<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1915--ak--00055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__55/mot_1915__ak__55-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-J9jHqC9G3YDgeaEmRRPChM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PESWUEERh5aWQ7eT64ZCAz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y5ibbSVmgfHiRvsubWJFMu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Uv6u75nD9rmqJNkh59SsHZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-JA7DfeuwHSL3W3XWzMNrWG">
          <p xml:id="i-5Sn6g1LXtmAL3zvJstbxVb">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 55. 1
          </p>
          <p xml:id="i-TvwrnUhKfTLuuGjGHq6z9c">
            Nr 595.
          </p>
          <p xml:id="i-NhsScR5dmkV5j14cPBjgpE">
            Av herr Molin i Dombäcksmark, om anslag till åtgärder för främjande
            av ordnad bokföring vid mindre jordbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-VAemRoQnchmASsWmdBQsRM">
            I årets statsverksproposition, nionde huvudtiteln, punkt 41 anhåller
            Kungl. Maj:t bland annat om ett anslag av 5,000 kronor till åtgärder
            för åstadkommandet av räntabilitetsberäkningar angående jordbruk.
            Första statsmakten har sålunda visat sig vilja främja denna synner-
            ligen viktiga jordbruksekonomiska angelägenhet, som under de senaste
            åren blivit allt mer aktuell. Vid 1913 års och 1914 års första
            riksdag förelågo motioner i ämnet men blevo de av riksdagen avslagna.
            Jag till- låter mig härvid hänvisa till motionen nr 1 vid 1914
            års första riksdag, i vilken motion starkt poängterades att den
            begärda utredningen icke, såsom mången kunde föreställa sig, borde
            bli alltför vidlyftig. I motio- nen säges nämligen bl. a. å sid.
            52: »I olikhet med vad mången lär före- ställa sig, kräver denna
            undersökning (av hela jordbruksrörelsens ekonomi) en jämförelsevis
            ringa bokföring eller i stort sett blott upprättandet av inventarium
            vid varje räkenskapsårs början, kassaboksföring och uppgift å,
            vad som av gårdens avkastning blivit använt i hushållet etc.»
            I jord- bruksministerns motivering för det äskade anslaget framhållas
            emellertid helt andra synpunkter än de som kommit till uttryck
            i såväl ovannämnda motion som ock de skrivelser, som lantbruksstyrelsen
            för sin del ingivit i ärendet till Kungl. Maj:t. Det heter nämligen
            i jordbruksministerns motivering, att det för de allmänna räntabilitetsberäkningarnas
            utförande vore nödvändigt äga tillgång till ett stort antal bokföringar
            av detaljerad typ, emedan endast sådana skulle kunna lämna den
            ekonomiska belysning av jordbrukets olika driftgrenar, som vi
            hittills tyvärr saknat. Härmed menar jordbruks- ministern alltså,
            att å åsyftade kalkyler bör ställas de anspråk, att de må kunna
            upplysa om exempelvis vad det kostar att producera 1 liter mjölk,
          </p>
          <p xml:id="i-EojuxwjxUmfA1UzWDUig4u">
            Bihang till riksdagens protokoll 1915. 4 saml. 22 häft. (Nr 55.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__55/mot_1915__ak__55-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2mGiugNuHE9mQBKXYxXVmT">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-AdisRJKakLcNMJARAwmJWa">
            1 kg. råg, I ko, när den står färdig att kalva, priset på 1 hästdagsverke
            o. s. v. Häremot vore givetvis intet att principiellt invända,
            om det nu blott ginge för sig att finna exakta svar på dylika
            frågor ungefär på samma sätt som t. ex. en kvarnägare, som köper
            och förmaler råg, kan på öret uträkna, vad det kostar honom att
            producera 100 kg. rågmjöl. Ett liknande tillvägagående kan dock
            ej praktiseras, när det gäller jord- bruksrörelse. I denna konsumerar
            ofta en gren, vad en annan gren producerat. Korna t. ex. äta upp
            det av åkern lämnade fodret. Bevisen för olika jordbruksgrenars
            bärighet måste gå i cirkel och det gives ingen möjlighet att komma
            in i denna utan att göra ett eller flera antaganden, då räkningen
            skall begynna. En ladugårdsägare kan således enligt min mening
            aldrig utan reser- vation — det beror nämligen på huru han har
            beräknat — tala om, att hans ladugård gått med det eller det resultatet,
            för så vitt han ej, som ju dock rent undantagsvis är fallet, köper
            allt foder, eller m. a. o. driver sin ladugårdshantering rent
            fabriksmässigt. Svaret åter på, huru jordbru- ket i sin helhet
            gått, blir i långt högre grad ett svar i absolut bemärkelse. Ty
            i detta fall rör det sig om, vad som verkligen blivit köpt och
            sålt. Visserligen kunna ej heller härvid vissa uppskattningar
            undvikas (såsom för att finna värdet på, vad privat förbrukats
            av jordbrukets avkastning och emedan vid uppgörande av status
            en del värderingar måste äga rum). Men principerna för ifrågavarande
            värdesättning äro lättare att få allmänt erkända, alldenstund
            de ej behöva omfatta andra varor och prestationer än sådana som
            äga verkligt marknadsvärde. Samma sak skulle kunna uttryckas även
            med andra ord: Under det man lätt nog torde kunna komma överens
            om, och lätt nog för alla kan påvisa, huru det bör tillgå, då
            man skall beräkna det ekonomiska resultatet av lanthushållningen
            i dess helhet, så måste olika personliga uppfattningar skarpt
            bryta sig mot varandra och därtill hela förloppet för det stora
            flertalet lantmän före- falla invecklat och svårt att tillägna
            sig, när det gäller att bestämma det ekonomiska resultatet av
            den enskilda jordbruksgrenen. Det kan ej und- vikas, att grunden
            för huvudresultatets uppdelning å de olika driftgrenarna måste
            bestämmas av en personlig mer eller mindre godtycklig uppfatt-
            ning. Tillåter mig i detta sammanhang åberopa ett uttalande av
            kansli- sekreterare C. Rohtlieb i »Ekonomisk Tidskrift» 1914,
            i en uppsats »De nyaste riktlinjerna för lantbrukets ekonomi»,
            där det heter: »Även de bästa bokföringsresultat äro beroende
            av så många tillfälliga personliga och lokala omständigheter,
            att resultatet ej kan generaliseras, och en statistisk bearbetning
            ställer sig för detta ändamål ganska tidsödande och vansklig.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__55/mot_1915__ak__55-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3fLMbD5ycnhqhycjgchp9j">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 55. 3 Det synes mig olämpligt att,
            redan med hänsyn till de vitt skilda förhållanden, varunder jordbruket
            bedrives inom vårt vidsträckta land, i detta hänseende söka åstadkomma
            enhetliga bestämmelser. Men även om denna skiljaktighet frånses,
            så kvarstår alltid, att med stor sannolikhet tal, som giva uttryck
            för de olika driftgrenarnas bärighet, om de publi- cerades och
            spredos i stor utsträckning (som ju är meningen), icke skulle
            komma att medföra den med desamma avsedda nyttan för det allmänna.
            Den stora allmänheten skulle, vågar jag påstå, i nio fall av tio
            glömma bort, att uppgifternas egentliga värde till mycket stor
            del ligger däri, att de enhetligt funna resultaten vid jämförelse
            dem emellan under olika år otvivelaktigt lämna den enskilde stor
            vägledning, men att talen ej utan vidare kunna generaliseras,
            då de ofta måste vilseleda. Det finnes anledning till att i detta
            sammanhang åberopa professor Nils Hanssons varning till medlemmar
            av kontrollföreningar, att utfod- ringsnormer numera »aldrig må
            betraktas såsom recept, enär lokala för- hållanden med hänsyn
            till djurens produktionsförmåga, fodermedlens sammansättning och
            större eller mindre avvikelser från de vanliga medel- talen samt
            slutligen de lokala ekonomiska förhållandena alltid måste beaktas».
            Men det är just denna begränsning och relativitet som den stora
            allmänheten icke uppfattat. Kontrollföreningssiffrorna hava sålunda
            oftast blivit betraktade såsom absoluta siffror, som angiva ladugårdsskötselns
            ekonomiska resultat och därigenom ej sällan lämnat en missvisande
            bild av ladugårdsskötselns ekonomi, varigenom på månget håll misstroende
            blivit väckt gent emot hela kontrollföreningsverksamheten. Det
            är fara värt att räntabilitetsberäkningar, baserade på ett system
            av beräkningar i stil med dem som ligga till grund för kontrollföreningsverksamheten,
            i sinom tid skola röna samma öde som kontrollföreningssiffrorna
            i den all- männa opinionen. I detta sammanhang finnes säkerligen
            skäl till att upprepa vad jord- bruksaposteln Rösjö en gång yttrat
            om ladugårdskontrollen, nämligen att den »så ofta blott blir ett
            sken, en formalitet — vägning, prov, papper och siffror, idel
            siffror, som icke bli livgivande», emedan ladugårdsägaren icke
            intresserar sig för uppgiften. Man må väl äga rätt till att fälla
            det omdömet, att om produktionskostnadernas beräkning rörande
            en enda gren, ladugårdsskötseln, visat sig kunna medföra så stora
            vanskligheter, huru mycket större måste då ej dessa bliva vid
            en kontroll av alla jordbruks- grenar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__55/mot_1915__ak__55-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SKNu4CF4p177uWWCR12rsb">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-6w6xK34pfxmoccMcr5SAsx">
            Jordbruksministerns åsikt om räntabilitetsberäkningar är emellertid
            att till grund för desamma bör ligga en bokföring så detaljerad,
            att den allra minst omfattar särskilda konton för driftens olika
            grenar, men helst dock önskar jordbruksministern en ännu mer detaljerad
            typ eller en sådan, som omfattar jämväl växtodlingskonton med
            särskilda konton för de olika skiftena, i avsikt att fastställa
            produktionskostnaden och ränta- biliteten för varje odlad gröda.
            En sådan anordning vore teoretiskt sett måhända tilltalande. Men
            å andra sidan finnes det säkerligen skäl till att erinra om den
            jordbruks- ekonomiska stridsfråga, som väcktes av ingenjör Alf.
            Larsson för något år sedan rörande vårt jordbruks riktlinjer.
            Herr Larsson ifrågasatte, som bekant, ladugårdsskötselns räntabilitet.
            Striden upptogs från flera håll men utan att kunna lämna något
            resultat, till trots av det bevismedel man tycktes äga i det rikhaltiga
            siffermaterial vi med stora kostnader samlat medels ladugårdskontrollföreningarna
            med deras populärt anlagda beräkningssätt. Ifrågavarande siffror
            kunde alltnog ej klarlägga mjölk- produktionens ekonomi. Tror
            någon verkligen, att liknande kontroll över växtodlingen skulle
            bliva mera belysande för den stora jordbrukareklassen i detta
            hänseende? Jag tror motsatsen, emedan saken blott bleve så mycket
            mera komplicerad, även om jag ej vill förneka att beräkningen
            av en viss produktionsgrens bärighet erhåller större vederhäftighet,
            då bokföringen omfattar hela jordbruket, än en enda gren blott.
            Men att undersöka hela jordbrukets bärighet erbjuder alltid i
            och för sig mindre vanskligheter än försöket att ekonomiskt belysa
            den enskilda grenens ekonomi. Att bearbeta längst gående, detaljerade
            lantbruksbokföringar synes mig åtminstone helt falla inom den
            jordbruksekonomiska forskningens och vetenskapens område. Aven
            denna borde visserligen omhändertagas av staten och säkerligen
            då helst omfatta vissa områden, så att alla egen- domar inom en
            trakt bleve föremål för en ekonomisk undersökning. Massundersökningar
            däremot böra hava till syfte att få klarhet om, huru lanthushållningen
            i sin helhet bär sig, ty endast med denna begränsning kunna dess
            resultat bliva till odelad nytta för allmänheten. De mycket omtalade
            schweiziska räntabilitetsberäkningarna hava blivit lagda på en
            sådan grund. Deltagarna häri få lära sig att med noggrannhet redovisa
            sina inkomster och utgifter, att en gång om året göra ett överslag
            av sin förmögenhets ställning och att på ett systematiskt sätt
            föra behövliga anteckningar rörande förbrukningen i familjens
            hushåll av egendomens produkter. Mera detaljerad bokföring för
            att undersöka vissa grenars räntabilitet skulle kräva ett mycket
            vidlyftigare anteckningssystem. Detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__55/mot_1915__ak__55-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HNy1WV6i78dqECnvJ2hohS">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 55. 5
          </p>
          <p xml:id="i-LaWFwqKyZHS2V5A4kovFqU">
            kan ej bliva ett mera allmänt system. Men redan det förra tillväga-
            gåendet verkar individuellt uppfostrande. Resultaten av de olika
            jord- bruken i deras helhet sammanställas i Schweiz i vissa grupper.
            Däri- genom sättes man i tillfälle iakttaga, huru exempelvis jordbruk,
            baserade på mjölkproduktion bära sig i jämförelse med andra, där
            man huvud- sakligen lägger an på gödning av djur o. s. v. Villkoret
            för att genom dylik klassificering erhålla en allmän bild av jordbruk
            av olika typer eller m. a. o. för att få de individuella olikheterna
            utjämnade bestå naturligtvis däri, att undersökningen, som sagt,
            omfattar många jordbruk inom varje grupp. Till jordbruksstatistiska
            avdelningen av Statistiska centralbyrån in- strömma sedan några
            år tillbaka redogörelser från hushållningssällskapens s. k. lokalundersökare.
            Ifrågavarande uppgifter, vilkas insamlande redan kostat staten
            avsevärda belopp,”) måste anses vara synnerligen värdefulla och
            så tillförlitliga, som det överhuvud taget står till att få. De
            in- hämtas nämligen på ort och ställe av för uppdraget särskilt
            instruerade personer och omfatta särskilt arealuppgifter, som
            eljest visat sig vara mycket svåra att exakt få veta genom lantmännen
            direkt, ehuru de äro oumbärliga vid alla räntabilitetsberäkningar.
            Ty man måste ju alltid räkna med avkastning per viss ytenhet.
            Vore det då ej något att tänka på att söka rent av utvidga denna
            lokalundersökning, vartill grunden redan är lagd, så att den omfattade
            jämväl hela jordbruksdriftens ekonomi? Samarbete i någon form
            mellan denna institution och bokföringsföreningarna skulle säkert
            lända till sakens nytta. Jag har med detta velat fästa riksdagens
            uppmärksamhet på att, då det nu gäller att anslå 5,000 kr. till
            åtgärder för åstadkommande av räntabilitetsundersökningar angående
            jordbruk, det ingalunda kan vara välbetänkt att på förhand binda
            sig med en allmän motivering för an- slaget så, som jordbruksministern
            presterat i statsverkspropositionen. Innan räntabilitetsberäkningar
            kunna komma i fråga, gäller det att uppgöra en plan. Och för detta
            kräves utredning. Att på förhand binda denna utredning genom att
            anvisa riktlinjer (och i all synnerhet sådana rikt- linjer som
            jordbruksministern velat uppdraga) vore i högsta grad olyckligt
            och ägnat att förrycka utredningen av dess resultat. Må en förutsätt-
            ningslös utredning komma till stånd för de pengar riksdagen anslår.
            Om utredningen blir förutsättningslös är det att hoppas att utredningsmännen
          </p>
          <p xml:id="i-GdRhiYh9NLXD9kTLqXzY3g">
            +) År 1913 anslogs av riksdagen 25,000 kr. till dessa lokalundersökningar.
            Hushållningssäll- skapen bidraga med lika summa; '/; av landet
            (i alla län samtidigt) skulle undersökas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__55/mot_1915__ak__55-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3CHFtf2JLvaNomCM5F9Msp">
            6 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-KpJAAKSYzX92uEm82qwF54">
            få till uppgift att jämföra bägge de av jordbruksministern och
            av mig framförda riktlinjerna i och för kommande räntabilitetsberäkningar
            med varandra, och är jag då djärv nog att förmoda att rätten skall
            befinnas ligga på min sida. För saken lyckligast vore dock om
            riksdagen själv ville taga ställ- ning till frågan om motiveringen
            till anslaget. För den händelse ej riksdagen finner sig böra bifalla
            Kungl. Maj:ts förslag med understry- kande av att utredningen
            bör bli förutsättningslös, varigenom möjliggöres för blivande
            utredning att jämväl taga hänsyn till här ovan gjorda erin- ringar,
            tillåter jag mig föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-CLtwxHm7N67Z3gvoyGPU2X">
            att riksdagen måtte såsom bidrag till åtgärder för främjande
            av ordnad bokföring vid mindre jord- bruk å extra stat för år
            1916 anvisa ett förslagsanslag av kronor 15,000, ävensom medgiva,
            att Kungl. Maj:t må härav i huvudsaklig överensstämmelse med de
            rikt- linjer, som ovan föreslagits, använda högst 5,000 kronor
            till åtgärder för åstadkommande av räntabilitetsberäk- ningar
            angående jordbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-P8LNWX6azo35MzT3MVDiU2" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1915.
          </p>
          <p xml:id="i-Ri9KArh3rWkYfD4qiPigrU">
            Emil Molin.
          </p>
          <p xml:id="i-GhHvg358aaEsDGryJXsajF">
            STOCKHOLM, SVENSKA TRYCKERIAKTIEBOLAGET 1915.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
