<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__234/mot_1915__ak__234-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KHLE67tM9K1PpgoxoVFVGm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9sE1FgokYaw789tTLpPCgP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3gV5kTCJ6jT5DFK4nkubCS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8wrFH4S5absBeJX9M9M9Mk">
        <div xml:id="i-Q9WzFcsuv4J6YEZEmz4pdZ">
          <p xml:id="i-D54YH8GMLs7wH5cCpyT9dz">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 234. 1
          </p>
          <p xml:id="i-EqdDxGPZ8ewvFHG1MytPMc">
            Nr 234.
          </p>
          <p xml:id="i-XLxdDdpb21fgcSCL5TnV1J">
            Av herr Olsson i Ramsta, i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 119, angående åtgärder från det allmännas sida för beredande
            av driftkredit åt idkare av mindre jordbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-AnXiMhZxw48Dd7vTXZiBzi">
            I Kungl. Maj:ts nådiga proposition, nr 119, står å sidan 70 $
            17: »Kassan må för egen räkning icke driva annan inlåningsrörelse
            än å sparkasseräkning och icke mottaga insättningar annat än från
            medlemmarna eller, i den mån dessa utgöras av ekonomiska föreningar,
            deras medlemmar. Innan insatskapitalet uppgår till minst ettusen
            kronor, må sådan inlåningsrörelse icke påbörjas.» På många glest
            befolkade trakter i vårt land kommer det att möta stora svårigheter,
            att få anslutningen till jordbrukskassorna så stor, att sammanlagda
            insatsbeloppet uppgår till ettusen kronor och kassan därigenom
            får rättighet börja låna in pengar från medlemmarna. Aven i tätare
            bebyggda orter torde svårigheter uppstå, att under de första åren
            få så pass stor tillslutning till kassorna. Det blir väl i regel
            endast de mindre jordbrukarna, som kunna tänkas hava intresse
            ingå i jordbrukskassorna; ty ägare och arrendatorer av över 25
            hektar jord kunna ju ofta bjuda sparbankerna realsäkerhet och
            där få sitt lånebehov fyllt till jämförelsevis billig ränta. En
            jordbrukskassa, som ej har rättighet låna in pengar av sina medlemmar,
            blir ställd i ett ogynnsamt läge gent emot kassor med sådan inlåningsrätt.
            Den övervägande större delen kredit, en dylik kassa, utan inlånings-
            rätt från medlemmarna, kan komma se sig i stånd att lämna medlem-
            marna, blir väli de festa fall den kortare växelkrediten; synnerligast
            om kassan icke ens kunnat bliva ansluten till centralkassa för
            jordbrukskredit: Bihang till riksdagens protokoll 1915. 4 saml.
            116 häft. (Nr 234) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__234/mot_1915__ak__234-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Dkygig9HYmycYZFtvhoqDd">
            po
          </p>
          <p xml:id="i-QYTPYewq1iZpk9R9owdKtG">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 234.
          </p>
          <p xml:id="i-SYmJWCsZDDUjg9ZVMXqWxH">
            Den kortare växelkrediten kan huvudsakligast komma i åtanke vid
            inköp av utsäde, kraftfoder och gödningsämnen. Denna kredit är
            redan rätt väl tillgodosedd genom de över hela landet spridda
            inköpsförenin- garna, som förmedla en sådan kredit upp till sex
            månader. Det är just för inköp av dyrare maskiner och avelsdjur
            samt byggandet av smärre uthus och anläggningar för bättre tillvaratagande
            av gödseln, som behovet av kredit hos småbrukarna gör sig störst
            gällande. Detta kreditbehov kan ej lämpligen tillgodoses med en
            kortare växelkredit, utan här fordras en kredit, som sträcker
            sig över två a tre år och i många fall ännu längre. En jordbrukskassa,
            som är i sådant läge, att den ej kan bereda medlemmarna en längre
            kredit, sträckande sig över ett par å tre år, kommer på ett mycket
            ofullständigt sätt att betjäna småbrukarna. Har jordbrukskassan
            ej kunnat förskaffa sig rätten att låna in pengar från medlemmarna,
            är det mycket ovisst, om hon skall kunna genom samarbete med sparbankerna
            tillfredsställa småbrukarnas behov av längre kredit. Erfarenheterna
            från Norge tyckas peka i den riktningen, att spar- bankerna ogärna
            vilja lämna dylika kassor kreditivlån och i varje fall betinga
            sig avsevärt högre ränta än vid växelkredit. Utan inlånings- rätt
            från medlemmarna komma kassorna att bliva beroende av utanför
            liggande faktorer. Pengarna ha gått genom flera händer, innan
            de komma de lånebehövande jordbrukarna tillgodo och bliva därigenom
            fördyrade. Den kooperativa jordbrukskrediten i Tyskland har nått
            till sin höga ståndpunkt huvudsakligast därigenom, att kreditföreningarna
            redan från början i största möjliga utsträckning fått vända sig
            direkt till all- mänheten för att omhändertaga besparingarna och
            använda dem för kassornas syften. Om man därför kan fastslå, att
            inlåningsrätten för kassorna — låt vara endast från egna medlemmar
            — kommer att bliva av stor betydelse, tyckes mig, att man ej bör
            lägga allt för stora hinder i vägen för vinnandet av denna rättighet.
            Då enligt Kungl. Maj:ts proposition, nr 119, jordbrukskassa skulle
            få bildas, när minst 15 personer överenskomma att sammansluta
            sig för kreditens ordnande, och minsta insatsen är bestämd till
            10 kronor per medlem, tyckes mig, att jordbrukskassa borde få
            rättighet börja låna in pengar från medlemmarna, när kassan vunnit
            sådan anslutning, att insatsbeloppet uppgår till 500 kronor. På
            grund av det sålunda anförda hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1915/mot_1915__ak__234/mot_1915__ak__234-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5siXzf4uFxJswcSPgT3xvg">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 234. 3
          </p>
          <p xml:id="i-A4mb7NCKM1GoHvu3hu1W9f">
            att riksdagen måtte bifalla Kungl. Maj:ts propo- sition, nr 119,
            under villkor att inlåningsrätten för jordbrukskassa från medlemmarna
            inträder, när det inbetalda insatskapitalet uppgår till sammanlagt
            fem- hundra kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-ExtGfX7jPsqGJfTEbxsRYL" type="date">
            Stockholm den 29 april 1915.
          </p>
          <p xml:id="i-6DtdH3A8nNdWJC4wAc3xfY">
            Gustaf Olsson, Ramsta.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
