<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-TU-00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2007/08:46 Efterkonvertering av personbilar för alternativbränslen, m.m.</title>
        <author corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">av Peter Pedersen m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2007/08:46 Efterkonvertering av personbilar för alternativbränslen, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GV02T4</idno>
          <rs type="number">T4</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02T4/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02T4</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02T4</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/EA7840DF-0B62-4028-85F3-C93A5FE14870</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <name>Ulla Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <name>Wiwi-Anne Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3iBMgVZHyuTwWiwD6kcune" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-3iBMgVZHyuTwWiwD6kcune">
          <ref>Proposition 2007/08:46</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3ykYhpu4x9mZ889UXzoDDL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3ykYhpu4x9mZ889UXzoDDL">
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LHh4DvmrABm8zZ4S7VzRaf" type="referral">
          <date when="2008-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E2vERTAErHGCM59ASqa3kt" type="dismissal">
          <date when="2008-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HWhS4LThhs3KW7rS4GuYyb" type="dismissal">
          <date when="2008-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XkyPsy8gMBpitYYHEDvAKW" type="transfer">
          <date when="2008-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F6LteVsDS6ZvN9dCL6qFAj" type="submission">
          <date when="2008-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GRx7hBk7FhJG7emDAtUKF6" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GRx7hBk7FhJG7emDAtUKF6">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-9czkJhZUWbpHJe7fn4G9XG">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-BkR1o6TNhgnvur923X7Asr">
              Riksdagen begär att regeringen återkommer med ett konkret budgetförslag
              till ekonomiskt stöd för efterkonvertering från ett fordon med
              drift för motorbensin eller dieselbränsle till drift med ett alternativt
              motorbränsle.
            </item>
            <item xml:id="i-2mbZm1hoqS6jGam1Lrw6Ro">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att regeringen bör tillse att efterkonverterade bilar
              kan klassas som miljöbilar i enlighet med förordningen om myndigheters
              inköp och leasing av miljöbilar.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-CPFCZV8gwzYiUir2DAd3eX" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-P2JK2MhP3TS8Y3PG5qWbeQ">
            Regeringen föreslår i proposition 2007/08:46 att det ska bli
            möjligt att efterkonvertera en bil som använder fossilt bränsle
            till att även kunna drivas med ett alternativt bränsle (t.ex.
            etanol eller biogas). Det ansvar som idag finns på tillverkaren
            av motorfordon när det gäller avgasrening kvarstår om felet inte
            kan härledas till konverteringssatsen. I sådana fall ska ansvaret
            ligga på den som tillverkat konverteringssatsen eller på den som
            fört in den i Sverige.
          </p>
          <head xml:id="i-LtS7YmFvzGqfLkmMopdcpZ" type="h1">
            Vänsterpartiets grundläggande hållning
          </head>
          <p xml:id="i-NVKHHcBCcR8BnWe6Cts8gp">
            Vänsterpartiet har under flera år på olika sätt agerat för att
            det ska vara möjligt att efterkonvertera en äldre bil till att
            även kunna framföras med biodrivmedel. I en rad motioner de senaste
            åren har vi återupprepat kravet, men varje gång fått avslag av
            riksdagens majoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-X5vwr8eFcj2Dfci9tjbTMr">
            Sverige har över 4 miljoner personbilar i trafik och över 300
            000 registrerade motorcyklar. Genomsnittsåldern på svenska personbilar
            är mer än 10 år. Att allt fler nya bilar säljs som miljöbilar
            är bra, men även fortsättningsvis kommer en mycket stor del av
            vägfordonen att vara fossildrivna. Potentialen för konvertering
            av fossilbränsledrivna vägfordon är med andra ord stor. De med
            låga inkomster och kvinnor har i högre grad äldre bilar. De har
            därför inte samma möjligheter att köpa en ny miljöanpassad bil.
            Efterkonvertering skulle därmed kunna vara en möjlig väg till
            att bidra med en insats som leder till mindre miljöpåverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-UD1yRLPAnrq7K8ChCiU5mk">
            Det har funnits ett antal hinder och problem för den som vill
            konvertera sitt fossilbränsledrivna fordon till alternativ drift.
            Vägverket fick i regleringsbrevet för 2005 i uppdrag av tidigare
            regering att granska förutsättningarna för en svensk reglering
            som tillåter efterkonvertering av personbilar för alternativa
            drivmedel. Slutsatserna presenterades i oktober 2005. Vägverket
            kom fram till att det är möjligt med efterkonvertering, men att
            det måste till ändringar av gällande regelverk. Vägverket presenterade
            även förslag till författningsändringar, och i slutet av förra
            mandatperioden var det tänkt att dåvarande regering i samarbete
            med Vänsterpartiet och Miljöpartiet skulle ha presenterat en proposition
            om efterkonvertering. Dessvärre blev propositionen fördröjd och
            efter valet i september 2006 tillträdde en borgerlig regering.
            Den tillträdande regeringen hade alltså redan under 2006 möjlighet
            att lägga fram en lagändring som möjliggjort en laglig efterkonvertering,
            men valde att vänta fram till januari 2008 innan det kom en konkret
            proposition.
          </p>
          <p xml:id="i-MdhPWwj8vDJiWs8qmKLsrQ">
            Vi föreslog i motion 2006/07:Fi245 att det skulle införas en
            statlig subvention till bilägaren om hon/han efterkonverterar
            sin bil. Kostnaden för konvertering av en bensinbil varierar kraftigt.
            Olika experter hamnar i intervallet 4 00030 000 kronor. Men det
            höga beloppet är dock mer kopplat till bilar av årsmodell 2000
            och tidigare . Enligt uppgifter vi tagit del av bör kostnaderna
            för bilar av årsmodell 19851999, inklusive arbetskostnad, snarare
            ligga i intervallet 5 00010 000 kronor, beroende på val av konverteringssats.
          </p>
          <p xml:id="i-CiU6scxrbBeV5fNKRNPRat">
            Vi bedömde därför att en rimlig nivå på subventionen skulle kunna
            vara 5 000 kronor. Stödet skulle konkret ske genom att subventionen
            skulle dras av mot fordonsskatten. Det betyder att man under 34
            år är befriad från att betala fordonskatt. Subventionen var tänkt
            att omfatta årsmodellerna 19851999 och beräknades kosta ca 400
            miljoner kronor under första året. Beräkningen baserades på att
            10 procent av bilägarna lät sin bensinbil genomgå en efterkonvertering.
            Vi föreslog i samma motion att regeringen skulle återkomma till
            riksdagen med ett förslag till om det är möjligt och kostnadseffektivt
            att även efterkonvertera en bil till biogasdrift.
          </p>
          <p xml:id="i-UyvSk6uU8UmLGkv5A8RwKo">
            I motion 2007/08:T327 följde vi upp vårt krav enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PGzsiSTEVQzAkAXGtG1WAG">
            Regeringen har till vår glädje äntligen aviserat att den till
            riksdagen ska lägga fram en proposition i november 2007 om efterkonvertering
            för drift med alternativa drivmedel. Vi avvaktar regeringens förslag
            till konstruktion och finansiering för efterkonvertering och avser
            att återkomma i samband med regeringens proposition. I sak vidhåller
            vi dock ovan beskrivna lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-SF7js8MW5Arap6fDk81Vzm">
            Vi förväntar oss att propositionen även belyser möjligheterna
            att efterkonvertera till biogasdrift, samt att lagstiftningen
            för statens inköp av miljöbilar även omfattar efterkonverterade
            bilar. Vi ser även det som viktigt att propositionen tar upp frågan
            om att Sverige ska driva frågan om konvertering i EU.
          </p>
          <head xml:id="i-TBQFY13CW9WkoWTTkt5xBA" type="h1">
            Äntligen en bit på väg, men varför inte hela vägen?
          </head>
          <p xml:id="i-CjvTg8GwqejaG95eaZvnyF">
            Mot bakgrund av ovan välkomnar vi självklart regeringens förslag
            och har inget att invända mot lagförslaget i sak. Det är bra att
            regeringen nu äntligen kommer till skott och möjliggör för dem
            som inte har råd att köpa en ny miljöbil att införskaffa sig ett
            miljövänligare fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-27iY3pRuvfYw7AxV6bfGea">
            Men tyvärr har regeringen inte tänkt sig att en efterkonvertering
            ska vara kopplad till utbetalning av en premie eller liknade.
            Vi tycker att det är högst rimligt att ge ett ekonomiskt incitament
            till den som vill efterkonvertera t.ex. i enlighet med vårt föreslag
            här ovan. Regeringen har i andra sammanhang gjort stor sak av
            att betala ut en miljöbilspremie till dem som har råd att köpa
            ny bil. Borde inte även låginkomsttagare ha samma möjlighet till
            bil som drivs miljövänligare? Vi vidhåller därför vårt krav om
            att det bör utbetalas ett stöd på 5 000 kronor till bilar som
            efterkonverteras. Stödet ska dras av mot fordonskatten. Vi vill
            även att det inrättas en stödform för efterkonvertering till biogas,
            vilket regeringen bör presentera i samband med ett förslag om
            stödform för etanoldrift. Regeringen bör mot bakgrund av ovanstående
            återkomma med ett konkret budgetförslag till ekonomiskt stöd för
            efterkonvertering från ett fordon med drift för motorbensin eller
            dieselbränsle, till drift med ett alternativt motorbränsle. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-H1wMiSHVYgN15MRPdfPhBA">
            Det är både logiskt och kostnadseffektivt om t.ex. statliga myndigheter
            kan uppmuntras till att efterkonvertera äldre bilar. Idag finns
            det ekonomiska incitament att köpa en miljöanpassad bil. Men även
            en efterkonverterad bil borde kunna definieras som miljöbil i
            enlighet med förordningen om myndigheters inköp och leasing av
            miljöbilar (vilket bygger på Vägverkets definition av en miljöbil)
            och på så sätt komma i åtnjutande av de lagar och skatter som
            idag finns för att gynna utvecklingen mot fler miljöanpassade
            bilar. Regeringen bör därför tillse att efterkonverterade bilar
            kan klassas som miljöbilar i enlighet med förordningen om myndigheters
            inköp och leasing av miljöbilar. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-UZWChGsBFFw5iWkVmmVixg" who="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
              Peter Pedersen (v)
            </item>
            <item xml:id="i-Eg4gzm763GBzrGWQoaS16W" who="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
              Ulla Andersson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-KL4NSZytghwCBTP1JN7ta6" who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
              Marie Engström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-MyypKc4x83Cch6V42EzKJF" who="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
              Wiwi-Anne Johansson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-C8qG4eAs6dUtEaqdRPEpVv" who="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
              Jacob Johnson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-Qh3a4xJJA4xDECh6ByRi43" who="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
              Kent Persson (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
