<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-SoU-00583">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gårdsförsäljning av alkohol</title>
        <author corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">av Anna Bergkvist (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Gårdsförsäljning av alkohol</title>
          <idno type="rdwebb">GV02So583</idno>
          <rs type="number">So583</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02So583/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02So583</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02So583</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/2B639F19-6614-4DBD-A1E6-59499598BC09</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7</idno>
            <name>Anna Bergkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EaGxrnPLMXsTV3LKt4RoMk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EaGxrnPLMXsTV3LKt4RoMk">
          <note type="signatory" corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2mxFbLxUKuhGmCjNEACPYM">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-34vtM6ZDzxxa2Fri8G4QUY">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-XgAXpX2B4GKK2XxUfBpHE8">
          <date when="2007-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Wss9X3aUNjZGQJdxHvdU92">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-RAEb75WJk4r8Bdfuh5CiW5">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TeQgqAkTrNGecGRk932RKj"/>
        <correspContext corresp="i-TeQgqAkTrNGecGRk932RKj">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Q8Fy2StsPUiCiKwqFkaNVb">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-NdPu6yBZQCEnBxGsURXZ89">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att tillåta gårdsförsäljning av alkohol.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-7stH7Wya3jVcg9k974Qpxe">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-VoL8bpVojbjZ9rZ9WZRnJq">
            Försäljning av livsmedel är ett viktigt led i utvecklingen av
            den svenska landsbygden och för ökande lönsamhet för de gröna
            näringarna. Jag är övertygad om att detta på sikt kan öppna för
            en helt ny form av turism i Sverige. En turism som inte är fokuserad
            på storstäderna utan på vår landsbygd, på vår natur och vad den
            har möjlighet att ge oss.
          </p>
          <p xml:id="i-PruP7HrQRuvAcNretgKTN">
            Min förhoppning är att vi i Sverige tillåter gårdsförsäljning
            av alkohol. Systembolaget har sina rötter i det allra tidigaste
            1900-talet och var en lösning på den tidens problem. Nu, hundra
            år senare, måste vi se över lagstiftningen och anpassa den till
            vår tid.
          </p>
          <p xml:id="i-TuWkceYRwPQdtZhgZwU2AP">
            Tyvärr förhindrar det svenska alkoholmonopolet försäljning av
            alkohol på andra ställen än just på Systembolaget. Den i andra
            länder vanliga marknadskanalen där gårdens egen produktion säljs
            på plats är således inte möjlig i Sverige. Detta är beklagligt
            och en stor förlust för den svenska landsbygden. Gårdsförsäljning
            av öl och vin är en självklarhet ute i Europa, och det är inte
            mer än rimligt att våra lokala producenter har samma möjlighet
            att marknadsföra sig och konkurrera på samma villkor som producenter
            i övriga Europa. Att tillåta gårdsförsäljning av till exempel
            vin skulle öppna möjligheterna för småproducenterna att få avkastning
            för sina varor. Möjligheterna att kombinera tillverkning av vin,
            gårdsförsäljning, visningar, restaurang och boende skulle vara
            en injektion som turistnäringen så väl behöver. Lokal produktion
            och försäljning skulle dessutom kunna bidra till en ökad kvalitet
            på de produkter som säljs och konsumeras.
          </p>
          <p xml:id="i-NkmZGQgRJwwJziQrwfzDY">
            En av de utmaningar vi står inför idag är människans slitage
            på naturen och miljön. En av de stora bovarna är transporterna
            av mat. Om vi kunde öka mängden lokalt producerade livsmedel,
            kan vi minska på transportutsläpp. Lokalt producerade livsmedel
            kan dessutom ofta produceras med mindre andra utsläpp, vilket
            ytterligare skulle skona miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-P6do8VDCQv8BBbxcAMvrCH">
            Om det skulle växa fram en lokal produktion och försäljning av
            exempelvis öl, viner och brännvin, skulle det bidra till en förstärkt
            lokal identitet. Gårdsförsäljningen skulle dessutom kunna bidra
            till att skapa lokalt fram­vuxna varumärken och stimulera den
            lokala matkulturen. Det skulle på en och samma gång kunna ge en
            mångfald och en lokal identitet.
          </p>
          <p xml:id="i-4R7C9bjmvJ7QGJZbcdUKmo">
            Idag har vi en brist på företagande i Sverige. Om vi skulle öppna
            för att öka gårdsförsäljningen av alkohol, bidrar detta till att
            underlätta för nya företag. Det finns idag många som skulle vilja
            sälja olika former av lokalt producerade alkoholhaltiga drycker
            som inte tillåts göra detta. I Normandie i Frankrike sprudlar
            landsbygden av liv mycket tack var gårdsförsäljningen av cider
            och calvados. Där finns inte de förbud som idag hindrar en lika
            positiv utveckling på den svenska landsbygden.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-WaehjsobtEUSsR6g1m12C3">
              Anna Bergkvist (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
