<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-NU-00300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnliga företagare</title>
        <author corresp="i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3">av Anne Marie Brodén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnliga företagare</title>
          <idno type="rdwebb">GV02N300</idno>
          <rs type="number">N300</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02N300/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02N300</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02N300</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4EE30DDE-25A5-490D-96BF-2A6A7819FAE6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3</idno>
            <name>Anne Marie Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EqW6r7AsNWpvzkFV2nEEL5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EqW6r7AsNWpvzkFV2nEEL5">
          <note type="signatory" corresp="i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-BXcySs874J1n2tHNKJkncH">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CHHW4qiUGmxnPAWwzkpMEM">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-6cTQrVycF3mDXBq1yeXtZ5">
          <date when="2007-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5AcdN1fEBpbZpfontHUYw1">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-VNuCnsdMrU1w2p4gxbokR4">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-F5ye1nrTcEePFZA1rBh2bf"/>
        <correspContext corresp="i-F5ye1nrTcEePFZA1rBh2bf">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MkYGxvKErEW8zcN1udx55u">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-AQudjKDdpEZ8AFjTVLExoX">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om vikten av fler kvinnliga företagare.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-SiTPXEh57nkaS7oiRaqaMH">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5coefENhcM7G8g9AYFrUjA">
            Företag skapar jobb, trygghet, välstånd och ekonomisk tillväxt.
            Det är framgångsrika och välmående företag som lägger grunden
            för ett framgångsrikt och välmående samhälle. Företagen som finns
            överlever dock inte och de nya företagen startas aldrig om inte
            villkoren för dem är goda.
          </p>
          <p xml:id="i-Aw6dRUc3ui3zuThPD1dxCZ">
            Det finns ingen enskild insats som skulle göra svenskt företagsklimat
            till världsbäst. Det krävs flera åtgärder. Men en viktig insats
            är att ta bort politiska hinder för företag i form av regler och
            byråkrati. All erfarenhet visar att företagandet frodas som mest
            i miljöer där hinder undanröjs och politiker avstår från att agera
            trädgårdsmästare.
          </p>
          <p xml:id="i-e8UtC8ibjHzDjaWNAPA6Z">
            Vi politiker bör hela tiden sträva efter att förbättra klimatet
            för företag. Det går inte att slå sig till ro eftersom tiderna
            förändras och med dem förutsättningarna och villkoren. Vi bör
            även gräva oss djupare in i problematiken med att för få startar
            och driver företag. Kvinnor startar företag i mindre utsträckning
            än män.
          </p>
          <p xml:id="i-GKZ9bedUS4GVaxw5BSvUZA">
            En stor andel kvinnor jobbar inom vård och omsorg och 36 procent
            av dem skulle vilja starta företag inom sin bransch. Startlagen
            är ett viktigt steg på väg för att underlätta för fler företagare
            inom vård och omsorg men fortfarande kan den regionala politiken
            vara ett hinder.
          </p>
          <p xml:id="i-9Yfcpcc3T2vJe9inN5MjLR">
            Kvinnliga företagare har en stark ställning inom den privata
            tjänstesektorn, särskilt när det gäller tjänster som inte säljs
            till företag. Det är därför glädjande att regeringen genomför
            ett skatteavdrag för de tjänster av denna typ som utförs i hemmet.
          </p>
          <p xml:id="i-Nngq5VX1V94NYWdYKiNc42">
            Det är också viktigt att vi tillåter alla de kvinnor att starta
            eget som i dag bara har en arbetsgivare att arbeta hos. Vi tror
            att många av dem som i dag arbetar och sliter i vården eller omsorgen
            skulle uppskatta möjligheten till att få bli sin egen chef, eller
            att kanske gå ihop ett gäng och ta över verksamheten. Det finns
            tydliga tecken på att tillväxtmöjligheterna inom till exempel
            sjukvården och tjänstesektorn är stora.
          </p>
          <p xml:id="i-T8sdy1Y8Cw7j35CydQhve2">
            Lågt kvinnligt företagande betyder i längden en förskjutning
            av både resurser och makt bort från kvinnor. Genom att öka andelen
            kvinnliga företagare skulle fler förfoga över den makt, det inflytande
            och de resurser som kommer av att leda ett framgångsrikt företag.
            Ökat entreprenörskap bland svenska kvinnor skulle helt enkelt
            kunna öka både graden av jämställdhet och välstånd i Sverige.
            Därför är det av yttersta vikt att regeringen gör en översyn och
            kommer med förslag på åtgärder för att ta bort eventuella hinder
            som fortfarande kan finnas för kvinnor att starta företag.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-DStGxffzv4sZAAfSBfWBew">
              Anne Marie Brodén (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
