<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-CU-00368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beredskapstänkande i samband med byggnation</title>
        <author corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy">av Carina Ohlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beredskapstänkande i samband med byggnation</title>
          <idno type="rdwebb">GV02C368</idno>
          <rs type="number">C368</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02C368/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02C368</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02C368</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/28A95E52-DBC5-4665-9509-E4F2C6E96177</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <name>Carina Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GaiUmKisg3PXteUizzhqEa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GaiUmKisg3PXteUizzhqEa">
          <note type="signatory" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Q9LEzxCXwLthmrM92XpGic">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Xwiuvy3Ycxdp9aXH4PgRr1">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-7YaDGxxtaAXxzpvDEMKvNN">
          <date when="2007-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FpvUvbzoonkkLJ1ke7jDbR">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-XBskKKDS3LipUDGyojYyHU">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-LUfFKUwn15jzL949zevkYa"/>
        <correspContext corresp="i-LUfFKUwn15jzL949zevkYa">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GhTP1Ka6prPJn6phwXZ9aN">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-N221iEb4ontbr6oRpRHWfX">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om nödvändigheten av att det tas hänsyn till
              klimatförändringarna i all fysisk planering.
            </item>
            <item xml:id="i-2MeLyxXeHv8Z9hz5oiR6hn">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen när det gäller redan befintliga
              byggnader, vägar, åkrar, företag m.m. som är lokaliserade på hotade
              områden och kanske redan drabbats av översvämningar kontinuerligt
              bör följa frågan om hur dessa drabbats och vidta erforderliga
              åtgärder. 1
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-WPWhEDVPqvAQMTxeuhwiwF">
            1 Yrkande 2 hänvisat till FöU.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-6y5u7qmphWwCTBBfdR1UXH">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Ah85VhxyJPntPA2H4Rx7si">
            Under de senaste åren har vi kunnat se hur allt fler områden
            i vårt land drabbats av översvämningar. Klimatförändringarnas
            konsekvenser innebär att samhället måste öka kunskaperna när det
            gäller lokalisering och planering av ny bebyggelse och infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-PvG7p679S2y99jVRZuCpgt">
            Det är kommunernas skyldighet enligt plan- och bygglagen att
            beakta de risker som finns när det gäller planarbete inom ett
            område. Hälsa och säkerhet är viktiga allmänna intressen som man
            måste ta hänsyn till. Det är angeläget att kommunerna väger in
            risken för översvämningar när vägar, järnvägar och byggnader planeras.
            Boverket har gjort en undersökning bland Sveriges högriskkommuner
            som visar på detta. Genom att planera rätt från början kan man
            minska samhällets sårbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-6i1esqn4crSzvwhEjNiyFb">
            Anpassningen till morgondagens klimat kommer att kräva betydande
            in­vesteringar även i Sverige. Nya krav på hur vi bygger hus,
            vägar, broar och dammar kommer. Det som byggs idag ska fungera
            i kanske 100 år framåt, kanske ännu längre.
          </p>
          <p xml:id="i-KM5FdZvDo97ntMY35f9mrs">
            Vattenkraftsutbyggnaden i en älv medför i regel att flöden dämpas,
            men den utgör ingen garanti mot översvämningar. Vid höga flöden
            är överraskningsmomentet större i utbyggda än i icke utbyggda
            älvar, eftersom flöden och översvämningar inträffar mer sällan
            när älven är reglerad. Flödena blir oftast lägre efter utbyggnaden,
            men i vissa fall kan sommar- och höstflöden bli högre.
          </p>
          <p xml:id="i-E7KPZniGSpVx6NABidsrZQ">
            Vattenkraftssystemet är primärt avsett för att producera elkraft.
            Ändrade mål, mot ökad flödesdämpning, kräver omfattande analys.
            Detta för att inte göra större skada än nytta, om man tänker på
            alla de miljöeffekter som andra energislag medför. I samband med
            extrema flöden utsätts ändå broar, vägtrummor och vägbankar för
            stora påfrestningar. Enskilda fastigheter, ibland t.o.m. hela
            bostadsområden, översvämmas och kommer till skada.
          </p>
          <p xml:id="i-urrzazBMLiwbEMMefFvRy">
            Man måste således ta hänsyn till flöden, vattenstånd och översvämningsrisker
            vid ny- eller ombyggnad av konstruktioner som ska bestå i 50100
            år. Risken för översvämning måste alltid beaktas vid all fysisk
            planering som t.ex. i kommunernas översiktsplaner och detaljplaner,
            men även vid planering av infrastrukturprojekt. Detta ska då gälla
            för både byggnader, bostadsområden och infrastruktursatsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-MFyistrgNg39VLStVQMDeD">
            När det gäller redan befintliga byggnader, vägar, åkrar, företag
            m.m. som är lokaliserade på hotade områden och kanske redan drabbats
            av översvämningar, måste regeringen kontinuerligt följa frågan
            om hur dessa drabbats och se till att erforderliga åtgärder vidtas.
            Flera statliga verk har ett myndighetsnätverk för att stärka kunskaperna
            om klimatanpassningsarbetet och för att sprida kunskap om det
            underlag som finns tillgängligt för kommuner och länsstyrelser.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-XABXSqxyVV1pYAPZh1wDJ3">
              Carina Ohlsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
