<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-TU-00371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillväxtkorridoren</title>
        <author corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW">av Ann-Kristine Johansson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tillväxtkorridoren</title>
          <idno type="rdwebb">GV02T371</idno>
          <rs type="number">T371</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02T371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02T371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02T371</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/1E3C9288-9E17-4929-A0D7-D9731EE748EA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW</idno>
            <name>Ann-Kristine Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6Tm6CkqvW55XWkdqUgBH82</idno>
            <name>Marina Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn</idno>
            <name>Berit Högman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2w4mwXVrdD5jJJX2JZ7cBM</idno>
            <name>Tommy Ternemar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-76ETKL7PQscJy3dmshR8mr</idno>
            <name>Lars Mejern Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FTuWfmxGvQnULmNLrPWDvK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FTuWfmxGvQnULmNLrPWDvK">
          <note type="signatory" corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6Tm6CkqvW55XWkdqUgBH82"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2w4mwXVrdD5jJJX2JZ7cBM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-76ETKL7PQscJy3dmshR8mr"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GKVwY7ZUndPd6zV8NcxzRL" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q9faLRWLTQZ6o9grhvGrLh" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X7DEsBVn2gTrWREkJzWSJp" type="numbering">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V24yy9Jwz5BGPVcUbjQpao" type="submission">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D1fz8bG6TCuXTndw4AEvSc" type="transfer">
          <date when="2007-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ESj6ZQ1qkXFhTPHjhQeeQi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-ESj6ZQ1qkXFhTPHjhQeeQi">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-5uA2aKSjmkjSmTsbyq7LCt" type="motBody">
        <div xml:id="i-RRPfRFXBBmYknFUb83EgJ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-PviEDxkWyiBuzEje4FrF81">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-RUAY1BkmhUvmn2kUtw5nGL">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behoven av infrastruktur i den s.k. Tillväxtkorridoren.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-VmAkU7PXqyx13TdAhWvsMA" type="motContent">
          <head xml:id="i-KsNVtVCFHPWSXrorbH8MbJ" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-LVVxj63JevXAHNhvHmXHox">
            I Tillväxtkorridoren OsloKarlstadStockholm bor det över 4 miljoner
            människor. Denna öst-västliga länk i Nordiska Triangeln knyter
            samman huvudstäderna Oslo och Stockholm. Här är arbetspendlingen
            över gränsen per capita hög. I gränskommunerna pendlar var femte
            person över gränsen. Bland de nordiska länderna är det fortfarande
            mellan Sverige och Norge som den största arbetspendlingen sker.
            Exporten mellan länderna omsätter omkring 13 miljarder euro. För
            att skapa nya dynamiska tillväxtregioner i vår del av världen
            ska svensk infrastruktur smidigt kunna knytas ihop med andra länders
            vägar, järnvägar, hamnar och flygplatser. Vägtrafiken över gränsen
            har nästan fördubblats de senaste åren. Trots låg vägstandard
            ökar godstransporterna och arbetspendlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-KhuoRpPkqZn1c7w4NdHL3W">
            I korridoren finns vägarna som sammanbinder Oslo och Stockholm
            vidare mot Finland och Ryssland. De är en del av Nordiska Triangeln,
            som är 1 av 30 av EU prioriterade infrastrukturprojekt. Denna
            sträcka borde därmed vara en av de sträckor som nationella aktörer
            som Vägverket och Banverket prioriterar.
          </p>
          <p xml:id="i-7ACH8FkNhFg5VsE4rZHBDQ">
            Jämfört med de syd- och norrgående sträckorna i Nordiska Triangeln,
            OsloKöpenhamn och StockholmKöpenhamn, har utvecklingen av infrastrukturen
            på sträckan OsloStockholm dock stagnerat. En tågresa på sträckan
            OsloKöpenhamn är nästan två timmar snabbare idag jämfört med för
            20 år sedan. Sträckan StockholmKöpenhamn avklaras på två timmar
            kortare tid. På sträckan OsloStockholm har restiden däremot bara
            minskat med 19 minuter under samma tidsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-XD9647SonUwBfutM1mBR5D">
            Det beror till största delen på att tågförbindelsen mellan Stockholm
            och Oslo har låg standard, framför allt på sträckan mellan Karlstad
            och Oslo. En långsiktig utveckling där tåget kan medverka till
            en stärkt korridor kräver avsevärt kortare restider. Det ställer
            också krav på omfattande investeringar som till stora delar inte
            finns med i investeringsplaner i Norge eller Sverige. En långsiktig
            vision med snabbtågstrafik i Nordiska Triangeln utgör en sådan
            utveckling som också knyter korridoren till förbindelser österut.
          </p>
          <p xml:id="i-omw2gEw9j3puReSs66JTz">
            Vägstandarden är också dålig på sina håll längs sträckan, vilket
            skapar problem med framkomlighet och olyckor. För att stärka den
            ekonomiska utvecklingen i regionen bör infrastrukturarbetet påskyndas,
            och dessutom är det önskvärt att de planerade infrastruktursatsningarna
            längs vägarna i området synkroniseras.
          </p>
          <p xml:id="i-7T2SAwJav6bQur8W2q3PkJ">
            Tillgång till flygplatser är en nödvändighet för en positiv regional
            utveckling och internationalisering. I tillväxtkorridoren finns
            Norges internationella flygplats Gardemoen, Arlanda i Stockholm
            samt en handfull regionala flygplatser, bland annat Karlstad flygplats.
            Alla transportslag bidrar till regionens tillgänglighet även om
            vägnätet och tågnätet har de viktigaste rollerna för lokala, regionala
            och långväga person- och godstransporter i regionen. I arbetet
            med tillväxtavtalet för Värmland lyfts pendlingsmöjligheterna
            fram som en avgörande faktor för att man skall kunna bo kvar på
            sin bostadsort, även om arbetet finns på annan ort.
          </p>
          <p xml:id="i-TTVVysm3fyT91v7yU3CLZM">
            En god kollektivtrafik är inte bara en fråga om turtäthet och
            fordonsstandard utan i lika hög grad en fråga om infrastruktur,
            intryck, service och bekvämlighet i anslutning till själva resan.
            För närvarande pågår ett arbete inom Värmland med att utveckla
            den regionala tågtrafiken. Bland annat förnyar Värmlandstrafik
            AB vagnsparken för att erbjuda bättre resandestandard i bekvämare
            och miljövänligare fordon. Dessutom har ett samarbete, Gränstrafiken,
            etablerats med Dalarna och Örebro län och med Hedmarks fylke i
            Norge om utvecklat regionalt resande, detta för att erhålla en
            regionförstoring med bland annat tre universitet/högskolor samt
            pendlingsmöjligheter mellan såväl dessa regioner som med Osloregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FdFiGq4j4r2qHvEz7T5aT4">
            Påpekas bör också att den långväga tågtrafiken mellan Oslo och
            Stockholm nästan enbart gör stopp i Arvika och Karlstad. Mellanliggande
            stationer/orter servas via den uppbyggda gränstrafiken med omstigning
            i huvudsak i Karlstad till fjärrtåget. Värmland och hela regionen
            behöver därför ett resecentrum i Karlstad, en plats där olika
            trafikslag kan sammanföras och övergångar mellan trafikslagen
            underlättas, allt för att förbättra kollektivtrafikens tillgänglighet,
            attraktivitet och konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-QU31L6vfEwUx5gJFDirPM2">
            Det är nödvändigt att ett fokus på arbetet med gränsöverskridande
            kluster och nätverk för att öka innovationskraften hos företagen
            uppmuntras. Genom att främja och fördjupa samarbeten över gränsen
            får regionen tillgång till fler aktörer och en större kompetens
            som därigenom stärker innovationsförmågan i regionen, vilket i
            sin tur leder till fler jobb. De mindre företagen kan expandera
            när de får bättre tillgång till infrastruktur och kompetent personal
            och akademi samt utbyte med andra företag inom landet och i grannlandet.
            Det tillsammans med den attraktiva livsmiljön som finns längs
            korridoren medför att människor och företag flyttar till området,
            vilket bidrar till tillväxt och utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-NzgbmbjASyeuxBCMKFtZtA">
            Vägverket och Banverket har ett viktigt uppdrag att synkronisera
            sina planer med de norska aktörerna och med EU:s prioriterade
            projekt. I Vägverkets och Banverkets planer framgår dock inte
            kopplingen till Norges infrastrukturprojekt eller till nordiska
            på ett tillräckligt tydligt sätt. Tillväxtkorridoren OsloKarlstadStockholm
            är en viktig del i Nordiska Triangeln, och arbetet med att förstärka
            denna korridor måste prioriteras.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-UhBiVSLcmd17gz8ojHBFjF" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-GAF141s4hdzwqDo7gnVtap">
            <item xml:id="i-7Dtck38qQafzMfjmjVrnEu" who="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW" type="signature">
              Ann-Kristine Johansson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-JQ97oDqwT5m4m9GmLkq3gb" who="i-6Tm6CkqvW55XWkdqUgBH82" type="signature">
              Marina Pettersson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-76W5EcVM9fNjcEYg6Mf69L" who="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn" type="signature">
              Berit Högman (s)
            </item>
            <item xml:id="i-CGBXZsQaYbFkLYq3NAgov1" who="i-2w4mwXVrdD5jJJX2JZ7cBM" type="signature">
              Tommy Ternemar (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Gi9yE4SRXJz82nhpfZNQnW" who="i-76ETKL7PQscJy3dmshR8mr" type="signature">
              Lars Mejern Larsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
