<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-KU-00346">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Självstyrelseutskott</title>
        <author corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">av Hans Wallmark (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Självstyrelseutskott</title>
          <idno type="rdwebb">GV02K346</idno>
          <rs type="number">K346</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02K346/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02K346</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02K346</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/85DAE05C-1D3F-4FC6-9617-28D354102F3E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <name>Hans Wallmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5kXEvH4n92HW86qtiqteVP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5kXEvH4n92HW86qtiqteVP">
          <note type="signatory" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-PJEzyTWWnTwKUTL1nbrn7g">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FSPwo9CtJPYWkksxLTjhHM">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-UmTBNSzFCQTHUccmXZRb74">
          <date when="2007-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-V11YmEX92KSJojg4fP3C78">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-8Krc5vj8GGr821vAQiZGVg">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4ehiwKFmTM1C9WK9GSLpVt"/>
        <correspContext corresp="i-4ehiwKFmTM1C9WK9GSLpVt">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-13QKdWD6FUCSYKGrigd6wA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-MFKxHhwsYCuqsyzStXpoRJ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av ett särskilt självstyrelseutskott
            vilket har att parlamentariskt bereda frågor som berör den kommunala
            kompetensen samt lagförslag som berör det kommunala självbestämmandet.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-MVNm1kiuk9hZxstQ2XiqTg">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Rrvb1zfiPYr9JiWhjAgpNh">
            Det är inte ovanligt att lokala företrädare i kommun, landsting
            och region ibland reagerar emot nationella förslag. Politiska
            problem och utmaningar hanteras genom enhetslösningar och en lagstiftning
            lika för alla samtidigt som villkoren varierar mellan landets
            alla kommuner och landsting/regioner. I Sverige finns också via
            regeringsformen ett grundlagsskydd för det lokala självbestämmandet.
            Med hjälp av ekonomiska styrmekanismer (olika penningsystem som
            tidigare ofta fick bära ansvarigt statsråds efternamn samtidigt
            som skattebetalarna stod för notan) och generell ramlagstiftning
            uppfattas ändå självstyret rundas av eller rent av urholkas.
          </p>
          <p xml:id="i-P8i83JFX3qJoMfhJJhaG1q">
            I riksdagen finns förvisso ledamöter med erfarenheter av båda
            de viktiga nivåerna kommuner och landsting/region. Det är dock
            inte alltid detta räcker. Ibland finns ett behov av att lagförslag
            också bereds utifrån ett lokalt och mer nära perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-USMMhoKy9a5syXT2VQYSNb">
            I forskningssammanhang har idén om ett kommunutskott i riksdagen
            förts fram. Åtminstone Urban Strandberg, Göteborgs universitet,
            har pekat på behovet av en bättre parlamentarisk granskning och
            debatt i frågor som rör kommunernas ställning i styrelseskicket.
            Precis som konstitutionsutskottet eller Lagrådet kan man inte
            räkna med att ett nytt utskott fungerar som allena saliggörande
            mekanism för lösning av tvister som uppkommer vid tillämpning
            av lagstiftningen. Men ett utskott skulle stärka förhandsgranskningen.
            Utskottet, har det framhävts, skulle tillföra en procedur genom
            vilken den parlamentariska meningsbildningen kring kommunal självstyrelse
            kan äga rum, en debatt som äger rum genom de främsta folkvalda.
          </p>
          <p xml:id="i-Fp7g5GR2NhDrQy89PzjYbC">
            Det finns några olika vägar att välja i samband med ett införande
            av ett kommunutskott eller självstyrelseutskott. Ett sätt att
            markera vikten och betydelsen vore ett tillägg till regeringsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-BbeiuTDvaeNnen2KCMhB9y">
            Vid ett inrättande av kommunutskott: tilläggsbestämmelse till
            regeringsformen 1 kap. 4 § respektive 8 kap. 5 §, där tilläggen
            anges i kursiverad text:
          </p>
          <p xml:id="i-Bq7CjGu2Q1qsqgW8gHU7H5">
            RF 1 kap. 4 §.
          </p>
          <p xml:id="i-BbTPobcwDZkzqGbT8e7kup">
            Folket företräds av demokratiskt valda representanter i riksdagen
            och kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Xe8E66yz3muQt6AbcRNxQJ">
            Riksdagen är folkets främsta företrädare.
          </p>
          <p xml:id="i-KsJmuGHegDWZuLPybUzxVm">
            Riksdagen stiftar lag, beslutar om skatt till staten och bestämmer
            hur statens medel skall användas. Riksdagen granskar rikets styrelse
            och förvaltning. Lag (1976:871).
          </p>
          <p xml:id="i-A4SBZoA2SMTAFsmNyuWgez">
            RF 8 kap. 5 §.
          </p>
          <p xml:id="i-QQg47h7ArpZ4hZekjADrUj">
            Grunderna för ändringar i rikets indelning i kommuner samt grunderna
            för kommunernas organisation och verksamhetsformer och för den
            kommunala beskattningen bestämmes i lag. I lag meddelas också
            föreskrifter om kommunernas befogenheter i övrigt och om deras
            åligganden.
          </p>
          <p xml:id="i-XsDTxNnXj5oguDaPRk9haC">
            För att åstadkomma en helhetsbedömning av varje lagförslags inverkan
            på den kommunala självstyrelsens reella innebörd och därmed dess
            funktion i det demokratiska styrelseskicket, skall lagförslag
            gällande ändringar i något av de ovanstående uppräknade avseendena,
            efter beredning i fackutskott hänvisas till kommunutskottet för
            ytterligare beredning och betänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-R3DGKmjQydVJTPkr98sSgD">
            För att inhämta information och synpunkter kan kommunutskottet
            i sin beredning välja att till offentliga frågestunder kalla företrädare
            för kommunala fullmäktigeförsamlingar, sammanslutningar samt berörda
            myndigheter. I riksdagsordningen, 4 kap., meddelas närmare bestämmelser
            om kommunutskottets arbetsformer och betänkande samt ärendenas
            delning mellan riksdagens utskott (SFS 1974:153).
          </p>
          <p xml:id="i-R8QHw8n3FKcfJq2aLKLzaq">
            Inrättandet av ett kommunutskott kräver åtskilliga tilläggsbestämmelser
            i den nuvarande riksdagsordningen, SFS 1974:153, framför allt
            avseende dess fjärde kapitel.
          </p>
          <p xml:id="i-LUJtrRu57q9kK3DAkdSDwZ">
            Kommunutskottet eller självstyrelseutskottet är i ett nordiskt
            perspektiv ingenting nytt. I Finland finns redan i dag ett utskott
            med den här typen av kompetens och ansvarsområde: Det så kallade
            stora utskottet, som existerar parallellt med andra fackutskott
            inklusive grundlagsutskottet, har uppgifter av två slag. För det
            första behandlar stora utskottet frågor som kommer upp till behandling
            i EU och kan därför sägas fylla samma funktion som den svenska
            EU-nämnden. För det andra behandlar stora utskottet de lagförslag
            som riksdagen remitterar till utskottet vid den första behandlingen
            i plenum. Stora utskottet särskiljer sig från övriga utskott gällande
            medlemmarnas och ersättarnas antal. Alla utskott, förutom finansutskottet,
            har 17 medlemmar och 9 ersättare. Stora utskottet har däremot
            hela 25 medlemmar och 13 ersättare (finansutskottet har 21 medlemmar
            och 19 ersättare). Numera deltar stora utskottet i behandlingen
            av lagförslag bara när riksdagen i första plenar­behandlingen
            av ett ärende beslutat om detta eller gjort ändringar i fackutskottets
            förslag. I själva verket är det mycket ovanligt att lagförslag
            remitteras till stora utskottet. Stora utskottet är huvudsakligen
            riksdagens EU-utskott, som i normalfallet fastställer riksdagens
            ståndpunkt i EU-frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-2NKX3N8rYAwrBWEJ3kNdMo">
            Stora utskottets existens kan härledas historiskt till den representativa
            demokratins genombrott i Finland. Kommittén för lantdagsreformen
            tillsattes den 4 december 1905, med professorn i författningsrätt
            Robert Hermanson som ordförande. Frågan om en- eller tvåkammarriksdag
            stod tidigt på kommitténs omstridda dagordning. Dess främsta idé
            var att ledamöterna i varje lantdag genom proportionella val skulle
            välja ett utskott om 4860 ledamöter. Utskottet skulle delta i
            behandlingen av alla ärenden. I slutändan åstadkom kommittén en
            kompromiss och kunde inkludera en modifierad form av förslaget
            om det stora utskottet i sitt förslag till 1906 års lantdagordning.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-AsirLRTLcFx1w4HyKp72ga" who="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
              Hans Wallmark (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
