<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-MJU-00254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skogsskydd och äganderätt</title>
        <author corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">av Jan-Evert Rådhström och Peder Wachtmeister (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skogsskydd och äganderätt</title>
          <idno type="rdwebb">GV02MJ254</idno>
          <rs type="number">MJ254</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02MJ254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02MJ254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02MJ254</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D039E918-7C40-4E2E-B9BA-200D93EE1FA5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
            <name>Jan-Evert Rådhström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvP7Vtt4zjvLVvg7PsZMyU</idno>
            <name>Peder Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5k2YxYXuKiL5KB7PK81NEa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5k2YxYXuKiL5KB7PK81NEa">
          <note type="signatory" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvP7Vtt4zjvLVvg7PsZMyU"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5gQfKmWQkHoo99iTm7gM1V" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5MSQ2aknXpZKfBQdaAFqzp" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ErXg7wF8udM8L2aPdri327" type="numbering">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9TbLXq3bZqKtci7YUCYCPM" type="submission">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DJosDRp3k5Cb3KXX3oKLF1" type="transfer">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8h2PwFS6PzeGC8jjJmw8xW" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8h2PwFS6PzeGC8jjJmw8xW">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-EJ5j8fCgSwW7otNnZYUvZw" type="motBody">
        <div xml:id="i-AZ9gFMHLUhjBjeVqQ77KBW" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5bXCSx7FGWm1FP18vjZvXq">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-SiDfzf5YXZLVhAP9vFwUpn">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om skogsskydd och äganderätt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-3A5GB7SV5Tseth6Xs4utUF" type="motContent">
          <head xml:id="i-EXGZdxXgKftfbCcXZnpJpd" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5aAgsJy1Y8XpdMWmgdGVUL">
            Projektet Levande skogar påbörjades 1998 med syfte att skydda
            skog och skogsmark samt möjliggöra att den biologiska mångfalden
            bevaras. Att skydda svensk skog samtidigt som mark avsätts för
            naturreservat och nationalparker är i grunden positivt. Redan
            i dag förvaltar emellertid statliga skogsföretag 4,5 miljoner
            hektar skogsmark, vilket motsvarar 21 procent av den svenska skogen.
            Att i detta läge gå vidare med tvångsinlösen av privat skogsmark
            under förevändningen att stärka miljöskyddet är därför inte nödvändigt.
            När den socialdemokratiska regeringen, bakbundna av Miljöpartiet,
            rusade iväg med bland annat tvångsinlösen av privat skogsmark
            gentemot enskilda skogsägare till förmån för naturreservat och
            nationalparker tog man inte hänsyn till de naturliga förändringar
            som sker i skogsmarker. Istället fick en klåfingrig byråkrati
            råda. Skogsmark är dock inte statiskt utan i konstant förändring,
            vilket gör det omöjligt att besluta om ett särskilt miljöskydd
            för all framtid. Skogsmark som redan ägs av staten kan avsättas
            i lämplig omfattning och på lämpliga platser, för att därefter
            tillåtas utvecklas till områden, motsvarande de som enskilda medborgare
            fått fram med gott resultat. Som en följd av detta skulle privatägd
            skogsmark inte behöva tas i anspråk i lika stor omfattning som
            i dag och mark, som staten lagt under sig med hänvisning till
            politiska mål, skulle kunna återföras till den tidigare ägaren.
            Sveriges definition av skog skiljer sig också från EU:s. 30 procent
            av varje hektar skall bestå av träd högre än fem meter enligt
            EU:s definitioner, vilket medför att om EU:s definition också
            rådde i Sverige skulle det finnas tre miljon hektar mer skogsmark.
          </p>
          <p xml:id="i-4s5jJSYQAmfGGPWywtfXwc">
            Grunden för att skogsmark övergår i statlig ägo måste även föregås
            av en grundlig inspektion av marken. Samtidigt bör det kontinuerligt
            ske en översyn av skogsmarken för att kontrollera om det skett
            några förändringar som föranleder att det statliga ägandet och
            miljöskyddet gradvis eller helt kan minskas. Vid förändringar
            i miljön måste marken således kunna återgå till den enskilde skogsägaren,
            då det ej längre föreligger grund för fortsatt miljöskydd. Äganderätten
            för enskilda skogsägare bör därför stärkas. Vi föreslår att regeringen
            gör det möjligt för skogsägare att få marknadsmässig kompensation
            för mark som övergår i statlig ägo samt att skogsmark som överlåtits
            i statlig ägo också kan återföras till den ursprunglige markägaren.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-7TRv8z6dCgn5r2N9Zh2j9W" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-WobvndinomqCiboBCe9h6M">
            <item xml:id="i-8okQaf6DdMqq54eYXCb1tL" who="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">
              Jan-Evert Rådhström (m)
            </item>
            <item xml:id="i-Sk7gwmtKK6kZFGBqihY9at" who="i-VvP7Vtt4zjvLVvg7PsZMyU">
              Peder Wachtmeister (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
