<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-SkU-00228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Luftspaltsregeln</title>
        <author corresp="i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT">av Sofia Arkelsten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Luftspaltsregeln</title>
          <idno type="rdwebb">GV02Sk228</idno>
          <rs type="number">Sk228</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Sk228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Sk228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02Sk228</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/2588EE80-FCD1-4EF9-AF14-48C0FA5A9B42</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT</idno>
            <name>Sofia Arkelsten</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PCBKr1fhCnTK11gvRww37g" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PCBKr1fhCnTK11gvRww37g">
          <note type="signatory" corresp="i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7KPe5pLF3WfbC1i8RVEM3H" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XbdQNd8rhcHsYbbvacUMrV" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HmDnEcGrqqGvpV8TRbsmJE" type="numbering">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ViMhPBsF4TwkkRVrEjQmn" type="submission">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7mDzfKwwMgh7aufPcjqGnB" type="transfer">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PgL9nFUbAPg13Ne8DnWikx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PgL9nFUbAPg13Ne8DnWikx">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-FppBbES3jGT992Voc4Nti7" type="motBody">
        <div xml:id="i-8So157vQC4qivqKiPqRaFJ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7ptxRVVT7Re2ceWBELWJxV">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-M8gDo4wG11zQJgPYWQijkJ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om avskaffande av luftspaltsregeln.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Gh2FXE5CYvr6AKuZeNuKMH" type="motContent">
          <head xml:id="i-Q7WvK26Xe2UcGkR9qRSLt5" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-7yYPeYEyM4RywC7mH1HV8b">
            Luftspaltsregeln är en regel på mervärdesskattens område. Enligt
            regeln krävs att det finns en luftspalt mellan förarutrymme och
            lastutrymme för skåpbilar som används uteslutande i ett företags
            näringsverksamhet för att avdragsrätten ska gälla. Regeln är utformad
            uteslutande för att underlätta Skatteverkets hantering och betyder
            att många fall avgör skåpbilens konstruktion och inte användningen
            om ett företag medges avdrag för mervärdesskatt vid inköp av arbetsfordon.
          </p>
          <p xml:id="i-Xi3CwiVkTbiXLJXrtX3Y5s">
            Företagare som inte får göra avdrag eftersom deras bil konstruerats
            utan luftspalt mellan förarutrymme och lastutrymme upplever regeln
            som orättvis och utan verklighetsförankring. Det visar bland annat
            en utredning från Företagar­ombudsmannen vid tankesmedjan Den
            Nya Välfärden. Ett exempel i utredningen är en företagare i Degeberga
            som inte bara nekades avdrag för mervärdesskatt utan också påfördes
            skattetillägg på grund av luftspaltsregeln. Fordonet som det gällde
            är upptagen i vägtrafikregistret som lastbil med plats för en
            passagerare. Lastutrymmet är inrättat med kylaggregat för förvaring
            och transport av charkuteriprodukter. Företagaren redovisade kylbilen
            som lastbil, men Skatteverket underkände detta på grund av luftspaltsregeln.
          </p>
          <p xml:id="i-Vvc7dmPBxxUfEMu5DBPr2d">
            Enligt Skatteverket är kylbilen en personbil eftersom den inte
            är konstruerad med en luftspalt mellan förarhytten och kylutrymmet.
          </p>
          <p xml:id="i-L8y3ecLKERfAGwv3BKHP1b">
            I betänkande 2006/07:SkU13 uttalade skatteutskottet bland annat
            följande:
          </p>
          <list xml:id="i-JRz4qb6ffvR14gwAzUketc" style="ul">
            <item xml:id="i-FErJNZCPYyKxwbF9XrhqgC">
              Enligt utskottets uppfattning är den nuvarande regleringen onödigt
              byråkratisk och krånglig, och det bör enligt utskottets mening
              finnas möjlighet att förändra reglerna på ett sätt som gör att
              företagen kan köpa eller hyra lätta lastbilar och bussar i sin
              verksamhet utan att behöva ta hänsyn till olika särregler om avdragsbegränsningar
              vid uttaget av mervärdesskatt.
            </item>
            <item xml:id="i-JjiW5tWrnCyTFHqxM9T86y">
              Enligt utskottets mening skulle en förändring av reglerna i den
              angivna riktningen innebära en välkommen förenkling för företagen,
              och utskottet utgår ifrån att regeringen kommer att uppmärksamma
              denna möjlighet och återkomma med ett förslag om slopade avdragsbegränsningar
              för företagens lastbilar och bussar.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-AYaTVcsyswosQBWTpSHQbt">
            Det visar att utskottet är på rätt väg. Men ännu har inget förslag
            om slopade avdragsbegränsningar för företagens lastbilar och bussar
            presenterats av regeringen. Företagare i Sverige lever fortfarande
            med en reglering som av skatteutskottet beskrivs som både onödigt
            byråkratisk och krånglig och av företagarorganisationer kallas
            en orimlig, verklighetsfrämmande och högst företagarovänlig regel.
          </p>
          <p xml:id="i-AG2W8XnQY1wpe9uyWZKELG">
            Det finns inget EG-rättsligt hinder att förändra de svenska skattereglerna.
            Påverkan på statskassan bedöms som försumbar och inte heller skulle
            förändringen medföra något större arbete för staten.
          </p>
          <p xml:id="i-7zZ588VUkwf1F7BuAwnJoP">
            Men avskaffandet av luftspaltsregeln gynnar många småföretag.
            Det är bra för tillväxten och är en viktig signal om att vi i
            alliansen tar regelförenklingsarbetet på allvar. Därför bör riksdagen
            tillkännage för regeringen som sin mening att luftspaltsregeln
            bör avskaffas snarast.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-CfZwAYFUKhtULnb6CcUjig" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-8e56dUnhb3C9DpkWEWeEbM">
            <item xml:id="i-5YG1c5iMM5Ne1avpESrv3b" who="i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT" type="signature">
              Sofia Arkelsten (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
