<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-KU-00230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunal demokrati</title>
        <author corresp="i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx">av Mats Gerdau (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunal demokrati</title>
          <idno type="rdwebb">GV02K230</idno>
          <rs type="number">K230</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02K230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02K230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02K230</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/1A2B3868-218B-493A-80F8-FA2E23DA8DBE</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx</idno>
            <name>Mats Gerdau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PhM67GSB5bvgVvcU52S4Gk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PhM67GSB5bvgVvcU52S4Gk">
          <note type="signatory" corresp="i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JzFG6DQdDFqvwJUPJgMz8B" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6E3gptwGefXDyT3ZNz4yn9" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AP4rVXtwFY5VamL8LgNsjx" type="numbering">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ST6Sf5F4Rk6TqKhxAj7qjJ" type="submission">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KQBgG4pXgDpySLLfv1tX4m" type="transfer">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VeEsYp5fNN6sDRL9S78Kne" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VeEsYp5fNN6sDRL9S78Kne">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-3Hmpr5d55biqTwquLhHGS2" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ev3LSE1AUZH72weCj6nZJw" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-QPE4RLtqeAWGfAgPhYF8Pv">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Y7Fb74SPV2MSEcDSxKF9NB" style="ol">
            <item xml:id="i-6PMoUK9vTXBtgz2GJ9y1oB">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om kommunernas möjlighet att själva besluta
              om storleken på sin fullmäktigeförsamling.
            </item>
            <item xml:id="i-FGoC45YBiesijY9LLTJvL3">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om kommunal parlamentarism.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-8fuDso9nyUf7kzQPQo6Kt2" type="motContent">
          <head xml:id="i-WpGsVXzEjmyaY3PfHN1rPJ" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-B8M4zqH2Xb4D2DAGVHq2Uk">
            Sverige har i internationell jämförelse stora fullmäktigeförsamlingar
            i kommunerna. Den minsta kommunen, Bjurholm, hade 1 590 röstande
            i senaste valet, och de röstade fram 31 ledamöter och 19 ersättare.
          </p>
          <p xml:id="i-GAYGzXzTru4cRHZnAVvLe">
            Som jämförelse kan man ta världsstäderna London och New York.
            London Assembly har 25 medlemmar och New York City Council har
            51 ledamöter. Man behöver inte åka längre än till Danmark för
            att se skillnaderna mot Sverige. Kommunerna Helsingör och Roskilde
            med mellan 55 000 och 60 000 invånare vardera har 25 ledamöter
            i sina byråd. I Sverige har kommuner av samma storlek (t.ex. Kalmar
            och Varberg) mer än dubbelt så många i kommunfullmäktige som minimikrav,
            minst 61 stycken. I samband med den stora kommunreformen i Danmark
            i år, då antalet kommuner minskades avsevärt, ökade samtidigt
            storleken på byrådet. Många kommuner har redan sett nackdelarna
            med det och är på väg att minska storleken igen.
          </p>
          <p xml:id="i-drq8GvSamTXe9uuP1BHdr">
            Bakgrunden till Sveriges stora fullmäktigeförsamlingar och många
            politiker är en tro att det gagnar demokratin. Den rådande synen
            tycks vara att demokrati är liktydigt med kvantitet. Ju fler politiker
            och ju fler och längre sammanträden man har, desto bättre demokrati.
            Jag delar inte den synen. Det är en förlegad sörgårdsidyll som
            inte känns anpassad till 2000-talet. Nu finns nya sätt att få
            inflytande och att kommunicera med sina förtroendevalda än träffar
            vid mjölkdisken i mataffären.
          </p>
          <p xml:id="i-J5yrGnzMSMFx6XCtkocAkj">
            I många kommuner krymper man nu ned fullmäktigeförsamlingarna
            till en lägsta lagliga storlek, men det handlar fortfarande om
            stora församlingar, t.ex. 31 i Bjurholm. Fortfarande står fullmäktigestolar
            tomma därför att det inte finns någon att besätta dem med. Säkert
            kan alla partier se svårigheter på olika håll att få fram tillräckligt
            många och lämpliga kandidater till kommunala uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-GCtotaCmjiR8KxJHfFhg77">
            En tydligare politikerroll och en mer begränsad politisk sektor
            skulle kunna återge beslutsfattarna en del av ett förlorat förtroende.
            Med något färre politiker skulle varje förtroendevald bli synligare
            och tvingas ta ett större personligt ansvar. Därmed skulle möjligheten
            att utkräva ansvar av varje vald person öka och därmed skulle
            också demokratin förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-85hKZDyBdkKGY2awqeZo5n">
            Det finns självklart ingen exakt vetenskap i hur stora våra fullmäktigeförsamlingar
            ska vara. I den kommunala självstyrelsens namn bör det vara upp
            till varje kommun att själv avgöra hur många, eller få, man vill
            vara. Det viktiga är att valen är demokratiska och mandatfördelningen
            proportionell. Det skulle öppna för lite olika lösningar, beroende
            på lokala förhållanden och den politiska viljan lokalt. Bjurholm
            kanske vill fortsätta ha 31 ledamöter i kommunfullmäktige och
            ska i så fall kunna ha det. Andra kommuner kanske vill minska
            ned antalet ledamöter och pröva en ny politisk roll och organisation,
            och de borde få göra det.
          </p>
          <head xml:id="i-5U9LcRXiLU3LmPfV4ZghGC" type="h1">
            Möjlighet till kommunal parlamentarism
          </head>
          <p xml:id="i-Q5TzpnfJ3TnpDrm2YntZhU">
            På samma sätt borde kommunerna bli friare att själva bestämma
            vilken intern organisation man vill ha. I alla kommuner finns
            i dag samlingsstyre i den meningen att kommunstyrelsen som kommunens
            regering utses proportionellt av fullmäktige och därmed ingår
            såväl majoritets- som oppositionspartier.
          </p>
          <p xml:id="i-NJXMX8ot3U7M65PNpJhmge">
            Vissa länder har lång tradition av tydligare majoritetsstyre,
            och vårt grannland Norge har öppnat för sådana lösningar. Oslo
            har sedan några år tillbaka en ren majoritetsregering. Denna form
            av kommunal parlamentarism, där den lokala regeringen består av
            eller tolereras av majoritetskonstellationen i fullmäktige, är
            inte tillåten i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-2NU9ra958jixxmCBaF3m2U">
            Flera kommuner har prövat olika lösningar för att vitalisera
            demokratin, bl.a. med beredningar och utskott under kommunfullmäktige
            i stället för vanliga nämnder för att stärka fullmäktiges roll.
            Jag anser att det borde vara möjligt för kommuner att också pröva
            en mer renodlad parlamentarism där majoriteten utgör den lokala
            regeringen. Givetvis ska det finnas minoritetsskydd, dvs. oppositionen
            får möjlighet till både insyn och arbetsmöjligheter så att den
            kan sätta sig in i de aktuella frågorna. Så fungerar det ju i
            riksdagen och borde kunna fungera även lokalt. Inte minst vore
            det värdefullt att öppna upp för nya lösningar som kan bidra till
            en utvecklad demokrati.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-XjR9LeDxkTNv831uxVC2pP" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-NRaCzDXzouAE5MRsdZ4h96">
            <item xml:id="i-6YczheuNt3mdWtp4aY8czJ" who="i-CSSvFYJqF1rNFZNiY5Xnmx">
              Mats Gerdau (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
