<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-FöU-00221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dödläge för skärdgårdsutvecklingen</title>
        <author corresp="i-9xcMYrrML4AzXQ6jGcD6e2">av Christin Hagberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dödläge för skärdgårdsutvecklingen</title>
          <idno type="rdwebb">GV02Fö221</idno>
          <rs type="number">Fö221</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Fö221/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Fö221</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02Fö221</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B3F5DB8B-C9BF-4033-9B08-DCF7B6BFBD0A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9xcMYrrML4AzXQ6jGcD6e2</idno>
            <name>Christin Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8nW85wePbtjkxPdm8qBRBY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8nW85wePbtjkxPdm8qBRBY">
          <note type="signatory" corresp="i-9xcMYrrML4AzXQ6jGcD6e2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-D4btkJyMfMQJrug9t2GJch" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QGiRoKVZjH7VNRTcEBeuSP" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LsdesfTHEbUCKM5PKeArnd" type="numbering">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-41xEXrLf9zWRkeFgAZgcaN" type="submission">
          <date when="2007-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7rK3DBs4Q2gxoNWyLbwqWs" type="transfer">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RS4WDfy8z1UxUjtgymAnfh" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RS4WDfy8z1UxUjtgymAnfh">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-C3pwUvUTAXBVkeg5caSR64">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-9a7Nw3mtQ6N4EypXC5Grz6">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av samverkan mellan Försvarsmakten
            och skärgårdskommuner i Sörmland.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-KxjUZ3HpXo3cddrtvJ2UWi" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-D6eeTdon8AsLJ8FqgVRHf">
            Som en direkt följd av riksdagens försvarsbeslut i december 2004
            som radikalt minskade Försvarsmaktens volym bedriver Försvarsmakten
            för närvarande så kallad garnisonsplanering. För Stockholms och
            Sörmlands skärgårds del omfattar garnisonsplaneringen alla kommuner
            från Östhammar i norr till Trosa i söder. Planen visar att mycket
            stora områden avsatts som riksintresse för totalförsvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-XmLNUCW7v2ZouswzHkPu8n">
            Totalt berörs 50 procent av de större öarna i Stockholms och
            Sörmlands skärgård. Det är öar som är utan fasta landförbindelser
            och som i dag utgör viktiga skärgårdssamhällen. De utpekas som
            så kallade kärnöar. Om den nu framlagda planen genomförs innebär
            det att dessa öar, med omgivning, utgör riksintresse för Försvarsmakten
            och därmed starkt begränsar möjligheterna att utveckla skärgården
            till en levande bygd.
          </p>
          <p xml:id="i-NnZnKTwhtAfqccH8pg4YFF">
            Samhället är beroende av att det finns en levande skärgård där
            både året­runtboende och människor som vistas i skärgården på
            sin fritid samlas. Genom att skapa så kallade riksintressen för
            Försvarsmakten tvingas kommunerna i dessa områden att samråda
            med försvaret i allt utvecklingsarbete, särskilt när det gäller
            plan- och bygglagen. Hittills har Försvarsmakten ofta motsatt
            sig nybyggnation. Det innebär att en våt filt kommer att läggas
            över utvecklingen i skärgården. I den föreslagna planen ges försvaret
            även i fortsättningen stora möjligheter att stoppa allt utvecklingsarbete
            vilket är ett hot mot skärgårdens utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-A7ujgRAcfKzc8G1J8paC4A">
            Ytterligare ett problem är att flera av de militära skjutfälten
            enbart används ett fåtal gånger per år vilket gör att stora delar
            av skärgården helt stängs av för allmänheten. Dessa öar skulle
            mycket väl kunna användas för turism under de delar av året då
            det inte bedrivs övningsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-36MuZpoLoB3yNXntgUiez2">
            Försvarets strikta inställning till skärgårdskommunernas behov
            påverkar möjligheterna att utveckla turistnäringen i skärgården.
            Besökarnas ökade behov av mer turistservice kommer inte att kunna
            tillgodoses. Därmed kommer inte heller några nya jobb att skapas.
          </p>
          <p xml:id="i-RB8c6iopSCh5QEDbwJqHBc">
            Nu är det nödvändigt att samverkan mellan Försvarsmakten och
            skärgårdskommunerna ökar. Dessutom behöver sambruket mellan skärgårdskommunerna
            och Försvarsmakten öka när det gäller militära anläggningar och
            mark. Det är viktigt att konkreta åtgärder vidtas för att förstärka
            kommunernas möjligheter att satsa på turismnäring och kommunal
            service i skärgården.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-msPrN71e67x52Vw8uhPko" who="i-9xcMYrrML4AzXQ6jGcD6e2">
              Christin Hagberg (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
