<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-SfU-00350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Allmän pension för alla</title>
        <author corresp="i-AYmS6K7Srh7q1Zzbf1nZwW i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z">av Christopher Ödmann och Karla López (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Allmän pension för alla</title>
          <idno type="rdwebb">GV02Sf350</idno>
          <rs type="number">Sf350</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Sf350/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Sf350</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02Sf350</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4AEDF2BB-0F8E-44AA-8930-ECC5EBD6AFC1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AYmS6K7Srh7q1Zzbf1nZwW</idno>
            <name>Christopher Ödmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z</idno>
            <name>Karla López</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YGuccnpXPWt326VCXUFq78" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YGuccnpXPWt326VCXUFq78">
          <note type="signatory" corresp="i-AYmS6K7Srh7q1Zzbf1nZwW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DiRFT3wym8RJMgoaCza5x1">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GTLHWmkFguUxrHyZBLiGMR">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-DWexYtgGSuArNcGnFMoK5K">
          <date when="2007-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HvnT9WytFganUGTaoUnYyv">
          <date when="2007-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-8dxPaeri5frAnjJPgm3Xb6">
          <date when="2007-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-E5KgniK3B7pGjvtB2QqtcT"/>
        <correspContext corresp="i-E5KgniK3B7pGjvtB2QqtcT">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-9cpS6T4gRwjXeeQh6HwTWS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-GKjGifQRRjBaf74z3kby8T">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att låta utreda hur lagar och regler kan
            ändras så att alla får en allmän statlig pension som är lika för
            alla.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-PLb1CuhirR7NjCWv28qdYK">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4qum26NdKkWHNAAiKwerAR">
            Vårt nuvarande pensionssystem ska ha en inriktning som stimulerar
            till arbete och tillväxt. Det paradoxala är dock att vårt pensionssystem
            är så tillkrånglat att det är helt omöjligt att beräkna vad man
            får i pension. Med anledning av detta har ett brandgult kuvert
            uppfunnits för att försöka beräkna hur mycket var och en får i
            pension. Siffrorna i det brandgula kuvertet är en prognos och
            förutsätter att din framtida arbetsmarknadsinsats blir ungefär
            likadan som den du har presterat hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-95dwayyTYzUP4yk6Ehz16e">
            Sannolikheten för att ens framtida arbetsinsats ska bli ungefär
            som tidigare hade varit mycket större på 1950-talet än vad den
            är i dag. Allt färre arbetar som fast anställda, och alltfler
            arbetar flexiblare än tidigare. Man går från projektarbete till
            frilans, från anställd till egen företagare, från jobb till a-kassa,
            till jobb igen, förhoppningsvis. Detta underlättar självklart
            inte heller överblicken över pensionernas storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-RQ6EDhVyDkx1Ur7pJyJEDm">
            Detta betyder också att dagens pensionssystem inte fungerar som
            avsett, som stimulans för arbete och tillväxt. Om man vill åstadkomma
            tydlighet så att människor klart och tydligt vet hur pensionen
            skulle se ut om man gick i pension i år så måste man förändra
            och förenkla pensionssystemet. Genom att ge alla en allmän statlig
            pension som är lika för alla kan man åstadkomma detta.
          </p>
          <p xml:id="i-NK9MsARAHj6tw5GiSC4muC">
            Vi anser att statens roll när det gäller de sociala systemen
            ska vara att justera orättvisor, att föra över ekonomiska resurser
            från rika till fattiga när så anses befogat. På alltför många
            områden gör staten i dag tvärtom, dvs. tar från de fattiga och
            ger till de rika. Att ge friska människor högre pension än sjuka
            är diskriminerande. Att ge heltidsarbetande högre pension än deltidsarbetande
            är diskriminerande. Att ge människor som bott i Sverige i minst
            40 år högre pension än de som bara bott här i 39 år eller mindre
            är diskriminerande.
          </p>
          <p xml:id="i-rxepjGVFzAvL1XNcKQjxN">
            Därför är det dags att ändra och förenkla pensionssystemet genom
            att ge alla en allmän och lika pension oavsett när och var man
            är född och oavsett hur mycket man kunnat arbeta och oavsett hur
            hög lön man fått för sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-oVpEx6B6dgTQJirkBaazt">
            På så sätt kan också alla de människor som har som daglig sysselsättning
            att räkna ut att alla människor i detta land ska ha olika pension
            lösgöras för andra för samhället betydelsefulla uträkningar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-8PKxRFfFY8DJUfzaYQpaHD">
              Christopher Ödmann (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-WF723HxGJUGpVfm3pxeTJ">
              Karla López (mp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
