<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-UU-00245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Krav på utvecklingsländer i biståndet</title>
        <author corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">av Luciano Astudillo (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Krav på utvecklingsländer i biståndet</title>
          <idno type="rdwebb">GV02U245</idno>
          <rs type="number">U245</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02U245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02U245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02U245</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/CB4C397D-8060-45BA-A28D-650F98E191F4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <name>Luciano Astudillo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QGeuWU9y79o76Fmrtvrw76" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QGeuWU9y79o76Fmrtvrw76">
          <note type="signatory" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GoYd5maJcniQycgFaQYFKR" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GZ8i7nA4hvPzFQ5AeQxz6D" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WVFuK6kYHT23976yqayKww" type="numbering">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NfM2DTJkYNsEDVUYwpJtZ1" type="submission">
          <date when="2007-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ts8cFX2bezt4xbCbpsmHv" type="transfer">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NfcDW13zGkMUL759VheeJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NfcDW13zGkMUL759VheeJ">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5DX85e1Co56xnHHmBhjjwi">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-2pZrqXf6FWXsU6BukukgET">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om kraven som Sverige bör ställa på utvecklingsländer
            för att de ska få bistånd.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-2pvvHuKBiq9zoEsyAJgU46" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-UKKnwHYTk5tRQCfoPj5E38">
            Den nya regeringen har gjort kvalitet i biståndet till en prioriterad
            fråga. Det bör välkomnas. Biståndet är en nödvändig och viktig
            del i den globala kampen mot fattigdom. Fortfarande lever över
            1,3 miljarder i extrem fattigdom, dvs. på mindre än 1 dollar om
            dagen, och nästan hälften av jordens befolkning lever i fattigdom,
            dvs. på mindre än 2 dollar om dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-3JEzbeVKnGahGxcM6YTEgM">
            En av biståndets viktigaste uppgifter måste vara att stärka framväxten
            av stabila demokratier och att värna om de mänskliga rättigheterna.
            Debatten om vad som är ett bra bistånd är livlig och förs på många
            fronter. En av de mest centrala och kontroversiella frågorna handlar
            om vilka krav som bör ställas på samarbetsländerna i samband med
            resursöverföringar.
          </p>
          <p xml:id="i-6S1YLxYeMQkRS8EqUtry4Y">
            Världsbanken, Internationella valutafonden (IMF) och andra givare
            ställer detaljerade villkor s.k. konditionalitet på hur den ekonomiska
            politiken i utvecklingsländerna ska utformas i samband med skuldavskrivningar,
            nya lån och bistånd. Även om det är av största vikt att på olika
            sätt säkra att resursöverföringar verkligen går till fattigdomsbekämpning,
            så har det visat sig att de krav som ställs inte haft den positiva
            effekt som det var tänkt.
          </p>
          <p xml:id="i-JAYoNFuTzByUDJ1qbFxW6e">
            Ett problem är att kraven kör över nationellt demokratiskt fattade
            beslut av parlament och prioriteringar som slagits fast i ländernas
            egna strategier för att bekämpa fattigdom, s.k. Poverty Reduction
            Strategy Papers (PRSP). En undersökning av Världsbanken visade
            att 50 % av mottagarländerna kände att Världsbanken introducerade
            nya reformer som inte var del av landets egna planer i de krav
            som ställdes.
          </p>
          <p xml:id="i-JRWt9vrCfYuAQVjcc5Lj3g">
            Världsbankens och IMF:s oberoende utvärderingskontors rapporter
            visar också att det finns en inbyggd spänning mellan principen
            att PRSP-strategier­na ska vara nationellt ägda och villkoren
            från IMF och Världsban ken.
          </p>
          <p xml:id="i-JmPLrh6XrQXgmHQrPzhsCr">
            Världsbanken och IMF har åtagit sig att minska antalet krav som
            ställs och bara ställa krav som är av central betydelse för fattigdomsbekämpning.
            Men undersökningar visar att de fortfarande detaljstyr politiken
            i samarbetsländerna. Krav ställs på reformer som ofta är politiskt
            kontroversiella och som bör bestämmas av ländernas egna parlament.
          </p>
          <p xml:id="i-LKy1J8LAhe5W3QiGxgwcd6">
            Nyligen (september) ställde Storbritannien in en del av sitt
            stöd till Världsbanken med hänvisning till att det är fel att
            Världsbanken i detalj dikterar samarbetsländernas politik. Vikten
            av korruptionsbekämpning och god samhällsstyrning framhävdes av
            Storbritannien, men givare bör undvika att ställa krav på specifika
            ekonomiska och politiska reformer som samarbetsländerna själva
            i stället bör formulera.
          </p>
          <p xml:id="i-W37zs1KAFRa5jf6oTSh5gc">
            Ett exempel där IMF har detaljstyrt politiken är Nicaragua. IMF
            har bl.a. ställt krav på att regeringen i Nicaragua ska frysa
            budgeten för utbildning. Detta hotar möjligheterna för landet
            att leva upp till FN:s millenniemål om att alla barn ska ha rätt
            till utbildning. Sverige har inte agerat för att kraven på Nicaragua
            ska ändras. Sverige har också fryst det svenska biståndet med
            hänvisning till IMF:s krav när landet satsade för mycket på utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-MT5NYdcporCYwqq4fDjVJ5">
            Sverige bör vara en stark röst för ett bistånd som grundar sig
            på samarbetsländernas egna demokratiskt framtagna planer för fattigdomsbekämpning.
            Krav i biståndet är bra, men krav bör även ställas på givarna,
            att givarna stöder och inte undergräver demokratiska beslut i
            samarbetsländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-N525UpEorqUD5p2ViNGkFB">
            Sverige bör i det svenska och multilaterala biståndet stödja
            samarbetsländernas egna demokratiska processer. Sverige bör ställa
            krav på Världsbanken att inte köra över nationella demokratiskt
            framtagna planer för fattigdoms­bekämpning i samarbetsländerna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-5YYJojo8VMzu7VvQz46ghz" who="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
              Luciano Astudillo (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
