<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-FiU-00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2006/07:128 Ny lagstiftning om offentlig upphandling och upphandling inom områdena vatten, energi, transporter och posttjänster</title>
        <author corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW">av Christina Axelsson och Marie Nordén (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2006/07:128 Ny lagstiftning om offentlig upphandling och upphandling inom områdena vatten, energi, transporter och posttjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GV02Fi2</idno>
          <rs type="number">Fi2</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Fi2/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Fi2</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02Fi2</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/0968A519-463E-4DA3-AF1D-4C698EBE5E39</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv</idno>
            <name>Christina Axelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW</idno>
            <name>Marie Nordén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TVGmbKSrxugDvxY3Sx8Qq9" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-TVGmbKSrxugDvxY3Sx8Qq9">
          <ref>Proposition 2006/07:128</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QpXwQWPJEDvRJdkmvrkpX2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QpXwQWPJEDvRJdkmvrkpX2">
          <note type="signatory" corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Jmy88CRqygnQapqXfHrdJJ" type="referral">
          <date when="2007-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JaqJw8m5KnWm6oTh1X6MLT" type="dismissal">
          <date when="2007-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MywN4y1SokZm5Ldai9M2ke" type="dismissal">
          <date when="2007-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KnsePwVv7ah8R4zLNMji1U" type="transfer">
          <date when="2007-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9kfSGics3xZmzUZwhKLeek" type="submission">
          <date when="2007-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VbiikrWx5MTv1mC4MVuTkY" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VbiikrWx5MTv1mC4MVuTkY">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-MBhKf7XZzwQjn8B845UReW" type="motBody">
        <div xml:id="i-9MZ3EH14HabSHWr4ZQsSam" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-XEPWvaTVyN9x9ikbQxsA4w">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-WHSUcYQDBhbM8WCbRtXx3R" style="ol">
            <item xml:id="i-7pCRB3WpxyhWtr4tsPxR2W">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att lagen om offentlig upphandling ska medge
              att en samordnad upphandling av såväl linjetrafik som transporter
              för särskilda grupper görs enligt samma lagtext.
            </item>
            <item xml:id="i-W7hBZ1KSsXx3cbJsVnGPX9">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att en eller flera kommuner ska kunna organisera
              en gemensam beställningscentral för samhällsbetalda resor utan
              offentlig upphandling.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-SJoRfgHXcG8JBJfsziSZ6" type="motContent">
          <head xml:id="i-Xjn1vr7fXk9drh4uLoaMNC" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-E5W7VKFGXCg3jtLLfD9FRt">
            Finansieringen av kollektivtrafik och andra samhällsbetalda resor
            är utformad på olika sätt i EU:s respektive medlemsländer. Sverige
            är i stort sett ensamt om att tillämpa kontrollerad upphandling,
            och de problem vi har beaktas inte i det gemensamma regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-VWpGHPGKzfwvN5syZL9RhB">
            Lagen om offentlig upphandling har för kollektivtrafiken främst
            kommit att handla om ambitioner att få ner kostnaderna för trafiken.
            Enligt Konkurrensverket och flera branschorgan har upphandlingssystemet
            dessutom medfört förbättringar som ökat utbud av resor och andra
            kvalitetsförhöjningar för resenärerna. Men det finns också exempel
            på att den offentliga upphandlingen av linjetrafik lett till trafikstörningar
            vid byte av operatör, dåligt anpassade tidtabeller när olika operatörer
            inte samverkar, personal som blivit pressad av alltför stressiga
            tidtabeller och svårigheter att hinna ta ut lagstadgade raster.
            Vi anser därför att det är viktigt att trafikhuvudmännen i sina
            upphandlingar beaktar strategiska frågor som vikten av samverkan
            med andra operatörer och god arbetsmiljö för leverantörernas anställda,
            allt för att erbjuda resenärerna bästa möjliga kollektivtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-TGusMgjggHYZ3kePHvVKdZ">
            Linjetrafik upphandlas idag enligt 4 kap. LOU. Men transporter
            som är till för en särskild grupp, t.ex. skolskjutsar, omfattas
            varken av EG-direktiv eller av 4 kap. LOU. Därför har kommunerna
            upphandlat skolskjuts, färdtjänst och sjukresor enligt 5 kap.
            LOU. Upphandlingarna av linjetrafik kommer i framtiden att göras
            enligt 8 § försörjningslagen istället, vilket kommer att förenkla
            upphandlingen. Men vad vi kan se finns inga förslag i propositionen
            på vilken lag kommunerna ska använda när de upphandlar skolskjuts,
            färdtjänst och sjukresor. Vi anser att upphandling av alla samhällsbetalda
            resor ska kunna ske inom samma lagparagraf och att det ska vara
            tydligt i den nya lagen om offentlig upphandling. Detta är en
            viktig förutsättning för en ökad samordning av kollektivtrafiken
            och därmed öka reseutbudet för många trafikanter.
          </p>
          <p xml:id="i-BbRTyf8LwugdHq6dVcGPLv">
            Ett annat problem som inte tas upp i propositionen är driften
            av beställningscentraler. Detta problem har tidigare uppmärksammats
            i Kollektivtrafikkommitténs slutbetänkande, Kollektivtrafik med
            människan i centrum SOU 2003:67.
          </p>
          <p xml:id="i-622u9nZ5cjZtceoSMxT5Wk">
            Om kommuner, landsting och trafikhuvudman vill skapa en gemensam
            beställningscentral för olika typer av resor måste de idag enas
            om att upphandla en totallösning vid ett och samma tillfälle.
            Detta gör det i praktiken omöjligt att successivt samordna och
            pröva vilka lösningar som är effektivast. Det är inte rimligt
            att de beställningscentraler för färdtjänst och sjukresor m.m.
            som idag är en del i kommunernas och landstingens verksamhet ska
            behöva upphandlas separat om grundtanken är en ökad samordning
            under samhällets kontroll. Vi vill att en eller flera kommuner
            och landsting ska kunna organisera en gemensam beställningscentral
            för samhällsbetalda resor utan offentlig upphandling.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-21a7viABu4AtNeasquUwzx" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-T3jVT6fJJGtBbQNVi4Qx6a">
            <item xml:id="i-MNc6y3n3KCNYjCgE1nktft" who="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv" type="signature">
              Christina Axelsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-6BpLYnzR3BcUB1d9CmCEzx" who="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW" type="signature">
              Marie Nordén (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
