<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-JuU-00359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Våld i samkönade parrelationer</title>
        <author corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">av Carina Hägg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Våld i samkönade parrelationer</title>
          <idno type="rdwebb">GV02Ju359</idno>
          <rs type="number">Ju359</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Ju359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Ju359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02Ju359</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/BC27F2CB-D623-436D-B11A-C15B45A062D4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <name>Carina Hägg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-15h6jqwmFX8zCD4HqTYt8D" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-15h6jqwmFX8zCD4HqTYt8D">
          <note type="signatory" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UCMVXqZJM9yn9PWfrwx8KN">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-AFCHHSDUz4Lt8zhr2kTBwN">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-LajV3NzwxGCj9TANjpL9c1">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-RQ8CkM1SB1zuEWapKVuXe4">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-W1R9TNAv8ARryMbhw2R5yH">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CAYLzJjcpXDzKPQEtMqH54"/>
        <correspContext corresp="i-CAYLzJjcpXDzKPQEtMqH54">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-P56PpPDUJqgsozY2RUTNk8">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-6iDj3sVLspnvPHWiSnfgH6">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att våld i samkönade parrelationer ska ingå
              i den väntade nationella handlingsplanen om mäns våld mot kvinnor.
            </item>
            <item xml:id="i-Up3wdahFaMkN1Djvv48K5V">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att skyddet, stödet och behandlingen för
              HBT-personer som utsatts för hot i en nära relation måste stärkas.
            </item>
            <item xml:id="i-8pZRcgj7iWhGfWPt3fjrWT">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att öka kunskapen inom myndigheter och organisationer
              om våld i samkönade parrelationer.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-5fjm3ok1zafUFDRG8r1Tfm">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PRFs9jkBuKeKLt6XqeuoZq">
            Våld i samkönade parrelationer måste ägnas ökad uppmärksamhet.
            Forskningen visar att de underliggande mekanismerna för våld i
            samkönade parrelationer inte på något avgörande sätt skiljer sig
            från mäns våld mot kvinnor i heterosexuella parrelationer. Ytterst
            handlar våldet om att förövaren, oavsett kön, vill uppnå och många
            gånger också faktiskt uppnår makt och kontroll över sin partner.
            Att bruka våld utgör i den meningen en strategi för förövaren
            att behålla den makt och kontroll som hon eller han anser sig
            vara berättigad till i förhållande till sin partner. För den utsatta
            personen handlar det om en gradvis anpassning. Man brukar här
            bland annat tala om normaliseringsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-8JNDvDD79qrPzpfnUTk5Rt">
            Ett sätt att tolka våld i samkönade parrelationer är att utgå
            från att parrelationen som sådan till sin form är genomsyrad av
            manliga strukturer oavsett vem eller vilka som bär upp den. Rent
            konkret betyder det att parrelationen får sin betydelse och därmed
            sitt innehåll genom de manliga maktstrukturer som genomsyrar hela
            vårt samhälle och som t.ex. uttrycks genom bristen på jämställdhet
            inom de flesta av samhällets verksamhetsområden och i hemmet.
            Våld i samkönade relationer har sitt ursprung i maktrelationer
            mellan könen.
          </p>
          <p xml:id="i-LANjb3ir57NmUkyz7ZFekN">
            Hur utbrett är våldet i samkönade parrelationer? Det är inte
            möjligt att göra ett slumpvis befolkningsurval när man vänder
            sig till denna grupp utan man får gå via en organisation eller
            något annan typ av nätverk som vänder sig till just HBT-personer.
            Carin Holmberg och Ulrica Stjernqvist riktade sin enkätstudie
            till medlemmar i Riksförbundet för sexuellt likaberättigande (RFSL),
            och det är denna grupp som besvarat den enkät som skickades ut
            med frågor om förekomsten av våld i deras nuvarande respektive
            före detta relation. De understryker att de endast kan uttala
            sig om förekomsten och utbredningen av våld för just denna grupp
            och att studien därmed inte är generaliserbar. Man skickade ut
            knappt 5 000 enkäter och erhöll 2 070 svar. Svarsfrekvensen (42%)
            anses vara bra med tanke på att inga påminnelsebrev kunde skickas
            ut HBT-gruppen värnar om sin rätt att få vara anonym. Av dessa
            var 10 % utsatta i sin nuvarande relation och 17 % i sin senast
            avslutade relation. Totalt uppgav 25 % av de personer som besvarade
            enkäten att de varit utsatta för psykiskt, fysiskt eller sexuellt
            våld. Det är en hög siffra, och den synliggör att våld i samkönade
            relationer inte längre går att förbise.
          </p>
          <p xml:id="i-XHCDpvUV1P6g2fxkh8kjo5">
            Angelägna åtgärder är bland andra följande: Våld i samkönade
            parrelationer ska ingå i den väntade nationella handlingsplanen
            om mäns våld mot kvinnor. Skydd, stöd och behandling för HBT-personer
            som utsatts för hot i en nära relation måste stärkas. Det behövs
            ökad kunskap inom myndigheter och organisationer om våld i samkönade
            relationer.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-41cuCzgZPLWX1uEURF9ioX" who="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
              Carina Hägg (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
