<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-UbU-00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Inriktning för idrott och hälsa i skolan</title>
        <author corresp="i-K9wb3d9SN57ELciCDC88jz">av Mats G Nilsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Inriktning för idrott och hälsa i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GV02Ub235</idno>
          <rs type="number">Ub235</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Ub235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Ub235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02Ub235</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/308AF006-7FAA-46C1-944E-B50EC91FAC30</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K9wb3d9SN57ELciCDC88jz</idno>
            <name>Mats G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SEkUtWNFB9KWPJpLBNNiFB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SEkUtWNFB9KWPJpLBNNiFB">
          <note type="signatory" corresp="i-K9wb3d9SN57ELciCDC88jz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-VheiDGDHHNCJgSAN4EvEo3">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QHSBtMc7rcw4ReDtN1MuL2">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-5AMcSh83As9mcVvjrkqPZw">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QbmWUJHnXdCk33gE6mkGuU">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Y2KuogF3Jb5MyDcy3fy59w">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-45ee6bKzfeeyNSdgdowein"/>
        <correspContext corresp="i-45ee6bKzfeeyNSdgdowein">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-B8LGd94J5VPYAsjkYGm6HT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-EVgH6WSp9weWqKATQugv3k">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om inriktningen för idrott och hälsa i skolan.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-9AkYrqD1pVNnN2eoeNxfbU">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KbhzGri5Ueqxh94H7xJ14x">
            Regelbunden fysisk aktivitet är en grundförutsättning för fysiskt
            och psykiskt välbefinnande. Alltför många barn rör sig alltför
            lite. Detta kan leda till sämre inlärningsförmåga, sämre hälsa,
            övervikt och därmed risk att utsättas för mobbning. Även arbetslivets
            höga ohälsotal kan delvis ha sin förklaring i för lite motion
            i skolan. Det är av yttersta vikt att skolidrotten lägger grunden
            för ett sunt leverne och fysisk aktivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-YVQ47WATufHZzUZEtJpQcy">
            Under nio läsår är det obligatoriskt med 500 timmars idrott och
            hälsa. Sverige tillhör därmed de länder som garanterar minst tid
            till skolidrott i Europa. Till detta kommer elevens val, 382 timmar,
            och skolans val, 600 timmar, som kan användas till hälsa och idrott.
            Detta upplägg innebär att det ser mycket olika ut på de svenska
            skolorna. Det innebär också att det ser väldigt olika ut mellan
            eleverna på en och samma skola. De som inte idrottar på fritiden
            och därmed är i störst behov av skolidrotten tenderar att vara
            de som idrottar minst även i skolan. Elever med idrottsbakgrund
            använder däremot gärna elevens val för idrott.
          </p>
          <p xml:id="i-SReERCwJH1UCPgynyDStaT">
            Skolidrottens existens motiveras av att skolan har möjlighet
            att nå alla de barn som inte idrottar på sin fritid. Skolgymnastiken
            fungerar inte alltid som den borde. Den allt större gruppen passiva
            och överviktiga barn upplever dessa skoltimmar av ombyte, idrottande
            och efterföljande obligatorisk duschning som veckans stora ångestögonblick.
          </p>
          <p xml:id="i-NfE1wQS4czqBgGJgQuhEZP">
            Idrott och hälsa som begrepp måste fördjupas och omvärderas.
            Vi har formaliserat allt idrottande, vilket innebär att fysiska
            aktiviteter innebär medlemskap i en idrottsförening med tillhörande
            utrustning och inte sällan resultatfixering. Idrott och hälsa
            kan lika gärna innebära att man lagar nyttig mat tillsammans eller
            går promenader ut i skogen. Det som det moderna samhället har
            missat är behovet av den dagliga fysiska aktiviteten. Nyckeln
            ligger i att avdramatisera fysisk aktivitet och se det som något
            normalt och okomplicerat oavsett om man vill motionera tävla.
          </p>
          <p xml:id="i-9X1yVyAXcNVcw8pd5psqhK">
            En ny inriktning för idrott och hälsa måste höja kvaliteten och
            tillgängligheten för alla elever i den svenska skolan. Det vore
            önskvärt med fler timmar idrott och hälsa men utan en ny inriktning
            kommer ökad kvantitet inte att uppnå någon effekt för de elever
            som har de största behoven.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-BZYX97izwGnasNUHAVgSji">
              Mats G Nilsson (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
