<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-SoU-00293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tobaksfrågan</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tobaksfrågan</title>
          <idno type="rdwebb">GV02So293</idno>
          <rs type="number">So293</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02So293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02So293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02So293</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/426FC243-BC76-4B45-A708-1677ADAACA2D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z</idno>
            <name>Karla López</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <name>Mehmet Kaplan</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XCjcKanV3NjztisEodpVhn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XCjcKanV3NjztisEodpVhn">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TgcdskoXeGXUNYwtgrg18g" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TbC7FTmtoFAUjDNzY2ctmn" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UWHDuYx4pGTt6ULjXKjDhb" type="numbering">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T6XTSwcN4kGwFREJuwKV7o" type="submission">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HhwqYw13g4uDaje7n2W2Zi" type="transfer">
          <date when="2007-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FVvoEaiF8BE1Xf4BgWtUwj" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FVvoEaiF8BE1Xf4BgWtUwj">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-EpofETfUbyGHzugTxkfans">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-KhVapoV1bXi3CcW9Td8Wkm">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att ett tobaksfritt samhälle är ett prioriterat
              mål inom folkhälsoarbetet.
            </item>
            <item xml:id="i-FwfzvDh5WmDHSQMLjikNkF">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om åtgärder för att säkerställa rätten för en
              boende att bo utan ofrivilligt rökintrång i bostaden.
            </item>
            <item xml:id="i-ESx75fSsYiaZFVVqt4Gwee">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om förslag till utökning av rökfria arenor i
              samhället.
            </item>
            <item xml:id="i-QH2hoPvyJRAyspG4PQ4pbn">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om förslag till åtgärder för att Sverige framgångsrikt
              ska fortsätta att utvecklas mot det tobaksfria samhället.
            </item>
            <item xml:id="i-5vUSx8ZqgPVMKqveZBm6jV">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av ökad forskning om snus.
            </item>
            <item xml:id="i-9VdsznGd1WtrGHTkkRdgXN">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om stöd åt nikotinberoende som önskar bryta
              sitt beroende.
            </item>
            <item xml:id="i-7wfKH9WoJiVF1AsLVCqbKZ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om systematiska åtgärder över hela linjen, från
              ren information till livsstils­kampanjer, för det tobaksfria idealet.
            </item>
            <item xml:id="i-XAxgXrfBUknsHi7sqeX4Z7">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av höjda skatter. 1
            </item>
            <item xml:id="i-5caU3K2DSsAaUiYZKpSofy">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om skärpta reklamregler för tobaksprodukter.
            </item>
            <item xml:id="i-8krbY7ffdb5rk6EcomSojN">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av tydligare regler för försäljning
              av tobaksvaror.
            </item>
            <item xml:id="i-StZR87SqfwVBZNgxGB4Qry">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att EU:s stöd till tobaksodling upphör. 2
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-VfTqPwW5H7Zq6SRFyhR4tD">
            1 Yrkande 8 hänvisat till SkU.
          </p>
          <p xml:id="i-Dh5KMknpXdFvZGmqCkAURc">
            2 Yrkande 11 hänvisat till MJU.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-KbrnJRwZCKDpp2eAimb7s3" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-LYc1XGWpQuK1XYymf2a6GP">
            Tobaksrökning är fortfarande den enskilt största riskfaktorn
            för både sjukdom och för tidig död. Det är en av de viktigaste
            orsakerna till hjärt- och kärlsjukdomar bland både kvinnor och
            män. Lungcancer är i dag den vanligaste dödsorsaken bland cancersjuk­domarna
            i världen. Rökning är en viktig orsak till cancer i struphuvud,
            munhåla, svalg och matstrupe. Också passiv rökning leder till
            allvarliga hälsoförsämringar och orsakar minst 500 dödsfall per
            år i Sverige. Trots detta fortsätter många att röka. Enligt en
            studie gjord på Folkhälsoinstitutets uppdrag börjar drygt 17 000
            ungdomar röka varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-4KLooXBH9Lbh364ZjRKDiZ">
            För den som inte röker och som vill leva ett rökfritt liv även
            inberäknat så kallad passiv rökning finns det fortfarande stora
            problem. För att ta sig in i många byggnader, inte minst offentliga,
            tvingas man ofta bana sig fram genom rökdimmorna utanför entréerna.
            Perrongerna på våra buss- och järnvägsstationer har blivit kollektivtrafikens
            rökrutor. Även ute i naturen gäller underförstått att rökning
            inte stör omgivningen. Tyvärr upplever inte alla rökfria det på
            samma sätt. Det är till och med svårt att freda sig mot rök som
            tränger in i bostaden och på arbetsplatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-S3affZ8yXULQr35X1cySyS">
            Moderna hus är ofta byggda med central ventilation som gör att
            lägenheterna eller lokalerna har konstant undertryck. Det innebär
            att utomhusluft lätt sugs in i lägenheten om ett fönster eller
            en balkongdörr står öppen. Det förekommer även att luft från trapphus
            sugs in i lägenheterna. Ventilationssystemen kan även vara så
            undermåligt utformade att rök från en lägenhet vandrar över till
            en annan lägenhet via just ventilationssystemet. Samma problem
            kan finnas i exempelvis kontorsfastigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-GGoxyPrqYE5SLdsgEaS6WJ">
            I dag har en hyresgäst ingen laglig möjlighet att freda sig från
            ofrivilligt rökintrång. Problemet är gammalt och kan ibland ta
            sig absurda uttryck. Rökare som vill skydda sina egna barn från
            rökens risker väljer ofta att röka på balkongen. Grannen ovanför
            eller vid sidan som har ett fönster eller en balkongdörr öppen
            kan då ha oturen att röken tränger in i hans eller hennes lägenhet.
            Detta är ett växande problem som Hyresgästföreningen har uppmärksammat.
          </p>
          <p xml:id="i-H69ScEPyK5cLUQbtybMWkR">
            Den nationella visionen måste självklart vara ett tobaksfritt
            samhälle. En nollvision för tobaksanvändning borde inte vara svår
            för riksdagen att anta. Vägen dit är däremot självklart mycket
            svår och målet kanske lika omöjligt att nå som Vägverkets nollvision
            för trafiken. Den insikten bör dock snarare vara en utmaning än
            ett hinder för att anträda vägen mot målet.
          </p>
          <p xml:id="i-RUysh2LryGYuuZQbu5ymKt">
            Självklart finns det ingen rättighet att förgifta medmänniskor
            det inser även den mest inbitne rökaren. Att steg för steg utvidga
            de områden där den rökfrie kan vistas utan förgiftningsrisk borde
            därför vara en av flera självklara steg på väg mot den tobaks-
            och rökfria visionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LmSh834X53bj65HTRscd5j">
            Flera undersökningar visar att de flesta rökare skulle vilja
            sluta röka. Många rökare lyckas sluta röka genom att i stället
            börja snusa. Snusandet skonar medmänniskorna från hälsosynpunkt
            och är troligen mindre hälsovådligt för brukaren, men det ger
            troligen ett betydligt svårare nikotinberoende. På trottoarer
            och gårdsplaner syns resterna efter snusandet; det ser inte så
            trevligt ut men är ganska harmlöst.
          </p>
          <p xml:id="i-C4sTBFgaPwLzBAn2VS1Skb">
            För att komma närmare målet om det tobaksfria samhället krävs
            det förmodligen insatser för att stötta den nikotinberoende att
            bryta sitt beroende. För rökaren finns nikotintuggummin, plåster
            och sprejer. För snusaren är det förmodligen svårare att sluta
            med dessa stöd. Kanske behöver en del ytterligare uppbackning,
            exempelvis i form av stödsamtal, för att klara att bryta sitt
            beroende. Vi menar att det saknas en hel del kunskap kring snusandet
            och hälsa.
          </p>
          <head xml:id="i-SPkSG2VBx8HSteRp1B6WJK" type="h1">
            Åtgärdsförslag
          </head>
          <p xml:id="i-JLDC1VJXvzYrzyGgnzX58R">
            1. Som ett första steg bör riksdagen anta en nollvision för tobaksbruk
            och nikotin­beroende. Ofta används begreppet ett drogfritt samhälle
            utan att de flesta med det innefattar de vanligaste drogerna kaffe,
            tobak och alkohol. Det är nu dags att utvidga begreppet till att
            omfatta nikotinberoendet. Riksdagen bör begära att regeringen
            återkommer med förslag till riksdagen med en vision om ett tobaksfritt
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-GPzCiu7PukwWxwbJAbYJMf">
            2. Erfarenheterna från införandet av rökförbud på restauranger
            borde leda tanken vidare mot nya möjligheter att skapa rökfria
            miljöer eller arenor i samhället. Det borde vara rimligt att förvänta
            sig förslag från regeringen om utvidgade rökfria miljöer. Rätten
            till en rökfri bostad borde vara en självklarhet som skulle ha
            regeringens högsta prioritet. Kanske kan det ske genom en lagstiftning
            som gör det möjligt för fastighets­ägare att premiera rökfrihet
            utan att det klassas som en diskriminering av rökare. I dag är
            det ju den som försöker undvika rökningens faror som ständigt
            diskrimineras. Kanske kan det ske genom att fastighetsägare åläggs
            att hålla viss andel av sitt lägenhetsbestånd rökfritt eller genom
            byggnormer som förhindrar oönskat rökintrång. Riksdagen bör klargöra
            för regeringen att man förväntar sig snara förslag från regeringen
            för att freda boendet från ofrivilligt rökintrång.
          </p>
          <p xml:id="i-84AAVTywTy5nBq9JnoAYQZ">
            3. Det borde vara en självklarhet att samhället hela tiden strävar
            efter att freda ytterligare miljöer från rökningens förgiftning.
            Att det i dag anses vara självklart att rökning är tillåten där
            det inte är uttalat förbjudet är ganska märkligt. Självklart borde
            det vara tvärtom. Normen borde vara att förgiftning av medmänniskor
            inte är tillåtet om det inte särskilt är tillåtet. Att förändra
            detta är säkert inte lätt men regeringen borde arbeta med frågan.
            Riksdagen bör därför ge regeringen till känna att riksdagen förväntar
            sig förslag som förändrar normen i samhället vad gäller rökning
            så att det förutsätts vara förbjudet där det inte uttryckligen
            tillåts. Syftet bör vara att steg för steg utöka det rökfria arenorna
            i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-3dLbvvitGyN6P48crxydu7">
            4. Den SOU som låg bakom ändring i tobakslagen med anledning
            av WHO:s ramkonvention om tobakskontroll gjorde vissa överväganden
            om begränsning av rökning på allmänna platser. Man ville öka medvetenheten,
            eftersom det kan vara svårt att lagvägen gå fram när det gäller
            passiv rökning. Man föreslog då en osanktionerad bestämmelse som
            påbjuder att den som röker bör se till att andra människor inte
            mot sin vilja utsätts för tobaksrök. Förhoppningen var att bestämmelsen
            skulle bidra till att skapa en allmänt omfattad norm om att den
            som röker bör ta hänsyn till andra även i de fall inget formellt
            rökförbud gäller (bet. 2005/06:BoU6). Förslaget fördes inte fram
            till riksdagen på grund av remisskritik, bland annat för att den
            var osanktionerad. Vi menar att man antingen bör hitta sätt att
            lagstifta tydligt med sanktion, alternativt att faktiskt återkomma
            med det förslag som utredningen lade fram. Den kan ha positiv
            betydelse och det är viktigt att något sker på området. Det är
            möjligt att fler remissinstanser har ändrat inställning i frågan.
            Riksdagen bör ge regeringen till känna att man förväntar sig initiativ
            för att stötta en utveckling mot det tobaksfria samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-NvMjXYVHLdtpToiyss4zZS">
            5. Forskningsläget i dag är tydligt positivt till snus i förhållande
            till rökning av tobak. Det betyder dock inte att snus är ofarligt.
            Med anledning av att snusandet ökat kraftigt finns det risk att
            vi har en ny ohälsorisk framför oss. Det är därför ytterst angeläget
            att kunskaperna kring snusets hälsorisker ökar. Vi menar därför
            att regeringen bör lägga fram förslag om forskning om hälsoaspekter
            kring bruket av vått snus. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6jNtCYpiSnY1ymC2NowoGB">
            6. Vi arbetar för en ökad informationsinsatts i skolan och i
            samhället i övrigt om tobakens skadeverkningar. Viktigt är också
            det tobakspreventiva arbete som sker inom vården. Den nationella
            samordning som i enlighet med WHO:s ramkonvention sker och utgår
            från Statens folkhälsoinstitut fyller en viktig funktion, likaså
            Sluta-röka-linjen och de frivilliga organisationer som arbetar
            med tobaksprevention. Stödet till dessa måste fortsätta. Vi menar
            att det är av stor vikt att riksdagen ger till känna för regeringen
            den stora betydelse som det har för nikotinberoende att få olika
            former av stöd för att bryta sitt beroende.
          </p>
          <p xml:id="i-3g46PNUgZQ4kfyDzDqUpgR">
            7. Det sunda förnuftet drunknar lätt i vårt moderna och genomkommersialiserade
            samhälle. Det blir allt svårare för unga människor att stå emot
            alltfler och alltmer lockande frestelser i ständigt nya förpackningar.
            Den som aldrig faller för en frestelse kan riskera att leva ett
            tråkigt och mindre innehållsfyllt liv, men då gäller det att inte
            falla för fel frestelser. Faller man för fel frestelse kan resultatet
            bli det motsatta: livets samlade upplevelser kan bli kraftigt
            beskurna. Att minimera nyrekryteringen av tobaksbrukare är nödvändigt
            om målet, ett tobaksfritt samhälle, ska vara möjligt att nå. Det
            behövs såväl lagstiftning som systematiska åtgärder över hela
            linjen, från ren information till livsstilskampanjer, för det
            tobaksfria idealet. Det ska vara inne, rätt, coolt och hur det
            nu på alla sätt kan uttryckas, att göra det sunda valet. För att
            nå dit krävs såväl skarpare regler för reklam och marknadsföringsåtgärder
            som ständigt pågående kampanjer riktade till alla åldrar från
            ung till gammal. Alla former av signaler från samhället är normbildande,
            varför regeringen bör hitta former för att släppa fram kreativiteten
            när det gäller medel i detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-BVik7v6THPRJXPqPVhejky">
            8. Åtgärder mot tobaksbruket är bland de mest kostnadseffektiva
            åtgärder som finns för att förbättra folkhälsan. Beräkningar visar
            att kostnaden för tobak är 26 miljarder kronor per år i produktionsbortfall
            och sjukvårdskostnader. Miljöpartiet vill att kraftigt höjda skattesatser
            på tobaksvaror ska kombineras med reklamförbud för tobaksvaror
            och sanktionsmöjligheter som gör det möjligt för samhället att
            också beivra över­trädelser. Riksdagen bör ge regeringen detta
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-FpzHw5hKFzvBrPrAHtvMeX">
            9. Om Apotekets monopol luckras upp kan fler få tillstånd att
            sälja nikotin­avvänjningsmedel, trots att det är visat att dessa
            kan leda till beroende utan föregående rökarkarriär. För att minimera
            en sådan negativ utveckling skulle det vara möjligt att lagstifta
            om regler för försäljning av tobaksprodukter och avvänjningsprodukter.
            Regeringen bör låta utreda behovet av, och hur, ett licensförfarande
            på lämpligt sätt skulle kunna utformas för tobaksförsäljning.
            Det finns goda skäl att det görs tydligt vilka regler som gäller,
            till exempel vikten av att inte sälja till minderåriga, möjlig
            egenkontroll av rutiner för personalen, men också kunskapskrav
            om nikotinets och tobakens skade­verkningar. Socialutskottet har
            inte tidigare ställt sig bakom denna tanke, men vi vidhåller behovet,
            med tanke på tobaksbrukets stora skador på folkhälsan. Om nikotinavvänjningsmedel
            får säljas utanför Apoteket blir behovet av krav vid försäljning
            än tydligare. Det vore lämpligt att samordna detta. Detta bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XgjhfuPjNG4Ly5PhZ3JuRD">
            10. Jordens samlade åkermark förmår i dag inte producera de livsmedel
            som efterfrågas. Vi ser i dag de konkreta effekterna i form av
            kraftigt höjda priser på vissa livsmedel som exempelvis mjölkprodukter
            och pasta. EU:s jordbruksstöd bidrar till att låsa in jordbruksmark
            för ändamål som inte efterfrågas. Stödet till tobaksodling är
            ett exempel på detta. Den odlade tobaken är av så låg kvalitet
            att den endast duger för produktion av cigaretter till de minst
            köpstarka konsumenterna i fattiga länder. Trots detta och trots
            att tobaksbruket inom EU orsakar hundratusentals dödsfall varje
            år fortsätter EU att ge stora ekonomiska stöd till tobaksproducenterna.
            Det är visserligen sagt att stödet till tobaksodling gradvis ska
            fasas ut fram till 2010 då stöd till tobaksodling inte längre
            ska fås från EU. Det är positivt även om avvecklingen borde kunna
            göras snabbare. Vi menar att regeringen ska väcka frågan inom
            EU om att tidigarelägga utfasningen av stödet till tobaksodling
            inom EU så att det upphör snarast.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-MMHcBK1WgLhtu2wJvcXQXa" who="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
              Jan Lindholm (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-JB6Bd53bWt14rcmmyXFwv2" who="i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z">
              Karla López (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-XbkZWMSdcbUcLB9xALF4Ru" who="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
              Mehmet Kaplan (mp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
