<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-FiU-00240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Betalningsanmärkningar</title>
        <author corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z">av Solveig Hellquist och Maria Lundqvist-Brömster (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Betalningsanmärkningar</title>
          <idno type="rdwebb">GV02Fi240</idno>
          <rs type="number">Fi240</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Fi240/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02Fi240</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02Fi240</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/BA2BABF1-8BDD-4449-A6A6-7309DB41CB96</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <name>Solveig Hellquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z</idno>
            <name>Maria Lundqvist-Brömster</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YM3QxZPcgK6zcYzanEMa7W" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YM3QxZPcgK6zcYzanEMa7W">
          <note type="signatory" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WthQtF7mn1tCPrVeUZ4SwY" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MgYmVR6gxfrTAe2ztgrg4N" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8v5koTa3VhUp6LLSMAesRU" type="numbering">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CKRgueWFaFrYXtvbZBKbB2" type="submission">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MrLCPeKXbNpYtEy23Su3eX" type="transfer">
          <date when="2007-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q2Z528n92hGhANdqNngpcu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Q2Z528n92hGhANdqNngpcu">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-4x2FsKcJ6kRMb3uLYtswpp" type="motBody">
        <div xml:id="i-DAWtLwU8GECzvU3xEWjfae" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MEauppgmuDdAj9SkiZx2wp">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Lk4iPLE3TowuFvtccignD4" style="ol">
            <item xml:id="i-BbAsPe96TLZot1Dt7nGFFW">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att höja gränsen för skulders storlek innan
              betalningsanmärkning och registrering hos kreditupplysningsföretagen
              sker.
            </item>
            <item xml:id="i-DfdXJcuJC9w4pki1f5QA6E">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att betalningsanmärkningen stryks ur registret
              senast ett år efter att man blivit skuldfri.
            </item>
            <item xml:id="i-EQfaNDomxiHG9W4ad1nFco">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att uppmuntra samarbete mellan skola och
              kronofogdemyndighet i hela landet. 1
            </item>
            <item xml:id="i-WJq4CZzNn2eyA5TJJ4nawS">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att en betänketid för sms-lån införs. 2
            </item>
            <item xml:id="i-DJRbG1dMHW9poJc43iXhdP">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att utreda på vilket sätt kreditgivare kan
              ta ett ökat ekonomiskt ansvar.
            </item>
            <item xml:id="i-M33uUb71357P7uDpotydfX">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen utreder frågor rörande kreditupplysningar
              och registreringar.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-SNToSsypUKrPbDAhFgwg93">
            1 Yrkande 3 hänvisat till UbU.
          </p>
          <p xml:id="i-6UMRDiKEiTnZQujEYQwDZn">
            2 Yrkande 4 hänvisat till CU.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-86KDVM1CdV9z46uDgC8VhA" type="motContent">
          <head xml:id="i-Cep8a5yEPGqzvvFBZwy3RC" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Sxif4U4c99QYaZRgH7gZMG">
            Den 23 september 2007 kan man läsa följande på text-tv (TV4):
          </p>
          <p xml:id="i-NoGE41LjREqzuUAKh1LnS4">
            Allt fler hamnar hos kronofogden. Under första halvåret i år
            ökade antalet betalningsförelägganden med 40 000 jämfört med förra
            året. Framför allt är det mobilräkningar, interneträkningar, räkningar
            för fast telefoni som toppar statistiken. Också skulder för sms-lån
            är en stor post.
          </p>
          <p xml:id="i-GPyvwGZX3S6x9oAHs86EDH">
            På samma sida finns reklam för sms-lån. Tomt i plånboken? Ansök
            om ett snabblån via sms. Pengarna på kontot inom 10 minuter. En
            hänvisning till www.meddelanden.se, s. 748 finns också på sidan.
            Efter att ha undersökt den angivna webbadressen kan det konstateras
            att det finns goda möjligheter att få ett snabblån även om man
            har betalningsanmärkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-B9A4whtq2vAbNN9qzapHT8">
            Betalningsanmärkningarna ökar ganska dramatiskt år efter år.
            Det är en oacceptabel utveckling. De drabbar såväl familjer som
            enskilda särskilt ungdomar. Betalningsanmärkningen finns kvar
            i kreditupplysningsföretagets register i tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-NUwjS5GQt3Yn3HkWHiywup">
            På Kronofogdemyndighetens hemsida står bl.a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Mhm3GVdEmXqAniJhGRUYnP">
            Man kan alltså få rättelse till exempel om man har betalat sin
            skuld innan eller samma dag som registreringen skedde. Man kan
            också få rättelse om skulden beror på att någon har tagit fel
            på person. Däremot kan man inte få rättelse om man har betalat
            skulden först efter registreringen, oavsett vad det beror på.
            Det hjälper alltså inte att man exempelvis har fått en betalningsuppmaning
            skickad till fel adress eller att man inte har förstått den.
          </p>
          <p xml:id="i-Yaig8jZBAVBaNkiS8BPW2k">
            Man kan inte heller få rättelse om skulden av något annat skäl
            minskar eller faller bort efter det att den har registrerats i
            kronofogdemyndighetens register. Detta gäller oavsett om minskningen
            beror på att man har betalat, fått anstånd, fått skulden ändrad
            (till exempel genom omprövning av ett skattebeslut) eller något
            annat.
          </p>
          <p xml:id="i-JstJyMcNcmtohanA53uMaX">
            Kronofogden synes ha ett strängt, icke förhandlingsbart regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-MaYordNhyAmon2FEwffnyf">
            Det är självklart att man inte ska låna mer pengar än man kan
            betala tillbaka och att man betalar räkningar i tid. Många särskilt
            unga är dock okunniga om hur lätt det är att få en betalningsanmärkning.
            En obetald räkning på några hundra kan leda till ödesdigra konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-DLgV8gTNbkuFUKQqNJmp8H">
            Det kan därför inte anses rimligt att straffas under tre år för
            en skuld som är mindre än 1 000 kr. Det borde finnas en övre gräns
            för hur stor skulden skall vara innan det blir fråga om en betalningsanmärkning.
            Att finnas i ett register under tre år är alltför lång tid om
            man betalat sina skulder. Tiden borde vara max ett år efter att
            man blivit skuldfri. Nämnas kan att i vissa länder tas anmärkningen
            bort när skulden har betalats, vilket är tänkvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-4yqQkNZEGVwhM3gnb8rtSW">
            Anmärkningsvärt är att personer idag som har skulder och betalningsanmärkningar
            har möjligheter att ändå ta så kallade sms-lån som kommer in på
            kontot inom en kvart. Även detta drabbar ungdomar. För att förhindra
            att människor beställer pengar i nödsituationer eller kanske när
            man inte är helt nykter bör en betänketid för sms-lån införas.
            Kreditgivarna bör ta ett större ekonomiskt ansvar för vilka man
            lånar ut pengar till och ha skyldighet att kontrollera att personen
            i fråga har betalningsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-BQF4yqyfr4YYpLiHZJnrsP">
            Det finns goda exempel på samarbete mellan kronofogdemyndighet
            och skola. Ett sådant arbete måste uppmuntras och förstärkas i
            hela landet. Ungdomar måste få lära sig hur man hanterar kreditkort,
            kostnader för mobiltelefoni, Internet- och sms-lån liksom riskerna
            med hög skuldsättning. Det gäller inte minst att nå ut till ungdomar
            som inte har hjälp från hemmet och som riskerar att fastna i en
            skuldfälla.
          </p>
          <p xml:id="i-SYCg7b4Kwmm885mq1dG48M">
            Regeringen har tillsatt en utredning som handlar om skuldsaneringslagen
            och problematiken kring överskuldsatta personer. Det vore önskvärt
            om denna utredning fick tilläggsdirektiv vad gäller kreditupplysningar
            och registreringar eller att en ny utredning kring denna problematik
            tillsätts.
          </p>
          <p xml:id="i-LJ3M8EJ1D8T2KkDn2oprTv">
            Det är viktigt att vi har regelverk som underlättar för människor
            att komma tillbaka till samhället för att kunna leva ett självständigt
            liv i de fall de tagit ansvar för att rätta till tidigare försummelser.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-HFh8Te1YwyiXKDtgCL4Tz" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-3SZXJjJahZgMnzuZvqPcaW">
            <item xml:id="i-K6g6i9UhnBHPhj8oghg1rL" who="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">
              Solveig Hellquist (fp)
            </item>
            <item xml:id="i-Ljjpn68nqSMYoXGmYim2AQ" who="i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z">
              Maria Lundqvist-Brömster (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
