<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200708-MJU-00458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reformerat strandskydd med fokus på äganderätten och landsbygden</title>
        <author corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7 i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy">av Anna Bergkvist och Jan R Andersson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reformerat strandskydd med fokus på äganderätten och landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GV02MJ458</idno>
          <rs type="number">MJ458</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02MJ458/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV02MJ458</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV02MJ458</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8A51DD74-CAA2-4B67-9676-43AB254CD6F8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7</idno>
            <name>Anna Bergkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy</idno>
            <name>Jan R Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HoXnhnoEpDy9TuX9nMrWL2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HoXnhnoEpDy9TuX9nMrWL2">
          <note type="signatory" corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NXJ1Rqbs95z8Cc2pgJ74kY" type="referral">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ryC9eByYxaZGNaZ3hZjGb" type="dismissal">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8M97985BAmSE2UyLiC7PMb" type="numbering">
          <date when="2007-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AP6kf5UjDhaKFH5FTqwUQM" type="submission">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9rU3vZxQoRNWLaegmHeXYN" type="transfer">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AMAoL5Rs2c7GQ4E3S41BC7" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AMAoL5Rs2c7GQ4E3S41BC7">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-BYyoQFM7bkVvwAHY9MHinE" type="motBody">
        <div xml:id="i-LUkU2oZvfPyS2Lm3HbvQsr" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FfffiYMhae7pxJfS3dkFaU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-GXR5f7qEtRcJCuSj8kQwKY">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att strandskyddslagstiftningen bör ses över
            med fokus på att den enskilda markägaren ges större utrymme att
            fritt förfoga över sin egendom.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-GCxuRqdt2pYuGt3ahP9kid" type="motContent">
          <head xml:id="i-Pwsfgm6ecY6B98T6kS6gdG" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Cz579YyDVYz2bpmbeTBzu2">
            Strandskyddsbestämmelserna upplevs i dag på många håll i landet
            som stelbenta och många upplever behovet av reformer som stort.
            Dessutom så inkräktar strandskyddet på den privata äganderätten,
            och det sätter käppar i hjulen för kommuner som planerar att utveckla
            sin kommun genom att skapa ett mer attraktivt boende. Enligt strandskyddets
            bestämmelser finns det ett generellt strandskydd 100 meter från
            strandlinjen, vilket kan utökas till 300 meter. Strandskyddets
            bestämmelser är snäva och hårt reglerade. Länsstyrelserna kan
            förvisso bevilja dispens men ett restriktivt förhållningssätt
            är utgångspunkten.
          </p>
          <p xml:id="i-XYV2QaHS3pNs6AMvrSFd1F">
            Strandskyddet syftar till att värna stränderna för att bevara
            goda livsvillkor för växt- och djurlivet och samtidigt ge allmänheten
            möjligheter till friluftsliv. Vi avser inte att föreslå några
            förändringar beträffande strandskyddets syften, men vi är övertygade
            om att strandskyddets ursprungliga syfte går alldeles utmärkt
            att kombinera med en förstärkt äganderätt och stärkt position
            för markägaren. Sveriges strandlinje är lång, mycket lång, och
            det vore märkligt om inte både markägarens och växt- och djurlivets
            intressen skulle kunna tillgodoses. I de flesta fallen sammanfaller
            de dessutom.
          </p>
          <p xml:id="i-Ns1gcM6QUfi3ruDwjTZ6H6">
            Ägare av strandnära mark måste kunna ges möjlighet att nyttja
            sin egen mark på det sätt som de själva väljer. Att bygga och
            bo i strandnära lägen bör generellt tillåtas och endast i undantagsfall
            förbjudas om stranden anses vara särskilt skyddsvärd. Bevisbördan
            för detta bör inte vara markägarens.
          </p>
          <p xml:id="i-WPhgEK8NwddmUQirmLB76V">
            En annan mycket viktig aspekt att beakta är att mycket av landsbygdens
            framtid ligger i hur vi i framtiden väljer att betrakta strandskyddet.
            Mycket av attraktionskraften och utvecklingspotentialen för landsbygden
            ligger idag i ett attraktivt och därmed ofta sjönära boende. Att
            förvägra våra landsbygdskommuner denna möjlighet till utveckling
            vore mycket beklagligt. Men med dagens lagstiftning ger riksdagen
            signalen att Sverige är färdigbyggt, åtminstone vad gäller stränderna.
            Det går inte att hitta på något sätt att bygga vid stranden som
            är accepterat om det inte redan är bebyggt där. Särskilt viktigt
            blir detta i de områden i Sverige som hotas av avfolkning. Där
            skulle t.ex. möjligheten att få bygga sig ett hus vid havet eller
            en vacker sjö kunna vara skäl nog till att vilja vara kvar och
            pendla i stället för att flytta därifrån. Där skulle också sjönära
            näringar eller rekreation vara ett sätt att utveckla bygden och
            få folk att stanna kvar. Frågan om strandskydd är därför särskilt
            angelägen för befolkningen i gles- och landsbygd, samt i skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-XXQoYUELLTKesAS994xwjX">
            Vår förhoppning är att vi kan utveckla ett ändamålsenligt strandskydd
            som beaktar såväl behovet av att skydda strändernas naturvärden
            på ett långsiktigt hållbart sätt som behovet av utveckling i hela
            Sverige samtidigt som äganderätten stärks för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-VNpVGzsaFDvyKC13hQ4UZD">
            Miljöbalkens strandskyddsbestämmelser är omfattande och har stor
            betydelse för bland annat kommuner, markägare, allmänhet och naturvården.
            I dagsläget råder en negativ attityd, allt är förbjudet om inte
            dispens beviljas. En förnyad strandskyddslagstiftning bör ta sin
            utgångspunkt i ett helt annat perspektiv. Bevisbördan borde vara
            den omvända. Markägaren bör ha rätten att foga över sin egendom
            på det sätt han eller hon önskar. Anser staten att ett område
            kräver extra bevakning eller bör skyddas är det upp till staten
            att argumentera och bevisa att det finns särskilda skäl till att
            utnyttja marken på ett visst sätt.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-NYXxzV9fiJ1Jtrgzkw94hB" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-J7rXa8Mhwb1oaXR5cztEUv">
            <item xml:id="i-YSegsRnoKiouWmjBxvDBMF" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
              Anna Bergkvist (m)
            </item>
            <item xml:id="i-CU1vWvdzaVsBsvkWJmN1hd" who="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy">
              Jan R Andersson (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
