<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__148/mot_1968__ak__148-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3rZmF3H8M766szwvh5qV5H">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 148 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-LDBqYFqPpB5XinNRmcov9m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EKCcyTr6wya3PbgBX4Fafe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Wiv66bhsaDrgeKzkwbq5us" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Vj6oL3GPhnD5E5tc22dE3r" type="motBody">
        <div xml:id="i-SbxkmjSsW3F2Tj5u2AzRYK">
          <p xml:id="i-N2ZXBRt7TppXMuZhWh1X3Q">
            Nr 148
          </p>
          <p xml:id="i-HafDBMMrWVULMx7FTPBCbv">
            Av herr Källstad, om ordinariesättning av en tjänst som lektor
            i nor- disk och jämförande fornkunskap vid Göteborgs univer- sitet.
          </p>
          <p xml:id="i-GjWAkSBXxnXETzLZWoBneF">
            (Lika lydande med motion nr 102 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-H6uLpazmsrNEmLsCxjCHCL">
            I skilda framställningar — bl. a. från universitetskanslersämbetet
            — har före- slagits att ett ordinarie universitetslektorat i nordisk
            och jämförande fornkunskap skall inrättas vid universitetet i
            Göteborg. Föredraganden i utbildningsdepartemen- tet föreslår
            att tjänsten ges formen av extra universitetslektorat. I denna
            motion väckes förslag om att tjänsten göres ordinarie fr. o. m.
            1968/69. Någon grundundervisning vid Göteborgs universitet i ämnet
            nordisk och jäm- förande fornkunskap kan för närvarande inte äga
            rum. Orsaken är lärarfrågan. Redan i januari 1966 anmälde vederbörande
            institution att undervisningen för ett, två och tre betyg fr.
            o. m. höstterminen 1967 måste inställas, om inte en nödvändig
            personell förstärkning skedde. För att lösa detta problem äskade
            institutionens fö- reståndare, professor Carl-Axel Moberg, ett
            ordinarie lektorat, förenat med be- fattningen som studierektor.
            Universitetskanslersämbetet tillstyrkte, men inte rege- ringen.
            Fram till innevarande läsår har undervisningen kunnat upprätthållas
            främst ge- nom personlig arbetsinsats av professor Moberg, som
            sträckt sig vida över den stipulerade. Detta har i längden inte
            kunnat fortgå. Så uppgick t. ex. läsåren 1963/64 och 1965/66 hans
            undervisningstimmar till 102 resp. 106 mot avtals- enligt 25.
            Då en av huvudmännen för professuren, Göteborgs museistyrelse,
            inför läsåret 1967/68 i en skrivelse begärde att undervisningen
            reellt skulle begränsas till de ursprungliga 25 timmarna, vilka
            endast räcker till handledning åt studerande på högre stadier,
            har nedläggandet av grundundervisningen blivit ett faktum. Detta
            berör troligtvis 150—200 studenter men i synnerhet ett 30-tal,
            som be- finner sig i ett slutskede av utbildningen. Denna är för
            övrigt klart yrkesinriktad — nordisk och jämförande fornkunskap
            är ett huvudämne för museimannen, och rekryteringssvårigheter
            torde ganska snart uppstå för de västsvenska muséer som ligger
            inom universitetets avnämarområde. I en skrivelse av den 12 sept.
            1967 till Kungl. Maj:t pekade Filosofiska fakulteternas studentförening
            på den svåra situa- tion som har uppstått just för de studenter
            som hade beräknat att slutföra sina studier inom kort och redan
            hade etablerat viss yrkesverksamhet med museer inom regionen.
            Institutionen för fornkunskap har provisoriskt sökt lösa de väsentligaste
            problemen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__148/mot_1968__ak__148-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SAcrWhWbB8ZNeiyjZkM4ZX">
            Motioner i Andra kammaren, nr 148 år 1968 9
          </fw>
          <p xml:id="i-P4WJxNYvx5Sxk6rCj1TBSu">
            I årets statsverksproposition säges, att trots att fullt undervisningsunderlag
            för ett universitetslektorat saknas tar föredraganden upp medel
            för en sådan tjänst fr. o. m. nästa budgetår, men tjänsten bör
            tills vidare — i avvaktan på bl. a. ställ- ningstaganden till
            förslag om fasta studiegångar — ges formen av extra universi-
            tetslektorat. Enligt besked jag erhållit från professor Carl-Axel
            Moberg kan för befattningen enligt nu gällande bestämmelser beräknas
            följande underlag:
          </p>
          <p xml:id="i-QyN8QERL9Sf8tq6MtTinJP">
            lektorsundervishing sosooeeseerererrerererrrr ess re rss ses
            ess 101,5 tim. professorsundervisnilg —.ososereeerererererrrerre
            ers s rer res 172 oo» nedsättning på grund av uppdrag som studierektor
            ............ 99 » 372,5 tim.
          </p>
          <p xml:id="i-4fWxhbw5ptAcwro2aCUzUj">
            Erforderligt antal 396 timmar kan uppnås dels genom en i och
            för sig även av andra skäl önskvärd omläggning av viss övrig undervisning
            till lektorsundervisning, dels genom medverkan i orienteringsundervisning,
            allt utan överskridande av gäl- lande organisationsplanskostnadsram,
            upplyser professor Moberg. Det borde alltså vara möjligt att få
            till stånd ett ordinarie lektorat. Man kommer uppenbarligen inte
            till rätta med problemet med enbart ett extra lek- torat. Vad
            som är nödvändigt är ämnets fasta inplacering vid Göteborgs universitet
            för att den behövliga stabiliseringen av undervisningen skall
            kunna åstadkommas. De studerande i nordisk och jämförande fornkunskap
            vid Göteborgs universitet bjuds särskilt goda tillfällen att jämsides
            med de rent teoretiska studierna öva museal verksamhet, grävningsteknik
            och varje form av tillämpad fornminnesvård. Göteborgsområdet är
            nämligen rikt på fornlämningar, och den inom området snab- ba
            samhällsomdaningen nödvändiggör årliga utgrävningar och andra
            fornminnes- vårdande ingripanden. Det finns således inom området
            ett rikt studiematerial av synnerligt värde för blivande yrkesmän,
            och det är en obestridlig fördel att de stu- derande tidigt blir
            medvetna om hur kunskaperna också kan nyttiggöras i sam- hällsskeendet.
            Även ur den synpunkten anser jag det vara ytterst värdefullt att
            vi efter flera års arbete med denna fråga erhåller ett ordinarie
            universitetslektorat i ämnet. Med anledning av vad som ovan anförts
            får jag hemställa, att tjänsten i ämnet nordisk och jämförande
            fornkunskap vid Göteborgs universitet ges formen av ordinarie
            universitetslektorat.
          </p>
          <p xml:id="i-m6ujca4is3roNVR3ozY1a" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1968
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-QSEYQichafRehBpNXLpm5x">
            Thorvald Källstad (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
