<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--01009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1009/mot_1968__ak__1009-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EXdE45QVcQD84zXFwd97rJ">
        Nr 1009—1011 Motioner i Andra kammaren, nr 1009 år 1968 1
      </fw>
      <div xml:id="i-96h2QwVxgp79M5vvAuv7Yb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5UjFEQBukUYVjqvC1WnvdB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AfuignJD1ffBKcGietnDqz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LTQEPUEeHnGiywsXg9s88R" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ex8BQn3bfH5iT56hyD3mdW">
          <p xml:id="i-GD5tEvtyGyN4WB4Js5CNRU">
            Nr 1009
          </p>
          <p xml:id="i-HFkv9PF7tvBJrVmDoZztEt">
            Av herrar Gustavsson i Alvesta och Johansson i Växjö, i anled-
            ning av Kungl. Maj:ts proposition mr 19, med förslag till lag
            angående ändring i lagen den 14 juni 1907 (nr 36 s. 1) om nyttjanderätt
            till fast egendom, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Lwx6yW3Y4bLdxiFMcmX8wr">
            (Lika lydande med motion nr 781 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-MSxvDeynNwEoKPg9Efhf6J">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 19 föreslås betydande förändringar
            i la- gen om nyttjanderätt till fast egendom. Helt allmänt måste
            det bedömas som mycket värdefullt att arrendelagen på föreslaget
            sätt anpassas till da- gens förhållanden. Särskilt den stora ökningen
            av fritidsbebyggelsen nöd- vändiggör klarare regler för förhållandet
            mellan jordägare och arrendator. Även om vi generellt sett är
            tillfredsställda med de förslag som fram- lägges i propositionen,
            vill vi föreslå att vissa delar av arrendelagen ges en annan utformning.
            1:75 $ om bostadsarrende stadgas villkoren för att jord- ägaren
            skall kunna bryta optionsrätten. Till de fem specificerade punkter
            som medger brytande av optionsrätten har departementschefen fogat
            en sjätte punkt av mera allmän karaktär. Enligt vår mening har
            denna sjätte punkt en menlig inverkan på arrendatorns rättsställning
            och bör därför utgå. Vad gäller jordägarens intressen anser vi
            dessa vara tryggade i de fem första punkterna. Arrendatorns uppsägning
            för avflyttning måste alltid godtagas och be- höver därför inte
            motiveras. Övriga uppsägningar (jordägarens uppsäg- ning för avflyttning
            eller ändrade villkor samt arrendatorns uppsägning för ändrade
            villkor) kan däremot underkastas domstols prövning. Enligt vår
            mening — vilken överensstämmer med arrendelagsutredningens — skall
            i jordägarens uppsägning för avflyttning anges skälen härför.
            Vårt förslag motiveras främst med att arrendatorn bör ha rätt
            att redan vid upp- sägningstillfället få kännedom om vilket eller
            vilka i 75 $ stadgade skäl som åberopas. I fråga om ytterligare
            motiv för vår ståndpunkt vill vi hän- visa till arrendelagsutredningens
            betänkande (SOU 1966: 26, s. 215). Att detta krav är befogat understrykes
            även av utgången av en i högsta dom- stolen den 5 december 1967
            avgjord tvist angående förlängning av arrende- avtal (nr T 51).
            Beträffande anläggningsarrende föreslås i 87 $ bl. a. bestämmelse
            om jordägarens skyldighet att under vissa förutsättningar ersätta
            arrendators förlust på grund av arrendets upphörande. Denna bestämmelse
            föreslås bli av dispositiv karaktär. Det kan sålunda i arrendeavtalet
            ingå att arrenda-
          </p>
          <p xml:id="i-X4tQKS3ZMS8xYosbxd1MR8">
            Bihang till riksdagens protokoll 1968. 4 saml. Nr 1009—1011
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1009/mot_1968__ak__1009-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YP95A2e4ieDwmsMRFmbq4e">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 1009 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-J6pdHptbre2AMvzt9uBNSX">
            torn inte har rätt till skälig ersättning vid arrendets upphörande.
            För det helt övervägande antalet anläggningsarrenden är bestämmelserna
            i denna paragraf av stor betydelse. Vi anser därför att lagstiftningen
            om ersätt- ningen inte bör vara generellt dispositiv, utan i 87
            $ bör stadgas att arren- dator skall ha rätt till skälig ersättning
            under i övrigt angivna förutsätt- ningar. Dock bör dispens i vissa
            fall kunna medgivas av domstol. Med hänvisning till det anförda
            hemställes, att riksdagen vid behandlingen av prop. nr 19 angående
            Lag ang. ändring i lagen av den 14 juni 1907 om nyttjande- rätt
            till fast egendom måtte besluta A. beträffande bostadsarrende:
            1) att punkt 6 i 75 $ i Kungl. Maj:ts förslag utgår, 2) att jordägaren
            vid uppsägning av arrendeavtalet för avflyttning skall ange skäl
            för uppsägningen; B. beträffande lägenhetsarrende: att jordägares
            skyldighet att, under angivna förutsätt- ningar, ersätta arrendators
            förlust på grund av arrendes upphörande ej göres dispositiv, men
            att dispens i vissa fall hör kunna medgivas av domstol.
          </p>
          <p xml:id="i-Av16qUHriuzAiE4rCZTxBn" type="date">
            Stockholm den 14 mars 1968
          </p>
          <div xml:id="i-6zx3d85ZDEV2GW279AfQUe" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2NYQhCqTbfGvQWuTnCFhLs" who="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ" type="signature">
              Rune Gustavsson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-AiReGp1MqU3LFSiw7ws83y" who="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1" type="signature">
              Bertil Johansson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-Eq75qKE3smzHrwfRfQMHmb" who="unknown" type="signature">
              i Alvesta
            </p>
            <p xml:id="i-T88n2qtfP19cQMrqbzouhE" who="unknown" type="signature">
              i Växjö)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
