<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__808/mot_1968__fk__808-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DrHKvfKDdP1RXFJHrsxMMY">
        Motioner i Första kammaren, nr 808 år 1968 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VQ5d7s7PrLCTrQPaJARZMK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ky8PbaJG8G3NPh1kcA433s"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QXA9yxKRA35FTaf61PSLLU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-K2SuYnyw9NKdzLef9ZtVYp">
        <div xml:id="i-F24kaQ7EtuzTJGTPsn8jh2">
          <p xml:id="i-CBPj2dnBUWHW1ubBbmENf3">
            Nr 808
          </p>
          <p xml:id="i-AK9mM74rKsRxML4yoNP8BF">
            Av herr Schött m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr
          </p>
          <p xml:id="i-2aWkR6WEDBpE3Jv9JsGiMY">
            45, angående rikskonserter m. m. (Lika lydande med motion nr
            1046 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-EJWsGXE3NoETkknZ4y45FF">
            I Kungl. Maj:ts proposition 1968:45 angående rikskonserter m.
            m. an- för departementschefen å s. 56: »Efter samråd med chefen
            för försvars- departementet förordar jag att i detta sammanhang
            endast ett principav- görande träffas innebärande att en militärmusikorganisation
            bibehålles men att den fortsatta planeringen skall inriktas på
            att de nuvarande militärmusikkårerna efter ytterligare utredning
            i erforderlig omfattning omorganiseras för att tillgodose såväl
            militära som civila behov.» På senare tid har, bl. a. i konsertbyråutredningens
            betänkande, före- slagits att militärmusikkårernas sammansättning
            skall förändras och framdeles omfatta minst 30 man i stället för
            nuvarande lägst 24 för att kårerna skall kunna fungera som regionsensembler.
            En sådan ökning är tilltalande från flera synpunkter men endast
            under den förutsättningen att ökningen på vissa håll inte kommer
            att medföra en motsvarande in- dragning av hela kårer på andra
            orter. Om den omorganisation som de- partementschefen aviserar
            kommer att innebära en indragning av vissa militärmusikkårer,
            exempelvis kåren i Visby, är det angeläget att Kungl. Maj:t först
            inkommer med förslag därom till riksdagen. Med stöd av vad ovan
            anförts hemställes, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställa om att, vid en omorganisering av de
            nuvarande militärmusikkårerna, eventuella förslag om en indragning
            av vissa kårer underställes riksdagens pröv- ning. Stockholm den
            2 april 1968
          </p>
          <p xml:id="i-K66SXiECQVWMFWiFKWQ2G4">
            Lars Schött (h) H. Bertil Lidgard (h) Georg Pettersson (s) Sven-Otto
            Österdahl (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
