<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__424/mot_1968__fk__424-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4BBVUtDFi1E4RptAv9DucL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9dQDcBVKggAqmvEFk89wQa"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-73xuxXy1wx2fFTVjefp1DS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BCqHrBqdWLPYCyAXUrc9Rz">
        <div xml:id="i-HDCps2ZsxvAh5uhj1HKMfX">
          <p xml:id="i-GGd5XDpqG94jxFcTEetaDP">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 424 år 1968
          </p>
          <p xml:id="i-EEJ5nN5CT744gWK1u9DSru">
            Nr 424
          </p>
          <p xml:id="i-H5MiP3YdAG2JKLj4FuhjFv">
            Av herr Lundin m. fl., angående placeringen av huvudstrålkastare
            på plogfordon.
          </p>
          <p xml:id="i-DereW1hu1Py51ist489xNM">
            (Lika lydande med motion nr 532 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-CJc9pgpvnidugRw5fnvtnJ">
            Enligt vägtrafikförordningen är det tillåtet att på en plogbil
            placera strålkastarna högre än normalt. Att denna möjlighet lämnats
            öppen förklaras av att en placering enligt gällande huvudregel
            (ej mer än 100 cm över marken) med hänsyn till for- donets speciella
            karaktär skulle skapa avsevärda olägenheter. Förordningen anger
            vidare att avståndet från fordonets yttersta kontur till när-
            maste delen av strålkastarens lysande yta inte får överstiga 40
            cm, såvida inte for- donet är försett med särskilda markeringslyktor.
            Sådana markeringslyktor är obliga- toriska endast i de fall då
            huvudstrålkastare är placerad på större avstånd än det nyss nämnda.
            I sammanhanget bör också nämnas att markeringslyktor (parkerings-
            lyktor) enligt $ 51 i VTF får användas i stället för stadgad lykta
            för sken framåt om färden sker på väg där tillfredsställande belysning
            är ordnad. Plogningsarbete måste till större delen utföras på
            vägar där sådan belysning inte är ordnad. De återgivna reglerna
            beträffande belysningsanordningarnas placering på fordonet samt
            kraven på tillfredsställande vägbelysning medför att strålkastarna
            på vissa typer av plogbilar inte kan placeras på annat sätt än
            att en s.k. död vinkel uppstår i förarens synfält. Detta finner
            vi vara högst otillfredställande från säkerhetssynpunkt. Finge
            strålkastarna placeras på större avstånd än föreskrivna 40 cm
            från fordonets yttersta kontur skulle den döda vinkeln elimineras.
            En tillfredsställande anordning, som borde ge rätt till färd på
            väg där ingen be- lysning är ordnad, vore att fordonet förutom
            med markeringslyktor även försågs med en lykta med blinkande (roterande)
            gult sken. Denna typ av lykta förekommer van- ligtvis på vägverkets
            fordon. Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer
            vi, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla
            om en sådan ändring i vägtrafikförordningen att huvudstrålkastare
            på plogfordon får placeras på större avstånd från fordonets yttre
            kan- ter än normalt under förutsättning att fordonet dels är försett
            med markeringslyktor visande gult sken, placerade enligt de av-
            ståndsbestämmelser som gäller för strålkastare, dels har en lykta
            med blinkande (roterande) gult sken.
          </p>
          <p xml:id="i-NKTwkrR52RPEuBmivURzYV">
            Stockholm den 25 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-UJCwwazGxT5wGsjajtHhyK">
            Sigurd Lundin (s) Ivar Högström (s) Erik Svedberg (s) Helge Karlsson
            (s) Nils Hjorth (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Dst4V2KWFaLnLsDjEdwF3p">
            Victor Pettersons Bokindustri AB, Stockholm 1968
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
