<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__22/mot_1968__ak__22-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DaSVyMZsA1kDegpFbsszaR">
        Motioner i Andra kammaren, nr 22 år 1968 9
      </fw>
      <div xml:id="i-MzZzNeXbtB3qvhjwqzgQaJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N3a9Lbv42N1byMfkmRoT7F" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PBxN1oKaM8pKJnVPHeLFC1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A7eVTzWF5KY9PYH1SDX5Nj" type="motBody">
        <div xml:id="i-KPvPAt9bhR2uvJ4mTAvUDy">
          <p xml:id="i-XGbWkKGDsPBwt4xV3GqC4M">
            Nr 22
          </p>
          <p xml:id="i-Tvq4PjRv5CfPocgFhVfm7g" type="titleString">
            Av herr Dickson, om tillskapande av ett minnesföremål för ledamot
            av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-9Vb6HZnJJtqwU6M1sAqjbS">
            Att ha visats förtroendet att vara eller att ha varit utsedd
            till ledamot av parlamentet i en demokratisk stat borde räknas
            som den största och mest förpliktande upplevelse som kan förunnas
            en medborgare. I vårt land bekräftas sådana val enbart medelst
            ett papper såsom fullmakt, utfärdat av vederbörande länsstyrelse
            (resp. hitintills av överståthållar- ämbetet). Inom vissa utländska
            parlament däremot markeras och högtidlighålles ett dylikt val
            symboliskt och konkret på så sätt, att en ledamot varje gång hon
            eller han blivit vald tilldelas ett minnesföremål i form av en
            medalj, plakett eller jetong av metall. Det synes mig vara värt
            att överväga om inte — till eventuellt efterkom- mandes hugnad
            — en anordning av ovan antytt slag kunde anses värd att pröva
            även i vårt land. Man kunde tänka sig exempelvis en minnespenning
            av järn eller annan metall, med möjlighet att å densamma anbringa
            datum för valet eller för ledamotskapets varaktighet. Åberopande
            det anförda får jag hemställa, att riksdagen måtte besluta att
            ett enkelt minnesföremål skall tilldelas envar som beklätt eller
            bekläder ledamotskap av Sveriges riksdag samt fastställa dess
            utseende och beskaffenhet jämte bestämmelser för utdelandet m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-JAtUQQsyd1ThQaG3isAoDJ" type="date">
            Stockholm den 12 januari 1968
          </p>
          <div xml:id="i-2DYdYRyubYEimJPjZL9iRJ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BDqWPecATyGtMyEKV9uXxg">
              <item xml:id="i-TecpKBfv7QfLNToZHZ3roh" who="unknown" type="signature">
                James I A. Dickson (h)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
