<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00901">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__901/mot_1968__fk__901-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VTGSqtCuJvepq3c6Gy1oLv">
        Motioner i Första kammaren, nr 901 år 1968 9
      </fw>
      <div xml:id="i-JTAAD3gmTfivDTgVkjhRy2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W9W8r61L3ybAX73G4V2XDR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9xLzs7NrgLzd6EBSHGK1Km" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9qHRKysZ9KxE7xin3cDjCz" type="motBody">
        <div xml:id="i-FfKbULJ4BNL1KGbUzsMT1K">
          <p xml:id="i-DkyPBnKDXwtGgi2a2k415f">
            Nr 901
          </p>
          <p xml:id="i-QPzuDZzP4JevBYBAKkFJ2T">
            Av herr Tistad, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 92,
            med förslag till vissa ändringar i regeringsformen och riksdags-
            ordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SHFyiWX61pCvi8VtuuLCEz">
            (Lika lydande med motion nr 1196 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-6FoFQfUZysTfQjEsJwr8uc">
            I proposition nr 92 föreslås att rösträttsåldern vid val till
            riksdagen skall sän- kas med ett år. I valbarhets- och behörighetsvillkoren
            för riksdagsledamöter före- slås ändringar och förenklingar. Kravet
            på rösträtt för valbarhet föreslås slopat. För uppdrag som riksdagsledamot
            skall i framtiden inte krävas annat än att ve- derbörande är svensk
            medborgare och myndig. I förening med avskaffandet av bo- stadsbandet
            innebär detta att en svensk medborgare som är bosatt i utlandet
            kan väljas till ledamot av riksdagen, även om han inte varit kyrkoskriven
            här i riket någon gång under de senast förflutna fem kalenderåren
            och därför inte har röst- rätt. Regeringens förslag att även utlandssvenskar
            som saknar rösträtt skall kunna väljas till riksdagsledamöter
            kräver som logisk konsekvens att nu gällande inskränk- ningar
            i utlandssvenskarnas rösträtt upphävs. En sådan reform fordrar
            i och för sig inte grundlagsändring utan endast ändring av lagen
            om val till riksdagen. Den behöver därför inte beslutas nu. Även
            om ingenting sägs därom i propositionen, får man förutsätta att
            regeringen har för avsikt att framlägga förslag om ifråga- varande
            lagändring till 1969 års riksdag. Emellertid talar starka skäl
            för att ut- landssvenskarnas rösträtt grundlagfästes. Ett lämpligt
            tillfälle därtill erbjuder sig i detta sammanhang. Med stöd av
            det anförda får vi hemställa, dels att riksdagen måtte besluta
            sådan ändring av $ 14 riks- dagsordningen att därav klart framgår
            att rösträtt skall — oavsett bosättningsort — tillkomma varje
            svensk medborgare som upp- nått nitton års ålder senast under
            kalenderåret närmast före va- let och som icke är omyndigförklarad,
            dels att konstitutionsutskottet måtte utforma erforderlig lag-
            text.
          </p>
          <p xml:id="i-9yGNyDSZS1T3RV6aA2bo3Q" type="date">
            Stockholm den 23 april 1968
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-KnT684Rgq8mkNPvkzdgkLM">
            <p who="i-KVp9dph1ZssnqUAC7MH6d3" type="signature">
              Eskil Tistad (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
