<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00698">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__698/mot_1968__fk__698-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CE5GCg38Wvb2eJUqT7BDth">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 698—699 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-XneJG5pCpVkbs67DwNV2bo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VdT6WBCAfBsXowUKXWrovE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K9gtsYwCpaJyU7ASNEpvR8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2WMNt1jtkwenmSh86p33Z1" type="motBody">
        <div xml:id="i-bHk3P9iheV16q28tws4A9">
          <p xml:id="i-WpkdAfukGMEd8bmWTHNVma">
            Nr 698
          </p>
          <p xml:id="i-DhoC7FT4oedk67xCvepTRD">
            Av herr Kristiansson, Axel, och herr Olsson, Ernst, angående
            an- vändningen av medel i prästlönefond.
          </p>
          <p xml:id="i-L5FQBQgNuxwvGRb2yfpndQ">
            (Lika lydande med motion nr 888 i Andra kammaren) Stockholm i
            januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-5JZXJKn2mNePWXvAMbLRbd">
            Axel Kristiansson (cp) Ernst W. Olsson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-UZ17X4JWrGk9LoKNc2G631">
            Nr 699
          </p>
          <p xml:id="i-Dp6CTpCttVrfcFqgeqvVjh">
            Av herr Nilsson, Yngve, och herr Ohlsson, Ebbe, angående den
            kommunala förköpsrätten till fastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-BEwg5us1t1aUccMCGq38CM">
            (Lika lydande med motion nr 893 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-E6UK7K3Gbfgvz7v3uxx1ZB">
            I den av 1967 års riksdag antagna lagen om kommunal förköpsrätt
            av den 8 december 1967 (nr 868) framhålles att kommunen skall
            ge till känna sin avsikt att tillämpa förköp senast tre månader
            efter köpets fullbordan. Den långa tid, som kan förflyta mellan
            en köpares förvärv av fastighet och tills han får vetskap om huruvida
            förköp kommer att tillämpas eller inte, kan många gånger medföra
            stora svårigheter för köparen. För att und- vika dylika olägenheter
            synes det oss angeläget att minska den tid inom vilken kommunen
            skall avlämna besked. Då kommunen i de flesta fall har en utarbetad
            plan över den framtida bebyggelsen torde det i de flesta fall
            vara relativt enkelt att avgöra om förköpsrätten bör utnyttjas
            eller inte. Med stöd av ovanstående hemställes, att riksdagen
            för sin del måtte antaga följande förslag till Lag om ändring
            i förköpslag den 8 december 1967 (nr 868) Härigenom förordnas
            att 4, 5 och 7 $$ förköpslagen den 8 december 1967 skall erhålla
            ändrade lydelser på sätt nedan angives.
          </p>
          <p xml:id="i-BLM1qmVcr6biDU9AHFLe1p">
            4 8. Har ägare av fast egendom skriftligen erbjudit den kommun
            där egen- domen är belägen att till bestämt pris och på i övrigt
            angivna villkor för- värva egendomen och vill kommunen antaga
            erbjudandet, åligger det kom-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
