<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__44/mot_1968__ak__44-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S9pvM7QD7Mra2fA8dtcTdV">
        Motioner i Andra kammaren, nr 44 år 1968 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QUsqa4uY6dPzeFAhEoUL2c">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7LQyb15KUkQ782RkqNdb4Y"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DR6mKzr5ANG7ApBtngYpx3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3fMomSR6T76vLT2m3tNiHs">
        <div xml:id="i-NdXcEmvuUV4AR3N5uVsgbs">
          <p xml:id="i-4hSP8nZUjNPZHxWJhpevxD">
            Nr 44
          </p>
          <p xml:id="i-AQ6ZggzkcuMzhBGjYTifij">
            Av herrar Börjesson i Falköping och Rimmerfors, angående en statlig
            propagandakampanj för bättre förebyggande hälsovård.
          </p>
          <p xml:id="i-ERpNCetP974tukekHqkumU">
            (Lika lydande med motion nr 30 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WtsEqF866VGiTXkZ5rXZsx">
            Uppskattningsvis 15 miljarder kronor kostar årligen ohälsa, sjukdom
            och en för tidig död det svenska folket i form av direkta och
            indirekta utgifter och produktionsförluster. En betydande del
            av dessa kostnader — och mänskliga lidanden — skulle kunna begränsas
            med förebyggande åt- gärder av skilda slag. Samhället har också
            insett detta och vidtagit om- fattande åtgärder i förebyggande
            syfte. Vi vill erinra om exempelvis läkarundersökningar av barn
            och skolung- dom, vaccinering mot olika sjukdomar, arbetarskyddslagstiftning,
            trafik- säkerhetsfrämjande åtgärder samt satsning på idrott och
            friluftsliv. Det bör även erinras om den informationsverksamhet
            på hälso- och sjukvår- dens område som bedrives av socialstyrelsens
            hälsovårdsupplysningsdele- gation (HVUD). Självfallet är det angeläget
            att samhällets hälsofrämjande åtgärder vi- dareutvecklas. En aldrig
            så väl utbyggd samhällelig hälsovård kan dock inte ge fullgott
            resultat utan en aktiv medverkan från varje enskild män- niska.
            Det gäller att engagera den enskilde för tanken att förbättra
            sin egen hälsa och förebygga sjukdomar. Fördelarna med ett friskare
            folk är uppenbara. Produktionen stiger och välståndet ökar. Sjukhuskrisen
            kan hävas, mer pengar kan anslås till bo- städer, u-landshjälp,
            vägar och allt annat som vi upplever som väsentligt. För att skapa
            bättre folkhälsa gäller det att hos de enskilda medborgar- na
            skapa kunskap om och opinion för vilka åtgärder han eller hon
            själv skall vidtaga. Enligt vår uppfattning är det motiverat med
            — jämsides med en ökad satsning på förebyggande verksamhet, t.ex.
            flera idrottsanlägg- ningar — en statlig och kommunal hälsovårdskampanj.
            Kampanjen bör främst påtala värdet av att motionera mera, vådan
            av felaktig konsumtion av mat, olika stimulantias skadeverkningar
            samt fördelarna av en vad man kan kalla sund livsföring. Ifrågavarande
            kampanj är på intet sätt tänkt att ersätta den kontinuer- liga
            information som sker vid skolan och andra samhälleliga organ —
            främst HVUD. Den av motionärerna förordade kampanjen skulle snarare
            utgöra ett komplement och under en begränsad tidsperiod rikta
            den stora
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__44/mot_1968__ak__44-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T744gTn3vqNgQcSqQYhuuE">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 44 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-YKDTorpgvRHg1vwD7UYpoz">
            allmänhetens uppmärksamhet på värdet av en bättre förebyggande
            hälso- vård. Om kampanjen lägges upp på ett riktigt sätt med anlitande
            av alla moderna massmedia finns det all anledning att tro att
            många medborgare skulle stimuleras att motionera mera, förbättra
            sina kostvanor, begränsa användandet av stimulantia etc. i anledning
            av kampanjens propaganda. Kampanjen bör sålunda vara brett upplagd
            och innehålla såväl ett upp- lysningsavsnitt som en aktivitetsskapande
            del. Lämpligen kan erfarenhe- terna från upplysningskampanjen
            kring högertrafiken utnyttjas. I hälso- vårdskampanjen kan följande
            moment ingå: 1. Material i form av filmer, bildband, upplysningsskrifter,
            broschyrer och affischer framställes av en central kommitté. Denna
            anordnar även, i samarbete med Organisationssverige, rikskonferenser
            och kurser. 2. Genom speciella program i etermedia och annonser
            i pressen samt med anlitande av andra moderna reklammetoder föres
            kampanjens upplysning ut. 3. På lektionstid informeras eleverna
            vid alla utbildningsanstalter och alla värnpliktiga. 4. På läns-
            och lokalplanet engageras alla organisationer för att vid mö-
            ten och sammankomster föra informationen vidare. Olika aktivitetsska-
            pande arrangemang — t. ex. motionstävlingar — anordnas. Här finns
            er- farenheter från t. ex. proven för Simborgarmärket, Sport 60
            eller Snöstjär- nan att draga nytta av. 9. De centralt framställda
            filmerna visas som förspel på alla biografer. Utöver massmedia,
            undervisningsväsendet och organisationerna är det av största vikt
            att näringslivet engageras i denna kampanj. Det sistnämnda bör
            inte vara svårt då det för näringslivet är rent företagsekonomiskt
            rik- rigt att söka minska antalet sjukdagar genom hälsofrämjande
            åtgärder. Med stöd av ovanstående hemställes, att riksdagen måtte
            besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om en utredning
            om en riksomfattande stat- lig propagandakampanj för en bättre
            förebyggande hälso- vård.
          </p>
          <p xml:id="i-a9v9vP9nEppnMrYRmVKaf">
            Stockholm den 12 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-5o1BpPn2ki2Dv2oE8STL9i">
            Bengt Börjesson (cp) Einar Rimmerfors (fp) i Falköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
