<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00965">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__965/mot_1968__fk__965-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DtKVxKtCSMGJrKm6nD4DiJ">
        9 Motioner i Första kammaren, nr 965 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-UBwtikAWus8tPWr3pU9MWF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SNdrsNQ6ztkuZcLznCY1rS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AfLAiL7qP8CbT7uXwsNZrY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ubh8xT9TKhEdJ92NU4NPtK" type="motBody">
        <div xml:id="i-JaY5wuGSmka28iNfybfN69">
          <p xml:id="i-71r7PmPrh8muXXFRHuS7Eg">
            Nr 965
          </p>
          <p xml:id="i-7PhaVpFVdDeRh67bJDKSCk">
            Av herr Jacobsson, Gösta, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            propo- sition nr 125, angående komplettering av riksstatsförslaget
            för budgetåret 1968/69, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-H7Jk5s2XVt79VjoqA1roYR">
            (Lika lydande med motion nr 1221 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-2sra1rZa53GZ8TCvFtqXJs">
            I anslutning till Kungl. Maj:ts proposition nr 125 angående komplettering
            av riksstatsförslaget för budgetåret 1968/69, m. m. och de däri
            framlagda skatteför- slagen får vi härmed anföra följande. Av
            kompletteringspropositionen framgår att budgetpolitiken under
            innevarande år givits en alltmera expansiv prägel. Å ena sidan
            har statsutgifterna tillåtits öka mera än vad som ursprungligen
            beräknats, vilket förhållande huvudsakligen be- tingats av läget
            på arbetsmarknaden. Å andra sidan har ökningstakten för stats-
            inkomsterna minskat. Dessa faktorer har lett till att totalbudgetens
            underskott, som under budgetåret 1966/67 uppgick till drygt 1600
            miljoner kronor, beräknas för budgetåret 1967/68 öka till 3 300
            miljoner kronor eller 2 200 miljoner kronor mer än vad som ursprungligen
            förutsågs i 1967 års statsverksproposition. Under nästa budgetår,
            d. v. s. budgetåret 1968/69, beräknas underskottet bli 2 700 mil-
            joner kronor eller 500 miljoner kronor större än enligt årets
            statsverksproposition. Statsutgifternas stegring uppgår till mellan
            2 miljarder och drygt 3 miljarder om året. Enligt den vid kompletteringspropositionen
            som bilaga 3 fogade långtidsbud- geten 1968/1969—1972/73 förutsättes
            vid s. k. oförändrad ambitionsnivå budget- saldot för budgetåret
            1969/1970 komma att uppgå till 2 570 miljoner kronor, varvid hänsyn
            dock inte tagits till uppkommande nya utgiftsbehov. Räknat i löpan-
            de priser uppgår stegringen av utgifterna till 8,3 20 medan vid
            en uppskattning av statsinkomsterna och oförändrade skatteregler
            tillväxten av den totala inkomstsum- man blir 7 20. Den genomsnittliga
            årliga utgiftsökningen för femårsperioden be- räknas uppgå till
            5,4 9. I nuvarande konjunkturläge kan en underbalansering av totalbudgeten
            i och för sig vara försvarlig. Med hänsyn till den utveckling
            som tecknas i långtidsbudgeten framstår budgetperspektivet på
            längre sikt som oroande för samhällsekonomin. Framtidsbekymren
            accentueras ytterligare av väntade nya utgiftsbehov. För den händelse
            icke åtgärder snarast vidtages för en sanering av budgeten kommer
            nya skärpta krav på skattebetalarna att bli oundvikliga. Med hänsyn
            till den redan nu hårda skattebördan måste utvecklingen bromsas
            i tid. Den statliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__965/mot_1968__fk__965-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-uEVJnTy9cMrNsNGFzhe5D">
            Motioner i Första kammaren, nr 965 år 1968 3
          </fw>
          <p xml:id="i-985tYwKgr149YSX6p1PTof">
            utgiftsexpansionen måste komma under effektiv kontroll och besparingsåtgärder
            komma till stånd. Redan nästa års statsverksproposition måste
            utarbetas i sparsamhetens tecken. Med hänsyn till budgetutvecklingen
            på längre sikt synes en allmän besparingsut- redning böra tillsättas.
            En sådan utredning bör även ägna uppmärksamhet åt den offentliga
            sektorns inkomstsida. Under åberopande av vad sålunda anförts
            anhåller vi, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t
            hemställa 1. att Kungl. Maj:t i samband med utarbetandet av nästa
            års statsverksproposition måtte vidtaga åtgärder för att förhindra
            en sådan fortsatt ökning av statsutgifterna som icke står i relation
            till statsinkomsternas normala ökning; samt 2. att Kungl. Maj:t
            måtte med hänsyn till utvecklingen på längre sikt tillsätta en
            allmän parlamentarisk besparingsutredning med uppgift att möjliggöra
            ett rimligare skattetryck.
          </p>
          <p xml:id="i-UmUqwhtz6d5NzLicNKuaUU" type="date">
            Stockholm den 14 mai 1968
          </p>
          <div xml:id="i-1gVbJNfPv9MjtnGUmFewn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WUNq6k46uVVhRtcVDiyAyP">
              <item xml:id="i-TVLJwjbNkEuv9p7icANRgt" who="unknown" type="signature">
                Gösta Jacobsson (h)
              </item>
              <item xml:id="i-E5DU2s96itwMmw3ffJNHLH" who="i-AMWvsAmfXhcB7kDsWLx8qY" type="signature">
                Arvid Enarsson (h)
              </item>
              <item xml:id="i-TeyftrQjjwgpPrhrV7Ju4U" who="i-MTA6YhhXtmnmGGwd2tXXRL" type="signature">
                Yngve Holmberg (h)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BVzQ9BTVfETH9aikQbTJwa">
            N. Yngve Nilsson (h) Holge Ottosson (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
