<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__314/mot_1968__ak__314-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mphdh6fmvp8FYkhheSYw4A">
        Motioner i Andra kammaren, nr 314 år 1968 9
      </fw>
      <div xml:id="i-3Jd78LCZF4F1vDNX9TyZ7g" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F2YYDaXeDHmRvvYtBJCqGa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DbXAJzzKr9v4iLJovoBGsC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PSQ81cHV7Q9dEfvUSitvv" type="motBody">
        <div xml:id="i-Noeiw2QQy7AQkqKAGPJG4V">
          <p xml:id="i-PQ9QZm1FQKJk4nkzSKsnEg">
            Nr 314
          </p>
          <p xml:id="i-FdktQAXgyhEzrW6Fc8k47K">
            Av herr Ståhl, angående de statliga insatserna på atomenergins
            område.
          </p>
          <p xml:id="i-PezaDUfDsVnZLSVjfDiXVB">
            I årets statsverksproposition behandlas atomenergiverksamheten
            inte sär- skilt ingående. Med undantag för de specificerade anslagen
            till Marviken (83 milj. kr. till statens vattenfallsverk och 20
            milj. kr. till AB Atomenergi) upptas endast ett beräknat belopp
            av 150 milj. kr. för statens stöd till tek- nisk forskning och
            industriellt utvecklingsarbete samt atomenergiverksam- het. Särskild
            proposition avses framläggas sedan beredning av hithörande frågor
            slutförts. Här torde komma att behandlas bl. a. finansdepartementets
            PM om ökad statlig satsning på teknisk forskning och industriellt
            utveck- lingsarbete samt 1966 års atomenergiutredning. AB Atomenergis
            petita har också behandlats av delegationen för atomenergifrågor
            endast i vad det gäl- ler Marviken. Detta arbetsläge innebär att
            särskilt den ekonomiska bakgrunden inte möjliggör mer precisa
            uttalanden eller hemställanden i denna motion. San- nolikt blir
            anledning återkomma, när den aviserade propositionen fram- lagts.
            Beträffande de föreslagna anslagen till Marviken är att notera
            att minsk- ningar endast skulle betyda dyrbara senareläggningar,
            varför, oavsett dela- de meningar om anläggningen som sådan, nu
            ingenting kan göras. Projek- tet synes i stort följa uppgjorda
            tids- och kostnadsplaner. Det bör också noteras att cirka hälften
            av anslaget till statens vattenfallsverk avser inköp av tungt
            vatten, vilket torde behålla sitt värde på världsmarknaden oavsett
            om det verkligen kommer till användning i Marviken eller inte.
            Sedan det konstaterats att tids- och kostnadsplanerna för projektet
            i stort följs, finns emellertid mycket att anföra om den teknisk-ekonomiska
            rimligheten. Mar- viken, i det utförande projektet nu fått, har
            inte förmått väcka något in- tresse som kraftproducerande anläggning.
            Insiktsfulla teknikers tidigare bortviftade kritiska bedömningar
            besannas mer och mer. Det särskilt i projektets början så intensiva
            talet om bättre ekonomi genom överhettning har tystnat och i stället
            konstateras t.o.m. i AB Atomenergis egna petita för Marviken att
            »någon marknadsföring av dylika förekommer såvitt känt inte&gt;
            (med dylika avses termiska vattenreaktorer med överhettar- drift).
            I stället markeras ett intresse grundat på utveckling av överhett-
            ningsteknologi för snabba bridreaktorer, ett i sanning dyrt utvecklingsarbe-
            te. Projektet står emellertid nu inför sitt färdigställande. I
            samband med detta synes det nu verkligen angeläget att vederbörande
            myndigheter, dele-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__314/mot_1968__ak__314-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FQ1FojvDR4YRs6TzLeAgbL">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 314 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-UFjLAxfC6Tyn574RDj2L2C">
            gationen för atomenergifrågor med sitt expertorgan reaktorförläggnings-
            kommittén, eventuellt med hjälp av tillkallad expertis, verkställer
            inte bara den säkerhetsmässiga bedömning som nu åligger dem utan
            även en teknisk- ekonomisk värdering av projektet särskilt med
            hänsyn till dess vidare an- vändning. Beträffande Ranstad önskar
            AB Atomenergi driva denna anläggning i oförändrad omfattning under
            nästa budgetår. Det måste noteras att den sär- skilda Ranstad-utredningen
            helt kunnat avfärda AB Atomenergis tidigare tal om lönande biproduktutvinning
            som tekniskt-affärsmässigt orealistiskt. Endast om en fyrdubbling
            av kapaciteten genomförs, kan en parallell sva- velsyreutvinning
            för huvudsakligen egen förbrukning förbättra en sådan anläggnings
            ekonomi. Detta ernås dock genom konstgreppet att värdera sva-
            velsyran icke till avsalupris utan till vad motsvarande mängd
            svavelsyra bedöms kosta i inköp med motiveringen att svavelsyra
            måste inköpas om den inte produceras i den egna anläggningen.
            Situationen för Ranstad är nu betydligt klarare än tidigare; vi
            måste fastställa vår uranpolitik. Över- väldigande skäl talar
            fortfarande för nedläggning. Vissa skäl torde dock kunna anföras
            för att en kortare tid hålla verket i drift. Under alla för- hållanden
            blir vi beroende av importerat uran till helt övervägande del.
            Propositionens förslag avvaktas därför med intresse. Beträffande
            AB Atomenergis anläggning i Studsvik föreligger förslag som just
            nu har varit på remiss. Det innebär att basorganisationen skall
            föras över till en stiftelse och skiljas från AB Atomenergi. Detta
            förslag vittnar om ett realistiskt synsätt. Den nuvarande bolagsledningens
            manöv- rerande och valhänta handläggning av de med Studsvik förknippade
            frågor- na har i så hög grad minskat förtroendet, att ett dylikt
            radikalmedel måste hälsas med tillfredsställelse. Det förefaller
            mot denna bakgrund naturligt att till basorganisationen-stiftelsen
            överföra så stor del av Studsvik som möjligt. I det långsiktiga
            utvecklingsarbetet intar arbetet med den snabba bridreaktorn en
            central plats. Det måste emellertid betecknas som synner- ligen
            beklagligt och för Sveriges del riskfullt, att arbetet bedrivs
            och leds under i stort sett samma förhållanden som tidigare bl.
            a. har lett till Mar- viken-projektet. Vill man inte lära av misstagen?
            Beträffande arbete med snabba reaktorer anförs i bolagets petita
            bl.a. följande. Ett utländskt samarbete förutsätter emellertid,
            om det skall kunna ge- nomföras och bli till gagn för oss, att
            man i Sverige gör en insats på såväl allmänt forsknings- och utvecklingsarbete
            som på ett eget projekt. Bolaget vill sålunda redan nu förutskicka
            att det kan bli aktuellt att ett kommande budgetår begära medel
            för uppförande av en snabb experimentreaktor i Studsvik. En sådan
            reaktor kommer att bli av stor betydelse för utprovning av bränsleelement
            samt för materialforskning och innebär ett fullföljande
          </p>
          <p xml:id="i-WQWZKmtrc9uCY9ZjQWSfFA">
            av den forskningsinriktning som främst genom R 2 präglat verksamheten
            i Studsvik.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__314/mot_1968__ak__314-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NwEGrvUbt5wM8YVu8eFrqH">
            Motioner i Andra kammaren, nr 314 år 1968 11
          </fw>
          <p xml:id="i-9C4tN8xjqSCQF3MHMT41Ha">
            Till här framförda åsikter måste man ställa sig synnerligen skeptisk.
            Beslut i dessa frågor innebär över huvud taget ställningstaganden
            av för landet sådan vikt, liksom av sådan ekonomisk räckvidd,
            att AB Atomenergi måste sägas klart ha diskvalificerat sig härför.
            Det synes i hög grad ange- läget att dylika beslut fattas endast
            av riksdagen själv efter särskild pro- position, föregången av
            myndigheters noggranna prövning och utredning. I sakfrågan framställes
            här betydelsen av en egen verksamhet klart över- värderad. I stället
            bör man inrikta sig på ett intensivt och brett deltagande i internationellt
            samarbete. Om flera länder gemensamt förenar sig om ett projekt
            av denna storleksordning vinnes både friare diskussion och lägre
            kostnader. Starka krafter verkar också internationellt för dylikt
            samarbete. Vi bör inte föreställa oss att vi ensamma kan göra
            en avgörande insats. Där- till är projektet alltför stort. I AB
            Atomenergis petita anges också en insats för utvecklingsarbete
            för Oskarshamns-reaktorn på 6,3 milj. kr. Denna post synes innebära
            en form av subvention åt entreprenören. Det kan därför ifrågasättas
            om inte ett eventuellt sådant stöd bör ges på annat sätt, t. ex.
            som lån. Under alla för- hållanden synes det lämpligare att en
            sådan stödaktion redovisas separat i stället för att utlämnas
            som föremål för förhandling mellan AB Atomenergi och vederbörande
            företag. Allmänt har man ett intryck av snedbelastning inom företaget.
            AB Atom- energis nuvarande läge framstår mer som resultatet av
            slumpvisa insatser än av en målmedvetet driven politik. Som exempel
            på sådan snedbelast- ning, som Studsviks skiljande från AB Atomenergi
            skulle kunna rätta till, må påpekas det faktum att AB Atomenergi
            kan anges som ett av de organ i landet där materialforskning bedrivs.
            Materialproblem möter förvisso även i reaktortekniken, men det
            torde knappast ankomma på AB Atom- energi att utgöra ett organ
            för grundläggande materialforskning i stor ska- la. Denna uppgift
            hör bättre hemma på annat håll. Vad slutligen 1966 års atomenergiutredning
            beträffar har man endast att avvakta dess resultat. De synpunkter
            som framfördes i motion 589/1966 torde fortfarande äga sin giltighet.
            Under hänvisning till ovan anförda motivering hemställes, att
            riksdagen beträffande Marvikens kraftstation uttalar behovet av
            en samlad teknisk-ekonomisk bedömning som bör utföras av delegationen
            för atomenergifrågor med ex- pertorganet reaktorförläggningskommittén
            såsom lämplig myndighet, att riksdagen beträffande AB Atomenergis
            anläggning i Studsvik tar ställning för att denna anläggning bör
            skiljas från AB Atomenergi och nu ombildas till särskild stiftelse,
            att riksdagen beträffande arbetet på utveckling av snabba
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__314/mot_1968__ak__314-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NY5gdsYKthwgMnAYYV9pUU">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 314—-315 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-XFF33gdghaFZ7xVGL1qyV3">
            bridreaktorer uttalar att denna verksamhet i första hand bör
            inriktas på internationellt samarbete, samt
          </p>
          <p xml:id="i-XKcyPHeJhS87RZWZxMq5jG">
            att riksdagen uttalar att eventuellt stöd åt entreprenör- företag
            för kärnkraftanläggningar skall redovisas separat och på sikt
            avvecklas, då det gäller kommersiella projekt.
          </p>
          <p type="date" id="i-PLuQadTxTG3E3eD73RpVNz">
            Stockholm den 23 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-PQYsQGwe5MGyWFegDivAcT" type="signatureBlock">
            Manne Ståhl (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-D5yrrxute6raTnv1jpLjtp">
            Nr 315 Av herr Svanberg m. fl., om höjt anslag till tidningen
            Samefolket. (Lika lydande med motion nr 246 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-D85QKBYAzwA8DicM5MN2zk" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-3N9nSAp8LnpwF3vAw9y9MD" type="signatureBlock">
            Ingvar Svanberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-NYWnp9b371whs6G2TtidXT">
            Elias Jönsson (fp) Arne Lindberg (cp) Per Petersson (h)
          </p>
          <p xml:id="i-NGbgAELMqv5PumQFv6PgAH">
            i Ingemarsgården
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
