<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1019/mot_1968__ak__1019-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-X9TsxsZxsmuEkpHtza9ibq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9FdeeYeWt2t1EWuDkXhv8t"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6dyp2FCGWRoidYHw6QMVwZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BYXd6n6XGuKUxq6NzHHKcJ">
        <div xml:id="i-4VXnZDDyeP3MY8zBtw8S88">
          <p xml:id="i-GfrviTPHupf1uTim4HEaGq">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1019 år 1968 11
          </p>
          <p xml:id="i-AadkXb2WPWSuHmYo5AjYgh">
            Nr 1019
          </p>
          <p xml:id="i-Y7gSKTCdZRcg6ppTN4mNwa">
            Av herrar Grebäck och Hagnell, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position nr 48, angående inrättande av en datamaskin- fond och
            anslag till statskontoret för budgetåret 1968/69, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-GeGeSxD21AecAKkti6vRYh">
            (Lika lydande med motion nr 787 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-ATc1iwg8tnMTdg2zapcLs4">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 48 tar upp frågor om anskaffning,
            förvalt- ning och drift av statens datamaskiner. Därmed kommer
            man in på frågor av stor betydelse för den framtida industriella
            utvecklingen. Innan vi över- går till en diskussion av propositionens
            innehåll och förslag, vill vi därför kort beröra denna betydelsefulla
            aspekt. Datamaskinindustrin kommer ge- nom sina direkta och indirekta
            verkningar att vara en betydelsefull faktor för den industriella,
            finansiella och tekniska utvecklingen samt för syssel- sättningen
            inom vårt näringsliv. Enligt amerikanska bedömningar beräk- nas
            datamaskinindustrin om en generation vara den tredje största industri-
            grenen i världen. För svensk industriell utveckling och sysselsättning
            synes det därför vara angeläget att få åtminstone vissa delar
            av den industrin att utvecklas också i vårt land. För närvarande
            är dataindustrin koncentrerad till ett fåtal stora företag. Det
            största, ett amerikanskt, beräknas ha kontroll över tre fjärdedelar
            av världsproduktionen. Detta företag, liksom andra stora dataföretag,
            har ut- vecklats genom kraftigt statligt stöd i form av forsknings-
            och utvecklings- bidrag samt genom beställningar från statliga,
            militära och civila myndig- heter. Det är angeläget att vi på
            svensk sida inom rimliga ekonomiska och tek- niska gränser tar
            vara på möjligheterna att utveckla och befordra data- maskinindustrin
            även i vårt land. Det förefaller oss som om statskontoret vid
            olika tillfällen — när an- skaffning av datamaskiner varit aktuell
            — av olika skäl inte har kunnat komma in på de mera vidsträckta
            och framtidsbetonade utvecklingssyn- punkterna när det gäller
            datamaskinindustrin och av den beroende andra näringsgrenar i
            vårt land. Inte heller har den mera specifika bedömning som i
            en del fall gjorts från myndigheternas sida visat sig vara helt
            väl grundad. Sålunda har erfarenheterna från de s.k. länsstyrelsemaskinerna
            visat att svensk maskinutrustning, vilken anskaffades i åtta fall
            av de tjugo, visat sig vara för dessa ändamål överlägsen den typ
            av maskiner som en-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1019/mot_1968__ak__1019-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WKj9kpSFbCJwGpTsaAc1An">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 1019 år 1968
          </p>
          <p xml:id="i-8GyAmdVRRL8RisXMxrFf86">
            sidigt rekommenderades till anskaffning. Den möjlighet som vid
            det till- fället tillvaratogs när det gällde utvecklingen av svensk
            dataindustri åstad- koms genom ingripande av finansministern i
            de förslag som framlades för riksdagen och av denna godtogs. Under
            här berörda förhållanden förefaller det vara förenat med stora
            risker för svensk datamaskinindustris utveckling att hårt centralisera
            an- skaffning, förvaltning och drift av statens datamaskiner i
            statskontorets händer. En utveckling av hittillsvarande ordning
            synes av flera skäl vara att föredraga. Samråd mellan olika inköpsintressen
            bör kunna komma till stånd på det sätt som statsrådet antyder
            i propositionen. Fråga är om inte samrådet och förslagen i fråga
            om anskaffning av datamaskiner bör ske i ett råd, i vilket inte
            enbart statskontoret utan också andra betydelsefulla statliga
            datakonsumenter vore representerade vid sidan av företrädare för
            regering och riksdag. Ehuru det går något utanför vad som behandlas
            i Kungl. Maj:ts propo- sition nr 48 vill vi med hänvisning till
            ovanstående framhålla att närmare riktlinjer för en svensk dataindustriell
            politik bör utformas av regeringen och föreläggas riksdagen. Enligt
            vår mening är det väl motiverat att tills vidare pröva ett rörligt
            och decentraliserat system som kan ge medinflytande för avnämarna
            vid anskaffning och drift av datamaskiner för statens räkning.
            Utnyttjandet av elektronisk databehandling måste ses som ett val
            av en speciell resurs bland andra tänkbara resurser. Den ansvariga
            ledningen för ett verk, en förvaltning eller en institution måste
            ges befogenheter som svarar mot an- svaret såväl i detta val som
            i andra frågor. Enligt vår mening bör fonden för datamaskinanskaffning
            för högre undervisning och forskning bestå tills vidare. Detta
            bör möjliggöra en större grad av inflytande för »avnämarna». En
            möjlighet är att den ställes under en egen styrelse med företrädare
            för de berörda universiteten och forskningsinstitutionerna samt
            statskontoret. För affärsverkens del före- slår propositionen
            att datamaskinanläggningarna inte skall omfattas av den föreslagna
            centrala datamaskinfonden. Lika väl som särskilda skäl talar för
            en sådan ordning kan vägande argument framföras för den spe- ciella
            fonden vad den högre undervisningen och forskningen beträffar.
            Representanter för datadelegationen i Stockholm har framhållit
            att den tekniska utvecklingen för närvarande talar mot den starkt
            centraliserade uppläggning och anskaffning av större maskiner
            till vilka en rad terminaler anslutes. Den tekniska utvecklingen
            går i sådan riktning att medelstora och i viss mån även smärre
            datamaskiner i framtiden kan utföra önskade tjänster till lägre
            kostnad än med en större koncentration till mycket stora maskinanläggningar.
            Härtill kommer att olika statliga institutioner och företag har
            ett ganska olikartat behov av datamaskintjänster. För forsk- ningen
            på detta område är problematiken delvis annorlunda än t.ex. för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1019/mot_1968__ak__1019-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-M8KAHCmPKZQJ4ox7R44gwo">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1019 år 1968 13
          </p>
          <p xml:id="i-C9gEzz2ynmNVDN2yEDBRFA">
            ämbetsverken och affärsverken. Vissa typer av maskiner är lämpligare
            för vissa prestationer än andra maskiner är. Statskontorets samarbete
            med uni- versitetsinstitutionerna i Stockholm och Lund i hithörande
            frågor har visat sig ingalunda förlöpa friktionsfritt. Med den
            ovan föreslagna organisatio- nen bör samarbetsproblemen kunna
            lösas på ett smidigare sätt. Om institutioner med likartade behov
            på sätt här ovan antytts samman- förs i grupper, som gemensamt
            får inflytande över sin försörjning av data- maskintjänster, kan
            detta medföra betydande fördelar för forskningen. Med hänvisning
            till ovanstående hemställer vi, att riksdagen måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t ge till känna vad här ovan anförts om en statlig
            utvecklingspoli- tik på det dataindustriella området; samt att
            riksdagen måtte besluta att den nuvarande fonden för datamaskiner
            åt högre undervisning och forskning bör be- stå och på här ovan
            antytt sätt ledas av en styrelse, för vil- ken närmare bestämmelser
            utformas av Kungl. Maj:t. Stockholm den 26 mars 1968
          </p>
          <p xml:id="i-52vQ2ABTDvEhwevBPomgqZ">
            Erik Grebäck (cp) Hans Hagnell (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
