<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__431/mot_1968__fk__431-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WXVULJ6rZgxE3G2ewmmeph">
        Motioner i Första kammaren, nr 431 år 1968 11
      </fw>
      <div xml:id="i-5cFUU9qPwn25C1mGNzLSmZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MmDNzTqnvvnR8Mdx99iYa1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GzB62aTuHgDAAKsB6Atuxz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A34YmPCsCSYsuKF7SA1UPv" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q3SkNu3h43d7V8bxYVrkga">
          <p xml:id="i-a5RDMEq2bb9QFd8geixre">
            Nr 431
          </p>
          <p xml:id="i-WjU6nDYX2fHVmYU67EdXv1">
            Av herr Tistad m. fl, om kontroll från trafiksäkerhetssynpunkt
            av utländska motorfordon genom tullverkets försorg.
          </p>
          <p xml:id="i-Kk5878kJ5ixEt2NVpp24tw">
            (Lika lydande med motion nr 530 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-5ihGe61gp4ddw4nkTyR4sU">
            På grundval av stickprov som verkställts på gränsorterna i samband
            med tullkontroll finns anledning misstänka, att lastbilar — i
            första hand utländska sådana som inkommer till landet mycket ofta
            har för stor last och för höga axel- och boggietryck samt också
            i många fall är felaktigt eller olämp- ligt lastade. Under sin
            färd till bestämmelseorten inom landet kan de där- igenom skada
            vägar och broar och även utgöra en fara för andra trafikanter.
            Polisen torde sakna resurser för att underkasta till landet inkommande
            lastbilar speciell övervakning på gränsorterna. Sådan övervakning
            skulle, vad avser kontroll av maximilast, axeltryck och boggietryck
            samt lastens anordning, kunna företas i samband med den tullkontroll
            som fordonen har att undergå. Tullkontrollen omfattar bl. a. stickprovsmässig
            vägning av bilar med last och kan med fördel samordnas med en
            trafikmässig kontroll av fordonen i nyss angiven omfattning genom
            tullverkets försorg. För att tullverket skall kunna utföra sådan
            trafikkontroll erfordras att — där så ej redan skett — lämplig
            vågutrustning anskaffas till tullanstal- terna vid gränsen och
            färjestationerna. Behov av sådan utrustning föreligger emellertid
            i lika mån för tullkontrollen. Vidare måste tullpersonalen utbildas
            för uppgiften. Denna utbildning bedömes vara av begränsad omfattning.
            Någon förstärkning av tullpersonalen förutsättes icke vara behövlig
            för full- görande av nu avsedda uppgift. Med hänsyn till att polispersonal
            ej alltid finns tillgänglig i närheten av förrättningsplatsen
            för omedelbart ingripande i fall av konstaterad överträ- delse,
            bör tulltjänstemän som har att utöva trafikkontroll erhålla befogenhet
            att utfärda körförbud för fordon, som inkommer från utrikes ort.
            Däremot synes det inte vara erforderligt att ge personalen befogenhet
            att förhindra fortsatt körning med fordon som belagts med körförbud.
            Om tulltjänsteman utfärdat körförbud bör närmaste tillgängliga
            polisman underrättas om åt- gärden så snart ske kan. På samma
            sätt bör underrättelse lämnas i fall då förare av fordon som belagts
            med körförbud inte efterkommer förbudet. En fullständig trafikkontroll
            omfattar — förutom fordonens viktförhål- landen och lastens anordning
            — kontroll av att själva fordonet tekniskt sett är trafiksäkert
            samt att föraren är behörig att föra fordonet och att han inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__431/mot_1968__fk__431-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fh9y1AdjoGuzjZa5BVmzhG">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 431 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-FRfMnT7bgf3Raw43ZSMtU7">
            är olämplig på grund av sjukdom, trötthet, onykterhet eller dylikt.
            Vi ifråga- sätter inte att dessa kontrollmoment skall utföras
            av tulltjänstemän. Det torde få förutsättas, att tulltjänstemän
            som observerar brister i nu berörda avseenden så snart ske kan
            underrättar polisen om sina iakttagelser. Det är självklart att
            övervakningen av föreskrifterna i vägtrafikförord- ningen i första
            hand är en polisens angelägenhet. Vi anser dock att den insats
            för trafikkontroll av från utlandet inkommande lastbilar som tullverket
            utan nämnvärd merkostnad skulle kunna utföra i samband med tullkontrollen,
            även om den inskränks till vissa kontrollmoment, skulle vara av
            så stort värde ur allmän synpunkt, att man inte bör avstå därifrån.
            Det är för övrigt en icke ovanlig anordning att kontrollåtgärder,
            som i inrikes verksamhet ankommer på polis- eller annan myndighet,
            när fråga är om utrikes trafik med transportmedel och varor utföres
            av tullverket. Genom skyldigheten att så snart ske kan underrätta
            närmaste polisman om utfärdat körförbud och vägran att efterkomma
            körförbud garanteras ett effektivt samband mellan de lokala polis-
            och tullorganen vid utövande av den ifrågavarande kontrol- len.
            Med åberopande av vad som anförts i motionen får vi hemställa,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om ut- redning
            och förslag rörande övervakning genom tullverkets försorg av från
            utlandet inkommande motorfordon beträf- fande efterlevnaden av
            gällande bestämmelser om maximi- last, axeltryck, boggietryck
            och lastning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9KuGicrxtiFJ4iZiCSH7rY" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1968
          </p>
          <div xml:id="i-YY3vxu2dxUG8nhbU53mvVY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FH4hxt1uD666nABLf1Trrx">
              <item xml:id="i-W1tSrj9UwsLm3BKYwju9GF" who="i-KVp9dph1ZssnqUAC7MH6d3" type="signature">
                Eskil Tistad (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-M4XWbdSr4jTrfvKwz9gSRY">
            Gudmund Ernulf (fp) Bo Skårman (fp) Karl-Erik Eriksson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
