<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--01004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1004/mot_1968__ak__1004-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MPgFyeFCyrfacYxiiFFPAy">
        Motioner i Andra kammaren, nr 1003—1004 år 1968 5
      </fw>
      <div xml:id="i-JB4otDFYrMALZQGvNCXGNq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WjCRQywtbxi5Daqe5K7ys8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YG698sosH36xXxrTb1Kiuk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DkCVoac2RboqtFWbBk9RTN" type="motBody">
        <div xml:id="i-2w9UT9LjgbXBYcfLDBvPoL">
          <p xml:id="i-VxjY8DTXP3tE6Q7yww2u3p">
            ses rimligt att samtliga kostnader och inkomstbortfall ersättes
            av det allmänna. I vissa fall råder också oklarhet om när ersättning
            skall utgå. Lagrådet har även tagit upp denna fråga och aktualiserat
            tanken på att ersättning till s. k. kroniska smittbärare, d. v.
            s. de som fört smitta i mer än 90 dagar, skall regle- ras genom
            skadestånd. F.n. utgår ersättning efter prövning i varje särskilt
            fall av länsstyrelse. Det kan enligt vår mening också övervägas
            om inte all ersättning för den tid då smittbäraren inte är sjuk
            och av den anledningen arbetsoförmögen borde regleras genom skadestånd.
            F.n. utgår ersättningen upp till 90 dagar enligt sjukför- säkringsbestämmelserna,
            vilka ju inte medger ersättning med mer än i genomsnitt 80 procent
            av inkomstbortfallet. Hela frågan om ersättning till smittbärare
            bör enligt vår mening tas upp till prövning och förslag snarast
            föreläggas riksdagen. Med stöd av ovanstående hemställer vi, att
            riksdagen vid sin behandling av Kungl. Maj:ts proposition nr 36
            måtte besluta 1) att den förteckning över sjukdomar som skall
            kunna för- anleda ingripanden enligt smittskyddslagen måtte intagas
            i lag- texten, samt 2) att i skrivelse till Kungl. Maj:t begära
            förslag till nya be- stämmelser angående ersättning till smittbärare,
            varvid de ovan anförda synpunkterna bör beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-Dj4hLKDazs7QLE8rM8Ggzh">
            Stockholm den 12 mars 1968
          </p>
          <p xml:id="i-6vYbZxTrBtCr8NXYUuUg5h">
            Ola Ullsten (fp) Bengt Sjönell (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-CfqpJMvwZSpBvUg65VxLHR">
            Nr 1004
          </p>
          <p xml:id="i-PMsGRXcCAT5P3WKGB9mhm8">
            Av herr Åkerlind och fru Heurlin, i anledning av Kungl. Maj:ts
            pro- position nr 36, med förslag till smittskyddslag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7am8B7ZcMp7o4mP8ZfZ7FC">
            (Lika lydande med motion nr 775 i Första kammaren) Stockholm
            den 12 mars 1968
          </p>
          <p xml:id="i-4PVERQkuxasUitNKYuEUYD">
            Allan Åkerlind (h) Dagmar Heurlin (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
