<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00794">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__794/mot_1968__ak__794-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SWYvkb3K2Wo3yKe3FrVEJ3">
        Nr 794—802 Motioner i Andra kammaren, nr 794 år 1968 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UQDfxE4Zm7kUrM3rWpgtLW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MWwGU1tNg8YkVsT32Ph5dD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FEvk928iaivgaFD93mt4xe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-B85H2wNw3ku1b6HetaF3Kg" type="motBody">
        <div xml:id="i-DUyvzm2ru83HC92z1QFQtT">
          <p xml:id="i-TcafrgZK76ifh1zGK3VHq2">
            Nr 794
          </p>
          <p xml:id="i-TeaFChKyW4aHvXh5GRwEsV">
            Av herr Bengtson i Solna m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            propo- sition nr 13, med förslag till förordning om särskilt inves-
            teringsavdrag vid taxering till statlig inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-Jv1FJm4m5zR5PkN5b8mbrZ">
            (Lika lydande med motion nr 645 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DpLqwkJfagZQhrKvPNcA7L">
            Den kanske väsentligaste politiska uppgiften f.n. är att bedöma
            vårt lands kon- junkturutveckling och vidtaga åtgärder som leder
            till att sysselsättningen upprätt- hålls på en hög nivå och som
            samtidigt förhindrar inflation. I finansplanen till årets statsverksproposition
            konstateras att den uppgång i kon- junkturen som förväntades äga
            rum under senare delen av 1967 uteblev. Man anser det dock sannolikt
            att uppgången kommer att inträffa under andra halvåret i år. Sedan
            finansplanen skrevs har emellertid Förenta staternas regering
            beslutat minska de amerikanska företagens aktivitet i Europa.
            Det är givet att det amerikanska be- slutet kommer att påverka
            konjunkturen i Västeuropa i negativ riktning. Av kon- junkturinstitutets
            nyligen framlagda rapport framgår att fjolårets sista kvartal
            blev en besvikelse för den svenska industrin; utvecklingen blev
            mera dämpad än vad företagen själva spått i sina planer. För den
            närmaste framtiden ställs konjunktur- barometern på ostadigt.
            För att nå framgång i arbetet att höja den ekonomiska aktiviteten
            och därmed sysselsättningen krävs en rad samverkande åtgärder.
            Denna motion berör en av dessa åtgärder, nämligen den i statsverkspropositionen
            aviserade omläggningen av systemet för indirekt skatt. Den allmänna
            varuskatten föreslås bli ersatt av en mer- värdeskatt från den
            1 januari 1969. Omläggningen innebär bland annat att skat- ten
            på näringslivets investeringar avskaffas. För att motverka det
            statliga skatte- bortfallet föreslås införandet av en arbetsgivaravgift
            på en procent av lönesum- morna. Övergång till ett system med
            mervärdeskatt hälsas med tillfredsställelse. På grund av att investeringsvarorna
            i det nya systemet inte beläggs med skatt, utlöses en benägenhet
            hos företagen att uppskjuta beställningar av vissa investeringsvaror,
            så att leverans sker först efter 1 januari 1969 och skattebefrielse
            därmed uppnås. En sådan investeringsförskjutning ter sig från
            konjunkturpolitisk synpunkt icke önskvärd, eftersom efterfrågan
            och graden av kapacitetsutnyttjande över lag väntas öka mot slutet
            av år 1968 och in på nästa år. I syfte att nå en jämnare utveckling
            av investeringarna under 1968 och 1969 har därför i Kungl. Maj:ts
            proposition nr
          </p>
          <p xml:id="i-AwKdRG6bXmj9c2TKLnZo4a">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1968. 4 saml. Nr 794—802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__794/mot_1968__ak__794-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WgymSwKwUVDQHRhUQbh6aK">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 794 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-Xt6YxQjM2haeaw9DGyzww1">
            13 år 1968 föreslagits införande av ett tioprocentigt avdrag
            vid inkomstbeskattning- en för maskiner och andra döda inventarier,
            som anskaffas under 1968 för använd- ning i rörelse, jordbruk
            eller skogsbruk. Genom denna särskilda avdragsrätt vid in- komstbeskattningen
            kommer ungefärligen samma skatteeffekt att uppnås som om mervärdeskatten
            gällt redan från och med innevarande år. Den investeringsförskjutning
            som mervärdeskattens införande kan förväntas medföra torde gälla
            såväl investeringar i maskiner och inventarier som — och san-
            nolikt i än högre grad — investeringar i byggnader. Ett företag,
            som överväger att uppföra exempelvis en fabriksbyggnad, kan uppnå
            väsentliga fördelar genom att uppskjuta investeringen till efter
            utgången av år 1968. Sker investeringen under innevarande år,
            kommer den att belastas av allmän varuskatt som företaget icke
            kan avlyfta. Om investeringen uppskjutes till 1969 eller senare,
            kommer den att beläggas med en mervärdeskatt, som i motsats till
            varuskatten inte utgör någon reell belastning för den som gör
            investeringen, eftersom mervärdeskatten får av- räknas mot den
            utgående skattepliktiga omsättningen. Det rör sig här ej sällan
            om stora skattebelopp. Den nuvarande allmänna varuskatten är så
            konstruerad att den i princip träffar allt material som tillförs
            byggnadsobjektet, medan själva arbetsprestationen lämnas skattefri.
            Enligt det i oktober 1967 framlagda förslaget till mervärdeskatt
            (Stencil Fi 1967: 10) kommer mervärdeskatten att uppbyggas på
            samma princip. En fa- briksbyggnad, som kostar 1 milj. kr. varav
            materialandelen utgör 600 000 kronor, träffas alltså — vid nuvarande
            skattesats — av en indirekt beskattning som kan beräknas till
            ca 60 000 kr. Exemplet visar att avlyftningsrätten i mervärdeskatte-
            systemet kommer att väga tungt vad gäller investeringar i byggnader.
            Inom bygg- nadsindustrin har redan nu förmärkts en tendens från
            beställarsidan att — med hänsyn till den aviserade omläggningen
            av skattesystemet — uppskjuta planerade byggnadsarbeten till efter
            utgången av 1968. Från konjunkturpolitisk och samhällsekonomisk
            synpunkt ter sig en förskjut- ning av byggnadsinvesteringarna
            lika litet önskvärd som en förskjutning av maskin- investeringarna.
            En nedgång av industriinvesteringarna i byggnader och anlägg-
            ningar under innevarande år med en motsvarande ansvällning efter
            årsskiftet utgör en betydande arbetsmarknadsolägenhet. Det är
            angeläget att de investeringar som planerats till innevarande
            år verkligen kommer till stånd. Dels höjer de sysselsätt- ningsnivån
            allmänt och dels ger de en jämnare sysselsättning inom byggnadsbran-
            schen. En av skatteskäl betingad arbetslöshet under 1968 bör undvikas.
            På grund härav bör rätten till särskilt investeringsavdrag få
            gälla icke blott maskiner och inventarier utan även byggnader.
            Under hänvisning till det ovan anförda hemställes, att riksdagen
            vid behandlingen av proposition nr 13 måtte be- sluta nedan angiven
            lydelse av 1, 3 och 5 $$ i den föreslagna för- ordningen om särskilt
            investeringsavdrag vid taxering till statlig inkomstskatt:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__794/mot_1968__ak__794-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2bpsmod6MPpSkShuYsuGmr">
            Motioner i Andra kammaren, nr 794 år 1968 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2NLZJTEPztLiY4pdVs3imo">
            (Kungl. Maj:ts förslag) 1 8. Fysisk eller juridisk person, som
            dri- ver rörelse, jordbruk eller skogsbruk och som under tiden
            den 1 januari— 31 december 1968 anskaffar maskiner eller andra
            döda inventarier, avsedda för stadigvarande bruk i verksamheten,
            får vid taxering till statlig inkomstskatt åtnjuta särskilt investeringsavdrag
            vid inkomstberäkningen för den förvärvs- källa, vari verksamheten
            ingår, i den mån skatt enligt förordningen den 1 december 1959
            (nr 507) om allmän varuskatt utgått för inventarierna. Avdraget
            skall göras vid 1969 års taxering eller, i fråga om anskaffning
            under beskattningsår för vilket taxe- ring i första instans sker
            senare, vid denna taxering.
          </p>
          <p xml:id="i-8PJ3jbggYGv1BeqzjtqgCE">
            3 8. Särskilt investeringsavdrag... det avtalade priset. Särskilt
            investeringsavdrag åtnjutes icke för inventarier med en beräknad
            varaktighetstid av högst tre år och ej heller för inventarier
            om vars anskaf- fande skriftligt avtal träffats under år 1968
            och som enligt avtalet skall leve- reras efter utgången av år
            1970. Har investeringsfond . .. för samma tillgång.
          </p>
          <p xml:id="i-3Rn9LjnLb8gxVpjGWV27Dx">
            5 $. Har särskilt investeringsavdrag åt- njutits för inventarier
            om vars anskaf- fande skriftligt avtal träffats under år 1968
            för leverans efter utgången av året, gäller följande. Har inventarierna
            icke levererats före utgången av år 1970, skall vid taxering till
            statlig in- komstskatt för det beskattningsår, som
          </p>
          <p xml:id="i-9x8sFJBMLYYG6GcgBtVuxo">
            (Här föreslagen lydelse)
          </p>
          <p xml:id="i-4vDeoN1wNJWZ7QeoavSgM5">
            ä
          </p>
          <p xml:id="i-XzjQvFhRyWzgwKRfXgsNDc">
            1 8. Fysisk eller juridisk person som dri- ver rörelse, jordbruk
            eller skogsbruk och som under tiden den 1 januari— 31 december
            1968 anskaffar byggna- der, maskiner eller andra döda inven- tarier,
            avsedda för stadigvarande bruk i verksamheten, får vid taxering
            till statlig inkomstskatt åtnjuta särskilt in- vesteringsavdrag
            vid inkomstberäk- ningen för den förvärvskälla, vari verksamheten
            ingår, i den mån skatt enligt förordningen den 1 december 1959
            (nr 507) om allmän varuskatt kan förutsättas ha utgått för tillgång-
            arna. Avdraget skall göras . . . denna taxe- ring.
          </p>
          <p xml:id="i-NqLMpUPRJSCpSS3c8DvKNk">
            3 $: Särskilt — investeringsavdrag ... det avtalade priset. Särskilt
            investeringsavdrag åtnjutes icke för tillgångar med en beräknad
            varaktighetstid av högst tre år och ej heller för tillgångar om
            vars anskaf- fande skriftligt avtal träffats under år 1968 och
            som enligt avtalet skall leve- reras efter utgången av år 1970.
            Har investeringsfond . .. för samma tillgång.
          </p>
          <p xml:id="i-QDa1JKaDjqb69Y5HHC6Gju">
            5 $. Har särskilt investeringsavdrag åt- njutits för tillgångar
            om vars anskaf- fande skriftligt avtal träffats under år 1968
            för leverans efter utgången av året, gäller följande. Har tillgångarna
            icke levererats före utgången av år 1970, skall vid taxering till
            statlig in- komstskatt för det beskattningsår, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__794/mot_1968__ak__794-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JprV8HyDMGaQ6r4pZ4Y1N2">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 794 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-DZE78RQazuUP2z1BxU4atL">
            (Kungl. Maj:ts förslag)
          </p>
          <p xml:id="i-Vqqby1SbthfMweyygq41Tj">
            innefattar den 31 december 1970, till- lägg göras med belopp
            motsvarande en och en halv gång investeringsavdraget för inventarierna.
            Överlåtes eller ned- lägges den förvärvskälla, vari inventa- rierna
            anskaffats, före utgången av år 1970 och innan inventarierna levere-
            rats, skall sådant tillägg göras vid taxe- ringen för det beskattningsår
            då för- värvskällan överlåtits eller nedlagts. Levereras inventarierna
            före utgången av år 1970 och är den slutliga anskaff- ningskostnaden
            lägre än det belopp på vilket investeringsavdraget beräknats,
            skall vid taxering till statlig inkomst- skatt för det beskattningsår,
            då leve- ransen skett, tillägg göras med femton procent av skillnaden.
            Tillägg enligt detta stycke göres vid inkomstberäk- ningen för
            förvärvskällan i fråga. Riksskattenämnden får, om särskil- da
            skäl föreligger, medge att tillägg en- ligt första stycket icke
            skall göras eller göras med lägre belopp. Mot riksskat- tenämndens
            beslut i sådant ärende får talan icke föras.
          </p>
          <p xml:id="i-M5b1Cxyruiodhcbx2Zek5T" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-9b4MP6tvM2CTa6qDmfLFj7" type="signatureBlock">
            Bengt Bengtson (h) i Solna
          </p>
          <p xml:id="i-SeocS3NXHy6T4neXTaQxTH">
            Bengt Sjönell (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-gygPP1wtbRsXzzJNLR14s">
            (Här föreslagen lydelse)
          </p>
          <p xml:id="i-LweKwUCTib2GBTBqKeobUq">
            innefattar den 31 december 1970, till- lägg göras med belopp
            motsvarande en och en halv gång investeringsavdra- get för tillgångarna.
            Överlåtes eller nedlägges den förvärvskälla, vari till- gångarna
            anskaffats, före utgången av år 1970 och innan tillgångarna levere-
            rats, skall sådant tillägg göras vid taxe- ringen för det beskattningsår
            då för- värvskällan överlåtits eller nedlagts. Levereras tillgångarna
            före utgången av år 1970 och är den slutliga anskaff- ningskostnaden
            lägre än det belopp på vilket investeringsavdraget beräknats,
            skall vid taxering till statlig inkomst- skatt för det beskattningsår,
            då leve- ransen skett, tillägg göras med fem- ton procent av skillnaden.
            Tillägg en- ligt detta stycke göres vid inkomstbe- räkningen för
            förvärvskällan i fråga. Riksskattenämnden får, om särskil- da...
            talan icke föras.
          </p>
          <p xml:id="i-Mh1XSJhKQV6gw81eCZcuYp">
            M. Berglund (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
