<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00648">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__648/mot_1968__ak__648-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UnvfeMYxP3uoNxB6hUAJrF">
        Motioner i Andra kammaren, nr 648 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-BB7xmVS2FtzX4JDynb3Hgy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ESHjZHThzDFW4rMkb4g4QF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NUcxaornPpzND8QNgLeSWn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9meXaJ71ckyn9iVzKm2ZFX" type="motBody">
        <div xml:id="i-B1szaSRUkaHUQBJhKH3sKF">
          <p xml:id="i-Jjni12HDjVjaS8dndpBDmU">
            Nr 648
          </p>
          <p xml:id="i-4N5zQFUXVmqWn7bQ6EBmTF">
            Av herr Rubin, angående antalet ledamöter i en blivande enkammar-
            riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-6fuKoAKF8w4JhPqE4bo4wG">
            Grundlagberedningen har förutsatt att en blivande enkammarriksdag
            skall ha 350 ledamöter. Till detta tal torde man ha nått fram
            närmast genom att avrunda det nuvarande antalet riksdagsmän nedåt.
            Motiveringen i grundlagberedningens betänkande är den, att ett
            så högt antal som 350 kräves för att landets olika delar skall
            kunna bli väl företrädda. Särskilt är det glesbygderna, vilka
            vid en lägre numerär folkvalda befaras komma att sakna företrädare,
            man haft i tankarna. En mycket stark opinion i landet anser att
            detta antal är alltför högt. En så stor församling som en riksdag
            på 350 medlemmar blir i en mängd praktiska avseen- den ohanterlig.
            Stränga debattregler måste t. ex. införas, som kommer att förändra
            vårt riksdagsskick. Utskotten blir också otympliga om alla riksdagsmedlemmar
            skall beredas sysselsättning i dessa. Att det i och för sig är
            önskvärt med en mindre församling torde vara uppenbart för alla.
            Man kan inte heller helt bortse från kostnadssidan. En talrik
            riksdag blir själv- fallet dyrbarare än en något mindre. Särskilt
            på en punkt uppstår betydande kost- nader, nämligen för en ny
            riksdagsbyggnad. Det nuvarande riksdagshuset är byggt för en tvåkammarriksdag.
            För att få fram en plenisal, som kan rymma 350 med- lemmar, måste
            mycket betydande delar av den nuvarande byggnadens inre rivas
            ut; alternativet är att bygga ett helt nytt riksdagshus. Det rör
            sig här om kostna- der på åtskilliga tiotal miljoner, kanske 100
            miljoner kronor, som kan undvikas om man begränsar antalet till
            högst 300 medlemmar. Vilken storleksordning bör då eftersträvas?
            Någon objektiv måttstock finns självklart icke. En naturlig utgångspunkt
            vore att begynna med de 233 som nu sitter i andra kammaren. Till
            dessa kan läggas de 40 mandat, som är avsedda att vara utjämningsmandat
            på riksnivå, för att möjliggöra full proportionell rättvisa. Man
            skulle då komma fram till ett tal av cirka 275, vilket förefaller
            rimligt. För- fattningsutredningen föreslog 1964 också 290. En
            reservant i grundlagberedningen har fört fram talet 300, från
            annat håll har pläderats för 250. Över 300 bör man i varje händelse
            icke gå. Lämpligt är att följa författningsutredningens förslag
            om 290 medlemmar. Vid närmast motsvarande reform i Norden — då
            i Danmark landstinget avskaf- fades och så att säga uppgick i
            därvarande andra kammare folketinget — utöka- des folketinget
            från 152 medlemmar till 179 medan landstingets 79 medlemmar försvann.
            En motsvarande operation skulle för Sveriges del leda till siffran
            280.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__648/mot_1968__ak__648-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LJEobWWNi33rH69W3eU1ks">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 648 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-N1g9s7fmAM33qkXvLz2pMo">
            Till jämförelse kan nämnas att enkammarrepresentationerna i Finland
            och i Norge omfattar 200 resp. 150 medlemmar. Av att Sverige är
            till invånarantalet dubbelt så stort som dessa grannländer följer
            icke att folkrepresentationens numerär också måste fördubblas.
            Ju folkrikare ett land är desto fler invånare står bakom varje
            mandat i folkrepresentationen. Under hänvisning till det anförda
            hemställes, att riksdagen vid den stundande författningsreformen
            för sin del beslutar att den blivande enkammarriksdagen får 290
            med- lemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-BBugddpZi1nGT59Qj2S4Sx">
            Stockholm den 26 ianuari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-Q529WptMQP5CsGqv655ss5">
            Bertil Rubin (mbs)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
