<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__392/mot_1968__ak__392-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FNrpvCvRH1gfALKSAxR3K2">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 392 år 1968
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VBpikkEDxcZy7Me3Xo6GVE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3w8iA7ZkYALzwCCDas21xu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QdZE8hFfBckMBYegfnoHPw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Hc6uWwukJjoqTrb3KHT6RL">
        <div xml:id="i-3UteY58Pa6UzpopckgfhaL">
          <p xml:id="i-KAMawNwfcwnMCYYaKLKmsz">
            Nr 392 Av herr Hedlund m. fl., angående vissa skolfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-RU9rRGtqssWDiMttZuUDKN">
            (Lika lydande med motion nr 307 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-8N9RgJx226iWnFgxVBoZiE">
            Riksdagen har under senare år fattat ett flertal viktiga beslut
            på utbild- ningens område. Dessa håller nu på att omsättas i verkligheten.
            De erfaren- heter som därvid vinnes måste komma till användning
            vid arbetet på de olika utbildningsstadiernas vidareutveckling.
            I denna motion framföres några förslag som enligt vår uppfattning
            är ägnade att medverka till en bättre skola.
          </p>
          <p xml:id="i-3gcNEcGyZiMrHyjDRxsjfs">
            Betygsättningen
          </p>
          <p xml:id="i-AquLXGJcgKGnFymrwTVQkL">
            Under senare tid har frågan om betygsättningen i grundskolan
            och gym- nasiet varit föremål för livlig diskussion. Även riksdagen
            hade under hösten 1967 till följd av motioner anledning att ägna
            sig åt ifrågavarande SpÖrs- mål. Den förda diskussionen har gett
            vid handen, att det förelegat många missuppfattningar om det använda
            betygssystemets sätt att fungera. Sålunda synes på många håll
            den åsikten ha vunnit utbredning att den i systemet in- byggda
            relativiteten skulle gälla den enskilda klassenheten i stället
            för, vilket är avsikten, hela den aktuella årskursen. Det är synnerligen
            beklag- ligt att intentionerna på detta sätt har feltolkats. I
            sitt av riksdagen antagna utlåtande hösten 1967 förutsatte statsutskottet
            att informationen om hur det relativa betygssystemet skall tillämpas
            skulle intensifieras. Vi vill understryka vikten av att såväl
            lärare som föräldrar och elever får del av denna upplysningsverksamhet.
            Särskilt måste naturligtvis de studerande vid lärarhögskolorna
            ges möjlighet att gundligt lära sig innebörden i be- tygssystemet.
            Inom ramen för den information om skolreformen, för vilken riksdagen
            beviljar anslag, bör också kunna rymmas upplysningar om det relativa
            betygssystemets sätt att fungera. Mot bakgrunden av att uppmärk-
            samheten riktats på denna fråga finns det anledning hoppas, att
            den debatt som förekommit snabbt skall undanröja de nämnda missuppfattningarna.
            Det faktum synes emellertid kvarstå, att den relativa betygsättningen
            för lärarna i många fall ställer sig svår att genomföra. Bristen
            på hjälpmedel för detta ändamål är framträdande. De standardprov
            som föreligger för grundskolans 8:e klass i vissa ämnen har dock
            visat sig vara av stort värde i sammanhanget. Starka skäl talar
            därför för att sådana prov kommer till användning även i nionde
            årskursen. Lärarna skulle härigenom kunna jäm-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__392/mot_1968__ak__392-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EJJeduS6yN69Zu2i8knY6V">
            Motioner i Andra kammaren, nr 392 år 1968 15
          </fw>
          <p xml:id="i-5pyQoxJjAADvWXHPDeuBvv">
            föra kunskaperna hos sina egna elever med dem hos andra. Betygen
            spelar f.n. så stor roll för den enskilda människan och kommer
            sannolikt att göra det under lång tid framöver, att stora ansträngningar
            måste vidtagas för att nå största möjliga rättvisa.
          </p>
          <p xml:id="i-G7dgydzqpF5LeeDVBcAGPf">
            Statsbidrag till skolbyggnader
          </p>
          <p xml:id="i-3HgHnTZmbymwn6ggq5qVkK">
            I årets statsverksproposition presenteras en av skolöverstyrelsen
            verk- ställd utredning angående ändrade bestämmelser rörande statsbidrag
            till skolbyggnader. De föreslagna ändringarna anses medföra i
            stort sett oför- ändrade ekonomiska relationer mellan staten och
            kommunerna, men vissa omfördelningar mellan kommunerna inbördes
            följer med förslaget. Syftet med översynen har varit att få en
            ändamålsenligare avvägning mellan stats- bidraget till å ena sidan
            permanenta och å andra sidan provisoriska skol- byggnader samt
            att åstadkomma en förenkling av bidragssystemet. Vi har för vår
            del inte några invändningar mot att ändringar i bidragsbe- stämmelserna
            i det nämnda syftet vidtages, men vi är inte beredda att accep-
            tera det av skolöverstyrelsen framlagda förslaget. Grund synes
            finnas för antagandet att skolbyggnadskostnaderna till större
            del än nu kommer att falla på kommunerna, om förslaget går igenom.
            Det skall inte betvivlas att de nuvarande lågkonjunkturpräglade
            byggnadskostnaderna kan falla inom ramen för det föreslagna bidragsunderlaget.
            Vid en konjunktur- uppgång måste dock andra förhållanden antas
            råda. Enligt vår mening måste dock de nya bidragsgrunderna bli
            sådana, att bidraget till kommu- nerna inte blir mindre än enligt
            nuvarande regler. Föredragande statsrådet meddelar, att överläggningar
            angående bidragsgrundernas utformning på- börjats mellan företrädare
            för statsmakterna och kommunförbunden. En ändring av statsbidragsbestämmelserna
            kommer inte att påverka medels- behovet under ifrågavarande anslag
            under budgetåret 1968/69. Vi föreslår därför, att utgången av
            de nämnda förhandlingarna avvaktas samt att riks- dagen ges möjlighet
            att ta ställning till förhandlingsresultatet, när detta föreligger.
            Vi vill i detta sammanhang erinra om att vi i motion till föregående
            års riksdag påtalade angelägenheten av att rationella metoder
            kom till an- vändning vid byggandet av skollokaler. Industriellt
            byggande borde före- komma i ökad utsträckning. Ständig uppmärksamhet
            måste ägnas åt den snabba utvecklingen när det gäller byggmetoder,
            modulsystem, prefabri- kation av element etc. för att pressa byggnadskostnaderna,
            framhöll vi i föregående års motion. Speciella åtgärder från skolöverstyrelsens
            sida i syfte att främja rationali- sering av byggandet har utlovats,
            men de har ännu inte presenterats, vilket vi finner anledning
            beklaga. Slutgiltigt fastställande av nya bidragsbestäm-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__392/mot_1968__ak__392-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4uNaZpSfSjSVWVt7yuqJa5">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 392 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-CAdcsYC1mwAupg9x62JLBP">
            melser bör enligt vår mening inte fattas innan skolöverstyrelsen
            slutfört ifrågavarande arbete. Vi förutsätter därför att detta
            kan ske innan förslaget om bidragsbestämmelserna föreläggs riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-ARUTDfXJ1bz6edBcNH3Q7y">
            Lärartillsättningar
          </p>
          <p xml:id="i-EHWAHvCKsdVZaUSjPMVSPJ">
            Tillsättandet av ordinarie lärare vid grundskola, gymnasium,
            fackskola och yrkesskola kräver i allmänhet en mycket tidsödande
            och kostnadskrä- vande procedur. Den skolstyrelserna åliggande
            poängmässiga värderingen av sökandenas meriter utgör en betydande
            del av arbetet för den lokala myndigheten. Genom att kontroll
            av dessa beräkningar göres av länsskol- nämnden förekommer ett
            omfattande dubbelarbete. Riksdagens revisorer, som i sin berättelse
            över den år 1967 av dem verkställda granskningen av statsverket
            tagit upp den här berörda frågan, anser att nämnda förhållan-
            de är otillfredsställande. Vi ansluter oss till denna uppfattning.
            Överfö- rande av poängvärderingen till skolöverstyrelsens meritkontor
            är en av de metoder som bör övervägas för att dubbelarbete skall
            undvikas. När det gäller lärare i läroämnen och övningsämnen samt
            yrkesvalslärare svarar skolöverstyrelsens meritkontor redan för
            ifrågavarande poängberäkning. Om det inte skulle vara möjligt
            att överföra poängberäkningen för alla slag av lärare dit, bör
            det undersökas om inte länsskolnämnderna skulle kunna övertaga
            poängberäkningen, så att skolstyrelserna befriades därifrån. En
            lärare är oförhindrad att på en gång söka hur många tjänster han
            vill. I ansökningshandlingarna är han dock skyldig att uppge vilka
            tjänster han sökt och vilken turordning som önskas. Denna ordning
            medför att läns- skolnämnderna får ett omfattande arbete av samordningskaraktär.
            Då det ofta förekommer att en lärare som utnämnts på en viss tjänst
            återkallar sin ansökan, kommer länsskolnämndernas uppgifter att
            bli ännu mer be- tungande. De nackdelar som det nu använda lärartillsättningssystemet
            så- lunda rymmer drabbar naturligtvis vederbörande lärare lika
            väl som myn- digheterna. Det är angeläget att åtgärder vidtages
            i syfte att eliminera bristerna. Vi ansluter oss därför till revisorernas
            uttalande om att det bör undersökas om inte lärartillsättningarna
            under hösten i fortsättningen skulle kunna slopas och ersättas
            av en enda för hela läsåret gällande till- sättningsperiod under
            våren. Tillträdesdag skulle sålunda vara den 1 juli.
          </p>
          <p xml:id="i-FxR18jpjx8qMSZ33NH1TRw">
            Disciplinen
          </p>
          <p xml:id="i-D2QpxFJjhRVYcSMgbKbBnG">
            En av de större frågorna i den aktuella skoldebatten gäller disciplinen.
            Att det föreligger allvarliga brister beträffande ordningen i
            skolan synes ingen vilja bestrida. Det är givetvis såväl ur de
            enskilda elevernas som ur lärarnas synpunkt av största vikt att
            sådana åtgärder vidtages, att bättre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__392/mot_1968__ak__392-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TsxUjWQoLNFiWZ4HwMm5nT">
            Motioner i Andra kammaren, nr 392 år 1968 17
          </fw>
          <p xml:id="i-DkHPQzvfN6CEzfHAtHWVkv">
            förhållanden kommer till stånd. Utan ordning och reda i skolan
            torde ingen framgångsrik undervisning kunna bedrivas. Alla parter,
            hem, skola och samhälle, måste gemensamt hjälpas åt att lösa dessa
            problem. Att vidga demokratin i skolan kan vara ett led i strävandena
            att åstadkomma ord- ning, men då måste man vara medveten om att
            demokrati inte bara förut- sätter rättigheter utan också skyldigheter.
            I detta sammanhang bör också erinras om behovet av fortbildningsmöjligheter
            för lärare, vilkas utbildning varit avsedd för äldre skolformer.
            Ofta är en enstaka elev eller ett fåtal elever orsak till bristande
            disci- plinära förhållanden. Genom att skilja dem som sålunda
            inte lyckas an- passa sig till verksamheten i skolan från klassen
            och placera dem i special- klass/observationsklass går det därför
            ofta att uppnå goda resultat. I skol- stadgan anges de villkor
            som gäller för att specialklass skall få anordnas. För observationsklass
            uppställes sålunda ett elevantal av 7—12 för en klass, 13— 18
            för två klasser och därutöver en klass för varje påbörjat 9-tal
            elever. En- ligt vår mening bör möjlighet att inrätta observationsklass
            vid ett elevantal av 4 föreligga. En sådan ändring av dessa bestämmelser
            torde på många håll få stor betydelse för ordningen i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-6GvN4Yt7fVGpVRaEscJ78e">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-SwAQs4ikbzeNBYN3gWVAWD">
            I. att riksdagen måtte besluta a. att uttala att användningen
            av standardprov i grundskolan må utsträckas till högstadiets nionde
            årskurs, b. att uttala att resultat av de pågående förhandlingarna
            mellan staten och kommunförbunden angående nya riktlin- Jer för
            statsbidrag till skolbyggnader må underställas riks- dagens prövning,
            c. att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om översyn och förslag
            angående reglerna för tillsättandet av ordinarie lärare enligt
            i motionen angivna riktlinjer, d. att uttala att sådan ändring
            i 43 $ skolstadgan må ske, att 4—12 elever blir villkor för anordnandet
            av observations- klass; samt II. att vederbörande utskott utarbetar
            förslag till erforderlig lagändring som föranleds av 1 d ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-D1SsMfpBTzhJbbpXJTt2oJ" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-9kH9thBB1FLhKvcYYUFYPf">
            Gunnar Hedlund (cp) Lars Eliasson (cp) Nils G. Hansson (cp) i
            Sundborn i Skegrie S.G. W. Wahlund (cp) Sven Vigelsbo (cp) Gustaf
            Svensson (cp) i Vä Gunnar Larsson (cp) John Eriksson (cp) Johannes
            Antonsson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-3yTaasREQ1ZnTX7tHXzAao">
            i Luttra i Bäckmora
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
