<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--01020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1020/mot_1968__ak__1020-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-K9J6kjRqepxCkjnMQUrwYe">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 1020 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-yv5GUC7zNMaKtT6qFo9oX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HX6eis1HWFd5yb6VpxNc8t" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QfY6HwsXzULTVbmmRFsWL2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VTgQB8Sy32qW2KjRHf7Qb1" type="motBody">
        <div xml:id="i-VR4y7gV2AZ5HC3SPf2nC3G">
          <p xml:id="i-6qK8FxqZ9EMECtHmHJWzrz">
            Nr 1020
          </p>
          <p xml:id="i-Q6XrwCpTJrTyZWudvKVAy2">
            Av herr Hermansson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 51, angående vissa frågor rörande statliga före- tag.
          </p>
          <p xml:id="i-P2fJXYpVD8rBcy8aXjWtG1">
            I proposition nr 51 föreslås bildandet av ett särskilt aktiebolag
            för att eftersöka och utvinna olje- och naturgasfyndigheter samt
            bedriva därmed förenlig verksamhet. Av bolagets aktiekapital förutsätts
            vattenfallsverket och LKAB teckna 25 Z vardera. Återstoden hoppas
            regeringen skall teck- nas av de företag som sökt koncession —
            d. v. s. Oljekonsumenterna—O K och Johnsonkoncernen — och av andra
            enskilda företag. I den mån en- skilda företag inte skulle vara
            beredda att ta del i bolaget med 50 2 förut- sätts de statliga
            företagen kunna öka sin andel i motsvarande grad. De me- del som
            behövs för bolagets verksamhet avses komma att tillskjutas av
            delägarna i förhållande till deras aktieinnehav. Delägarna förutsätts
            få göra avdrag härför vid den årliga inkomstbeskattningen. Bolaget
            bör enligt rege- ringspropositionen om så anses lämpligt kunna
            samarbeta i olika former med utländska företag. Enligt vår mening
            finns det inget skäl att släppa in privatkapitalistiska företag
            som delägare i det föreslagna bolaget för olje- och naturgasprojek-
            tering. Alla mineraltillgångar och liknande fyndigheter bör ligga
            i allmän — d.v.s. statlig, kommunal eller kooperativ — ägo. Detta
            bör också gälla utvinning liksom prospektering av sådana fyndigheter.
            Något statsfinan- siellt skäl att söka tillskott av privat kapital
            för prospekteringsbolaget synes heller icke finnas. I varje fall
            bör de principiella värderingarna vara avgörande. Med hänvisning
            till det anförda föreslås, att riksdagen vid behandlingen av proposition
            nr 51 punkt 1 bemyndigar Kungl. Maj:t att dels godkänna avtal
            mellan statens vattenfallsverk och andra statliga och kooperativa
            företag om samarbete i ett bolag avseende prospektering efter
            olja och naturgas, dels låta vattenfallsverket disponera nödvändiga
            investe- ringsmedel för aktieteckning i det planerade bolaget.
          </p>
          <p xml:id="i-659J4ApeQSFhaenwhjj8Ne" type="date">
            Stockholm den 26 mars 1968
          </p>
          <div xml:id="i-4W23Sao3fy53bCtjFRk1vq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XnEPH9Lc2SmSon9WhFfFvc">
              <item xml:id="i-ErfHXSQCivpkGAQzv2ofqe" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" type="signature">
                C. H. Hermansson (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-8gwEjDAHjEiPwSpLvaeoRx" who="unknown" type="signature">
                Erik Karlsson (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-Q5BfWaqiAth5vTLSShMMvu" who="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR" type="signature">
                Gustav Lorentzon (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
