<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__452/mot_1968__ak__452-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 452 år 1968
          </p>
          <p>
            Nr 452
          </p>
          <p>
            Av herr Hammarsten m. fl., om visst statsbidrag till statens
            geologiska undersökning.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 363 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Under åren 1966—1967 har Norrbottens företagareförening i samverkan
            med Sve- riges geologiska undersökning anordnat en s.k. mineraljakt
            i länet. Denna inven- tering har möjliggjorts genom anslag från
            Norrlandsfonden, och flera intressanta fynd har gjorts. Då en
            del av dessa framstår som lovande och brytvärda mineral- förekomster
            behövs medel för att bl. a. med anlitande av geologer närmare
            under- söka de intressanta fynden. En sådan undersökning är snabbt
            av nöden i Norrbot- ten, som brottas med synnerligen svåra sysselsättningsproblem.
            De gjorda fynden finns till stor del i Norrbottens inland, där
            arbetslösheten och utflyttningen är sär- skilt stor. En snabb
            inventering av alla naturrikedomar som kan utgöra underlag för
            sysselsättning är här ytterst angelägen. Sveriges geologiska undersökning
            har också äskat medel för budgetåret 1968/69 för fortsatt s.k.
            folkprospektering inom Norrbottens län. Departementschefen finner
            sig dock icke kunna anslå de äskade medlen. Vi finner det ytterst
            angeläget att Sveriges geologiska undersökning erhåller de äskade
            medlen för folkprospekteringens fortsättande. Med hänvisning till
            vad vi ovan anfört får vi därför hemställa, att riksdagen vid
            behandlingen av punkten E 10 i statsverkspro- positionen, bilaga
            9, finansdepartementet, måtte anvisa ett belopp av 150 000 kronor
            till Statens geologiska undersökning för fortsatt folkprospektering
            inom Norrbottens län.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1968
          </p>
          <p>
            Erik Hammarsten (s)
          </p>
          <p>
            Annie Jäderberg (s) Tage Hansson (s) Ingvar Svanberg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
