<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00772">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__772/mot_1968__ak__772-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ViQpht8gXsWvmZeazqYqke">
        Nr 772—782 Motioner i Andra kammaren, nr 772 år 1968 1
      </fw>
      <div xml:id="i-3rx4jgNJrMs8LDUn1pdEBz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N4LGagMPvYURYyQZt4oFi1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LtrfNKMaKEz2xBWJjwT9sh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8bKGSc2e4b79jYpPCAjjpo" type="motBody">
        <div xml:id="i-WkrhBCRs6Np5vFQzbgHmpF">
          <p xml:id="i-TWmHjxetsZZ4CQVXL95eWb">
            Nr 772
          </p>
          <p xml:id="i-34ZGmttrFXHQdiEGq9JaDd">
            Av herrar Josefson i Arrie och Mattsson, angående beräkningen
            av skatteersättning åt kyrklig kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-AKNk5FEbzSkFwcXqtJR3kz">
            (Lika lydande med motion nr 624 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-FGdGkcLrSavkXBqiBsqjHo">
            Vid 1965 års riksdag beslöts att skatteersättning skall utgå
            till kommuner efter vissa bestämda regler grundade på kommunernas
            skattekraft och utdebitering. Detta beslut har stor betydelse
            för kommuner med låg skattekraft och hög utdebitering. Genom dessa
            bidrag har en väsentlig utjämning skett beträffande kommunernas
            resurser. Vid samma tillfälle beslöt riksdagen beträffande skatteersättning
            åt kyrkliga kommuner att denna skall grundas endast på skattekraften
            i den kyrkliga kom- munen. Hänsyn skall sålunda inte tagas till
            utdebiteringen. Detta innebär att många små församlingar med ganska
            hög skattekraft men med en mycket hög utdebitering blir helt utan
            bidrag. Anledningen till den höga utdebi- teringen är att en stor
            del av en kyrklig kommuns utgifter är fasta kostnader, obe- roende
            av invånarantalet. Som exempel kan nämnas underhåll och uppvärmning
            av kyrka, avlöning åt kyrkväktare etc. Utvecklingen sedan beslutet
            fattades av 1965 års riksdag har gått i den rikt- ningen, att
            de fasta kostnaderna nu upptar en ännu större del av de sammanlagda
            utgifterna. Detta innebär att det nu är ännu mer angeläget att
            skatteersättning till kyrklig kommun utgår efter samma grunder
            som vid beräkningen av skatte- ersättningen till landskommuner,
            köpingar och städer. Med hänvisning till det anförda hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att vid beräkningen av skatteer- sättningen
            åt kyrkliga kommuner denna skall ske på samma grun- der som vid
            beräkningen av skatteersättningen åt landskom- muner, köpingar
            och städer, således på så sätt att skatteersätt- ningen grundas
            på såväl skattekraft som utdebitering, samt att vederbörande utskott
            måtte utarbeta förslag till erforderliga ändringar av gällande
            lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-2SYZx11c7teW6SYxP9iCoG" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <div xml:id="i-NWCiVsxsW95vzaQEhFoz8T" type="signatureBlock">
            <p who="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG" type="signature">
              Stig Josefson (cp)
            </p>
            <p who="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu" type="signature">
              Lennart Mattsson (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Arrie)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-54Ey53CtJ5iq9XRcVeyYTr">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1968. 4 saml. Nr 772—782
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
