<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--01144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1144/mot_1968__ak__1144-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ko1eWa41rGFDaVyKJYM2LM">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 1144 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-8nZRSqHtPpsVzFWaSNvg5q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TuMZ376UQpjDD5rejTKns7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S4xRaxW2XQca4z5BK8Z4ho" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FNsVH8BKX4dvmxfEvDX66F" type="motBody">
        <div xml:id="i-FH9xMPrRK1qQ6ZawzYG8n3">
          <p xml:id="i-5b524oPC6CZ7S8MNaAoiRi">
            Nr 1144
          </p>
          <p xml:id="i-AjfMcaixSxyAAzgMJAf1EB">
            Av herr Bengtson i Solna m.fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 91, med förslag till lag angående änd- ring i lagen
            den 19 juni 1942 (nr 429) om hyresregle-
          </p>
          <p xml:id="i-Hjgq3j2aAKLdBYrDfSCHcE">
            ring m.m. och om fortsatt giltighet av lagen, m.m. (Lika lydande
            med motion nr 891 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-VYVL9cVH1ipvXyxH2ecCSL">
            Alltsedan år 1942 har hyresmarknaden i vårt land varit underkastad
            två fristående regelsystem, nämligen å ena sidan hyreslagens bestämmelser
            och å den andra den lagstiftning som brukar sammanföras under
            namnet hyres- regleringen. I såväl materiellt som formellt hänseende
            är de bägge systemen helt väsensskilda. Det har därför varit naturligt
            att anförtro rättstillämp- ningen åt två separata slag av myndigheter,
            dels de allmänna domstolarna, dels hyresnämnderna med hyresrådet
            som överinstans. Den centrala tanken bakom det förslag till ny
            hyreslag, varom proposi- tion nu för andra gången förelagts riksdagen,
            är att upphäva den ovan nämnda dualismen och att åter låta rättstillämpningen
            vila uteslutande på civilrättslig grund. Att lagförslaget av olika
            anledningar fått karaktär av social skyddslag till förmån för
            hyresgäster står i och för sig inte i strid mot den angivna huvudprincipen.
            Däremot är det uppenbart att de före- slagna reglerna för det
            processuella förfarandet i hyresmål i väsentliga av- seenden innebär
            stora avvikelser från gängse metoder för tillämpning av civilrättslig
            lagstiftning. Såsom lagrådet anfört bryter förslaget bl. a. här-
            igenom en i övrigt gällande, i och för sig önskvärd enhetlighet.
            Vid en be- dömning av huruvida dessa avvikelser bör accepteras
            på bekostnad av en- hetligheten är det tre faktorer som förtjänar
            uppmärksamhet. Särskilda processuella förfaranden måste givetvis
            tillskapas i den mån rättstillämpningen inte anses kunna fungera
            med utnyttjande av sedvanliga prövningsmekanismer. Ett annat motiv
            vore att rättstillämpningen, ehuru den väl skulle fungera, inte
            skulle kunna utövas med den sakkunskap, snabb- het och partsekonomi
            m. m. som anses rimlig. Ett tredje motiv slutligen vore förekomsten
            av svårbemästrade övergångsproblem som under viss tid skulle nödvändiggöra
            särbestämmelser. I intet av de nämnda avseendena är förutsättningarna
            uppfyllda för den särskilda reglering av förfarandet i hyrestvister
            som föreslås i propositionen nr 91 till ny hyreslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1144/mot_1968__ak__1144-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mt2ja8r1fbuwtkH9iC62zJ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1144 år 1968 11
          </fw>
          <p xml:id="i-QGZLB3Zank1VJMf7h7czVd">
            Hyresnämndernas befogenheter
          </p>
          <p xml:id="i-Uc2jkYEKyhGmgyBfLFedek">
            I motion nr 881 i FK år 1967 har utvecklats åtskilliga synpunkter
            på hyres- nämndernas befogenhet med anledning av det utförliga
            utredningsarbete som nedlagts av hyreslagskommittén och hyreslagstiftningssakkunniga.
            Även lagrådets kritiska kommentarer har redovisats. Mot bakgrund
            av det i nämnda motion anförda resonemanget är det ytterst tveksamt
            om hyresnämndernas beslutsbefogenheter på sätt departe- mentschefen
            antagit kommer att utgöra en verksam broms på måltillström- ningen
            till domstolarna. Detta praktiska problem hade lika väl kunnat
            lösas genom en förstärkning av den reguljära domstolsorganisationen.
            Därigenom hade man även undanröjt en rad processuella komplikationer
            som bl. a. lag- rådet uppmärksammat. Departementschefen nämner
            i detta sammanhang att de nya reglerna om hyressättningen torde
            vara relativt komplicerade i tillämpningen innan några på avtalsfriheten
            grundade riktgivande hyres- nivåer hunnit stabiliseras. Det är
            emellertid svårt att inse att åberopandet härav kan utgöra något
            stöd för tanken att förlägga en rättsligt bindande prövning till
            andra organ än vårt domstolsväsende. I vad avser den proces- suella
            metodiken för rättstillämpningen är det ju hos domstolarna som
            erfarenhet och sakkunskap i första hand finns att tillgå. I den
            mån departe- mentschefens yttrande däremot är ett uttryck för
            en tveksamhet beträffande den nya hyreslagstiftningens lämplighet
            såsom underlag för en domstols- mässig prövning i här aktuella
            delar — den enda tolkning som synes återstå — så tyder detta på
            ofullständigheter i förslaget, som hade bort avhjälpas under förarbetena.
            Med hänsyn till det ovan anförda yrkar vi att hyresnämndernas
            befatt- ning med den föreslagna hyreslagstiftningen begränsas
            till uteslutande med- lande funktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-CtDrkMidxrdwYFu4T6BhUe">
            Instansordningen
          </p>
          <p xml:id="i-UaKMMB2BqXZDM19uke3s28">
            I det framlagda lagförslagets 73 $ görs betydande inskränkningar
            i möj- ligheterna till fullföljd av talan till högre rätt, innebärande
            bl. a. att tvister om hyressättning och hyresvillkor samt tillstånd
            till substitution och sub- lokation skall få prövas av endast
            en domstol, den särskilda underrätten i länet. Detta avsteg från
            de allmänna fullföljdsreglerna är anmärkningsvärt redan så till
            vida att det knappast lär kunna göras gällande att dessa mål generellt
            skulle vara av mindre vikt för den enskilde än andra slag av tviste-
            mål. Frågor om skälig hyra, rätt att överlåta bostadslägenhet
            och rätt att överlåta affärslokal lär av honom tvärtom uppfattas
            som betydligt viktigare än flertalet tvister rörande fordringsanspråk
            och annat för vilka begräns- ningar i fullföljdsrätten inte föreligger.
            Med hänsyn till att man i svensk rätt regelmässigt har tillgång
            till ett tvåinstanssystem — med viss möjlighet till prövning i
            en tredje instans — bör även nu ifrågavarande mål kunna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1144/mot_1968__ak__1144-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SdUJvFbdncBNiNBn9tJSgx">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 1144 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-LbEHrUv8HBCNHNexwR6Nv7">
            föras till hovrätt. Härför talar även den av lagrådet framförda
            synpunkten att man bör bereda parterna möjlighet att i en andra
            instans vinna en över- blick över det bevismaterial som de i underrätten
            för första gången kon- fronterats med i dess helhet men då ofta
            inte förrän i målets slutskede. Beträffande frågor om förlängning
            av hyresavtal eller fastställelse av hy- resvillkor innebär förslaget
            att fullföljd till högsta domstolen inte är tillåten. Detta synes
            vara en brist, eftersom en sådan fullföljdsrätt skulle öppna möjligheter
            till en enhetlig praxis som i sin tur skulle leda till att frågor
            om kvarboenderätt, rätt för affärsidkare till skadestånd m. fl.
            dylika frågor framdeles många gånger kunde avgöras utan rättegång.
            Möjligheterna här- till förefaller med den föreslagna ordningen
            begränsade, ty man kan inte räkna med att hovrätterna sinsemellan
            kommer att anse sig bundna av var- andras avgöranden. Beträffande
            båda här ovan åsyftade slag av fullföljdsbegränsningar kan erinras
            om de speciella processuella problem som även lagrådet påpekat
            och som innebär att en tvist ofta på ett föga ändamålsenligt sätt
            måste delas upp i komponenter, för vilka gäller olika regler om
            fullföljd ehuru de i övrigt står i intimt samband med varandra.
            På grundval av vad här anförts avstyrker vi bestämmelserna om
            fullföljd sådana de utformats i förslaget och yrkar att de föreslagna
            begränsningarna till underrätt som slutinstans i stället kommer
            att avse hovrätt och att be- gränsningarna i övrigt åstadkommes
            i enlighet med de allmänna principerna om prövning i högsta domstolen.
            Åberopande det anförda hemställes, 1. att riksdagen vid behandling
            av proposition nr 91 med förslag till lag angående ändring i vissa
            delar av lagen den 14 juni 1907 om nyttjanderätt till fast egendom
            måtte be- sluta a) att hyresnämnds befattning med den föreslagna
            hyres- lagstiftningen skall begränsas till medlande verksamhet,
            b) att talan enligt 73 $ må fullföljas till hovrätt i de fall
            där underrätt enligt förslaget är sista instans samt i övrigt
            till högsta domstolen i enlighet med de allmänna principer som
            gäller för sådan fullföljd; 2. att vederbörande utskott måtte
            utarbeta förslag till härför erforderliga författningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-GZ3bjJFo8doXyvR5Y4tJYR" type="date">
            Stockholm den 23 april 1968
          </p>
          <div xml:id="i-HjkniZ3fcZeYsuU1ggR54z" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LResHjkihoPuDscPRDJhUo">
              <item xml:id="i-HqnomQZzZVYgUdhMRGDXRP" who="i-T1ap33uiCrZLbphnHq6h6H" type="signature">
                Bengt Bengtson (h)
              </item>
              <item xml:id="i-9gHrKwjyyjG9PmUjvkMAfr" who="i-3DJzbhf3kpR3QgMGxxJp5p" type="signature">
                Bengt-Olof Thylén (h)
              </item>
              <item xml:id="i-DcCdzKNk9f88DE92LLkvWH" who="i-81PQrPhnDLAmM1hjWyXu84" type="signature">
                Blenda Ljungberg (h)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-8TdUzb89yhgdBkUw8s32kR">
            i Solna
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
