<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00939">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__939/mot_1968__fk__939-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-44gUJwqHpBtWajT2KFAPpn">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 939 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-2ZzKPQ36HKQjh3dws5xg3d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Me6QSbKfnez4jscdWmh2GH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y19oXtVSzxVXe83sGLPjLc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8SQM72QNMA9VLMaWsRmFSU" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gt6mci7CM4jYvpFgniYNYE">
          <p xml:id="i-YCayaL85DdKx7XFbptXbbx">
            Nr 939
          </p>
          <p xml:id="i-NHTEFaD5Q39GucAHYW6qnq">
            Av herr Eriksson, Karl-Erik, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position nr 103, angående effektivisering och samord- ning av
            statens skogsföretag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-P9HCJapbK3DGFyF18ew69K">
            (Lika lydande med motion nr 1197 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TVPpFeD4ZySHb9Mjre5P8t">
            I det av domänverkets organisationskommitté den 22 augusti 1967
            framlagda förslaget angående domänverkets organisation föreslås
            att an- talet distrikt minskas från 11 till 8. Departementschefen
            ansluter sig i pro- position nr 103 på s. 50 till detta förslag.
            Såsom ett skäl för förslaget anför man bl. a. att en ny länsindelning
            ger färre kontaktlinjer och att skogsindustrins strukturrationalisering
            underlättar affärsverksamhetens administration. Man framhåller
            också att man genom färre kontor mins- kar administrationskostnaderna
            och samtidigt möjliggör förstärkning av distriktskontoren med
            kvalificerad personal. När det gäller bildandet av de nya distrikten
            och lokalisering av di- striktskontoren har utredningen ställt
            upp vissa kriterier. Man har bl. a. framhållit att vid val av
            stationeringsorter för distriktskontor bör väljas orter med rimliga
            resavstånd (restider) till de viktigaste kontaktpunk- terna. Vidare
            framhåller man att med hänsyn till kontakterna med läns- myndigheterna
            bör kontoren ligga i residensstäder som helt bör väljas inom län
            där domänverkets markinnehav redan är omfattande. Dessa kriterier
            finnes inget att erinra emot. Vad som är förvånande är att utredningen,
            efter att ha uppställt dessa kriterier, framlagt det redo- visade
            förslaget angående distriktsindelning och placering av distrikts-
            kontoren. En del av remissinstanserna är också mycket kritiska
            mot det framlagda förslaget. Bl. a. har överjägmästaren i bergslagsdistriktet
            i ett utförligt remissvar, kompletterat med utredning av resavstånd
            m. m., pekat på att Örebro är en av de städer som bäst fyller
            de fordringar som utredningen ställer upp i sina krav på en lämplig
            stationeringsort. Under- tecknad delar denna uppfattning och vill
            understryka att sedan utred- ningen framlade sitt förslag i augusti
            1967 har stora markbyten skett, som innebär att domänstyrelsens
            markinnehav i närheten av Örebro kom- mer att öka med ca 10 000
            ha fr. o. m. den 1 april 1969. Däremot över- låtes ungefär samma
            areal i västra Värmland och Dalsland. Flera re- missinstanser,
            bl. a. TCO och Domänverkets tjänstemannaförening under- stryker
            att synpunkterna i det av överjägmästaren i bergslagsdistriktet
            avlämnade yttrandet är bättre underbyggda än organisationskommitténs
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__939/mot_1968__fk__939-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Dt6CjwcDcnW1u55AtTURMY">
            Motioner i Första kammaren, nr 939 år 1968 11
          </fw>
          <p xml:id="i-44piPB5LCMXbpwNP1F1XSt">
            förslag. Man framhåller att det sistnämnda förslaget inte kan
            ligga till grund för ett beslut. Man föreslår att en förnyad utredning
            göres, och TCO anger statskontoret såsom ett lämpligt organ att
            utföra denna. Som angivits ovan var ett av skälen för ändrad distriktsindelning
            för- slaget om ny länsindelning. Då någon ny länsindelning för
            närvarande inte tycks vara aktuell torde detta inte på något sätt
            behöva påskynda ett beslut om ny distriktsindelning och lokalisering
            av distriktskontor. I proposition nr 103 föreslås att ASSI och
            domänverket skall få en till stora delar gemensam styrelse. Det
            torde vara lämpligt att denna nya styrelse ges möjlighet att vid
            bestämmande av distriktsindelning och distriktskontor säga sin
            mening. Detta är ytterligare ett skäl för uppskov med beslut i
            frågan. Beträffande örebrodistriktet kan påpekas att ASSI har
            flera av sina industrier förlagda till detta område: Laxå sågverk,
            Valåsens sågverk, Skinnskattebergs sågverk och snickerifabrik.
            Detta gör att man ställer sig ännu mera tveksam till förslaget
            att slå sönder örebrodistriktet. Med hänvisning till ovanstående
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer
            om förnyad utredning och förslag till distriktsindelning och lokalisering
            av distriktskontor inom domänverket.
          </p>
          <p xml:id="i-61p5Hj1fUkDzazqpFcXsfs" type="date">
            Stockholm den 24 april 1968
          </p>
          <div xml:id="i-QsDGwP9UkhF2EZt9ccUWwD" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NFXPHCv43ruXR7fGkmFq8j">
              <item xml:id="i-HSQKvE4817Bhy4VaJHs2H5" who="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz" type="signature">
                Karl-Erik Eriksson (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
