<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__616/mot_1968__ak__616-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8mujgdSrpzYQ8BcqKbY9Ai">
        Motioner i Andra kammaren, nr 616 år 1968 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-W9rGSykcEwz3zDut1WUUxu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MTBo3Wt6TYyWzf5eidrVEx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Uzzd3X5pPqTMipwQbVuyUF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NbYdFCwLU2Ed8uHjUKqwjk">
        <div xml:id="i-BQwfKEMbjQt9Be1ZYqHkPW">
          <p xml:id="i-HFZkVTqC2J6cZ317i5BV8X">
            Nr 616
          </p>
          <p xml:id="i-7uuKL4SDZmTVZ44kJfnhEM">
            Av herrar Nordstrandh och Bengtson i Solna, angående upplåtelse
            av kommunal mark för statliga ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-7hyR3KYTSGUNrnSxc8XB46">
            (Lika lydande med motion nr 488 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TsP6rMBCgZBE5xEjdPDhwD">
            I samband med nyetablering eller utvidgning av olika statliga
            institu- tioner krävs i många fall att vederbörande kommuner ställer
            erforderlig mark till förfogande. Allmänt torde man vara ense
            om vikten av att lokali- seringen av statliga institutioner, företag
            och anläggningar sker efter objek- tiva lokaliseringspolitiska
            grunder och utan påverkan av de mer eller mindre fördelaktiga
            erbjudanden som görs från kommunalt håll. I sitt år 1963 framlagda
            betänkande Aktiv lokaliseringspolitik uttalade lokalise- ringsutredningen
            såsom sin bestämda uppfattning att kommunalt eko- nomiskt stöd
            i syfte att påverka enskilda företags lokalisering och utveck-
            ling icke borde ifrågakomma. Motsvarande synpunkter bör givetvis
            kunna anläggas på lokaliseringen av statliga verk och inrättningar.
            Emellertid har det tyvärr visat sig att de statliga företrädarna
            mången gång sökt utnyttja ett kommunalt intresse av en statlig
            etablering inom kommunen på ett sätt som ur dessa synpunkter måste
            väcka betänkligheter. I markfrågorna har detta bl. a. lett till
            att de statliga myndigheter som av kommunen erbjudits upplåtelse
            av mark med tomträtt visat sig sakna intresse för en sådan upp-
            låtelseform och i stället krävt att marken skall överlåtas till
            staten med äganderätt. Några närmare motiv för de statliga ståndpunkterna
            härvidlag har vanligen icke lämnats. Ofta förutsättes att marköverlåtelsen
            skall ske vederlagsfritt eller till ett pris som väsentligt understiger
            det marknads- mässiga. Kommunerna har ofta funnit sig nödsakade
            att godtaga de statliga kraven däribland statsverkets vägran att
            gå med på en upplåtelse av marken med tomträtt. När det gäller
            de mycket omfattande markupplåtelser som er- fordras för utbyggnad
            av universitet och högskolor samt numera även uni- versitetsfilialer
            har staten genomgående fordrat vederlagsfri upplåtelse med i det
            närmaste obegränsad äganderätt. Även om det råder delade meningar
            om tomträttsinstitutets användning i vissa fall för exempelvis
            bostadsändamål, torde markupplåtelse från kom- mun till staten
            vara speciellt ägnad för användande av tomträtt. Därmed skulle
            man kunna undvika de många gånger komplicerade föreskrifterna
            om återgångsklausul, därest marken icke kan användas för sitt
            ursprungliga ändamål. Dylika villkor kan i stället införas i tomträttsavtalet.
            Vi vill i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__616/mot_1968__ak__616-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-21sr7aaNVmybvxEpvkiWjB">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 616 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-XrJbqPNGpG2SpTxgF6MuSy">
            detta sammanhang erinra om att markpolitiska utredningen i sitt
            år 1966 avlämnade betänkande II Statens och kyrkans marköverlåtelser
            (SOU 1966: 64) föreslog att staten vid överlåtelse av mark till
            kommun för samhällsbyggnadsändamål i regel skulle förutsätta att
            kommunen upplät marken med tomträtt. I proposition nr 100/1967
            förklarade departements- chefen att han fann tomträtten vara ett
            värdefullt medel i kommunernas markpolitik. Han ansåg därför starka
            skäl tala för att kommunerna upplät marken med tomträtt i stället
            för att sälja den. Med hänsyn till att det an- sågs vara kommunernas
            angelägenhet att själva besluta i frågan förordade emellertid
            departementschefen inte att något uttryckligt villkor av denna
            art skulle uppställas vid överlåtelse av statlig mark till kommunerna.
            Med hänsyn till den tryggade ställning som en tomträttshavare
            beretts genom utformningen av tomträttslagstiftningen kan vi inte
            finna att det skulle kunna anföras några bärande skäl från statens
            sida mot att för egen del godtaga tomträtt vid behov av mark för
            statliga institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-6uyZJb5x7fm1ewXJ6kShjc">
            Med åberopande av vad nu anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-LSmL9JxUuc25X34UoqFL3f">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            en utredning angående de villkor och upplåtelseformer som generellt
            skall tillämpas när kommunal mark erfordras för statliga ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-NMbx4bPtg8EQhjePEbsczV" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-HJAZT8wbcCCuJD5kvSeTft">
            Ove Nordstrandh (h) Bengt Bengtson (h)
          </p>
          <p xml:id="i-5D8RxbW17wPfUeh3A7QpHG">
            i Solna
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
