<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00737">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__737/mot_1968__fk__737-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-56As5p64qtya2U66ytm6dN">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 737 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-NMrGNqVhLJAtZfHm3NRXJk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3rzHQwSYfWKTdysrV1etis" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JH2B6iTeBfJTM9tYS9mjYm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-77xEYT7Adq41rGBmkE9fCi" type="motBody">
        <div xml:id="i-8PK3qeKjFeWjoTW7sWVMzv">
          <p xml:id="i-BBaaWwEh8HXypNGckA7SxD">
            Nr 737
          </p>
          <p xml:id="i-T6smVD65bwyUNAheTC6ezy">
            Av fru Olsson, Elvy, och fru Nilsson, om förbättrade ekonomiska
            villkor för diabetiker.
          </p>
          <p xml:id="i-C36LwaBKWWDJ3uVLD9QAMe">
            (Lika lydande med motion nr 942 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-8gcTVezvKm7XFug7xRg18h">
            Den som är diabetiker drabbas — utöver de svårigheter som sjukdomen
            medför — av betydande kostnader på grund av sin sjukdom. Främst
            består dessa kostnader av utgifter för fördyrad kost då en diabetiker
            är nödgad att följa vissa relativt omfattande dietföreskrifter.
            Därutöver tillkommer utgif- ter för medicinering. även om medicinen
            — insulinet — är fritt har den sjuke att själv bekosta det injektionsmaterial
            som erfordras. Enligt en vid Sahlgrenska sjukhuset i Göteborg
            företagen utredning med- för den speciella kost, som en diabetiker
            är i oundgängligt behov av, en 40- procentig fördyring jämfört
            med sjukhusets normalkost. Sannolikt blir des- sa kostnader ännu
            högre vid jämförelse i det enskilda hushållet. En aktuell undersökning,
            som företagits av Svenska diabetesförbundets malmöavdel- ning,
            visar att den diabetessjukes kosthåll blir cirka 100 kronor dyrare
            per månad än övriga människors. För att underlätta diabetikernas
            situation beviljar vissa kommuner kost- förbättringsbidrag. Bidraget
            varierar avsevärt mellan olika kommuner, men som exempel kan nämnas
            att ifrågavarande bidrag uppgår till 65 kronor per månad för diabetiker
            i Stockholm, Göteborg och Malmö. En annan åtgärd som vidtagits
            är att diabetiker erhåller avdrag i deklara- tionen för fördyrade
            levnadskostnader. För att erhålla detta avdrag får in- komsten
            inte överskrida en viss nivå, och det avdrag som beviljas varierar
            starkt mellan olika delar av landet. För både kostförbättringsbidragen
            och skatteavdragen gäller dock generellt att de inte är tillräckliga
            för att kom- pensera diabetikernas merkostnader. Enligt vår mening
            måste det ankomma på samhället att ansvara för att den diabetessjukes
            villkor blir lika med andra människors i ekonomiskt av- seende.
            För att uppnå detta kan två alternativa linjer följas. Det första
            al- ternativet är att kostförbättringsbidragen höjes och helt
            täcker den av sjuk- domen förorsakade kostfördyringen samt kommer
            alla diabetiker till del. Alternativ två är att skatteavdrag medges
            för hela merkostnaden samt att de förekommande inkomstgränserna
            avsevärt höjes eller slopas. Angeläget är att avdragsreglerna
            tillämpas lika över hela landet. Kravet om en föränd- ring av
            inkomstgränserna får ses mot bakgrund av det faktum, att för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__737/mot_1968__fk__737-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8x6GcApCZKFHP8Wwea6f19">
            Motioner i Första kammaren, nr 737—738 år 1968 5
          </fw>
          <p xml:id="i-T2KLK4K4oUVFMCuw7YHznx">
            kunna göra en god arbetsinsats och därmed erhålla en bra lön,
            erfordras det av den diabetessjuke att han dels är noggrann med
            insulinbehandlingen, dels följer de givna fördyrande kostreglerna.
            Beträffande injektionsmaterialet är det rimligt att den diabetessjuke,
            lik- som sjukhusen, ges möjlighet att använda sig av engångsmaterial.
            Flertalet diabetiker kan i dag inte utnyttja detta ur hygienisk
            synpunkt bättre mate- rial, då engångssprutorna ställer sig avsevärt
            dyrare per år sett än konven- tionella injektionsinstrument. Enligt
            vår mening bör bestämmelserna om fri medicin för diabetiker utsträckas
            att jämväl omfatta injektionsmaterial av engångstyp. Med stöd
            av det anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta att hos
            Kungl. Maj:t hemstäl- la om utredning och förslag om förbättrade
            ekonomiska vill- kor för diabetiker i enlighet med vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-5AnCPYbpTf8FRaX4HejrkY" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-JU8iifh71RM22xzAf1Yu9Q" type="signatureBlock">
            Elvy Olsson (cp) Anna-Lisa Nilsson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-XJyC64LhudEk474Xf4pmcK">
            Nr 738
          </p>
          <p xml:id="i-QN83aumUobQHGgfKY6zft">
            Av herr Olsson, Erik, m. fl., om förläggning till Östersund av
            1976 års olympiska vinterspel.
          </p>
          <p xml:id="i-6HY2HjTBkmhFXhg4U8A7Gv">
            (Lika lydande med motion nr 943 i Andra kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-EqBaLpVzjjDbqptFLwJtT2">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-QrAxCtYtWKCfP96i44dh7L" type="signatureBlock">
            Erik Olsson (s) Torsten Hansson (s) Lars Larsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
