<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__49/mot_1968__ak__49-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VGsn7SzADcCnntP8LSbYsv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3vkPDsKpTCoU8V3HzCMC3o"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2nUsanixonGwxKBPJsrrH9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Pg83KaWqJ9a7oWT9wjMByc">
        <div xml:id="i-Nbweeeij4WqsRjpz8oJqFs">
          <p xml:id="i-MdViAtrdk8XigrFLGazfVc">
            Nr 49—59 Motioner i Andra kammaren, nr 49 år 1968 1
          </p>
          <p xml:id="i-6jnphXqPexUUu3zCp7DDWo">
            Nr 49
          </p>
          <p xml:id="i-BH2HuADj2xhxBPuNiDHiWi">
            Av herr Hermansson m. fl., om upprättande av diplomatiska förbindel-
            ser med Demokratiska Republiken Vietnam.
          </p>
          <p xml:id="i-BYiXqVnMNRVk6p2rdH7ptv">
            (Lika lydande med motion nr 52 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-JZhVTvQzcdevnvfw15WuSh">
            Demokratiska Republiken Vietnam och de nära 16 miljoner människorna
            i detta land utsättes alltjämt och i allt intensivare grad för
            USA :s hänsynslösa utrotnings- och angreppskrig. Det går inte
            att ta miste på att den överväldigande delen av Sveriges folk
            brännmärker angriparna och ansluter sig till kravet om ett stopp
            i bombningarna och angreppshandlingarna. Denna känsla av sympati
            med det an- gripna landet och ställningstagandet mot de brutala
            krigshandlingarna detta folk utsättes för står i stark motsättning
            till det faktum, att Sverige icke diplomatiskt erkänner Demokratiska
            Republiken Vietnam men väl har sådana förbindesler med regimen
            i Sydvietnam, som stöder sig på amerikanska bajonetter. 1967 års
            riksdag hade att behandla motioner om att Sverige borde erkänna
            De- mokratiska Republiken Vietnam. Det av riksdagen antagna utskottsutlåtandet
            talade emellertid om att ett sådant erkännande ”kan misstolkas
            och vålla svårigheter”. Dessa invändningar anser vi inte bärande.
            Ett erkännande av DRV skulle tvärtom kunna bli ett bidrag till
            skapande av fredliga förhållanden i Vietnam. Med stöd av det anförda
            föreslår vi, att riksdagen i skrivelse till regeringen begär initiativ
            för att upprätta diplomatiska förbindelser med Demokratiska Republiken
            Vietnam.
          </p>
          <p xml:id="i-Vu1qSkNzurrdeUtd7XBvyn">
            Stockholm i januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-2cE6yatGSpXRGCjNLxpKbS">
            C. H. Hermansson (vpk) Axel Jansson (vpk) Gunvor Ryding (vpk)
            Erik Karlsson (vpk) Eivor Marklund (vpk) Henning Nilsson (vpk)
            Gustaf Lorentzon (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-JDZTRaB7PhUJJwJBMDAtTD">
            Bihang till riksdagens protokoll 1968. 4 saml. Nr 49—59
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
