<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__123/mot_1968__fk__123-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 123 år 1968 3
          </p>
          <p>
            Nr 123
          </p>
          <p>
            Av herr Olsson, Johan, m. fl., angående värdeminskningsavdragenr
            för byggnader i jordbruk och rörelse.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 168 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Nu gällande avskrivningsregler för byggnader, som ingår i rörelse
            eller jordbruk, är inte tillfredsställande utformade. Överensstämmelsen
            mellan den verkliga värdeminskningen och den tillåtna avskrivningen
            är ofta mycket dålig. Också när man ser avskrivningsmöjligheterna
            i förhållande till byggnadernas totala livslängd finns betydande
            differenser. Värdeminsk- ningsutvecklingen för byggnader av denna
            karaktär och användning har i många fall mera gemensamt med värdeminskningsutvecklingen
            för ma- skiner och inventarier än t.ex. bostadsfastigheter. För
            industribyggnader medges endast i undantagsfall högre avdrag än
            3 4 på anskaffningsvärdet för stenbyggnader och 4 Z för träbyggnader.
            För jordbrukets del medges i allmänhet avdrag med endast 1,5 Z
            av byggnadens värde. Dessa regler kan inte ge ett rättvisande
            resultat. Flexibiliteten inom såväl industri som jordbruk ökar
            oavbrutet, och det påverkar helt naturligt också värdeminsk- ningstakten.
            Inte minst genom den forcerade strukturomvandlingen skiftar förhållandena
            snabbt för enskilda företag inom industrin. Den sammanlägg- ning
            av brukningsenheter som äger rum inom jordbruket verkar i princip
            på samma sätt. Ur samhällets synpunkt kan det inte vara tillfredsställande
            att avskriv- ningsreglerna hindrar en snabb och flexibel anpassning.
            Så sker säkerligen i åtskilliga fall för närvarande. Om valet
            står mellan nybyggnad och upp- rustning av det gamla byggnadsbeståndet,
            är det naturligt att avskrivnings- reglerna spelar in vid val
            av alternativ. I stället borde beslutet kunna fattas på grundval
            av rationella företagsekonomiska överväganden. Det är enligt vår
            mening nödvändigt, att nuvarande avskrivningsmetoder med enhetlig
            avskrivning varje år ersätts av regler som tillåter högre initialavskriv-
            ning och kortare avskrivningsperiod. Det kan erinras om att Norge
            se- dan länge har en initialavskrivning å byggnader med 12 2.
            Den siffran ligger betydligt närmare verkligheten också här än
            de nuvarande reglerna. Vid tidigare behandling av denna fråga
            i bevillningsutskottet har man ställt sig positiv till en ökad
            initialavskrivning. Utskottet har emellertid ansett att företagsskatteutredningen
            i första hand borde behandla frågan. Tyvärr har företagsskatteutredningen
            av olika skäl blivit försenad. Vi vill i sammanhanget också erinra
            om att jordbruksutredningen i sitt i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__123/mot_1968__fk__123-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första kammaren, nr 123 år 1968
          </p>
          <p>
            fjol avgivna huvudbetänkande bl. a framhållit, att avskrivningsregler,
            an- knutna till den ekonomiska livslängden av ifrågavarande investeringar,
            skulle få en rationaliseringsbefrämjande verkan för jordbruket.
            Frågan om högre initialavskrivning upptogs dock inte i jordbruksutredningens
            för- slag. Det är enligt vår mening angeläget, att detta avgörande
            kommer till stånd vid 1968 års riksdag. Skäl härför är såväl det
            för jordbruket speciella läget med från hösten 1967 nya riktlinjer
            för jordbrukspolitiken som över huvud taget den skärpta konkurrenssituationen
            för vårt närinsgliv. Regeringens direktiv till företagsskatteutredningen
            ger inte någon väg- ledning angående vilken metod som utredningen
            kan komma att föreslå. Såsom framhållits har bevillningsutskottet
            lämnat förord för systemet med högre initialavskrivning. Jordbruksutredningens
            syn på frågan var såsom också framgått delvis annorlunda. Vi finner
            det angeläget att riksdagen nu genom skrivelse till Kungl. Maj:t
            söker påskynda beslut om betydligt generösare avskrivningsregler,
            som bl.a medger högre initialavskrivning på byggnader i jordbruk
            och rörelse.
          </p>
          <p>
            Med stöd av vad ovan anförts får vi hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            sådan ändring i avskrivningsreglerna för byggnader i jord- bruk
            och rörelse, att bättre överensstämmelse med den verk- liga värdeminskningen
            uppnås bl.a genom högre initialav- skrivning, i enlighet med vad
            i motionen anförts.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 januari 1968 Johan A. Olsson (cp) Karl-Erik
            Eriksson (fp) Axel Kristiansson (cp)
          </p>
          <p>
            Eskil Tistad (fp) Anna-Lisa Nilsson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
