<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00815">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__815/mot_1968__ak__815-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5M1eBBu4Dz5RRCj8XnbnSV">
        Motioner i Andra kammaren, nr 815 år 1968 5
      </fw>
      <div xml:id="i-NWbR2tStK4D1z6Gh91bq2m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EsXyp8oh6E76HMgmRMA3PZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8q4TLYd5WgY8XcJMByMAWP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Py6QmdohiK5fmW2vXVBGoQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-78LKksJrqUzgxEXy52s6jR">
          <p xml:id="i-7QrxvSgL9TccaxPYszKUFE">
            Nr 815
          </p>
          <p xml:id="i-2ornahhuNxeMzBQv4YrGaV">
            Av herr Nilsson i Bästekille m. fl., angående tillverkningen
            och för- säljningen av cider.
          </p>
          <p xml:id="i-DncUGkrQv5W5Hp4JLPMqjC">
            (Lika lydande med motion nr 642 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-NTADdVHmWuY19cQ8Y6k9fs">
            1959 års utskänkningsutredning, som grundligt studerat ciderfrågan
            från nykterhetspolitiska synpunkter, hade i sitt ställningstagande
            inte funnit anledning föreligga att från nykterhetspolitiska synpunkter
            motsätta sig vissa lättnader för tillverkning och försäljning
            av cider. De lättnader som utredningen sålunda förordade avsåg
            ciderdrycker med en högsta alkoholhalt av 4,5 viktprocent — starkare
            cider borde enligt utred- ningens mening fortfarande omfattas
            av de bestämmelser som gäller för vin. De ciderdrycker som har
            en lägre alkoholhalt än 4,5 viktprocent föreslogs i anslutning
            till den uppdelning som gällde för maltdryckerna få benäm- ningarna
            starkcider om alkoholhalten överstiger 2,8 viktprocent, cider
            om alkoholhalten överstiger 1,8 men inte 2,8 viktprocent och lättcider
            om alko- holhalten inte överstiger 1,8 viktprocent, vilket motsvarar
            2,25 volymprocent eller den övre gränsen för s.k. alkoholfria
            drycker. I fråga om rätten att tillverka starkeider och cider
            förordades att tillstånd — liksom fallet är beträffande starköl
            och öl — skall meddelas av kontrollstyrelsen och inte av Kungl.
            Maj:t såsom nu gäller enligt de för cider tillämpliga bestämmel-
            serna om vin. För försäljningen av ciderdrycker med en alkoholhalt
            över- stigande 2,8 men inte 4,3 viktprocent (starkcider) föreslogs
            ingen ändring i gällande ordning. Detta innebär att försäljning
            enligt förslaget liksom för närvarande inte skall få ske annat
            än genom systembutikerna. Cider skulle däremot enligt förslaget
            få säljas efter de bestämmelser som gäller för öl, sålunda bl.
            a. i alla egentliga livsmedelsbutiker. Lättcider slutligen skulle
            liksom hittills få tillverkas och säljas i huvudsak fritt på samma
            sätt som andra alkoholfria drycker. Såsom tidigare nämnts beskattas
            sådana cider- drycker som inte betecknas som alkoholfria för närvarande
            som lättvin. Utredningsförslaget innebär att skatt skall uttagas
            med 90 öre per liter för starkcider och med 48 öre per liter för
            cider. Någon ändring av beskatt- ningen för lättcider förordades
            inte. Skatt förutsattes således liksom hittills utgå som för läskedrycker
            med 33 öre per liter. Utredningen framlade slutligen förslag till
            erforderliga ändringar i tull- taxan. Härvid hade förordats att
            tullen på cider och starkcider skulle utgöras av nuvarande tull
            med tillägg för den skatt som föreslogs av utredningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__815/mot_1968__ak__815-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Tyvu8RUnCk3HysAZge7EHQ">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 815 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-EHviEsPZxHdLgQXYLK3bTk">
            Vid riksdagsbehandlingen av detta ärende år 1963 avstyrktes det
            här omnämnda utredningsförslaget av utskottet med hänvisning till
            riskerna för alkoholmissbruk bland ungdomen. Sedan dess har emellertid
            flera föränd- ringar skett på det nykterhetspolitiska området.
            Mellanölet infördes år 1966 och säljes nu allmänt i livsmedelsbutikerna.
            Omfattande försöksverksamhet med friare utförsäljningsbestämmelser
            för starköl pågår f.n. på flera håll i landet. Det finns alltså
            knappast någon anledning att befara att en lättnad av bestämmelserna
            vad gäller cider skulle medföra någon markant föränd- ring av
            ungdomens alkoholvanor, eftersom man redan nu har tillgång till
            drycker av jämförlig och starkare alkoholkoncentration. Med stöd
            av ovanstående hemställes, att riksdagen måtte besluta sådan liberalisering
            av till- verkning och försäljning av ciderdrycker som 1959 års
            utskänkningsutredning föreslagit samt att det åt utskottet måtte
            uppdragas att föreslå härför erforderliga författ- ningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-XNhopehXQoeEdZnxcXCJ57" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-5uFX8XNZcAibpB6MrwsM6W" type="signatureBlock">
            Jöns Nilsson (h) Erik Magnusson (h) Dagmar Heurlin (h) i Bästekille
            i Tumhult
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
