<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__417/mot_1968__ak__417-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NBGyUwHUhA6eego8H3FpW6">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 417 år 1968
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HkpsVs5QSa5DWxeZ2BJtbc">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TKAKnAthPeqLpGtLFCXVKc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-M8g3i9YFK588a2DSS84WW7"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-R8Bruy7H8Sx8aXz3yhKD4f">
        <div xml:id="i-84o1wFPCMcVA41FMqu6bzb">
          <p xml:id="i-VvrAdhzAracnjPJtY3yzF3">
            Nr 417
          </p>
          <p xml:id="i-TKZP1uZhKH4qGu6bHzkRk1">
            Av fru Holmqvist m. fl., angående grunderna för bidrag till kom-
          </p>
          <p xml:id="i-XAr1DatoVinkPrESNaoysB">
            munala familjedaghem.
          </p>
          <p xml:id="i-TDZqBhWV3tHJspfkzLsX8b">
            I årets statsverksproposition har Kungl. Maj:t föreslagit införande
            av statsbidrag till familjedaghemsverksamheten i syfte att underlätta
            ut- byggnaden av den av kommunerna genom familjedaghem organiserade
            barn- tillsynen. För att statsbidraget till kommunala familjedaghem
            genom sin konstruktion inte skall verka hämmande på en fortsatt
            utbyggnad av barn- stugorna har Kungl. Maj:t ansett att statsbidraget
            bör utformas på ett så- dant sätt att bidragsrätt föreligger när
            det i kommunen finns minst en plats per 100 invånare i daghem,
            fritidshem, gemensamma barnstugor och familje- daghem. Beträffande
            det första 10 000-talet invånare i en kommun föreslås en något
            förmånligare regel gälla, nämligen en plats per 200 invånare.
            Med tanke på de beräkningar som bl. a. familjedaghemsutredningen
            gjort om behovet av barntillsynsplatser måste barntillsynen bedömas
            som en mycket angelägen serviceuppgift inom många kommuner. Omfattande
            in- satser krävs och kommer att krävas för att tillmötesgå den
            till synes starkt ökande efterfrågan på barntillsyn. Av de olika
            faktorer som i dag skapar behov av barntillsyn är de arbets- marknadspolitiska
            obestridligen mest framträdande. Tidigare dominerade sociala och
            socialpedagogiska motiv. Mot bakgrund av denna förskjutning av
            motiven för barntillsynen hälsas ett statsbidrag till kommunernas
            kost- nader för familjedaghemmen med tillfredsställelse. För inrättad
            barnstuga utgår statsbidrag för såväl anläggnings- som drift-
            kostnader redan från första platsen, medan statsbidrag till familjedaghem
            föreslås utgå endast för de platser som överstiger den genom kvotregeln
            dragna gränsen. Kvotregeln kan därför komma att för vissa mindre
            kom- muner medföra ogynnsamma och orättvisa konsekvenser. Vid
            bedömningen av behovet av olika tillsynsformer har kommunen att
            ta hänsyn till flera faktorer, främst de arbetsmarknadsmässiga
            förutsättning- arna såsom kommunens geografiska utsträckning,
            näringslivets struktur, omfattningen och karaktären av industrialisering
            samt tätortcentras storlek och fördelning inom kommunen. Härtill
            kommer att kommunens beslut be- träffande valet av former för
            barntillsynen i hög grad måste bli avhängigt av möjligheterna
            att anskaffa förutom erforderliga investerings- och drift- medel
            även utbildad personal för institutionerna. Erfarenheterna visar
            också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__417/mot_1968__ak__417-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fo76rKZ2Xis1qytZQ2EAe9">
            Motioner i Andra kammaren, nr 417 år 1968 3
          </fw>
          <p xml:id="i-tfAguZ8kh3MnpNoiWiZDe">
            att det ofta är förenat med svårigheter att finna utbildad personal
            till insti- tutioner belägna i mera perifera tätorter. Genom den
            föreslagna kvotregeln torde kommuner, där befolknings- och näringslivsstrukturen
            inte motiverar så många tillsynsplatser att kvottalet överskrides,
            komma att gå helt miste om statligt stöd till den barntillsyn
            som på grund av lokala förhållanden befunnits vara den mest ändamålsen-
            liga lösningen av tillsynsproblemen. Slutligen kan heller icke
            bortses från att den utformning statsbidrags- reglerna föreslås
            få i avseende å kvoteringen mindre kommuner kan sti- muleras till
            att bygga daghem utan att ha erforderligt konsumentunderlag härför.
            I kommuner med vikande sysselsättning kan detta föra med sig direkta
            felinvesteringar. Har kommunen däremot möjlighet att erhålla statsbidrag
            för familjedaghem redan från första platsen, kan kommunen lättare
            välja den ur alla synpunkter mest lämpade tillsynsformen. En möjlighet
            till statsbidragsgivning åt sådana kommuner, som på grund av särskilda
            lokala skäl icke lämpligen bör inrätta daghem utan helt lita till
            familjedaghem, synes därför böra öppnas. Lämpligen kan en dispens-
            regel införas. Regeln bör gälla för kommun med ett invånarantal
            upp till 10 000 och innebära att kommun efter särskild prövning
            skall erhålla stats- bidrag för familjedaghem från och med första
            familjedaghemsplatsen, därest förhållanden av det slag som ovan
            antytts föreligger i kommunen. Dispens- regeln skulle sålunda
            innebära möjlighet för den statsbidragsbeviljande centrala myndigheten
            att under vissa omständigheter kunna bortse från den generella
            kvotregeln vid prövning av rätten till statsbidrag. Med hänvisning
            till det anförda hemställes, att statsbidragsbestämmelserna för
            familjedaghem måtte ges en sådan utformning att kommun med ett
            invånarantal upp till 10 000 — om särskilda skäl föreligger —
            kan medges rätt till statsbidrag även om villkoren för kvotering
            ej skulle föreligga. Stockholm den 25 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-WiHJoXNRCgFE3ghLSRzAUy">
            Mary Holmqvist (s) Villiam Björk (s) Hans Levin (s) Gunbjörg
            Thunvall (s)
          </p>
          <p xml:id="i-SgLmZVN8HGqm2k4jt9c9jo">
            Folke Trana (s) Elvira Holmberg (s) Erik Hammarsten (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
