<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__151/mot_1968__ak__151-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QRfYXBJosi7AJ9AuHMWzHj">
        Nr I151—1]158 Motioner i Andra kammaren, nr 151 år 1968 1
      </fw>
      <div xml:id="i-SMUNDNcVKbtWHdBK2EeYHG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7f4x4KwbuXPQW2tagi8jPA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7aM8B8TdcLeFcyGi1bFa3i" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JRntiAiYUQH4dKhcsvpQhN" type="motBody">
        <div xml:id="i-YasrphUT6jj65WVncYhRhb">
          <p xml:id="i-6QkQeeiBdT9FdCz6UXMaj9">
            Nr 151
          </p>
          <p xml:id="i-Uqyqfs7714cCV3KuaUVCzM">
            Av fru Sundberg m. fl., angående utformningen av statsbidragen
            till kommunernas skolkostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-VJ4UrSeVgpbojy3BXc38Lc">
            (Lika lydande med motion nr 105 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-QestPraA9eDZ7QnsgV7WE3">
            Samhällets totala skolkostnader ökar av en rad olika skäl — skolväsendets
            ex- pansion, höjda löner etc. Med hänsyn till det statsfinansiella
            läget är det emeller- tid nödvändigt att denna kostnadsutveckling
            begränsas. Skolöverstyrelsen har i sin petita för budgetåret 1968/69
            uppställt målet att kostnaderna per elev i enhet- ligt penningvärde
            inte får höjas under den närmaste femårsperioden. Motionärerna
            sympatiserar med denna målsättning men anser emellertid väsentligt
            att tillgäng- liga medel används på ett sådant sätt att utbytet
            blir maximalt. Motionärerna är medvetna om att det är svårt att
            över huvud taget mäta effek- ten av en viss förbättringsåtgärd
            inom utbildningsområdet. De metoder man an- vänder sig av inom
            industrin i rationaliseringsyfte är inte användbara inom skol-
            väsendet. Anledningarna härtill är många. För det första är skolan
            ett monopol- företag, och därmed är konkurrensbefrämjande åtgärder
            mindre aktuella. För det andra är produktionsprocessen inom skolväsendet
            långt utdragen i tiden. Det torde ta mellan 10 och 30 år från
            det en utbildningsåtgärd beslutas till dess effekten kan mätas
            i form av yrkesprestation hos den f£. d. eleven. För det tredje
            finns det inga instrument med vilka man ekonomiskt kan värdera
            ett utbildningsresultat. Men även om man inte kan göra en ekonomisk
            värdering av olika insatser så torde man kunna påstå, att den
            kostnadsfördelning vi nu har inom skolans område inte är rationell.
            Som underlag för ett resonemang om den icke rationella kostnadsfördelningen
            kan redovisas ett exempel på hur samhällets årskostnad fördelar
            sig på olika kost- nadsposter. Exemplet, som är hämtat från Erik
            Dahlbergsskolan i Karlskrona, visar kostnaden per elev året 1967:
          </p>
          <p xml:id="i-P45XumVj3sFSTay28TjL5A">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1968. 4 saml. Nr 151—158
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__151/mot_1968__ak__151-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X9edHsniXdqybLZSavyKGt">
            g Motioner i Andra kammaren, nr 151 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-Ci5nuhJddjkNQwHDYFm7PL">
            Lärare lÖN ooseeesereree ess ss ers 3 900 sociala kostnader ...........
            400 4 300: — Skolfastighet ssssssrsrsrsrrr sea (2 400) ränta,
            avskrivningar ......... 740 underhåll ....osoosoco00&gt;cc 0.
            50 dito inventarier ............ 40 el, värme, vatten ...........
            75 SAD &gt; cssner snask 95 1 000: — Administration SÖ, IAN Gam
            mmna cotta 3 äl la 40 SKOIStyfelSö: « = sms äss nen 60 kont. kostnader
            ............ 80 TeSOr, YEPr., s.osssssss sosse 10 kanslipersonal
            ............. 75 vaktmästare ............... 50 tekniker ..osossssssssss
            rost 140 rektor, studierekt. .......... — 455: Undervisning utrustning
            oossssosscssss ec. 300 material ::s:ssavsåsss ere es 100 AV-central
            ........s.s.c.oc.. 10 lärarfortbildn. (komm.) ...... 6 416: —
            Elevråd hälsovård ................. 30 PSYK.kufalÖf smsssc sets
            bss 20 elevkår, premier etc. ........ 15 65: — Skolmåltider 300:
            —
          </p>
          <p xml:id="i-PBEAfJmfU7fxPTwUmCsBSH">
            Fria läroböcker sossssrsrrrrr rna (ung. 450)
          </p>
          <p xml:id="i-BD6nD4cWBjBVAEDxMTYkxZ">
            Summa 6500:— (6536: —)
          </p>
          <p xml:id="i-2xLCFQwrzEUFxJYPJ4JxV6">
            Denna budget gäller för en skola med fullständig teknisk utbildning,
            varför kost- naderna för teknikerpersonal är högre än normalt.
            Skolbyggnadskostnaderna är dessutom beräknade till skolkommunens
            verkliga kostnad för räntor och avskriv- ningar av en 17 år gammal
            skolbyggnad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__151/mot_1968__ak__151-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MMJS6hCRVgcGgoU5FJ4KGx">
            Motioner i Andra kammaren, nr 151 år 1968 3
          </fw>
          <p xml:id="i-SnF59gnGxGZXHcjct8XzN6">
            Skulle räntor och avskrivning beräknas på återanskaffningsvärdet,
            blir kostnaden dubbelt så hög. Lärarlöneposten är endast en del
            av de verkliga kostnaderna, efter- som statstjänstemännens pensioner
            redovisas på speciellt sätt. Av budgeten ovan framgår emellertid,
            att någon effekt av rationaliseringssträ- vandena inte uppnås
            utan att man angriper de stora posterna: lokaler och lärare. På
            skolbyggnadssidan pågår ett rationaliseringsarbete, som motionärerna
            med tillfredsställelse har konstaterat, medan någon nämnvärd minskning
            av den stora lärarkostnaden inte sker. Lärarna används tyvärr
            i alltför hög grad till rutinupp- gifter. Detta illustreras med
            önskvärd tydlighet av den haltande jämförelsen mel- lan lärarlöner
            4 300 kronor per elev och kanslipersonal 75 kronor, vilket visar,
            att lärare utför en mängd onödigt rutinarbete. Som exempel på
            den icke rationella användningen av lärarna kan bl. a. nämnas
            den omfattande vakttjänst lärarna har att utföra vid skrivningar,
            raster etc. Om lågt räknat 10 procent av lärarnas totala arbetsinsats
            åtgår för denna form av verksamhet, betyder det, att denna vakttjänst
            kostar sex gånger så mycket som vad skolans hela kanslipersonal
            kostar. Om man överför dessa arbetsuppgifter på annan personal,
            skulle kostnaderna minska betyd- ligt. Samtidigt skulle man kunna
            minska lärarbehovet 10 procent, vilket torde inne- bära att de
            sämst utbildade vikarierna försvinner och medelnivån inom lärarkåren
            höjes. Motionärerna tar i detta sammanhang inte ställning till
            lärarnas totala arbets- belastning efter rationaliseringen men
            utgår från att den i stort skall vara konstant. Något incitament
            till rationalisering från kommunernas sida finns emellertid inte
            nu, eftersom hela besparingen tillfaller staten, medan kommunerna
            får bära kost- naderna för den ökade administrationen av en sådan
            undervisning. Handhavandet av skolornas AV-materiel ligger i de
            flesta fall på huvudlärarna för de olika äm- nena. Genom den snabba
            ökningen av sådan materiel finns anledning att avlasta pedagogerna
            detta arbete och i stället anställa teknisk personal. Emellertid
            utgår statsbidrag för lärare men ej för t. ex. ingenjörer. Flera
            liknande exempel kan an- föras inom detta område. Över huvud taget
            är kommunerna inte särskilt benägna att vidta sådana rationaliseringsåtgärder
            som innebär en överflyttning av arbete från en statsbidragsbekostad
            kategori till en kommunalt finansierad, även om total- kostnaden
            härigenom sänks, så länge konstruktionen av statsbidragen väsentligen
            är baserad på lärarlönekostnaderna. Motionärerna tar ej ställning
            till frågan om hur stor del av den totala kostnaden som staten
            skall betala men vill framhålla vikten av att de bidrag staten
            betalar utformas på sådant sätt, att det inte minskar kommunernas
            benägenhet att ratio- nalisera skolan i kostnadsbesparande syfte.
            Motionärerna anser emellertid, att de pengar som läggs ner på
            skolan förmodligen bäst kommer till användning om stats- bidragssystemet
            göres neutralt. Motionärerna anser, att en av flera tänkbara grun-
            der vore att statsbidraget utgick med ett fast belopp per elev
            inom kommunen. Hithörande problem är emellertid komplicerade,
            och frågan om att statsbidrags- systemet göres mer rationaliseringsvänligt
            är av vikt och måste följaktligen bli föremål för snar utredning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__151/mot_1968__ak__151-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3amoQDFUMb338wVkzE7pwr">
            Motioner i Andra kammaren, nr 151 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-DHZ5pK1qWg7cw7pevnSezp">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa om en skyndsam utredning, vilken
            utan att ta ställning till kostnads- fördelningen mellan stat
            och kommun utreder frågan om hur statsbidraget tekniskt skall
            konstrueras för att inte motverka ra- tionalisering och kostnadsbesparande
            åtgärder inom skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-SRzydcLQP4ofL6yU1LN65M" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-GrKEYkD3JHrC7WG4r5fW1w" type="signatureBlock">
            Ingrid Sundberg (h) Ove Nordstrandh (h) Folke Björkman (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
