<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00848">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__848/mot_1968__ak__848-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A7XdppBUHmUuXz5oqdKF9S">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 848 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-JojkBVJKqRLf4rKZ7QvY3n" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kq4RD1jZxCucvDcQ7FbWQv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NQ3naMVW8YV92F3F1LqQt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2HidTaw5fxvbmCrQXqKm7e" type="motBody">
        <div xml:id="i-BiYFLaNgvEvWifoRazQ3od">
          <p xml:id="i-FahnNmpSV7dbFrfMnVxc8Y">
            Nr 848 Av herr Sjönell m. fl., angående småföretagsamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-cwb5mwgCyCyxzA8oTg7EV">
            (Lika lydande med motion nr 665 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-XA5rWuYtEnbBvCWBbYPSM">
            Både ekonomiska och andra framsteg är beroende av förnyelse och
            ut- veckling inom näringslivet. Tidigare tillämpade produktionsmetoder
            måste ständigt ersättas av nya och effektivare, befintliga produkter
            måste ändras och nya utvecklas. Upphör dessa processer blir följden
            tillbakagång i eko- nomin, både relativt och absolut. En faktor
            av särskild betydelse för näringslivets förnyelse och utveck-
            ling utgöres av nyetablering. Genom nyetablering tillförsäkras
            näringslivet nya idéer och anpassning till nya förhållanden och
            behov. Då dessa fakto- rer är av stor betydelse för näringslivets
            styrka och konkurrensförmåga måste det anses egendomligt att nyetableringen
            så litet beaktats vid utform- ningen av näringspolitiken och i
            den näringspolitiska debatten över huvud taget. Man tycks i stället
            främst fästa avseende vid strukturrationalisering och skapandet
            av stora företag, inte minst genom sammanslagning. Självfallet
            kan man inte vänta att alla företag skall bestå. I ett dyna- miskt
            näringsliv är det ofrånkomligt både att företag upphör och att
            företag sammanslås. Det är emellertid av vikt att det jämsides
            härmed förekommer en omfattande nyetablering. Det kan nämnas att
            det i USA, som torde ha världens mest produktiva och effektiva
            näringsliv, förekommer en omfattan- de nedläggning av företag
            som dock uppvägs av nyetablering. Antalet ned- lagda företag med
            mindre än 100 anställda uppgår till 350 000 per år me- dan de
            nyetablerade uppgår till 370 000, således ett nettotillskott på
            20 000. I vårt land är företagsnedläggelserna omfattande och har
            stigit kraftigt i antal under 1960-talet. Nyetableringarna synes
            emellertid inte ha ökat i samma takt. Det är ett allmänt intresse
            att nyetablering och därmed förnyelse och ut- veckling inom näringslivet
            stimuleras i vårt land. Samhället kan vidta olika åtgärder i det
            syftet, både sådana som är av direkt betydelse för nyetable- ringen
            och sådana som har betydelse indirekt. I fråga om åtgärder av
            direkt betydelse är det givet att vad som göres för att förbättra
            betingelserna för de mindre företagen medför bättre betingel-
            ser även för nyetablering. Kreditpolitiken, skattepolitiken, företagarut-
            bildning, rådgivningsverksamhet m. fl. insatser på det näringspolitiska
            om- rådet som är av betydelse för småföretagsamheten är sålunda
            av betydelse också för nyetablerade. Det framhålles emellertid
            från olika håll att kunska-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__848/mot_1968__ak__848-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hjq5g9fLJA5bR8dkVpdnWR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 848 år 1968 17
          </fw>
          <p xml:id="i-HVjYRU5YVwn8ZeHDA3xja7">
            pen om småföretagen och deras förutsättningar är otillräcklig
            för att få fram säkra underlag för relevanta åtgärder. Bl. a.
            har 1962 års företagar- föreningsutredning poängterat detta. En
            kartläggning i dessa hänseenden är därför mycket angelägen. Likaså
            är det angeläget att nyetableringens pro- blematik kartlägges
            så långt det är möjligt. Ett konsekvent främjande av nyetablering
            förutsätter kännedom om både positiva och negativa faktorer. En
            del sådana är givna, t.ex. sådana negativa faktorer som svårigheter
            med kapitalanskaffning och lokalsvårigheter, men också positiva,
            såsom goda marknadsförutsättningar och yrkesskicklighet. Det är
            dock sannolikt att det härjämte i själva etablerandet finns svåröverblickbara
            faktorer av stor be- tydelse som behöver klarläggas. Bland faktorer
            av indirekt betydelse bör särskilt nämnas attityden till etablering
            som företagare och till företagande över huvud taget. Tyvärr framställs
            det ofta som på något sätt mindervärdigt att söka skaffa sig en
            god och säker inkomst som företagare i jämförelse med att eftersträva
            samma sak som arbetstagare. Det är angeläget att samhället motverkar
            dy- lika synsätt. Främst torde detta kunna ske inom skolundervisningen,
            Sär- skilt i yrkesorienteringen och yrkesrådgivningen. Det är
            angeläget att man inte blott orienterar om rollen som yrkesutövare
            av skilda slag och om vilka förutsättningar som krävs härför utan
            också om företagarrollen både i all- mänhet och inom olika yrken.
            Här berörda spörsmål och vad eljest kan vara av betydelse för
            nyetable- ring bör utredas, och de förslag som därvid framkommer
            bör snarast före- läggas riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-8MvyCxRSmUUAFd7d9XuT39">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla dels om utredning
            rörande småföretagsamhetens villkor och förut- sättningar samt
            nyetablerandets problematik, dels att härav föranledda förslag
            till främjande av nyetablering i näringsli- vet måtte föreläggas
            riksdagen snarast möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-UoTrib9TUMpbLtmC4yqAd2" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-2EuYWAaVx4mzvvvZvPVm7q" type="signatureBlock">
            Bengt Sjönell (cp) Torsten Gustafsson (cp) David Gomér (cp) i
            Stenkyrka
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
