<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__32/mot_1968__fk__32-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QJhTmZqj5KUZ5C7G4ri9gA">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 32 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-YUrtJrSniUxSDBakHSk7mf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4PWf2MkqacdPZ2tuxtJv5e" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9ymL3xTKmVSmd4GgYwB4oN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RmWJGFNGVSTM4EcvHjBosv" type="motBody">
        <div xml:id="i-WCTM31LAPQ9CXJWJJqQMeL">
          <p xml:id="i-TpwQDAAQ9mHeP1NVSfx2Ho">
            Nr 32
          </p>
          <p xml:id="i-WkUEwkjxQdPp55NjEk8Yjn">
            Av herr Sveningsson m.fl., angående kontroll av bilhandel och
            bilreparationer.
          </p>
          <p xml:id="i-9dRdSg2EwbhXuon7C8Vk67">
            (Lika lydande med motion nr 48 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TQpx76UxsfE5d8rVGaRofm">
            Strävandet mot ökad trafiksäkerhet har på senare tid medfört
            en rad samhällsinsatser. Bland dessa kan främst hänvisas till
            den obligatoriska efterkontrollen av motorfordon, möjligheter
            till kontroll av hos bilhandeln lagerhållna objekt samt införandet
            av vissa säkerhetskrav för nya bilar. Dessa reformer är emellertid
            inte tillräckliga. Ytterligare åtgärder måste därför till för
            att öka trafiksäkerheten. Underhållet av så komplicerade redskap
            som motorfordonen har även ge- nomgripande betydelse ur trafiksäkerhetssynpunkt.
            Härtill kommer att för- säljning och underhåll, speciellt av personbilar,
            för konsumenterna härav i många fall kan få långtgående följder.
            Ett på grund av missledande upp- gifter om objektet förlustbringande
            bilköp kan lika väl som felaktigt ut- förda reparationer leda
            till katastrofala ekonomiska konsekvenser för bil- konsumenten.
            Denne kan därtill efter en osakkunnigt utförd reparation bli orsak
            till en trafikolycka. Den under uppbyggnad varande konsumentupplysning,
            som tillkommit under det allmännas medverkan, torde ej på något
            avgörande sätt kunna bidra till lösning av dessa problem. De försök
            i denna riktning som gjorts inom bilbranschens organisationer
            tyder härpå. Motorbranschens riksförbund har sålunda i konsumentupplysningssyfte
            tillställt bl. a. pressen prisnoteringar för begagnade bilar i
            förhoppning att publicering härav skulle hjälpa bilkonsumenterna
            att undvika överbetal- ning av begagnade bilar m. m. Åtgärden
            har dock ej fått den avsedda efftek- ten. Ej heller det framförda
            önskemålet om införande av obligatorisk skyl- dighet till försäljningsanmälan
            av motorfordon har gett positivt resultat. En periodvis intensiv
            kritik mot bilreparationsbransechen har från orga- nisationens
            sida lett till en rad olika åtgärder. BL. a. har man uppställt
            vissa minimikrav i fråga om utrustning och yrkeskompetens för
            att ett företag skulle kunna betecknas som bilverkstad. Av olika
            skäl synes dock dessa strävanden ej kunna lösa hithörande frågor.
            Inom åtskilliga andra länder finns former av kompetens — eller
            jäm- förlig prövning av företagare som önskar driva verksamhet
            inom bil- eller bilreparationsbranschen. På så nära håll som i
            Norge finns system för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__32/mot_1968__fk__32-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FHuf664fYyzuXq1n1KGSuN">
            Motioner i Första kammaren, nr 32 år 1968 3
          </fw>
          <p xml:id="i-My2kgpcHr48QPL38c3Aim">
            offentlig auktorisation av yrkesmässiga bilreparatörer (1947
            års lag om offentlig auktorisation). Inom flera av USA:s delstater
            har man obligato- risk prövning och licenssystem för företag inom
            bil- och bilreparations- branschen. Motivet har överallt varit
            att den yrkesmässiga hanteringen av bilar medfört så allvarliga
            risker ur konsument- och allmän synpunkt att dylik kommersiell
            verksamhet bör kontrolleras i särskild ordning. Även i en rad
            andra länder — exempelvis Västtyskland — är företagare inom bil-
            och bilverkstadsbranschen föremål för viss obligatorisk kontroll.
            I deita sammanhang kan erinras om att elinstallationsverksamhet
            ligger under samhällelig kontroll. Vidare skall rörfirma vara
            auktoriserad för att få göra ingrepp i kommunala va-system. Motiveringen
            är garanti för yrkes- kunskap. Auktorisation utfärdas lokalt,
            vilket enligt uppgift medfört att man funnit önskvärt med enhetliga
            krav för hela landet och riksgiltighet för rättigheten att utöva
            verksamhet. Frågan om bilverkstädernas auktorisation har tagits
            upp i riksdagsmo- tioner under senare delen av 1930-talet, år
            1940 samt år 1945, i samtliga fall — låt vara med varierande motiveringar
            — med negativt resultat. Av intresse är emellertid att notera
            att denna fråga under 1967 på.ett delområde upptagits av en speciell
            arbetsgrupp inom kommunikationsdepartementet, som i promemorian
            »Dieselavgaser» föreslagit att endast företag som fått särskilt
            tillstånd härför skall få göra ingrepp i specialutrustningen för
            dic- selmotorer. Kontroll härav avses ske genom plombering av
            ifrågavarande aggregat. Nämnda förslag understryker vår uppfattning
            att man bör genom- föra någon form av kontroll på det område som
            ur trafiksäkerhets- och ekonomisk synpunkt spelar en väsentligt
            större roll, nämligen bilrepara- tionsverksamheten. Det förutsättes
            härvid att hinder ej skall resas mot enklare servicearbeten o.
            d. utan betydelse ur trafiksäkerhetssynpunkt. Den antydda vägen
            med plombering eller anbringande av igenkännings- märke av något
            slag torde över huvud taget kunna utnyttjas för en ut- sträckt
            kontroll inom motorbranschens yrkesmässiga verksamhetsområde.
            Krav på anbringande av igenkänningsmärken för säljaren/reparatören
            kan jämväl ha andra väsentliga fördelar, inte minst när det gäller
            motverkande av olovligt förfogande av orättmätigt åtkomna objekt.
            Det förutsättes att endast sådana företag inom bilhandelssektorn,
            som kontrollerats och registrerats, bör kunna medges fördelen
            av exempelvis s.k. saluvagnsskyltar, försäkringsbolagens s. k.
            flytande försäkring o. d. Till saken hör jämväl att okontrollerad
            handel med och reparation av bilar i stor utsträckning torde undandra
            sig sina skyldigheter i förhållande till det allmänna närmast
            i fråga om skatter, socialavgifter o. d., vilket ger den möjlighet
            att effektivt priskonkurrera med den reguljära motor- branschen.
            Då problemet är förhållandevis komplicerat och hänsyn givetvis
            måste tas till konsumenternas intressen jämväl när det gäller
            rätten att utföra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__32/mot_1968__fk__32-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T83Vg9GfeFxHZGp9WNBsTE">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 32 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-XCvXw88iPqbdGZY4AFtgkQ">
            arbeten på egna fordon, synes ej möjligt att — trots det mönster
            som ska- pats av den nyssnämnda utredningen »Dieselavgaser» —
            i ett sammanhang redovisa förslag till kontrollsystem i alla dess
            detaljer. En utredning bör därför snarast tillsättas för att undersöka
            förutsättningarna för genomfö- randet ävensom framkomma med förslag
            till lösning av i det föregående berörda problemkomplexet. I anslutning
            till det anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta att hos
            Kungl. Maj:t anhålla om en utredning om förutsättningarna för
            åvägabringande av en sådan fullständig kontroll på sektorn bilhandel
            och bilreparationer att här berörda svåra olägenheter ur tra-
            fiksäkerhets- och konsumentsynpunkt i möjligaste mån elimineras.
          </p>
          <p xml:id="i-W4xFaaujf4ng6ds5vrTHAU" type="date">
            Stockholm den 12 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-N9Aijxp6MSE6u3fPKdTKzn" type="signatureBlock">
            Ragnar Sveningsson (h) Herbert Hermänsson (cp) Per Blomquist
            (h) Bo Skårman (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-FUBAsmaA2H8zRCMamDykxG">
            Carl Eskilsson (h) Arvid Enarsson (h) Torsten Andersson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
