<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__336/mot_1968__ak__336-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2utfDDcrHTfCKRmrEAA7sK">
        16 Motioner i Andra kammaren, nr 335—336 år 1968
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-P2kDANmDr6P7G4YDcoCeF6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-R2DvE98US6A9mKW5ADPCcR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MLLTRxBVjqvcaJ2vaVTnWV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Sy38airkBxbJoRiVfGsD4k">
        <div xml:id="i-2RPwgRWn86WcrmddZ3CDEf">
          <p xml:id="i-DhFQoFfzJ9BWW5zT4QQhao">
            lätta lösningen av vissa av företagens kreditproblem och skapa
            förutsätt- ningar för en större produktionsökning med därav följande
            standardökning i samhället. 3. För de anställda skulle en frivillig
            fondering inom företagen innebära att pensionsutfästelserna gjordes
            säkrare. Högre avgiftsbelopp skulle finnas avsatta samtidigt som
            den ökade produktionen skulle förstärka säkerheten. 4. Företagen
            skulle få möjligheter till en för såväl företagen själva som samhället
            lönande resultatutjämning. På grund härav får man förutsätta att
            företagen skulle finna det förenligt med sina intressen att i
            största möjliga utsträckning begagna rätten till frivillig avsättning
            till egen pensionsfond. 3. Den övervältring av kostnaderna för
            pensionerna som förekommer i nuvarande system är från såväl principiella
            som rättvisesynpunkter i högsta grad otillfredsställande. Ett
            system sådant som här diskuterats kan ej genomföras utan att en
            ut- redning först företages. Det är bland annat angeläget att
            en realistisk beräk- ning med hänsynstagande till uppskattad dödlighet,
            produktionsutveckling, ränteläge m. m. göres angående de verkliga
            genomsnittliga årskostnaderna för de utfästa pensionsförpliktelserna.
            Åberopande det anförda hemställer vi, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa att Kungl. Maj:t måtte med beaktande
            av vad i motionen anförts igångsätta utredning i syfte att — sedan
            AP-fon- derna nått en med hänsyn till kravet på likviditet och
            ris- ken för konjunkturförsämring fullt betryggande storlek och
            erfarenhet vunnits rörande storleken av arbetsgivarnas frivilliga
            avsättningar till egna pensionsfonder — begränsa de årliga pensionsavgifterna
            till AP-fonderna till vad som erfordras för täckande av fondernas
            löpande pensionsbetal- ningar under året.
          </p>
          <p xml:id="i-L5Yc2JdRT5GuEnbc8m7EsQ">
            Stockholm den 23 januari 1968 Tage Magnusson (h) Folke Björkman
            (h)
          </p>
          <p xml:id="i-LebJ9C6ipTEVd1PrvTsgbT">
            i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-96xWFLGQqatDEzpvL3dhAB">
            Nr 336
          </p>
          <p xml:id="i-GJjoALVRuQr353MJVWev5e">
            Av herr Söderström m. fl., om tillsättande av en riksdagens press-
            ombudsman.
          </p>
          <p xml:id="i-2FK93dpsLieWbwjad1j33q">
            (Lika lydande med motion nr 267 i Första kammaren) Stockholm
            den 24 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-UKJjSWGnBbxxzqvSiguJxF">
            Kurt Söderström (h) Tage Adolfsson (h) Filip W. Fridolfsson (h)
            Bengt-Olof Thylén (h)
          </p>
          <p xml:id="i-H9j2VsVdUoj6rQYu5KvaY7">
            MARCUS BOKTR. STHLM 1968 689024
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
