<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__359/mot_1968__ak__359-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DTouShoxwK4GK7qkiC6KPC">
        Motioner i Andra kammaren, nr 359 år 1968 5
      </fw>
      <div xml:id="i-XvqRdSQzD9F7ZUCR82gTBk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UZCKyY9KnyeBjXB1gkZmaZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HdBCBz4TRZxgsKav2WnaR8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RdVwjNobkPTZ29LDA6fvYi" type="motBody">
        <div xml:id="i-3sJ2cxVGtgjuhYRqy5CnEm">
          <p xml:id="i-WFXn8nUasoBUA6XoDzkXTx">
            Nr 359
          </p>
          <p xml:id="i-Q9PWnt7N896G8j6guAfuCq">
            Av herrar Larsson i Norderön och Nilsson i Tvärålund, om upp-
          </p>
          <p xml:id="i-5apWVUEcziWGe7ogun6HpM">
            rätthållande av jordbruksproduktionen i norra Sverige. (Lika
            lydande med motion nr 285 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-MDzAfqmczfTBAVApTN3cAg">
            I de av riksdågsmajoriteten våren 1967 antagna riktlinjerna för
            den fram- tida jordbrukspolitiken förutsättes att jordbruksproduktionen
            skall minska i snabb takt så att självförsörjningsgraden omkring
            år 1975 sjunkit till ca 80 procent. Några beräkningar över vilken
            åkerareal som skulle behövas för en sådan produktion angavs emellertid
            ej, vare sig i jordbruksutred- ningen eller i propositionen till
            riksdagen. Kalkyler som utförts på annat håll visar dock att åkerarealen
            skulle kunna minska från nuvarande 3,0 till 2,3 milj. ha. Lantbruksstyrelsen
            har nu redovisat en utredning enligt vilken åker- arealen fram
            till år 1980 skulle krympa till 1,9 milj. ha. I detta läge skulle
            självförsörjningsgraden uppenbarligen komma att bli avsevärt lägre
            än 80 procent. Det är i högsta grad otillfredsställande att beräkningar
            och framtidsbe- dömningar av dessa slag inte blir samordnade.
            Man riskerar därigenom att få riktmärken för myndigheternas handlande,
            vars konsekvenser inte är analyserade. En krympning av jordbruksproduktionen
            och därmed åkerarealen till omkring 2,0 milj. ha skulle komma
            att få ytterst allvarliga konsekvenser framför allt i Norrland.
            Där anges i lantbruksstyrelsens utredning endast ca hälften av
            nuvarande arealer som bestående på lång sikt. Det är också klart
            att krympningen i första hand kommer att gå ut över sådana arealer
            som används för grovfoderproduktion, eftersom det förutsatts att
            mjölk- och köttproduktionen skall reduceras kraftigt. Detta drabbar
            i hög grad Norrland. Vi finner det ytterst betänkligt om lantbruksstyrelsens
            bedömningar skulle läggas till grund för den praktiska utformningen
            av rationaliserings- politiken i norrlandslänen. Det skulle innebära
            att odlingslandskapet där snabbt skulle förvandlas till ödemark.
            Därmed skulle också dess attrak- tivitet ur turistsynpunkt gå
            förlorad. En utglesning av jordbruksproduk- tionen i en bygd medför
            starkt ökade svårigheter för de kvarvarande. Om en rationell insamling
            av produkterna och distribution av förnödenheter skall kunna ordnas
            måste jordbruket i en bygd ha viss omfattning. På många håll
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__359/mot_1968__ak__359-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TkQKx6LuUkE2bUT6KQLC3V">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 359 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-KGiVCErQeDQ18BPDmmcGqa">
            i norra Sverige är man nära den gräns, där någon ytterligare
            minskning av produktionen ej kan få ske, om jordbruksproduktionen
            över huvud taget skall kunna fortsätta. Frågan om huruvida bygden
            skall kunna överleva aktualiseras sålunda. Det må i sammanhanget
            erinras om att det i proposi- tion nr 95/1967 uttalas att flera
            skäl talar för att en betydande jordbruks- produktion bör upprätthållas
            i Norrland. Detta uttalande bör i praktisk politik ges materiellt
            innehåll. Vid tillämpningen av jordbrukspolitiken är det sålunda
            enligt vår upp- fattning nödvändigt att anlägga en helhetssyn
            där hela näringslivets och bygdens intressen beaktas. Det innebär
            också att stor hänsyn måste tas till natur- och landskapsvården.
            Man får alltså inte bara låta stora åkerarealer läggas ner utan
            att ha klart för sig vad arealerna skall användas till. Enligt
            vår mening bör åtgärder vidtas för att förhindra en fortsatt krympning
            av jordbruksproduktionen i Norrland. Med hänvisning till det anförda
            hemställer vi, att riksdagen måtte uttala att jordbruksproduktionen
            i norra Sverige genom olika åtgärder bör upprätthållas på nuvarande
            nivå.
          </p>
          <p type="date" id="i-8uJuWfVwmAssgfsMKXLYnE">
            Stockholm den 24 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-JoL5Th6yfPebskH8Aguhn7" type="signatureBlock">
            Erik Larsson (cp) Jan-Ivan Nilsson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-GXkSA83oKftYGjx8yDCUww">
            i Norderön i Tvärålund
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
