<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__92/mot_1968__fk__92-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BYUxH7WB1N532WikpdjmWJ">
        Motioner i Första kammaren, nr 92 år 1968 3
      </fw>
      <div xml:id="i-Dt2KvdBhGjedqnhvPMV6x8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3sB8DY9JtspLBgp7xuXPXa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ny3emeRxzDkNZyD8CyXtyG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HcuxQneUsoyyeRAAAXrTmY" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gbri28vNWr8SX71MsURVF1">
          <p xml:id="i-3qgDcG8ULaE6bsMK55Whcz">
            Nr 92
          </p>
          <p xml:id="i-JLRhqKm9MSG8cKWkfdH3SW">
            Av herr Strandberg, om en broschyr angående realisationsvinstbe-
            skattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CgLuHH7aiday2WHgS2Q2bE">
            (Lika lydande med motion nr 132 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-7pJ65sRrdZ6em7K7EgUV8Y">
            Det av höstriksdagen 1967 fattade beslutet om realisationsvinstbeskatt-
            ning skall nu omsättas i praktisk tillämpning. För den enskilde
            fastighets- ägaren gäller härvid att sätta sig in i de ekonomiska
            problem som uppstått genom den nya lagstiftningen. Härvid uppstår
            besvärliga frågeställningar för den enskilde om vad som egentligen
            menas. Det måste åvila myndigheterna att på rimligt sätt söka
            förklara inne- börden i gällande lagstiftning. I samband med lagändringsförslag
            i fråga om hyresregleringen föreslog Kungl. Maj:t att flera hundra
            tusen kronor skulle utnyttjas för utgivande av en informationsbroschyr
            i berört ärende. Det angivna exemplet åskådliggör önskemålet om
            att för berörda med- borgare söka klargöra innebörden av riksdagens
            lagbeslut. Lagstiftningen i vad avser realisationsvinstbeskattningen
            är av sådan karaktär att dess innebörd och principerna för dess
            tillämpning bör klarläggas. Det torde inte innebära större svårigheter
            och icke heller vara något ekonomiskt problem att i kortfattad
            form söka klarlägga dessa förhållanden. Utgivandet av en enkel
            broschyr synes därför icke behöva belastas med särskilt anslag.
            Med hänvisning till vad ovan sagts hemställes, att riksdagen i
            skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utgivande av en broschyr
            som på lättförklarligt sätt klargör principerna och innebörden
            av den nya lagstift- ningen om realisationsvinstbeskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-F1U5GDtgz2ND1gdcB3cxSh" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1968
          </p>
          <div xml:id="i-LoENh5YUkwy9zUjtADm7Pv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VrTFaHgguvuuwEJbFq2QPD">
              <item xml:id="i-KFK9RoRFMTd4e6z73eMpZm" who="i-SYnekVL9mDffoGFYdnpdrW" type="signature">
                Bertil Strandberg (h)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
