<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--fk--00520">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__fk__520/mot_1968__fk__520-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DdpaM4ui1eu1o1oo2bLrgw">
        Motioner i Första kammaren, nr 519—520 år 1968 13
      </fw>
      <div xml:id="i-22pBBWYkEYXZitnmPNU1jb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2AEYgub3ChMsKeUPP4YsXP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Xhea49rGuSf1rKEDhUNcVk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FLTXrF5CqXRB18ocyzCevp" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y815TxaVDRHdyaXpwc695P">
          <p xml:id="i-BTBdry5D7ZjjMvYRnp3d2i">
            Det bör också undersökas huruvida möjligheter föreligger att
            utnyttja pro- duktionskapaciteten i fråga om tillverkning av entreprenadmaskiner,
            hus- leveranser och vissa textilier. Det är möjligt att det finns
            andra områden inom näringslivet där syssel- sättningsstimulerande
            åtgärder bättre än för verkstadsindustrins del kan sättas in i
            produktion av varor för u-länderna, och SIDA bör undersöka läget.
            Det av oss här föreslagna gåvobiståndet bör inte begränsas att
            avse endast de s.k. prioritetsländerna utan kunna avse även andra.
            Vi erinrar om den biståndsverksamhet som mission och andra frivilliga
            organisationer utför i u-länderna. SIDA bör undersöka i vad mån
            gåvobistånd kan komma dem till del i deras mångskiftande verksamhet
            i skolor, sjukvård, industriverksamhet, brunnsborrningar etc.
            Vi föreslår att riksdagen på tilläggsstat för budgetåret 1967/68
            beviljar ett belopp upp till 100 milj. kr. för detta ändamål.
            Det är inte möjligt att utan föregående undersökningar fastlägga
            det exakta belopp som det kan bli fråga om. Vi föreslår att SIDA
            får rätt att göra dessa industribeställningar upp till 100 milj.
            kr. Det är sannolikt att SIDA för att snabbt kunna ta upp förhandlingar
            med ett antal u-länder och svenska organisationer behöver viss
            tillfällig perso- malförstärkning, och vi föreslår att bemyndigande
            härom ges. Under hänvisning till det anförda hemställer vi, att
            riksdagen på tilläggsstat för budgetåret 1967/68 måtte för industribeställningar
            avseende gåvobistånd till u-länder- na anvisa 100 milj. kr. under
            de förutsättningar som anges i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LY8joBGoaSuRXmTz7fgP1z" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <div xml:id="i-WFJcVWGrWnCu2bBSEphj2q" type="signatureBlock">
            <p who="i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ" type="signature">
              Olle Dahlén (fp)
            </p>
            <p who="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS" type="signature">
              Torsten Bengtson (cp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-75JNSgxpzJGjjxJLXTengE">
            Nr 520
          </p>
          <p xml:id="i-LrEHx2ehChpCxcrnibms44">
            Av herrar Dahlén och Bengtson, om främjande av sysselsättning-
            en genom beställningar av materiel för försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-TFS8bem3NW7N4Y6gkYaw9h">
            (Lika lydande med motion nr 652 i Andra kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-LuzANHTmHMtYhbDGj146d3">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <div xml:id="i-YJmJ3MRBtgHmX4G7WNhKoP" type="signatureBlock">
            <p who="i-DYgzAT37kBVShgAsK7YzHQ" type="signature">
              Olle Dahlén (fp)
            </p>
            <p who="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS" type="signature">
              Torsten Bengtson (cp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AniyzQsB55eqVfwn8QWJwe">
            MARCUS BOKTR. STHLM 1968 680023
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
