<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1076/mot_1968__ak__1076-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XZWAvUztx5oDerujEHAFgy">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 1076 år 1968
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DvAg7JwpS9JeVJaT3XQ3hT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Fe5cH3e3hNPNE3bQaFvFjd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KZPkiVy28kr7FcEKTM2R8e"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HK9dWCE5CeLMKTn155XULm">
        <div xml:id="i-67Q9rbhwKj7N5f4ZYwSd8E">
          <p xml:id="i-65k3yXZZW8uisJVmyR3Ge4">
            Nr 1076
          </p>
          <p xml:id="i-YPbRvzmixnjtywbSztJtPM">
            Av herr Nordstrandh, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 65, angående anslag till klass- och ämneslärarut- bildning
            m.m. för budgetåret 1968/69.
          </p>
          <p xml:id="i-9qP8iKfFQpuBNZh9i6yGdK">
            (Lika lydande med motion nr 833 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-LdsYMCSLCfcsUZoD5847SB">
            I Kungl. Maj:ts proposition angående anslag till klass- och ämneslärar-
            utbildning m.m. förordar föredragande departementschefen bl.a.
            en ny tjänstetyp vid lärarhögskolornas klasslärarlinjer. När riksdagen
            föregående år hade att taga ställning till förslaget angå- ende
            reformerad lärarutbildning biträdde riksdagen departementschefens
            dåvarande ståndpunkt att samma personalkategorier kommer att finnas
            i den framtida som i den dittillsvarande lärarhögskolan. Beträffande
            behörig- het, anställningsform och tjänstetillsättning skulle
            icke vidtagas några vä- sentliga förändringar i det materiella
            innehållet i nu gällande regler och praxis. Detta ställningstagande
            innebar sålunda bl.a. att lektorer skulle med- dela undervisning
            i metodik och ämnesteori. Om adjunkter talades över huvud taget
            icke. Riktigheten av denna bedömning av riksdagsbeslutet bekräftas
            också av att departementschefen nu talar om en ny tjänstetyp.
            Riksdagens ställnings- tagande för lektorstjänster grundades alldeles
            uppenbart på önskemålet att undervisningen av blivande lärare
            skulle hållas på hög nivå och bedri- vas av högt kvalificerade
            lärare. Av betydelse i sammanhanget torde också ha varit att i
            klasslärarutbildningen skulle ingå sådana moment av för- djupning
            i vissa ämnen, att klasslärarna skulle kunna bedriva undervis-
            ning på högre stadium i något ämne. Mot denna bakgrund finns det
            särskilda skäl att granska departements- chefens motivering för
            den sänkning av lärarutbildarkompetensen som han nu föreslår.
            Såvitt jag har kunnat finna utgör konstaterandet att behovet av
            timmar för undervisning i ämnesteori är betydande det enda redovisade
            motivet. Någon utveckling av tankegången att undervisningen som
            sådan icke skulle bli lidande på denna kompetenssänkning förekommer
            över huvud taget inte. Enligt min mening finns det icke skäl att
            på så lösa grunder frångå riksdagens tidigare ställningstagande
            i detta ärende, utan klasslärar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1076/mot_1968__ak__1076-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-13JqW8D2BsH5pjgVVaMtdz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1076;år 1968 9
          </fw>
          <p xml:id="i-D6XigJnd1bsP9qsex6pUV9">
            kandidaternas såväl ämnesmetodiska som ämnesteoretiska utbildning
            bör i princip handhas av lektorskompetent personal. Med stöd av
            det ovan anförda hemställes, att riksdagen måtte dels avvisa Kungl.
            Maj:ts förslag om ny tjänstetyp vid lärarhögskolorna, dels anvisa
            ett förslags- anslag av sådan storleksordning till avlöningar
            vid lärar- högskolorna att undervisningen kan bedrivas med lektors-
            kompetent personal. Stockholm den 2 april 1968
          </p>
          <p xml:id="i-LgkJKTyw8EbK1fW6FW2ezV">
            Ove Nordstrandh (h)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
