<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__453/mot_1968__ak__453-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KABcGYweiyrByzhCRgweKr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-gMfBK1HiHTTeCppat8W73"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WvEcKgMBdhAfvjtMJSwQCt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-E88LUwh3WG63CuzmJKsVMY">
        <div xml:id="i-WsgZC94rTM2cWXLVA4ksC6">
          <p xml:id="i-7YgQwwZ9WRkTdYAnAyYJWY">
            Motioner i Andra kammaren, nr 453 år 1968 9
          </p>
          <p xml:id="i-HESbKb7YhHCE6bMTkdU6jd">
            Nr 453
          </p>
          <p xml:id="i-pQKQkvABXuxLHo1LbtSRo">
            Av herr Hamrin i Jönköping, angående statens heraldiska nämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-U9uzQzUhwoiivKkGuvS5qA">
            Vid omorganisationen av den statliga heraldiska verksamheten
            år 1953 inrättades en statens heraldiska nämnd under riksarkivariens
            ordförandeskap. I nämnden repre- senteras den antikvariska sakkunskapen
            av riksantikvarien som självskriven ledamot. Därjämte utser Kungl.
            Maj:t två ledamöter, varav den ene är föreslagen av Konst- akademien
            och företräder konstnärlig expertis och den andre är jurist. Däremot
            finns ej uttalat att någon ledamot skall företräda heraldisk sakkunskap.
            Insikter på detta område förutsättes finnas hos den föredragande
            tjänstemannen, statsheraldi- kern hos riksarkivet. Situationer
            kan dock uppstå där jävsliknande omständigheter föreligger, exempelvis
            vid motsatsförhållande till en kommun beträffande ett av statsheraldikern
            uppgjort förslag till kommunvapen. I en dylik situation skulle
            en neutral heraldiskt sakkunnig ledamot vara en värdefull tillgång
            inom nämnden. Men även bortsett från dylika fall bör en heraldisk
            nämnd ha en speciellt heraldiskt sak- kunnig ledamot och ej vara
            helt beroende av föredraganden. Det övervägande antalet heraldiska
            spörsmål gäller olika hembygdssymboler, så- som landskaps-, läns-,
            stads-, härads-, köpings- och kommunvapen. Ofta har hem- bygdsorganisationer
            tagit initiativet till anskaffandet av dylika vapen eller fanor
            och flaggor. Som en statsunderstödd riksorganisation för hembygdsrörelsen
            verkar Sam- fundet för hembygdsvård, inom vilket finns företrädd
            heraldisk sakkunskap som får räknas till landets främsta och är
            väl förtrogen med heraldiska spörsmål av olika slag. Med hänsyn
            till att hembygdsrörelsen otvivelaktigt har intressen att bevaka
            på det heraldiska området borde en företrädare för denna folkrörelse
            ingå som ledamot i heraldiska nämnden och utses av Kungl. Maj:t
            efter förslag av Samfundet för hembygdsvård. Kan man härigenom
            dessutom ernå att nämnden tillföres ökad sak- kunskap på det heraldiska
            området, finns all anledning att låta hembygdsrörelsen bli företrädd
            i heraldiska nämnden, särskilt som merkostnaden härför blir synner-
            ligen obetydlig. Under åberopande av vad här ovan anförts föreslås,
            att riksdagen måtte besluta dels att hos Kungl. Maj:t hemställa,
            att i statens heraldiska nämnd måtte ingå en av Kungl. Maj:t på
            förslag av Samfundet för hembygdsvård utsedd ledamot, dels ock
            att anslagsposten för arvoden till heraldiska nämnden avväges
            med hänsyn härtill.
          </p>
          <p xml:id="i-SBn1ownVoCVn7wbVtmtaoW">
            Stockholm den 25 januari 1968 Yngve Hamrin (fp) i Jönköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
