<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__476/mot_1968__ak__476-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 476 år 1968 15
          </p>
          <p>
            Nr 476
          </p>
          <p>
            Av herr Johansson i Trollhättan m. fl., om förbud mot reklam
            för starksprit.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 374 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            En väsentlig linje i svensk alkoholpolitik är att dels begränsa
            konsum- tionen, dels flytta över konsumtion från starkare alkoholvaror
            till svagare. En annan väsentlig linje är att upplysa om alkoholens
            verkningar. Strä- vandena motverkas emellertid av alkoholreklamen.
            Den kan arbeta med helt andra resurser än upplysningsverksamheten.
            Det vore därför naturligt att all reklam för starksprit förbjödes.
            Ett sådant förbud synes inte stå i motsättning till andan i tryckfrihets-
            förordningen. Det får uppfattas som ett led i den näringslagstiftning,
            som upprätthålles på rusdryckshanteringens område. På grund av
            alkoholdryc- kernas karaktär råder det allmän enighet om att det
            krävs en särskild för- säljningslagstiftning på området. För att
            denna skall fungera på ett till- fredsställande sätt och för att
            upplysningsverksamheten på området inte skall motverkas fordras
            det att det i denna försäljningslagstiftning inrym- mes ett reklamförbud.
            Den roll starkspriten spelar inom den svenska alkoholkonsumtionen
            gör att lagstiftningen särskilt får inriktas på att söka åstadkomma
            en begränsning av denna starkspritkonsumtion. All- mänt accepteras
            även tanken att söka åstadkomma en överflyttning av starkspritkonsumtion
            till konsumtion av svagare alkoholhaltiga drycker. Förbud mot
            reklam av starksprit blir ett naturligt led i dessa strävanden.
            Att man inte torde kunna förhindra annonser i utländska tidningar,
            som säljes i Sverige, bör inte utgöra något hinder för ett reklamförbud
            på de områden där detta är möjligt. Den väsentliga reklamen förekommer
            i in- hemska publikationer.
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till ovanstående hemställer vi,
          </p>
          <p>
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            snara förslag till lagstiftning som förbjuder starkspritsreklam.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1968
          </p>
          <p>
            Hilding Johansson (s) Daniel Wiklund (fp) Olaus Nyberg (fp) i
            Stockholm Gunnar Engkvist (s) Viola Sandell (s) Yngve Hamrin (fp)
            Elias Jönsson (fp) Jan-Ivan Nilsson (cp) Evert Svensson (s) i
            Ingemarsgården Nancy Eriksson (s) Gunnel Olsson (s) Einar Rimmerfors
            (fp)
          </p>
          <p>
            Eric Nelander (fp) Sven Antby (fp) Thyra Löfqvist (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
