<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__956/mot_1968__ak__956-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NtERyA5Hgx9MPaiBNr2C4H">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MozxfssH3AnSdjdvgsSxDK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9C8M5JS73yha12uQYMFZ5h"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2DmdwQBgnNEiJprhTzZNPC">
        <div xml:id="i-5XtHrnftbD9JmQ7JhgkUxr">
          <p xml:id="i-WgJfgV2mgARRpdmq7hMk3D">
            Motioner i Andra kammaren, nr 956 år 1968 11
          </p>
          <p xml:id="i-BxMzL4TyCgb5AZNBJWHPsa">
            Nr 956
          </p>
          <p xml:id="i-R57XfudQZHPJdSDQmFrAXY">
            Av fru Holmberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 7, med förslag till narkotikastrafflag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FEjWMUkV5pi9YJGWnixmtV">
            (Lika lydande med motion nr 746 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-YHgNJmZQuWNAoGevRoikEK">
            I narkomanvårdskommitténs betänkande framhåller man att använd-
            ningen av sprutor och kanyler för injicering av narkotika under
            senare år blivit allt vanligare bland läkemedelsmissbrukarna här
            i landet. Kommittén betonar faran av denna form av missbruk eftersom
            metoden är allvarligare än andra missbruksformer och kan ge upphov
            till svåra följdskador. Man anser att dessa omständigheter aktualiserar
            frågan om någon form av kontroll över hanteringen. Ett försvårande
            av tillgången till hjälpmedel skulle i och för sig försvåra missbruket,
            anser kommittén. Olika omständigheter har också framhållits mot
            en kontroll, bl. a. hän- syn till de legala nyttjarna av sprutor
            t. ex. diabetikerna, merarbete för sjukhus och läkare, risk för
            insmuggling och svårigheter att genomföra en effektiv kontroll.
            Sammanfattningsvis anföres dock: ”Vid avvägning av de faktorer
            som talar för och emot ett ingripande på området har kom- mittén
            — med hänsyn till narkomanifrågans läge i Sverige — stannat för
            att föreslå att en kontroll införes. Kontrollen bör omfatta såväl
            sprutor som kanyler.” Vad gäller utformningen, säger kommittén,
            ”synes det i första hand vara tillhandahållandet till enskilda
            förbrukare som bör regleras och anser att för erhållande av föremålen
            och följaktligen för utlämning bör krävas särskilt tillstånd,
            recept, rekvisitioner eller läkemedelskort”. Remissinstanserna
            har haft delade meningar om hur frågan lämpligen hör lösas, men
            majoriteten har tagit klar ställning för kommitténs förslag. Socialstyrelsen
            har tillstyrkt förslaget och finner ”att en kontroll av detta
            slag bör ingå som en nödvändig del i åtgärdssystemet mot narkotikamiss-
            bruk och anser att de besvär som kan uppstå för de legala nyttjarna
            av sprutor och dylikt inte torde behöva bli av den storleksordningen
            att de skulle tala mot kontrollen i fråga”. Sveriges läkarförbund
            delar kommit- téns uppfattning att en begränsning av det avancerade
            missbruket med intravenös administration av preparaten kan uppnås
            genom att receptbe- lägga försäljningen av sprutor och kanyler.
            Förste stadsläkaren i Stock- holm anser att det är fel att man
            fritt får tillhandahålla apparatur vilken används som hjälpmedel
            till ett svårartat missbruk. Länsstyrelserna i Malmöhus samt Göteborgs
            och Bohus län framför liknande synpunkter, li- kaså Farmacevtiska
            föreningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__956/mot_1968__ak__956-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q6sTWv8Jtnqz3y1B2bvw53">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 956 år 1968
          </p>
          <p xml:id="i-BkrwvYpWz63yk1VvySxrpt">
            Departementschefen anför i propositionen nr 7 att han ingående
            över- vägt för- och nackdelar hos olika alternativ och säger sammanfattnings-
            vis: ”Injiceringsproblemet är emellertid av den omfattningen i
            vårt land att man måste vidta åtgärder för att i betydande grad
            försvåra åtkoms- ten av sprutor och kanyler för användning i samband
            med narkotikamiss- bruk. Någon form av kontroll över hanteringen
            av dessa varor bör därför enligt min mening prövas även om den
            för med sig vissa av de nyss påpe- kade nackdelarna. I valet mellan
            olika utvägar har jag stannat för att i nuvarande läge föreslå
            en reglering av handeln med sprutor och kanyler — såväl införsel
            till riket som överlåtelse här i landet” och föreslår att Kungl.
            Maj:t och socialstyrelsen får utfärda närmare föreskrifter röran-
            de tillämpningen av bestämmelserna. Beträffande försäljningen
            av dessa varor till allmänheten borde det, en- ligt vår mening,
            klarare utsägas hur kontrollen skall ske. Om missbrukarna skall
            förhindras att inköpa sprutor och kanyler anser vi den enda framkom-
            liga vägen vara att inköp endast får ske när vederbörande köpare
            kan styrka sitt legitima behov av varan. Det är, anser vi, att
            lägga ett alltför stort ansvar på vederbörande försäljare att
            kontrollera inköpen om man inte har rätt att kräva någon legitimation.
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställer vi, att riksdagen
            dels måtte fatta beslut om sådan lagänd- ring i förslaget till
            förordning med vissa bestämmelser om injektionssprutor och kanyler
            att inköp av sådana varor endast får ske mot uppvisande av recept,
            rekvisition eller läkemedelskort, dels måtte begära att utskottet
            skriver er- forderlig lagtext för detta syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-UeFFPyk4d3iCRxjBKkZwVi">
            Stockholm den 1 februari 1968 Elvira Holmberg (s) Gunbjörg Thunvall
            (s) Bo Martinsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-8JYxmYDMg8iMuZ9j7z2EK7">
            Lena Renström-Ingenäs (s) B. Sundelin (s) Annie Jäderberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Se4vZu2jAbjRS3E91bVqmu">
            Alfa Boktryckeri AB, Sthlm 1968
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
