<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00868">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__868/mot_1968__ak__868-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QbgbUcChh8L96sW1iQmHEA">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 868 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-Cgm2k1FcTHzoZR5SV21Ty7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9VSeL7TfdFBi5G52ikgCmR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-73DmT6A1QwjTy35moEM4qp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E82NgANiVmU1u2xSUC8kDi" type="motBody">
        <div xml:id="i-8PtyA8kRN1kqAeTAHLS2k5">
          <p xml:id="i-2TpWkd15uY6Ahf4BzMETJZ">
            Nr 868
          </p>
          <p xml:id="i-HJkSmSYohq5gQPHTbe27fU">
            Av herrar Gustafsson i Stenkyrka och Elmstedt, om avskaffande
            av inkomstprövningen beträffande änkepension inom den all- männa
            försäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gw88ngLcAfpCXXhmamdfPR">
            (Lika lydande med motion nr 694 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Wd15kWDDRauGjekyut2stL">
            Folkpensioneringens syfte synes från början ha varit att vid
            inträffat pensionsfall bereda den försäkrade möjlighet till försörjning
            på viss miniminivå. Som en följd därav samt för att utan alltför
            stora kostnader kunna ge de mest behövande en så hög standard
            som möjligt har folkpensionsförmånerna tidigare i stor utsträckning
            varit inkomstprövade, d. v. s. efter vissa fastställda regler
            minskade med hänsyn till pensionstagares övriga inkomster. Området
            för inkomstprövningen har emellertid alltmera minskats bl. a.
            som en följd av att folkpensioneringen genom tillkomsten av tilläggspensioneringen
            delvis har ändrat karaktär så att den numera representerar grundskyddet
            i ett utbyggt pensionssystem med pensioner i förhållande till
            den aktiva tidens förvärvsinkoms- ter. Fr. o. m. ingången av år
            1963 kvarstår sålunda inkomstprövningen endast i fråga om dels
            hustrutillägg och kommunalt bostadstillägg samt dels änkepension
            i fall då dödsfallet inträffat före den 1 juli 1960. Kvinna som
            blivit änka före nämnda tidpunkt är alltså försatt i ett sämre
            utgångsläge än andra. Till de fr. o. m. 1962 inträffade dödsfallen
            utgår fr. o. m. 1963 i allt större om- fattning allmän tilläggspension
            i form av familjepension (änke- och barnpension). Då bl. a. de
            här ovan omtalade övergångsänkorna helt är utestängda från möjlig-
            heten att erhålla allmän tilläggspension i form av änkepension
            har, med införande av inkomstprövningens upphörande fr. o. m.
            1 juli 1960 samt möjligheten till till- läggspension fr. o. m.
            ingången av år 1963, klyftan inom samma grupp av pensio- närer
            vidgats på ett för de berörda mycket ogynnsamt sätt. Här kan också
            erinras om tillkomsten av grupplivförsäkring för arbetare fr.
            o. m. år 1963. Försäkringen tecknas hos SAF:s och LO:s gemensamma
            försäkringsbolag, Arbetsmarknadens försäkringsaktiebolag (AFA).
            Beträffande kvinnas rätt till er- sättning från försäkringen gäller
            i korthet att därest mannen fyllt 21 men ej 55 år utgår fr. o.
            m. år 1967 helt grundbelopp med 31 500 kr. (24 000 kr.). Avtrapp-
            ning av ersättningens storlek sker fr. o. m. det år då mannen
            fyller 55 år. Har mannen fyllt 65 men ej 67 år utgår sålunda reducerat
            grundbelopp med 4 000 kr. Helt naturligt kan för pensionssökande
            änka, där pensionen är helt inkomstprö- vad, det synas både svårbegripligt
            och orättvist vid vetskapen om dels den egna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__868/mot_1968__ak__868-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GSDPLhdwu54qYCZHsLfzFF">
            Motioner i Andra kammaren, nr 868—869 år 1968 11
          </fw>
          <p xml:id="i-68CUvuiyczd7kx5rjC2jHg">
            pensionens reducering samt dels att denna minskning är begränsad
            till en viss grupp av änkor, medan övriga, oberoende av sin ekonomiska
            situation, erhåller oreducerad änkepension. Därtill kan anföras
            att nu gällande avdragsbestämmelser i icke så få fall sannolikt
            minskar dessa kvinnors intresse att återgå till ett tidigare förvärvsarbete
            eller i övrigt att söka sig ut på arbetsmarknaden. Enligt en från
            riksförsäkringsverkets tekniska byrå erhållen uppgift uppgick
            antalet änkepensioner i övergångsfallen i november 1967 till 30
            177 varav kan förväntas att cirka 13 500 kvinnor f. n. har sin
            änkepension nedsatt till följd av de nu gällande bestämmelserna
            om inkomstprövning. Det relativt ringa och snabbt minskande antalet
            änkepensioner varom det här är fråga samt det för de berörda mycket
            ofördelaktiga ekonomiska utfallet vid jämförelse med övriga änkor
            synes motivera att nu gällande inkomstprövning avskaffas snarast
            möjligt. Därest så kan ske och inkomstprövningen avskaffas å änkepension
            efter man som avlidit före den 1 juli 1960 synes 17 $ lagen den
            25 maj 1962 (nr 382) angående införande av la- gen om allmän försäkring
            kunna utgå, medan 16 och 32 $$ samma lag bör bli föremål för översyn
            och omarbetning. Under åberopande av det anförda hemställes, att
            riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om skyndsam
            utredning i syfte att avskaffa nuvarande inkomstpröv- ning å änkepension
            efter man som avlidit före den 1 juli 1960.
          </p>
          <p xml:id="i-Jd2i7p8CnifTT4EKR6MCRm" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-Jb1H812gWgpiH8KA11q6jV">
            Torsten Gustafsson (cp) Claes Elmstedt (cp) i Stenkyrka
          </p>
          <p xml:id="i-5Dr8W5pUegns7B7HFuyMi6">
            Nr 869 Av herr Hamrin i Kalmar m. fl., angående vissa försäkringsför-
            måner för hemarbetande.
          </p>
          <p xml:id="i-UcWF8G4NUzcFQvFDdKoScs">
            (Lika lydande med motion nr 683 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-7b4WSrbeVhJTijtgieC4yM" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-PALET2B8FWrXyiT1QPWdt4">
            Mac P. Hamrin (fp) Ingegärd Frenkel (fp) M. Berglund (fp) i Kalmar
            Olle Westberg (fp) Elias Jönsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-8KHNFgKHWKuWP21buYnun9">
            i Ingemarsgården
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
