<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__1199/mot_1968__ak__1199-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NTVJkVZu4TURA7javgxyoD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VJXYBc51rabm8XnXBeAPuL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HyJdqfc3qUuVtfHQyv9sLA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Syzhx9NnLKjT8V2rDQmws8">
        <div xml:id="i-GJD3ffoUya74hrpBpZWoAc">
          <p xml:id="i-XWZvANgs5jHADhHmH4Z5De">
            Nr 1199—1204 = Motioner i Andra kammaren, nr 1199 år 1968 1
          </p>
          <p xml:id="i-STgNM6EK7fZsUdwZSzu6vG">
            Nr 1199
          </p>
          <p xml:id="i-GzKZZmQk69XBf3es2bM3vE">
            "Av herr Adamsson, i anledning av Kungl. Maj:ts skrivelse nr
            78, med överlämnande av redogörelse från Nordiska rådets svens-
            ka delegation.
          </p>
          <p xml:id="i-VA4wquQXUb9BFMao56SYab">
            Även om många åtgärder mot oljeförorening i havet under årens
            lopp vidtagits, inte minst på initiativ av IMCO, är det uppenbart
            att kampen mot oljeutsläppen måste fortsättas. Nordiska rådet
            har som framgår av Kungl. Maj:ts skrivelse nr 78 varit engagerat
            i denna fråga och har antagit rekommendationer som syftar till
            ett effektivare skydd mot oljeförorening. En av svårigheterna
            vid bekämpningen av oljeutsläppen har varit att åstadkomma en
            full kontroll av att oljeskadekonven- tionen av 1954 efterleves
            och sanktioner mot överträdelser av förbud. Sakkunniga har anvisat
            som en möjlighet till bättre kontroll av otillåtna oljeutsläpp
            att reglerna om förande av oljedagbok ändras eller att bevisbördan
            för att överträdelse ej ägt rum lägges på fartygets befälhavare.
            En annan möjlighet som diskuterats är inrättandet av en internationell
            domstol och sanktionsordning för behandling av överträdelser.
            Nordiska rådet förordar i en rekommendation dels totalförbud mot
            oljeutsläpp, dels att de nordiska regeringarna skall överväga
            om det är möjligt att låta behand- lingen av överträdelser av
            oljeuttömningsförbud ske vid en särskilt inrättad inter- nationell
            domstol. Innan förslag om en sådan domstol kan framläggas, måste
            de praktiska och juridiska möjligheterna att upprätta en sådan
            närmare utredas. Kungl. Maj:t bör medverka till att en sådan undersökning
            snarast kommer till stånd. Under åberopande av det anförda hemställes,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer att frågan
            om upprättande av en särskild internationell domstol för beiv-
            rande av överträdelser av förbud mot oljeutsläpp undersökes.
          </p>
          <p xml:id="i-XRwdhxX4ANZpcPQVpYQiVk">
            Stockholm den 2 maj 1968 Erik Adamsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-D7aWqV7F1wv82zUjFAy2vr">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1968. 4 saml. Nr 1199—1204
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
