<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__145/mot_1968__ak__145-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S9ZPVuMpF6zBc3YzVPAPv4">
        Nr 145—150 Motioner i Andra kammaren, nr 145 år 1968 1
      </fw>
      <div xml:id="i-TRLmUq6QcGQBDDBrFsW8zG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SFEhVfcQPsHQxtpqPXAEKr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BJBWyDtGP8LgZex437UUP7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6k4Sm5HBfaNkWRpJySdiKJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-JHtcuzhs3K7X32hPrEuoFq">
          <p xml:id="i-DS7Bwys72MTQxEeYy5R5sK">
            Nr 145
          </p>
          <p xml:id="i-FTirmZCgAJCNnRiW4Gbh27">
            Av fru Frzenkel m. fl., om visst statsbidrag till Göteborgs högre
            sam- skola.
          </p>
          <p xml:id="i-A5ZCcHq19TZzjiFoyrsyr9">
            (Lika lydande med motion nr 103 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-YLB5t9q7bHw4HHJL6CNmJM">
            Göteborgs högre samskola grundades år 1901 som ett privat läroverk
            och erhöll år 1905 rätt att anordna studentexamen. För närvarande
            består skolan av en lägre avdelning (klass 1—6) jämte en därtill
            knuten förskola, grundskolans högstadium, fackskola samt gymnasium.
            Den lägre avdelningen åtnjuter icke något statsbidrag. För grundskolans
            högstadium och gymnasiet utgår statsbidrag i form av viss kvot-
            del av lärarlöner och lärarpensioner. De som grundade skolan leddes
            av rent ideella bevekelsegrunder. Skolan fick också från begynnelsen
            karaktären av en reform- och experimentskola. De grund- läggande
            idéer som framfördes i uppropet vid skolans bildande, är alltjämt
            väg- ledande för skolans verksamhet. Inom skolan användes sådana
            metoder som sti- mulerar eleverna till självverksamhet. Hänsyn
            tas till elevernas individuella anlag och behov. De estetiska
            ämnena och det praktiska arbetet tillmäts stor betydelse för utveckling
            av fantasi och känsla. Teckning, slöjd, modellering, musik, rytmik
            och dramatik med speciallärare från första årskursen läggs i den
            lägre avdelningen inom schemats ram på bestämda veckotimmar eller
            alternativt som övertimmar av frivillig karaktär. Denna fostran
            kan få sin fortsättning i en estetisk linje på skolans högre stadier.
            Religionsundervisningen är sedan skolans tillkomst konfes- sionslös,
            vilket även har underlättat ett omhändertagande av barn utanför
            den svenska statskyrkan. Skolans lägre avdelning har särskilt
            intresserat sig för de pedagogiska metoder, som utformats av den
            italienska läkaren Maria Montessori. Undervisning enligt Montessori-metoden,
            som bedrivits sedan 1935 i vissa klasser samt i förskolan, har
            visat sig befordra elevernas aktivitet, självverksamhet och initiativförmåga
            samt möjliggöra en långt driven individualisering. Detta har skapat
            en skolmiljö som är särskilt gynnsam för ömtåliga barn. Sådana
            barn har kunnat hänvisas till skolan av ungdomspsykiatriska kliniken
            i Göteborg. Vid Göteborgs universitets pedagogiska institution
            har Montessori-undervisningen studerats i en efterundersökning
            av elever i högre årskurser, som tidigare undervisats enligt Montessori-metoden
            resp. traditionell metod samt i beteende- och metod- undersökningar.
            Observationsstudier i förskole- och lågstadieklasser med Montes-
            sori-metod pågår. I anslutning till ett seminarium vid pedagogiska
            institutionen
          </p>
          <p xml:id="i-7wL7EG2aWHsEH5XfKTovxb">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1968. 4 saml. Nr 145—150
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__145/mot_1968__ak__145-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CQPTzxp9U4ePiZx5JUkEar">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 145 år 1968
          </fw>
          <p xml:id="i-7uARCQeVSJq9nvFpcQHJhh">
            ägnat disciplinfrågan och andra frågekomplex i förhållandet lärare-elev
            har även Montessori-klasser studerats ur denna aspekt. De vidgade
            gränserna för klassam- mansättningen, som ger ökade möjligheter
            till större social gemenskap och hjälp- samhet — något som är
            karakteristiskt för Montessori-metoden — kommer också att bli
            föremål för studium. Systemet med vidgade åldersgränser (s.k.
            vertikal- klasser) har prövats sedan 1965 i klasserna på lågstadiet
            och kommer från och med läsåret 1968—1969 att omfatta 3 årskurser
            i samma klassavdelning. Sådana verti- kalklasser planeras även
            för mellanstadiet. I skolöverstyrelsens petita (27: 4 ff.) framhålles:
            »Det finns all anledning att för grundskolans räkning ta vara
            på de erfarenheter, som ett studium av en konsekvent tillämpning
            av Montessori-pedagogiken kan ge. Samskolan erbjuder nämligen
            ett utomordentligt tillfälle till vetenskaplig granskning av denna
            pedagogik genom den samverkan med den pedagogiska institutionen
            vid Göteborgs universitet som redan äger rum och som kan utvidgas
            och fördjupas.» I sammanhanget förtjänar även uppmärksammas att
            statsutskottet funnit en vidare utveckling önskvärd av sam- arbetet
            mellan lärarhögskolan och samskolan i Göteborg. Det heter i dess
            utlåtande nr 160 år 1967: »Utskottet, som haft tillfälle att ta
            del av synpunkter även från företrädare för Montessori-pedagogiken
            i Sverige, finner det önskvärt att man i det pedagogiska forsknings-,
            utvecklings- och undervisningsarbetet söker samman- smälta och
            nyttiggöra vad enskilda pedagogiska riktningar kan erbjuda av
            erfaren- heter och idéer. En vidareutveckling av det samarbete
            som redan förekommer mellan lärarhögskolan i Göteborg och Göteborgs
            högre samskola just inom Montes- sori-pedagogikens fält synes
            vara en väg att i denna lärarhögskolas pedagogiska verksamhet
            ta till vara vad Montessori-metoden kan erbjuda.» Utskottet fram-
            håller, att det finner det önskvärt att en sådan vidareutveckling
            kommer till stånd. Enligt skolöverstyrelsens uppfattning fyller
            den verksamhet, som bedrivs i års- kurserna 1—6 vid Göteborgs
            högre samskola, väl förutsättningarna för statsbidrag till privata
            skolor, sådana dessa förutsättningar angivits i propositionen
            1962: 54 (s. 366 f£.). För att skolans program skall kunna fullföljas
            krävs att även den lägre avdel- ningen har ekonomiska möjligheter
            att fortbestå. Statsbidrag ger därutöver möjlig- het till utbyggnad
            av verksamheten med Montessori-undervisningen även på högre stadier
            efter fortbildning av lärare. Auskultationsverksamheten som senaste
            läsåren mottagit lärare från alla skolstadier och regelbundet
            lärarkandidater från special- lärarlinjen vid lärarhögskolan i
            Göteborg (ca 100/år), kan ytterligare utbyggas. Anslaget har av
            skolöverstyrelsen beräknats till 165 000 kronor. Med stöd av ovanstående
            hemställes, att riksdagen måtte besluta anvisa ett anslag av 165
            000 kronor till Göteborgs högre samskola för den lägre avdelningen
            (årskurs 1—6).
          </p>
          <p xml:id="i-HzZpWPxFp5P388XTDZ8nWs" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1968
          </p>
          <div xml:id="i-UrxeW8KnNQdp2aaRG9y6kz" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6ShQFKAJSaDt85TjSB4yr8" who="i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt" type="signature">
              Ingegärd Frenkel (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-D5AYN1hVuQy6ubPRvXZhkb">
            Stellan Arvidson (s) Ove Nordstrandh (h) Sven Gustafson (fp)
            i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
