<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__409/mot_1968__ak__409-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 409 år 1968 9
          </p>
          <p>
            Nr 409
          </p>
          <p>
            Av herr Börjesson i Glömminge m. fl.,. om ökat företagsstöd till
            sysselsättningssvaga områden i östra Götaland.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 336 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            När den nuvarande lokaliseringspolitiken från statsmakternas
            sida princip- beslutades 1964 avsåg man att begränsa denna till
            det så kallade norra stödområdet. Detta innebär som tidigare framhållits
            i motioner från vår sida att andra delar av landet, som enligt
            kommitténs för näringslivets loka- liserings förslag skulle ha
            kommit i fråga för mera långt gående ekono- miska insatser, ställts
            utanför de hittills praktiserade normalbestämmel- serna och endast
            i särskilda fall kan få del av lokaliseringspolitiskt stöd. Utvecklingen
            har emellertid blivit sådan att man alltmer kommit att bli på
            det klara med att det även i andra delar av landet än det norra
            stödom- rådet är nödvändigt med lokaliseringspolitiskt stöd från
            statsmakternas sida. Den fortgående företagsnedläggelsen och den
            ökade arbetslösheten har ytterligare blivit bevis på att denna
            vår synpunkt är riktig. Det har också under senaste året visat
            sig att punktinsatser utanför stöd- området blivit alltmer befogade
            och också tillämpats från statsmakternas sida. Det vill säga man
            har visat tecken på att vilja ompröva den förda lokaliseringspolitiken
            i vad det gäller enbart norra området. Frågan har kommit i det
            läget att det kanske inte är områdesindelningen som är det väsentliga
            för en omprövning utan fastmer en ny inriktning för stödet i samband
            med de omfattande strukturrationaliseringarna och en inriktning
            av stödet på vissa andra länsdelar, som riskerar att släpa efter
            när det gäller näringslivet. Ett område som särskilt är i behov
            av stöd är östra Götaland, där vissa områden anses vara de mest
            utsatta i landet, och en följd av år haft bety- dande sysselsättningssvårigheter.
            Folkmängden för 1967 visar här nedgående siffror. Det är enligt
            vår me- ning angeläget att en mera aktiv lokaliseringspolitik
            insättes i dessa områ- den för att trygga bättre sysselsättningsmöjligheter.
            Vad vi avser med östra Götaland är i grova drag östra Småland,
            östra Blekinge och öarna Öland och Gotland. Öland har sedan länge
            haft svårig- heter att hålla en tillfredsställande sysselsättningsgrad.
            Igångsättningen av byggandet av Ölandsbron är en satsning i kommunika-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__409/mot_1968__ak__409-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 409 år 1968
          </p>
          <p>
            tionshänseende på denna del av landet, som det är all anledning
            att kom- plettera med ett stöd från statens sida åt näringslivet
            och turismen. På såväl Öland som Gotland bör turistnäringen ha
            goda utvecklingsmöjlig- heter, om den tillföres stöd genom den
            aktiva näringspolitiken. Med stöd av vad ovan anförts får vi hemställa,
            att riksdagen måtte medge att det statliga ekonomiska företagsstödet
            i lokaliseirngspolitiskt syfte må i högre grad än nu är fallet
            inriktas på de sysselsättningssvaga områdena i östra Götaland.
            Stockholm i januari 1968
          </p>
          <p>
            Fritz Börjesson (cp) Claes Elmstedt (cp) Mac P. Hamrin (fp)
          </p>
          <p>
            i Glömminge i Kalmar
          </p>
          <p>
            Torsten Gustafsson (cp) Olaus Nyberg (fp) Eric Krönmark (h) i
            Stenkyrka
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
