<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__55/mot_1968__ak__55-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BjUcgmSyKrJLGRS7TkpFe9">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 55 år 1968
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NAFiqtrQzkAANrdAB5BxWR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HygM8JXneFbtqQMy3tjGd7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-65LbK2ZDyP8fXRxuN6AzcG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-S3sCEsmvCkA2aCTSpc8pTt">
        <div xml:id="i-AJK6NcaXYD4TwfH2VxcTVG">
          <p xml:id="i-DUvYc3S8fPYXC715rneV1D">
            Nr 55
          </p>
          <p xml:id="i-5oNSR559WKmHmqkfKqPyZV">
            Av herrar Berglund och Hyltander, angående kostnaderna för s.
            k. politi- transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-V3RFxPKuz6aqRGoCWzvQcX">
            (Lika lydande med motion nr 39 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-RqSJAJeQvFkLro1fRpswaQ">
            För s. k. polititransporter, det vill säga transporter av lik
            som av olika anledningar måste genomgå obduktion på rättsläkarstation
            och som beordras av rikspolissty- relsen, har kontrakt upprättats
            med viss entreprenör i Stockholm omfattande trans- porter inom
            Stockholms, Danderyds, Lidingö, Märsta, Nacka, Solna och Täby
            polis- distrikt. Ersättningen härför utgår med fyrtio (40: —)
            kronor per timma och upp- drag eller den högre ersättning varom
            parterna kan komma att träffa överenskom- melse. Därjämte utgår
            ersättning för jourtjänst med 40: — kronor per dygn. Vad gäller
            avtalet för berörda område finnes ingen anledning att ifrågasätta
            lämpligheten och riktigheten härav. Det har emellertid visat sig
            att dessa transporter även verkställes till och från be- tydligt
            mera avlägsna polisdistrikt där rättsläkarstation finnes, men
            där man alltså transporterar liket till Stockholm för obducering
            med påföljd att kostnaderna här- för blir betydligt högre än vad
            de skulle bli om t. ex. begravningsentreprenör på platsen ombesörjde
            denna transport till närmaste rättsläkarstation. Det kan också
            ifrågasättas huruvida det ur ekonomisk synpunkt är riktigt att
            stockholmsentrepre- nör först hämtar liket t. ex. i Nyköping,
            som har hänt, och för det till Stockholm för obducering samt därefter
            återtransporterar detsamma till Nyköping för begrav- ning. Således
            två resor i vardera riktningen mot om man anmodat entreprenör
            på platsen mot endast en körning i vardera riktningen. I ifrågavarande
            fall kostade transporten genom entreprenören i Stockholm 360:
            — kronor mot att kostnaden hade stannat vid 146: — om transporten
            skett med två resor. I ett annat fall har lik hämtats i Uppsala
            av stockholmsentreprenören trots att där finns rättsläkarstation
            och en begravningsentreprenör hämtat ifrågavarande döde vid olycksplatsen
            men nekats av polisen att frakta liket till Uppsala eller Stockholm.
            Med stöd av vad som här ovan anförts hemställes, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om vidta- gande av sådana
            åtgärder som förhindrar att onödigt höga kost- nader uppstår i
            samband med polititransporter.
          </p>
          <p xml:id="i-EP7y3t92SRFimaQYrVP39U" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-FdkCxZPZcj5K95s64dbJTJ">
            M. Berglund (fp) Gunnar Hyltander (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
