<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1968--ak--00819">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1968/mot_1968__ak__819/mot_1968__ak__819-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F6CYRHJroeu7DSSmqwSnwe">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 819 år 1968
      </fw>
      <div xml:id="i-P4UYnzidv6P5WTJTru8XrT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TLE4XHczbmpSEs4mcZWT1e" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-38Gz7QFLN8i1gLaBcvuofT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PX4srjkh658edN6hqSBp7U" type="motBody">
        <div xml:id="i-PTMZf8UtpJsXmZirUysEf7">
          <p xml:id="i-P6VrFC7wT5fnMs29aeEE2X">
            Nr 819
          </p>
          <p xml:id="i-89ZiuGXUBhM2FgbRQrF9A7">
            Av herr Rubin, om avveckling av försäljningsskatten på guldsmeds-
            varor.
          </p>
          <p xml:id="i-Hn59q6FufvY12DGX2qHnMN">
            Den svenska guldsmedsbranschen arbetar under trängda former på
            grund av den beskattning i form av en försäljningsskatt om 20
            2 av de äkta guldsmedsvarornas bruttopriser. Någon motsvarande
            skatt uttages icke på andra varor av samma karaktär. Till denna
            20 9-iga försäljningsskatt kommer allmän varuskatt, som även utgår
            på försäljningsskatten. Motsva- rande skatt på guldsmedsvaror
            i Danmark har för flera år sedan avvecklats. Nyligen har AB Trafikrestauranger,
            som är ett dotterföretag till statens järnvägar, i braskande annonser
            erbjudit sina resenärer ”värdefulla jul- klappstips”, ”till otroligt
            låga priser, ofta mindre än halva priset i Sverige”. I annonsen
            anges priset för ett guldarmband i Sverige vara ca 700 kronor
            under det att priset ombord på färjan är 275 kronor. Faktum är
            sålunda att ett statligt företag, som sorterar under ett statligt
            verk, etablerar kon- kurrens med landets guldsmeder och därvid
            använder bortfallet av försälj- ningsskatt och allmän varuskatt
            som främsta konkurrensmedel. Den eventuella vinst som AB Trafikrestauranger
            skulle kunna ernå vid tillämpandet av sin prissättning svarar
            på intet sätt mot den förlust i form av skattebortfall som den
            svenska staten samtidigt gör, allt till förfång för den reguljära
            handeln, som är ålagd att verka som oavlönad skatteindrivare och
            som redan tidigare arbetar under betydande svårigheter med därav
            följande beskurna möjligheter att upprätthålla full sysselsättning.
            Den enklaste utvägen att komma till rätta med detta problem är
            att avveckla försäljningsskatten på guldsmedsvaror. Denna åtgärd
            är också önskvärd för att uppnå internordisk likställighet på
            detta fält. Under hänvisning till det anförda hemställes, att
            försäljningsskatten på guldsmedsvaror måtte upp- hävas.
          </p>
          <p xml:id="i-AVtvmtz3uNUwRSMcw4BWVY">
            Stockholm den 26 januari 1968
          </p>
          <p xml:id="i-FVgxYw7NgHPVRtLuu9J5ZC">
            Bertil Rubin (mbs)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
