<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--ak--00368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__368/mot_1926__ak__368-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VmdSDyMsN5nXANPnw8wu66">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 368. 19
      </fw>
      <div xml:id="i-44YfPRMeNfQxXspMBjnbMr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NfXNdg1mS3tuRBtmptQB3H" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3we6YnWiQbuWXm43aC5LST" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JnxppZ7RJJCJeuEcad1R5x" type="motBody">
        <div xml:id="i-PNHKriayHVP5DA6WFLh62h">
          <p xml:id="i-VJvsxvi62mSzBBEXbffMJY">
            Nr 365.
          </p>
          <p xml:id="i-He9cs6wWr4cdcAox4ZVj8c">
            Av herr Hage m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 38, med förslag till lag om delning av jord å landet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MGm2PoAJVh2sFCPo7K2dxi">
            Vid behandlande vid 1925 års riksdag av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om förbud i vissa fall för bolag och förening
            att förvärva fast egendom m. m. medverkade undertecknad Hage till
            att inom andra lagut- skottet föreslogs till införande i lagtexten
            av vissa mera detaljerade bestäm- melser angående tilldelningen
            av stödskog till fastighet, som avsöndrades som Jordbruksfastighet
            inom Norrland, Värmland och Dalarna. Förslaget god- kändes av
            riksdagen och Kungl. Maj:t, varefter författning med »Lag angå-
            ende förbud i vissa fall för bolag och förening att förvärva fast
            egendom» utkom i svensk författningssamling (nr 219 år 1925).
            I denna författning stadgas i överensstämmelse med 1925 års riksdags
            beslut bland annat följande: »$ 9: Till stödskog enligt 4 $ första
            stycket andra punkten skall hänföras a) inom Norrbottens, Västerbottens,
            Jämtlands och Västernorrlands län samt Hudiksvalls, Ljusdals,
            Bollnäs och Söderhamns fögderier av Gävleborgs län så mycken till
            skogsbörd duglig och i förhållande till inägorna bekvämt belägen
            mark, som på hemmanet belöper efter en areal för helt mantal av:
            1.500 hektar inom Norrbottens och Västerbottens läns lappmarker
            ovan odlingsgränsen samt inom Frostvikens, Hotagens, Offerdals,
            Kalls, Åre, Un- dersåkers, Storsjö. Tännäs, Hede, Vemdalens, Klövsjö,
            Linsälls och TLill- härdals socknar i Jämtlands län: 1.200 hektar
            inom Norrbottens och Västerbottens läns lappmarker nedom odlingsgränsen
            samt inom Muonionalusta, Pajala, Tärendö och Korpilombolo socknar
            i förstnämnda län; samt 1.000 hektar inom de övriga delarna av
            Norrbottens, Västerbottens och Jämtlands län ävensom inom Västernorrlands
            län och ovan omförmälda delar av Gävleborgs län; skolande då fråga
            är om hemman, vars skattetal understiger ett åttondels mantal,
            den sålunda bestämda arealen höjas med en fjärdedel, dock ej till
            mera än vad på ett åttondels mantal belöper; b) inom Nedan-Siljans,
            Ovan-Siljans och Väster-Dals fögderier samt En- vikens och Svärdsjö
            socknar i Kopparbergs län vad vid verkställt storskifte betecknats
            såsom hemskog och fäbodskog: c) inom Värmlands län till skogsbörd
            duglig och i förhållande till mägorna bekvämt belägen mark av
            följande omfattning, nämligen:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__368/mot_1926__ak__368-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VAaQ3eBj2KGkVZrWTkkgMP">
            20 &gt; Motioner i Andra kammaren, Nr 368.
          </fw>
          <p xml:id="i-65QdCKhabmnsVmBNmWA1MB">
            15 hektar medelgod skogsmark och därjämte ett mot tre gånger
            åkerarealen svarande område dylik mark till varje självständigt
            jordbruk inom Älvdals härads övre tingslag, Ekshärads och Gustav
            Adolfs socknar av Älvdals härads nedre tingslag, Vitsands, Östmarks
            och ZLekvattnets socknar av Fryksdals härads övre tingslag samt
            Bogens socken av Jösse härad; 10 hektar medelgod skogsmark och
            därjämte ett mot två gånger åkerarealen svarande område dylik
            mark till varje självständigt jordbruk inom Norra Råda och Sunnemo
            socknar av Älvdals härads nedre tingslag, Fryksände soc- ken av
            Fryksdals härads övre tingslag, hela Fryksdals härads nedre tingslag,
            Eda, Gunnarskogs, Köla, Ny, Mangskogs, Arvika, Älgå, Brunskogs
            och Boda socknar av Jösse härad, Ransäters, Övre Ulleruds, Nedre
            Ulleruds och Fryke- ruds socknar av Kils härad samt hela Nordmarks,
            Gillbergs, Nyeds och Färnebo härad; 5 hektar medelgod skogsmark
            och därjämte ett med åkerarealen lika stort område dylik mark
            till varje självständigt jordbruk inom Stora Kils socken av Kils
            härad samt hela Näs, Grums, Karlstads, Ölme, Väse och Visnums
            härad; skolande följaktligen, då skogsmarken är under medelgodhet,
            en motsva- rande ökning ske av den beräknade stödskogens areal,
            och må, då skogsmar- ken är över medelgodhet, en motsvarande minskning
            kunna äga rum.» Vid genomgåendet av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 38 till riksdagen med förslag till lag om delning av jord å
            landet m. m. har nu observerats, att de förslag, som av Kungl.
            Maj:t framlagts i nämnda proposition, ej fullt över- ensstämma
            med ovan nämnda bestämmelser. I $ 3 i II avdelningen, Om av- styckning,
            19 kap. i nämnda lagförslag heter det nämligen:
          </p>
          <p xml:id="i-UXqeHs3iJ1tVh4c6P6kpCi">
            $ 3.
          </p>
          <p xml:id="i-CqN7ug8DaeUknVkLevcLy3">
            » Hör till fastighet, varifrån avstyckning skall ske, skogsmark,
            som på grund av sin belägenhet och med hänsyn till förhållandena
            i övrigt i orten lämpligen kan nyttjas för husbehovsändamål, må
            avstyckningen ej ske på sådant sätt, att icke såväl stamfastigheten
            som avstyckad del, envar så framt däri ingå åker, äng eller därtill
            odlingsbar mark av den omfattning, att fastigheten varder tjänlig
            för jordbruk, i mån av tillgång erhåller för dess nyttjande för
            sådant ändamål erforderlig skog; skolande, då fråga är om avstyckning
            av mark för sammanläggning med annan fastighet, vid beräkningen
            av behovet av skog tagas hänsyn även till skogstillgången å den
            fastighet, varmed den avstyckade delen är avsedd att sammanläggas.
            I ort med ringa skogstillgång må dock, där det för skogens bestånd
            prövas angeläget eller eljest synnerliga skäl därtill äro, avstyckning
            så verkställas, att skogsmarken i sin helhet till- faller en i
            förrättningen ingående jordbruksfastighet. Vad i tredje och fjärde
            styckena stadgas skall ej utgöra hinder för avstyck- ning av mark
            för tillgodoseende av behov av mindre lägenheter för bostads-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__368/mot_1926__ak__368-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KgNxRhhdAFU8kP5JiWPivG">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 368. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-7YeJ1px1BSQZQkeRADFHAB">
            ändamål eller för beredande av plats för industriell anläggning
            eller därmed Jjämförligt ändamål.» Härtill kommer, att i det »Förslag
            till lag om vad iakttagas skall i avse- ende å införande av lagen
            om delning av jord å landet», som även framlägges i propositionen,
            heter det, att »Genom nya lagen upphävas — — — — — så ock vad
            i övrigt finnes i lag eller särskild författning stridande mot
            nya lagens bestämmelser». Ur det ovan anförda kan möjligen dragas
            den slutsatsen, att man nu ej längre skulle komma att tillämpa
            de så sent som år 1925 fastställda och förut gällande bestämmelserna,
            innehållande för Norrland, Dalarna och Värmland tämligen detaljerade
            bestämmelser rörande minimistorleken av den stödskogs- tilldelning,
            som skulle ifrågakomma inom nämnda landsdelar. Visserligen innehålla
            de föreslagna bestämmelserna vissa direktiv, som syfta till att
            före- skriva, att tillräcklig stödskog alltid skall tilldelas
            i ovan nämnda fall. Emel- lertid ha lagstiftarna hittills ansett,
            att det ej är tillräckligt med sådana mera generellt hållna bestämmelser,
            som fullt och helt överlämna frågan om till- delningen till förrättningsmännens
            avgörande. Man har alltså hittills ansett det nödvändigt, att
            mera detaljerade bestämmelser i nämnda hänseende in- skrivas i
            lagen. Om detta skett i den s. k. bolagsförbudslagen, torde det
            finnas anledning, att samma bestämmelser, även om de i sin nuvarande
            utformning ej äro i alla avseenden fullt tillfredsställande, inskrivas
            i nu föreliggande lag- förslag, om man vill undvika ändring eller
            en uppmjukning i bestämmelserna ” angående stödskogstilldelningen.
            Med hänvisning till ovanstående motivering och under anhållan,
            att veder- börande utskott vidtager för målets uppnående lämpliga
            ändringar i rege- ringens förslag till lagtext, varvid eventuellt
            kan ifrågasättas, att en hänvis- ning till bolagsförbudslagens
            bestämmelser införes i den nu till behandling föreliggande lagen,
            hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-472LAyE2UYtgGg6NqgRubd">
            att riksdagen måtte besluta utforma det i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 38 framlagda förslaget till lag om delning av jord å landet
            på sådant sätt, att lagen i fråga kommer att i ovan nämnda hänseende
            stå i full överensstämmelse med nu gällande lag angående förbud
            i vissa fall för bolag och för- ening att förvärva fast egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-XLbho7RpNNRUGf5ejpMcHQ" type="date">
            Stockholm den 19 februari 1926.
          </p>
          <div xml:id="i-JWLWRFXooSUfWMWR1DE1A4" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NJBHUMikXrcXBmEJUymVpy" who="i-3139LqaoEDPArxpLRyxXT8" type="signature">
              Ernst Hage
            </p>
            <p xml:id="i-VS4TTXMmrGbZEC4cjwscsE" who="unknown" type="signature">
              Gust
            </p>
            <p xml:id="i-ENDeDPMpZZqeMiWNwWhUF2" who="unknown" type="signature">
              Pettersson Herman Smedh
            </p>
            <p xml:id="i-WC28qNzFAe3ecS7pvzE7W">
              i Hällbacken
            </p>
            <p xml:id="i-Dxj7go7s6jnyKCNFAhvwfx" who="i-Hpb6fUmHKN5zhjt8QwPwaM" type="signature">
              Henrik Frost
            </p>
            <p xml:id="i-2qb5uqyDqYRRRHVLeC1XiD" who="i-EZEtDK9JHw3Gk7dkPLEyuw" type="signature">
              CC. 0. Johansson
            </p>
            <p xml:id="i-Drf8dQQFb6VyCBF3ybxFJ6" who="unknown" type="signature">
              Elof Lindberg Sollefteå
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JpyTVmFPtzYVVzTeojysZa">
            P. Granath. Verner Hedlund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
