<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__288/mot_1926__fk__288-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7YrFSesc2kibuUUtd7iVHo">
        Motioner i Första kammaren, Nr 288. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JbTqBDjj4JxPivhfEfdBkB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KS2dhqT4HpRibUvjgYcGnW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FvKCjjtpQFViajx75yyvBV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WcSQrdRkAHgivFifvTJSJa">
        <div xml:id="i-HEpDpk36X71JiQEcPx4cUn">
          <p xml:id="i-LrmKSN3z6E7kiwLTRM64YZ">
            Nr 288.
          </p>
          <p xml:id="i-UasKVm6uvRwg4WwrD51xNB">
            Av herr Österström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående tnordnande 1 statens anstalt för pensionering av folkskollärare
            m. Al. under ändrat namn av statens pensionsanstalt av vissa grupper
            av befattningshavare.
          </p>
          <p xml:id="i-KpKFw8J6jmK2aCk1gS5nLm">
            I proposition, nr 198, till innevarande års riksdag har Kungl.
            Maj:t före- slagit »inordnande i statens anstalt för pensionering
            av folkskollärare m. fl. under ändrat namn av statens pensionsanstalt
            av vissa grupper av befatt- ningshavare&gt;», bl. a. av dem, som
            äro delägare i dövstumlärarnas pensions- anstalt. Emot förslaget
            om inordnande av dövstumlärarne m. fl. i statens pensions- anstalt
            kan intet invändas. Likaledes finna vi propositionens förslag,
            att den nuvarande pensionsåldern, 60 år, bibehålles, välbetänkt,
            och det icke blott av hänsyn till befattningshavarna själva, utan
            framförallt till skolornas verk- samhet i betraktande av det synnerligen
            utslitande arbete, som dövstumunder- visningen innebär. Å sid;
            25 tredje stycket uppifrån i propositionen anföres ett yrkande
            av kungl. skolöverstyrelsen, enligt vilket denna i skrivelse den
            14 november 1922 hemställt, att vid ändring av bestämmelserna
            rörande dövstumlärarnas pen- sionering högsta delaktighetsbeloppen
            för sagda lärare måtte sättas lika med minimiavlöningen i högsta
            lönegråden, som då utgjorde ':6,000 kronor för manlig föreståndare,
            5,000 kronor för kvinnlig föreståndare, 5,000 kronor för manlig
            lärare och 4,000 kronor för kvinnlig lärare. "Vid framläggande
            av sin proposition har Kungl. Maj:t accepterat detta av överstyrelsen
            'år 1922 framförda förslag, och Kungl. Maj:t framhåller å sid.
            29 i propositionen, tredje stycket nedifrån, att dessa belopp
            motsvara nu- varande minimilöner. Då emellertid dövstumlärarnas
            löner efter år 1922 blivit av resp. laridsting : och städer reglerade,
            så att de nu utgöra i högsta:lönegraden: för manlig föreståndare
            lägst 7,000 kronor, högst 8,125 kronor, för kvinnlig föreståndare
            6,040 kronor, för manlig lärare lägst 5,500 kronor, högst 5,850
            kronor och för kvinnlig lärare lägst 4,200 kronor, högst 4,425
            kronor, är det tydligt, att Kungl. Maj:t ej beaktat senare företagna
            löneregleringar vid dövstumskolorna. Det synes därför vara rätt
            och billigt, att pensions- bestämmelserna så utformas, att dövstumlärarepersonalen
            i likhet med andra erhåller" pension med hänsyn tagen till nu
            utgående löner och icke såsom i propositionen föreslås med: hänsyn
            till tidigare gällande. :
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__288/mot_1926__fk__288-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bo3yki2u4fWPc2qpGSPS8B">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 288.
          </fw>
          <p xml:id="i-N2N1nnhvnyeydbrGpG9ie8">
            Vid sådant förhållande skulle pensionsunderlaget för manlig föreståndare
            utgöra lägst 5,250 och högst 6,000 kronor; för kvinnlig föreståndare
            4,530 kronor; för manlig lärare lägst 4,125 och högst kr. 4,387:
            50 samt för kvinn- lig lärare lägst 3,150 kronor och högst kr.
            3,318: 75. Av Kungl. Maj:ts proposition framgår icke, huruvida
            meningen är att nu gällande övergångsstadganden i reglementet
            för dövstumlärarnas pensions- anstalt fortfarande skola äga giltighet.
            Rörande denna sak vilja vi fram- hålla. nödvändigheten av att
            åtminstone vissa av dem — särskilt i vad de gälla tjänsteårsberäkning
            och tjänsteårens antal för rätt till pension — fort- farande må
            få. äga tillämplighet. I motsatt fall skulle några av de lärare,
            som vid den nuvarande organisationens ikraftträdande år 1889 innehade
            tjänst vid dåvarande dövstumskolor, men sedan måst övergå till
            tjänst såsom biträdande lärare med partiell tjänstgöring och som
            först senare åter vunnit ordinarie anställning, vid uppnådda 60
            års ålder icke hava rätt till full pen- sion, en rätt som emellerlid
            enligt nu gällande bestämmelser tillkommer dem. Enligt anförda
            proposition sid. 28, tredje stycket uppifrån, framhålles önsk-
            värdheten av att jämväl extra ordinarie lärare och vikarier samt
            lärare i övningsämnen vid här ifrågavarande läroanstalter må ifråga
            om pensionsrätt jämställas med ordinarie lärare. Däremot saknas
            förslag om pensionsrätt för en annan grupp av icke ordinarie befattningshavare
            vid dövstumskolorna, nämligen för dövstumpastorerna. HSådana äro
            numera anställda inom samt- liga dövstumskoldistrikt med undantag
            av sjätte. distriktet. Enligt kungl. kungörelsen den 6 oktober
            1905 skall dövstumpastor »för viss tid eller tills- vidare med.
            viss. uppsägningstid antagas av vederbörande skolstyrelse i den
            ordning, 'som gäller angående lärare vid dövstumskola». Av nu
            anställda dövstumpastorer hava till antalet 5, nämligen de inom
            första, andra, tredje, fjärde och femte distrikten, sin verksamhet
            såsom uteslutande sysselsättning, medan ino : sjunde : distriktet
            verksamheten ifråga är uppdragen åt fyra pastorer, . som med.
            densamma. förena annan prästerlig eller lärareverk- samhet. |
            Då dövstumpastorernas verksamhet måste betraktas såsom synnerligen
            värdefull, och då det är av vikt att vid tjänsterna i fråga få
            behålla perso- ner, . som på området förvärvat ingående erfarenhet,
            är det givet, att deras ekonomiska ställning måste så tryggas,
            att de icke se sig nödsakade att efter någon: tids tjänstgöring
            :som dövstumpastorer söka sig annan ekonomiskt mera tryggande
            verksamhet. Härför kräves med nödvändighet för dem och deras efterlevande
            betryggande pensionsförhållanden. De löner, efter vilka pension
            borde beräknas för dövstumpastor med tjän- sten såsom uteslutande
            sysselsättning, variera i högsta lönegraden mellan 6,500 kronor
            såsom minimilön och 7,125 kronor som maximilön. På grund av vad
            sålunda anförts, få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-X1SN93evH22fagcSkLJtAw">
            dels att riksdagen ville med ändring av vad som 1 Kungl. Maj:ts,
            ; .:» proposition. föreslagits bestämma, att pensionsunderlagen
            för före: ståndare, lärare och. lärarinnor vid dövstumskolorna
            skola utgöras, .
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__288/mot_1926__fk__288-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-463WvTvEYDJbuF5nU6WwTs">
            Motioner i Första kammaren, Nr 288. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-JwkhcCRVsRoprPG5RDBNmb">
            av 3/, utav utgående löner, dock högst 6,000 kronor och att vissa
            i reglementet för dövstumlärarnas pensionsanstalt intagna över-
            gångsstadganden alltjämt må få äga giltighet, dels ock att riksdagen
            ville besluta, att delaktighet i statens pen- sionsanstalt måtte
            beredas även dövstumpastorer, med tjänsten så- som uteslutande
            sysselsättning för dem själva, samt för deras änkor och barn och
            att med hänsyn tagen till ovan angivna för dövstumpastorer utgående
            löner pension måtte beredas dem efter enahanda grunder som dövstumlärare.
          </p>
          <p xml:id="i-3SchRkHTaTJnswqp74aKno" type="date">
            Stockholm den 16 mars 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-GYed6cfz1cpBbeVF6qQ3wY">
            Ivar Österström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
