<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--fk--00180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__180/mot_1926__fk__180-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YPva89eL5eAxPXptTEDWsC">
        Motioner i Första kammaren, Nr 180. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-GQRRWbkrwERiANZPZEZFzV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WrQkL5GX1eSHs9WMqgJVGE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-64NrsPH1Sk2AGi8sFcPRm1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KqAzcvwMDHRdHguAnawoAk" type="motBody">
        <div xml:id="i-QXnW5KS9iJbnBe2gEEY9uD">
          <p xml:id="i-JBeBq7q7QhWjmixfrEgvxZ">
            Nr 180.
          </p>
          <p xml:id="i-HhF6kYDEXtXXeziD2f2nM">
            Av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om anslag till rese- stipendier
            å journalister.
          </p>
          <p xml:id="i-38unvi4y6YxDAEbe1pyw3E">
            För vart och ett av åren 1912—1920 har riksdagen till resestipendier
            åt journalister, företrädesvis medarbetare, som hava redaktionellt
            arbete i svensk tidning eller journalistisk byrå till huvudsaklig
            sysselsättning, an- visat på extra stat 4,000 kronor, att efter
            sakkunnigas hörande av Kungl. Maj:t fördelas under de villkor
            för stipendiernas åtnjutande, som Kungl. Maj:t kunde finna skäl
            bestämma. Genom kungörelse den 24 november 1911 utfärdade Kungl.
            Maj:t bestämmelser i angivna hänseende att lända till efterrättelse
            tillsvidare, så länge anslag för berörda ändamål anvisades. Efter
            hemställan av Svenska journalistföreningens centralstyrelse jämte
            Svenska tidningsutgivareföreningen och Publicistklubbens styrelse
            upptog Kungl. Maj:t vid 1920 års riksdag för 1921 års stat förslag
            om anvisandet av 8,000 kronor för samma ändamål, vilket även av
            riksdagen bifölls. Samma anslag utgick för år 1922. Senare har
            anslaget i fråga icke utgått. Då emellertid staten har ett särskilt
            intresse av att journalister utbildas till kunniga, förfarna och
            väl kvalificerade för sin ansvarskrävande uppgift, anser jag det
            vara tid att anslag för berörda ändamål på nytt anvisas. Jag tillåter
            mig i detta sammanhang påpeka, att såväl danska riksdagen som
            norska stortinget under senare åren beviljat avsevärt större anslag
            till journaliststipendier än dem, som för samma ändamål beviljats
            av den svenska riksdagen. Med anledning av vad ovan anförts, tillåter
            jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-ArR6DaNKPq8aRh1mjwsPGA">
            att riksdagen måtte besluta att till resestipendier för budgetåret
            1926—1927 åt journalister, företrädesvis med- arbetare, som hava
            redaktionellt arbete i svensk tidning eller journalistisk byrå
            till huvudsaklig sysselsättning, be- vilja på extra stat ett reservationsanslag
            av 8,000 kronor att efter sakkunniges hörande av Kungl. Maj:t
            fördelas under de villkor för stipendiernas åtnjutande, som Kungl.
            Maj:t kan finna skäl bestämma.
          </p>
          <p type="date" id="i-JmAS4nDhHZgEBaJyBfucCp">
            Stockholm den 22 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-KpfgpiSgHADwv1UmgASzrW" type="signatureBlock">
            Johan Nilsson, Malmö. Häri instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-Tgw2oqri7v1omLQMNoxei2">
            Anders Pers. Bihang till riksdagens protokoll 1926. 3 saml. 44
            häft. (Nr 180—182.) 174 26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__180/mot_1926__fk__180-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DhXHLw288QJJK5UaK6zsMn">
            i C a äv of ba &amp; - HM sid , tot $ rn , vt 1 e é , ie , 2
            a - , , ' . . - "nat ”H ee fr kd "åR så x
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
