<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__1/mot_1926__ak__1-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7dLo7KFzHAcvxM2pfm3exL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CYkCvkhN6qSfzQxR7y1cX2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QnwUt9Zvs9FDkswAJ6qCb9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CzRwiypnzXHyxzz7pxJ6Yb">
        <div xml:id="i-URAQfJJPxAY8NjKB92s2G8">
          <p xml:id="i-HW8f3yZB82VfbUb5NQYQYe">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 1. 1
          </p>
          <p xml:id="i-9bPgHws8TCUDAvrk2bucLu">
            Nr 1.
          </p>
          <p xml:id="i-ExCgQvWQEdPfQYJcrL66Yh">
            Av herr Holmgren, om förbättring i pensionsvillkoren för vissa
          </p>
          <p xml:id="i-HUSG7xY8mRQBPGHCCxvAwd">
            förmän och arbetare vid flottans varv m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-ASV5c2phProXGTFwxvfmAY">
            Förutom den inskränkning av de militära personalstyrkorna, som
            blivit följden av 1925 års riksdagsbeslut i försvarsfrågan, har
            detta beslut även innefattat en reduktion av den civila arbetarestammen
            vid flottans varv. Den personal, som sålunda måste tvångsavskedas,
            tillerkändes av riks- dagen en kompensation av olika art och storlek
            beroende på innehavande ställning och tjänstetid. För verkställande
            av detta riksdagens beslut lär detsamma för överarbetning hava
            inlämnats till sakkunniga, bland vilka en var representant för
            »Försvarsverkens civila personalförbund&gt;». Resul- tatet av de
            sakkunnigas arbete utgöres av en &gt;kungörelse angående förtids-
            pension och avskedsersättning åt vissa övertaliga löntagare vid
            armén och marinen”. Härmed ha statsmakterna i princip erkänt sin
            moraliska skyldighet att omhändertaga de äldre varvsarbetare,
            som mot sin egen vilja av omstän- digheternas makt tvingas att
            avgå från sin tjänst. Ett flertal av varvens äldre arbetare tillhöra
            icke försvarsverkens civila personalförbund och anse nu, att deras
            intressen icke blivit rätt tillvara- tagna av förbundets representant
            bland de sakkunniga. Det förslag, som av representanten för nyssnämnda
            arbetareförbund framlagts, och som av de sakkunniga godtagits,
            innebär i fråga om förtidspensionering av förmän och arbetare,
            vilka fyllt 30 år, följande, nämligen: att en arbetare med 153
            års tjänstetid erhåller en förtidspension om 680 kr. årligen;
            att för varje påbörjat högre tjänsteår en förhöjning av 20 kr.
            per år erhålles; att förtidspensionerna dock ej, oberoende av
            tjänstetidens längd, få över- stiga 980 kr. årligen; samt att
            förmän inom respektive tjänsteåldrar, enligt riksdagens beslut,
            till- erkänts en förhöjning om 100 kr. per år. Sedan länge har
            den praxis varit gällande vid flottans varv, att en ar- betare,
            som utan anmärkning tjänat i visst antal år och uppnått 50 års
            ålder, får kvarstå, så länge hälsa och krafter räcka till, varefter
            han pen- sioneras. Den gamle arbetaren har sålunda betraktat sig
            som fast anställd och även hittills blivit behandlad som sådan.
            Även om anställningsformen Bihang till riksdagens protokoll 1926.
            4 saml. 1 häft. (Nr 1—7) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__1/mot_1926__ak__1-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HfR1azJEY1AEzh7ToL7e14">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 1.
          </p>
          <p xml:id="i-XvkyxqWxUjVPbU15URhwWo">
            är vida lösligare än den fast anställda militärpersonalens och
            en jämförelse med denna personal sålunda formellt sett är Oberättigad,
            så bör på grund av denna gamla praxis de äldre arbetarnas förmåner
            realiter kunna jäm- föras med de fast anställdas. Under det att
            den lön de militära befattningshavarna få behålla vid överflyttningen
            på övergångsstat är högre än den pension, som väntar dem vid uppnådd
            pensionsålder, så blir de gamla varvsarbetarnas mindre. Medan
            den pension de enligt reglementet erhålla vid uppnådd pensions-
            ålder för den arbetaregrupp det här gäller är i ett för allt omkring
            1,400 kr., så kommer förtidspensionen för samma grupp endast att
            uppgå till 980 kr. Sålunda icke nog med att de i förtid berövas
            viss del av en inkomst, som hittills av dem betraktats såsom säker
            — för en inkomst på 2,700 kr. blir årligen inkomstminskningen
            1,720 kr., vilket på 15 år gör 25,800 kr. — utan även efter inträdet
            i pensionsåldern få de en minsk- ning i inkomster, i jämförelse
            med vad de hittills kunnat påräkna, av 420 kr. per år. Att en
            djup oro råder bland de gamla arbetarna, är helt naturligt, då
            de med nuvarande läge på arbetsmarknaden knappast ha någon utsikt
            att vid sin framskridna ålder på annat håll kunna få arbete, utan
            måste för- utse, att de för sin existens bliva uteslutande hänvisade
            till förtidpensionen. För de gamla synes det mig sålunda rimligt
            att fastställa övergångs- bestämmelser i huvudsak överensstämmande
            med dem som gälla för den fast anställda personalen, men då arbetarna
            onekligen icke kunna göra anspråk på samma förmåner som den tvångsavskedade
            fasta personalen, synas mig lämpligen de frivilligt överfördas
            förmåner kunna tjäna som norm. Om de gamla arbetarna förutom de
            dem tilldelade förmånerna erhålla 50 "0 av den till dem vid avskedet
            utgående timlönen, skulle för- tidspensionen komma att uppgå till
            omkring 75 0 av avlöningen vid av- skedet eller ungefär motsvara
            de förmåner, som tilldelas den fast anställda personal, vilken
            frivilligt övergår till övergångsstat. Sålunda ökade förmåner
            synas mig emellertid också böra kompenseras av ökad skyldighet
            att vid behov gå i tjänst och utföra det arbete, som ålägges densamma,
            men under tjänstgöringen erhålla full lön. Härigenom vinnes den
            fördelen, att flottans varv vid tillfälligt behov av ökad arbets-
            kraft kan tillgodogöra sig de gamlas erfarenhet och yrkesskicklighet.
            Åt- minstone vad Karlskrona varv beträffar, torde det vara en
            inom verkstads- industrien känd sak, att ett synnerligen gediget
            arbete där presteras av de vid varvet efter gammal praxis fast
            anställda gamla arbetarna. I överensstämmelse med bestämmelserna
            för de militära kårerna borde nu ifrågavarande arbetaregrupp vid
            uppnådda 65 års ålder erhålla full pension.
          </p>
          <p xml:id="i-3Ex1P59Jc1F1a5CNWBxMYE">
            På grund av det anförda får jag äran hemställa, att riksdagen
            ville besluta,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__1/mot_1926__ak__1-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Yak17FZrbcy67a3fAh4aF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 1. 3
          </p>
          <p xml:id="i-MsXxNBQTN6AJk7M81YEHEi">
            att förmän och arbetare vid flottans varv och med dem jämställda
            löntagare, vilka uppnått en levnadsålder av 50 år och hava en
            sammanlagd väl vitsordad tjänstetid vid försvarsväsendet av minst
            15 år samt beretts förtidspension, skola erhålla ett tillägg till
            förtidspensionen motsvarande 50 70 av den timlön, som vid tiden
            för avskedet var dem tillmätt; ' att ovannämnda förmän och arbetare
            vid uppnådda 65 levnadsår erhålla samma pension, som de skulle
            hava er- hållit, om de oavbrutet varit i tjänst; att ovannämnda
            förmän och arbetare skola äga skyldig- het att på kallelse inställa
            sig i tjänst och under tjänst- göring uppbära gällande timlön.
          </p>
          <p xml:id="i-6ATPPeUU8wnD4bhRzKv7kj">
            Stockholm den 14 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-LEmt9XbA9WHkehodj5cL4n">
            Bj. Holmgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
