<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--fk--00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__25/mot_1926__fk__25-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E4hWf2GeYASubupRxNCCTV">
        Motioner i Första kammaren, Nr 25. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-DSJRgaSMBkW7NQrd74Ks9c" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MjqhYfMwnaWbsLAzGi1K5A" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K4Nub9fMVmK9XjXNJDKMxp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TvLBhFBtAJtcgd9XBVGzyY" type="motBody">
        <div xml:id="i-4yWq4cwcdDk7R5uQVvSKRA">
          <p xml:id="i-MdoMTRmN6hmgVEKPxSmEeM">
            Nr 29.
          </p>
          <p xml:id="i-GvyT5cd8j9RR2yhiZXR4vK">
            Av herr Berge m. tl., om anslag till forsknings- och forsöksverksamhet
            in- om biskötseln.
          </p>
          <p xml:id="i-UYpF352RjbEuGWWDo1o6FH">
            Den svenska biodlingen, vars direkta produktionsvärde torde kunna
            skattas till 2—3 miljoner årligen, och vars indirekta betydelse
            icke minst för frukt- odlingen är oerhört mycket större, har hittills
            för sin trygga utveckling efter enhetliga, rationella linjer saknat
            vetenskaplig ledning, om man bortser från tillfällig, vetenskaplig
            kontroll av de bland bien härjande sjukdomarna, som på allra sista
            tiden ägt rum. Utomlands har sedan länge vetenskaplig bi- forskning
            bedrivits vid ett flertal för ändamålet inrättade institutioner,
            men även om där vunna resultat äro av allmänt intresse, kan det
            ej förutsättas, att dessa utan vidare kunna tillämpas i vårt land
            med dess klimatiska för- hållanden. : Smittsamma sjukdomars härjningar,
            svårartade förluster under den kalla vintertiden och många andra
            vidriga omständigheter ha småningom fram- kallat en numera allmänt
            utbredd önskan att svenska biodlare till sitt stöd måtte få en
            på vetenskapliga principer fotad forsknings- och försöksverk-
            samhet. Icke minst de vidsträckt utbredda sjukdomarna kräva en
            sådan. Visserligen känner man redan åtskilligt om dessa, deras
            natur och orsaker, men ännu återstår härutinnan mycket att utreda.
            Sjukdomarnas förebyg- gande och botande, de smittsamma organismernas
            spridningsvägar, de olika birasernas disposition för sjukdomarna
            m. m. tarva ingående studier, som icke kunna bedrivas av andra
            än vetenskapligt skolade specialister. Sådana behöva de svenska
            biodlarna dessutom för saklig kontroll av de enskilda sjukdoms-
            fallen, för ett kontinuerligt övervakande av deras utbredning
            inom landet och för att möjliggöra ett enhetligt, fortgående bekämpningsarbete.
            Förslag till en forsknings- och försöksverksamhet på biodlingens
            område väcktes redan 1918 av Styrelsen för Centralanstalten för
            försöksväsendet på jordbruksområdet, som förordade en sådans anknytande
            till anstaltens ento- mologiska avdelning. Förslaget mottogs med
            sympatier såväl av myndig- neterna som av dåvarande departementschefen,
            vilken emellertid bl. a. på grund av ifrågasatt nybyggnad i proposition
            till riksdagen 1919 ansåg »an- ordnandet av en sådan anstalt böra
            uppskjutas&gt;. Sedermera återkom för- slaget i avknappad form
            på initiativ av Sveriges biodlares riksförbund år 1925. Det tillstyrktes
            då på nytt av kungl. lantbruksstyrelsen och styrelsen för Centralanstalten,
            vilken senare i sitt utlåtande gick på den linjen att Bihang till
            riksdagens protokoll 1926. 3 saml. 7 häft. (Nr 25—28.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__25/mot_1926__fk__25-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J65TTGS7HFEZdwbivuHaog">
            2 Motioner i Första kammaren. Nr 25.
          </fw>
          <p xml:id="i-2jPunTzRsph7zXJtztwWhJ">
            någon fristående forskningsanstalt icke måtte inrättas, utan
            höll före att verksamheten måtte uppdragas åt Centralanstaltens
            entomologiska avdelning, som för ändamålet borde förstärkas med
            tvenne assistenter, varav en veten- skapligt skolad och en med
            full kompetens som biskötare, varjämte anstal- ten borde erhålla
            ett tillskott i expenser av 6,000 kronor samt ett engångs- anslag
            av 10,000 å 15,000 kronor för uppförandet av en bipaviljong och
            framdragning av behövligt avlopp och ledningar. Detta förslag
            har departe- mentschefen i årets riksdagsproposition icke ansett
            sig kunna tillstyrka, då en utvidgning av Centralanstaltens organisation
            under nuvarande finansiella situation torde böra undvikas. Dessa
            skäl äro givetvis beaktansvärda, men dels torde biskötselns ekono-
            miska betydelse vara så betydande, dels ock de skador som bisjukdomarna
            förorsaka å ena sidan så omfattande och å andra sidan möjligheterna
            att genom en vetenskaplig försöksverksamhet nå effektiva resultat
            vid deras bekämpande så näraliggande, att detta väl motiverar
            beviljande av dessa relativt små anslag. På grund av det anförda
            tillåta vi oss därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-LrRjjuxMq2Hm1B1cwbbp5T">
            att riksdagen måtte besluta att vid Centralanstalten för för-
            söksväsendet på jordbruksområdet, entomologiska avdelningen, i
            överensstämmelse med anstaltens styrelses förslag inrättas tvenne
            nya assistentbefattningar för forsknings- och försöksverksamhet
            inom biskötseln; att avdelningens expensanslag ökas med 6,000
            kronor och att ett engångsanslag av 10.000 kronor beviljas för
            uppförande av bipaviljong samt för dess utrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-DUEA7ZdvDQiC4hQBTr7bKM">
            Stockholm den 18 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-AtidBp6vq1mr4iBpRgFV7n">
            N. Ad. Berge. Anders Elisson. Jöns Pålsson. N. A. Bondeson. Carl
            Eriksson. G. A. Larsén. C. A. Carlsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
