<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--fk--00105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AkRwv9VUnUqFwmPdBGprzr">
        Motioner i Första kammaren, Nr 105. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-cnynVQhYqkToEFJtSZfLg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Gzi6cSvjp95FvfWskmtCSr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WPK4HiTea34PQjDcU947Qe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JtU2SHmw5yv3AiE8ABSi22" type="motBody">
        <div xml:id="i-Sr8q4qmjd7fb7VfdkzCqyK">
          <p xml:id="i-8qDVHVXkG6X1HLLHPxvxUz">
            Nr 1035.
          </p>
          <p xml:id="i-UvcH9FytWViaTVferUNu39">
            Av herr Lindhagen, om krigsväsendets avrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-5EgQw72kjQLobhN3SyWK44">
            Militärväsendet, kommer aldrig att lämna politikerna någon ro,
            förrän detta väsende avskaffats. Frågan kommer, innan dess, att
            alltid stå på dagordningen och utgöra centralpunkten för intressenas
            spel, med åsido- sättande av goda makters inflytande. Folkförbundet
            nödgas äntligen börja famla sig fram mot sitt program om minskning
            av rustningarna, som för- modligen blir ganska outförbart och
            i varje fall bibehåller det brännbara ämnet i världen. Det svenska
            föredömet för en rustningsminskning, som besiöts 1925, har efierlämnat
            hitintills en växande jäsning inom partilivet. De förmögna klassernas
            representation har till och med under gårdagen i riksdagen i en
            massmotion slagit vakt om sitt ideal och begärt inställande av
            förra årets nedrustningsbeslut. Vid sådant förhållande är det
            så myc- ket mera påkallat, att även den fullständiga avrustningen
            kommer till tals. Det är också i någon liten mån större utsikter
            därtill, då frågan ej såsom förra året behöver drunkna totalt
            i det stora militära avgörandet. Jag tillåter mig således att
            väsentligen åberopa de skäl, som förra året anfördes i den, inom
            första kammaren framförda motionen (nr 234) om krigsväsendets
            avrustning i huvudsak så lydande:
          </p>
          <p xml:id="i-JTxU17rqN1Ggxpcy9H45Jf">
            »Med denna framställning avses således att lämna ett bidrag till
            för- svarsdiskussionen genom att låta även en mänsklighetstanke
            göra sig på- mind mitt ibland partisorlet, som överröstar allt.
            Människornas avväp- ning eller politiskt talat avrustningen är
            dock ett ofrånkomligt ideal ovan stridsvimlet, en tindrande stjärna,
            som i det politiska mörkret leder och vägleder mellan bränningarna
            trots allt. Vid 1924 års riksdag avgåvos av mig omfattande framställningar
            i detta ämne nämligen dels motioner om krigsväsendets avrustning
            (nr 230 o. f.) dels motioner om vissa ändringar i akten om nationernas
            förbund (nar 146 m. fl.), dels motioner om grundlagsändringar
            beträffande samarbetet mel- lan regering och riksdag i utrikespolitiska
            angelägenheter (nr 208 m. 11). De två förstnämnda framställningarna
            hava med några mindre tillägg i motiveringen och uteslutande av
            yrkandena utgivits i bokform under ti- teln: Krigsväsendets avrustning
            och folkförbundets fulländning. Till dessa tre framställningar
            hänvisas nu åter och tillägges här allenast en kort sammanfattning,
            lämpad efter den nuvarande situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-7yjYt6Ydm45YkJgCgsUVZQ">
            Avrustningen är ingen främling ens i den svenska politiken. Gamla
            lantmannapartiet var som bekant genomsyrat av ”antimilitarism”.
            Det besparade därigenom under långa tider landet från bortkastade
            utgifter, som däremot påkallades av generalstaberna, första kammarens
            och stä- dernas intellektualister. Denna lantmannapartiets obenägenhet
            för ett
          </p>
          <p xml:id="i-EjFVafMUk9WqMeuLVPnfYF">
            Situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-D96R62WMYbWTX8ErBSvQTB">
            En mänsklig- hetstanke.
          </p>
          <p xml:id="i-XVSYw4QoiMVp4x8hzVU7AW">
            Den gamla &gt;antimilita- Tismen.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DYhHwpgFREmDJM7ynhUB5j">
            Regeringens proposition 1925.
          </p>
          <fw xml:id="i-PCSt27xsnhncjnRYEijfmn">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 105.
          </fw>
          <p xml:id="i-MxWWRh5TKNzagCaNjaPqwP">
            svenskt militärväsende var säkerligen, såsom ock redan visat
            sig, grundat på en sund känsla för vårt lands ställning och uppgift
            i världen. Den allmänna meningen inom den gamla socialdemokratien
            upptog detta åskådningssätt. Dess antimilitarism försvann dock
            tämligen snart på par- tiets väg mot makten. I det längsta vidhölls
            den av de socialdemokratiska ungdomsklubbarna. Den röda knappen
            med det avbrutna geväret bars då demonstrativt överallt i landet.
            Särskilt var detta fallet med lands- bygdens ungdom. Nu äro även
            där dessa symboler bortplockade från rockuppslagen. 'Trots denna
            politiska omvandling lever dock ute bland folket ännu kvar i det
            tysta den outrotliga längtan till ett mera förlovat land. De folkliga
            fredsföreningarna såsom freds- och skiljedomsföreningen samt kvinnoför-
            eningen fred och frihet underlåta ej att vid sidan av de dagspolitiska
            frågorna framhålla även avrustningen såsom icke blott ett ideal
            utan även en praktisk angelägenhet i högsta grad just nu. Nykterhetsfolkets
            ung- domsorganisationer hava freden på sitt program och släppa
            icke heller avrustningen ur sikte. En fronderande sammanslutning
            av frisinnade kvinnor med tidningen Tidevarvet såsom organ föra
            oförskräckt fram av- rustningen i den allmänna diskussionen. Det
            är påfallande, vilket medryckande intresse en mötespublik ute
            i lan- det ådagalägger vid föredrag, som i militär- och fredsfrågorna
            vill gå till den för människorna begripliga grunden av tingen,
            och vilken tröttkörd stämning råder, då partierna söka fria till
            folkgunsten med sina inveck- lade, för de menige obegripliga härordningsförslag.
            Till och med i huvud- staden, huvudsätet sedan länge för den politiska
            kompromissen, kan under- stundom göras enahanda iakttagelser.
            För det år 1925 av förbundets för humanistisk politik Stockholmsavdelning
            utlysta mötet i avrustnings- frågan med anföranden i ämnet från
            olika partiriktningar förespåddes av klokskapen i riksdagen ett
            misslyckande. "Man ansåg att endast en hand- full människor kunde
            vara nog dåraktiga att vilja intressera sig för detta "icke aktuella
            ämne”. I stället blev det en rusning efter biljetterna och en
            mängd människor måste vända om med oförrättat ärende från försälj-
            ningsställena och möteslokalen, Musikaliska akademien. Detta visar,
            att man hos menigheten ännu ej kunnat utrota förnimmelsen av,
            att människan också har en själ, och att dennas lagar och krav
            äro eller kunna befaras bliva värdigt föremål jämväl för statskonsten.
          </p>
          <p xml:id="i-7CkVAi9whTuhe2e8Ldg5Tn">
            Detta behov av grundsatser, av en ledande problemställning fann
            ej något gensvar i fjolårets proposition om försvarsväsendet.
            Den hänvän- de sig icke heller till det obefordrade, i valrörelserna
            tämligen vanmäk- tiga folket utan till riksdagspartiernas ledare.
            Till och med ordet avrust- ning saknades, så vitt jag kunnat finna,
            i propositionen. Statsministern principiella anförande inleddes
            illusionslöst med en erinran, att 'i vårt liksom i andra länder
            förnimmes med styrka behovet av att ernå lättnader i den betungande
            rustningsbördan”. Upprepade gånger återkom sedan ta- let om ”minskning
            i rustningarna”. Någon framställning om denna epoks plats i utvecklingen
            och någon vägledning fram emot den goda viljans re- gim återfanns
            icke. Förhållandet är emellertid, att i vårt land liksom säkerligen
            i de flesta andra länder väntar och längtar folkets breda lager
            efter avrustningen rätt och slätt och ej efter några tillkrånglade
            förespeglingar. När man försöker lugna dem med att de i stället
            få minskade rustningar bliva de i själ och hjärta icke tillfredsställda.
            Ett sådant löfte giver dem ingen led-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-1Byod9iznjdKDDemJUkUH">
            Motioner i Första kammaren, Nr 105. T stjärna och tillförsikt.
            Rustningarna komma att vara kvar och utgöra samma brännbara ämne
            som förut. En minskning av rivaliserande stor- makters rustningar
            erkännes av de senare själva vara ett så svårt pro- blem, att
            man skulle kunna nästan likställa det med lösningen av cirkelns
            kradratur. Även i ett mindre land upplöser sig detta diskussionsämne
            i en mångfald lösliga ståndpunkter utan ryggrad eller fjärrsyn.
            Vid remissdebatten år 1925 återgav generalstabschefen ett ofta
            citerat yttrande, att varje folk, som vill leva, måste i våra
            dagar bestå sig med ett härväsende. Vilket liv är det då, som
            detta erbjuder det svenska folket? Det skänker oss ingenting annat
            än utsikten att fortfarande få leva på randen av en vulkan. Man
            kommer utifrån att inbjuda oss till detta här- väsendes begagnande,
            när man behöver det på andra håll. Man kommer inifrån att locka
            till dess utnyttjande, när konjunkturerna anses lämpliga. Det
            kommer under alla förhållanden att uttömma våra ekonomiska resur-
            ser, uttränga ur boet de legitima produktiva frågorna, lägra sig
            såsom en nattfrost över vårt andliga liv och rättens tillblivelse.
            Enligt min uppfattning måste det läggas statsministern till förjänst,
            att han år 1925 icke försökt att med någon falsk hänförelse förgylla
            upp det nedsjunkna innehåll, som en militärordning alltid måste
            hava. För- slaget var icke ens uttryck för det socialdemokratiska
            partiets egen kom- promisslinje från 1924. Det innebar ett illusionslöst
            och utan hävdande av egna meningar framfört erbjudande till vänsterpartierna
            att samla sig om någon oundgänglig tillfällighetslösning av frågan
            vilken som helst. Det värdefulla i den överenskommelse, som till
            sist slöts, ligger i utsikten till åtskilliga besparingar i 1914
            års härordning, vilken dock aldrig borde kommit till stånd såsom
            innefattande en orimlig belastning. Även det nu antagna förslaget
            innebär emellertid en kolossal expropriation utan er- sättning
            av svenska folkets ägodelar, kroppar och själar. Det måste år
            1925 kämpas till det yttersta bland annat om norrlands- kommitténs
            ännu ej prövade förslag till återförvärvande från de norr- ländska
            bolagen och skogsspekulanterna av de odlingslägenheter med någon
            skog, som gått ifrån allmogen och dess oförsörjda ättlingar. Kommitténs
            konservativa och liberala majoritet föreslog en expropriationslag
            såsom yttersta stöd och kontroll för frivilliga uppgörelser i
            det vällovliga ända- målet. Representanter för högern, bondeförbundet,
            de nyliberala och de frisinnade enade sig i lagutskottet som en
            man mot denna liksom även mot andra liknande kompletteringar av
            de sociala verktygen, väl behövliga i dessa tider, då folket tränges
            om brödet och emigrationsmöjligheterna förminskas. De ställde
            sig helt på bolagsreservanternas i kommittén ståndpunkt. I detta
            fall går numera äganderättens helgd, även om ersätt- ning erbjudes,
            före människorätt. Då det däremot gäller expropriation för en
            härordning av icke biott ägodelar utan även av värnpliktige och
            allt detta utan rimlig ersättning, då kan man knappast få nog
            av expropria- tion. Först exproprieras de otaliga miljoner, som
            skola stå till buds för härens många improduktiva utgifter. Detta
            vållar knappast något bekymmer. Vidare exproprieras de värnpliktigas
            personer utan ersättning och stu- denterna uttagas i det närmaste
            i dubbel måtto med ökande av deras skul- der och förlängande av
            deras långa, oftast bekymmersamma studietid. Leveranser, byggnadsföretag
            och ordinarie anställningar för hären skänka de övre tiotusenden
            ekonomiska fördelar och gör härordningen till en för- sörjningsanstalt
            i all synnerhet för dem. De menige åter, för vilka man ej vill
            tillåta expropriation ens mot ersättning av små odlingslägenheter
            i
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9gQohQ1Ban1tHd2RFdiB9S">
            Avrustningens idé.
          </p>
          <p xml:id="i-2c5LTm8VmsNJHKXrorbuZT">
            Behovet av en svensk här- ordning.
          </p>
          <fw xml:id="i-TpGi8VcMQGBkBA5KF2KNjC">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 105.
          </fw>
          <p xml:id="i-BJ19GE9QiajGbwNUJ1naP6">
            dess fattigdom, dem tar man tvångsvis ut gladeligen för att bära
            bördan av de förmögnares ideal, härordningen. Det är icke ens
            nog med detta. Staten exproprierar utan rimlig gottgörelse i talrika
            fall även de värn- pliktigas hälsa och liv samt förvärvsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-R739ZHDwfRtykqmCukXmz2">
            Avrustning innebär icke allenast ett nedläggande av en härordning.
            Den betyder något vida mera. Den representerar ett politiskt program,
            som går såsom en röd tråd genom världshistorien och manifesterar
            vid alla till- fällen de enda möjliga och rätta vägarna. Denna
            idé eller sanning, som skall i sin mån göra oss fria, förglömmes
            eller förhånas av dagens sorl och vapnens gny. Den finns dock
            där ändå och ingenting består mer oförstörbart än just detta.
            Utan en god vilja skapas aldrig fred eller, så- som det uttrycktes
            för nära tretusen år sedan, ”utan tilltro till det goda och visa
            är allt förgäves i staten”. Denna vägledning finnes inom varje
            människas bröst. Man behöver ej rådfråga auktoriteter eller slå
            upp i böcker för att få någon kännedom om densamma. Allt som är
            stort och lysande i hävderna, innefattar en hymn till dessa levande
            krafter. Religionerna, filosofien, den fulländade statskonsten
            be- teckna alla sinnelaget hos individen och dess kultivering
            såsom den enda möjliga grundvalen för en god samhällsbildning.
            Inför sådana klargörande erfarenheter måste man förvåna sig över,
            att det kan vara tillåtet att så- som nu styra en hel världsdel
            med förespeglingar, att något så hopplöst som härordningar utan
            grundsatser skulle vara en nödvändig grundval för organiserande
            av fred och samförstånd mellan folken. Så länge san- ningen och
            politiken äro två skilda världar i oupplöslig motsättning, så-
            lär det väl, såsom Sokrates uttryckte det, icke kunna förväntas
            någon be- frielse från det onda för staterna och icke heller för
            människosläktet. Må vi besinna, att fjorton miljoner av vår så
            kallade praktiska politik oskyldigt mördade soldaters blod ropar
            från jorden. Världskrigets tal kräver ett värdigt svar. Detta
            svar kan ej bliva något annat än männi- skornas avväpning. En
            närmare utveckling av detta ämne återfinnes i de ovan åberopade
            framställningarna vid 1924 års riksdag och en motion vid 1925
            års riksdag (nr 170, sid 11—20), till vilka således ytterligare
            hänvisas.
          </p>
          <p xml:id="i-NAaUnj7w5w8DPkbQXgLPyy">
            Från sagda utgångspunkt måste även vår svenska militärfråga bedömas.
            Vår uppgift måste vara att bryta fjättrarna, som förhindra varje
            andlig växt, samt göra vårt sysslande totalt opraktiskt. Statsministern
            skattade år 1925 på visst sätt till denna uppgift, då han nyktert
            från dagordningen avfört erövringskrig eller med andra ord nationalkrig
            såsom en fara för oss. Han säger nämligen, att vi icke hava anledning
            att uppbygga vårt försvar med tanke på ett angrepp mot landet
            i erövringssyfte. Sedan blev hans anförande dunklare. Risken är
            av annan art, sade han, samt förklarade att den består uti "möjligheten
            att varda indragen uti konflikter mellan andra stater”. Det är
            icke uteslutet, att häri inbegripas neutralitetskonflikter. Å
            andra sidan saknas lyckligtvis i denna proposition ordet ”neutralitetsförsvar”
            med dess överdrivna krav på härordningar. Vi veta, att den väsentliga
            användningen för vårt så kallade neutralitetsförsvar under de
            senaste etthundratolv åren bestått uti en intensiv och ingalunda
            ofarlig agitation
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3vWcqY3WC5V8LgQ4RZVmqm">
            Motioner i Första kammaren, Nr 105. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-WYqLjqwHgw9zhKqdQQhWiU">
            för dess användande, 1855 till anfallskrig mot Ryssland, 1864
            till anfalls- krig mot Preussen och Österrike, 1905 till anfallskrig
            mot Norge samt 1915 och 1916 till anfallskrig främst mot England,
            Frankrike och Italien. Man kan verkligen säga, att vår härordning
            varit mångsidig i sina innersta be- nägenheter. Under världskriget
            kränktes däremot vår neutralitet synnerligen grovt på öppna havet
            av tyskarna, som torpederade våra handelsfartyg, och av engelsmännen,
            som kvarhöllo dem olagligt i sina hamnar. I brist lyck- ligtvis
            på en mäktig flotta, som kunde föra krig mot de båda mäktiga staterna,
            protesterade vi bara och funno oss i kränkningen, till dess den
            gick över. Ett gammalt klassiskt exempel på en neutralitetskränkning,
            som anses hota Sverige, har varit den där gotländska hamnen, som
            kunde besättas sannolikt av engelska flottan för att användas
            som replipunkt vid operationer exempelvis mot Ryssland. Detta
            inträffade varken under krimkriget eller världskriget. Men om
            denna neutralitetskränkning nöd- vändigtvis principiellt en gång
            skall inträffa, varför kunna vi då icke göra, såsom vi gjorde
            i förenämnda fall under världskriget. Vi kunna pro- testera mot
            kränkningen och finna oss i den, till dess den med kriget gått
            över. Detta är väl vida mer praktiskt än att hålla en stor härordning
            för att vid minsta fnurra på tråden kunna kasta oss in i ett krigs
            förödelser och fruktansvärt ovissa öden. Förpliktelserna till
            nationernas förbund enligt dess akt vinkar ju med ett och annat
            krigstillfälle även för oss såsom deltagare i förbundets så kallade
            sanktionskrig. Geneveprotokollet skärpte detta äventyr högst be-
            tydligt och skänkte oss allt annat än lugnande perspektiv. Nu
            har emeller- tid protokollets förslag förfallit. Det behöver då
            ej ordas om nödvändig- heten för vårt land att av denna anledning
            hålla en avsevärd härordning, vilket väl ej heller var meningen
            med vårt inträde i nationernas förbund. Regeringspropositionen
            motiverade 1925 icke heller sitt förslag av någon sådan hänsyn,
            som nu sagts. Fråga är då, vilken eller vilka andra konflikter
            mellan andra stater vi enligt regeringens mening kunna till äventyrs
            bliva indragna uti och un- der vilka omständigheter uppslag till
            en sådan indragning skulle kunna anmäla sig. Det är icke lätt
            att utfinna konturerna för ett sådant äventyr. Det gives emellertid
            ett bruk för en härordning, som man icke öppet talar om men i
            vår tid är särdeles aktuellt. Den behövs enligt en spridd föreställ-
            ning på grund av fara för inbördeskrig och eventuellt tillkallandet
            från den ena parten av utländsk hjälp emot den andra. Den som
            har sin varelse till stor del bland mer eller mindre konservativa
            kretsar vet mycket väl, att bakom deras nutida iver för det största
            möjliga försvar såsom landets främsta fråga ligger uppfattningen,
            att det behövs i all synnerhet för dämpande av inre oroligheter.
            Det är nu bolsjevikfaran, som mest oroar sinnena. Den ryska farans
            spöke uppträder även nu som i gamla tider, ehuru i en annan förklädnad.
            Man föreställer sig, att den ryska sovjetstaten skall vara benägen
            att anstifta och vid behov även un- derstödja bolsjevikuppror
            i alla stater och således även hos oss, ja kanske i all synnerhet
            i Sverige, som ligger så nära till hands. Det är särskilt kvin-
            norna inom dessa kretsar, som uppriktigare och frispråkigare giva
            uttryck för sin fruktan för ”rödgardisterna” och framför allt
            de ryska. Behovet av en stark härordning är uppenbart, tillägga
            de, och denna opinion har nog oftast varit i den manliga säcken,
            innan den kom i påse. Socialdemokraternas åskådning i militärfrågan
            är ganska splittrad. För
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-PR46RXw3GFBgb1tBVQBrn4">
            Två enhets- fronter.
          </p>
          <fw xml:id="i-W3UF68tRfaQwxPhXBpY6Jx">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 105.
          </fw>
          <p xml:id="i-7jh36Pww4Vvxi4BbmLzcFj">
            ej länge sedan grundade partiets majoritet sitt krav på härordning
            tillika på behovet av dess användning för inre uppgörelser eller
            något liknande. Vid den socialdemokratiska partikongressen 1917
            utträdde nämligen vän- stersocialisterna ur partiet väsentligen
            på grund av skiljaktiga meningar i militärfrågan. Majoriteten
            medgav icke då avrustningsfolket någon dräg- lig tillvaro inom
            partiet. Huvudtalare för majoriteten var enligt uppdrag den nuvarande
            statsministern, som motiverade behovet av en härordning bland
            annat därmed, att även socialdemokratien behövde en härordning
            för att därmed kunna försvara en socialdemokratisk stat mot angrepp
            från dess grannar. Vid socialdemokratiska ungdomsförbundets kongress
            hösten 1922 förkastades en motion, att förbundet skulle verka
            för fullständig av- rustning. TI stället segrade en motion, som
            räknade med militären som en naturlig sak och ansåg förbundets
            uppgift vara att agitera inom den- samma. Om ungdomen, sades det,
            tog med sig i kasernen de socialistiska idealen, blev försvaret
            icke en fara, utan ett värn för demokratien och den framträngande
            socialismen. Man tog avstånd från, att känslostämningar eller
            blöt och formlös pacifism skulle bestämma förbundets uppfattning,
            ock önskade icke ett återupplivande av den gamla ytliga antimilitarismen,
            som med så avskräckande verkningar odlades inom det gamla socialdemo-
            kratiska ungdomsförbundet. Kommunisterna sluta sig som bekant
            enligt sin lära för tillfället till den uppfattningen att militärens
            uppgift är att försvara en kommunistisk stat. De önska emellertid
            en annan ordning för militärens rekrytering. Den får ej bildas
            med inslag av några borgerliga element, utan måste bestå av kom-
            munistiskt pålitliga arbetare och bondesoldater.
          </p>
          <p xml:id="i-MKn5eRo1ZHFrY6ZV7TJBbJ">
            Vi se således, hurusom klasserna och partierna numera äro tämligen
            eniga därom, att militärväsendet är en samhällsinrättning, som
            måste fin- nas även i vårt land. Alla anse sig behöva militären
            icke minst för att skydda sin makt och få tillfälle att för sin
            räkning kommendera densamma. Militarismen är en nödvändighet,
            den representerar ordningen och fram- för allt — tillfället att
            få begagna den. Ingenting bör väl således vara mer angeläget än
            att beröva klasserna och partierna möjligheterna därtill. Denna
            enhetsfront bygger i själva verket på synnerlig samstämmighet
            även i en annan kardinalfråga. Alla partier i Sverige liksom i
            det övriga Europa äro eniga om, att själens odling och den goda
            viljans regim har icke något med politiken att skaffa eller åtminstone
            icke med den stats- konst, med vilka dessa sammanslutningar vilja
            sysselsätta sig. Med andra ord en ensidig materialistisk åskådning
            behärskar samhällena. Till andlig kultur räkna vi endast de intellektualistiska
            strävandena, för vilka som be- kant själens odling och självansvaret
            är en i stort sett främmande ange- lägenhet. För min del har jag
            trott det vara av vikt att utvidga de vänsterpolitiska programmen
            till någon samverkan med dessa andliga krafter, som en- samma
            förmå något. De lyckades att år 1911 få infört i det socialdemokra-
            tiska partiprogrammet, att socialismens mål vore ekonomisk och
            andlig frihet för alla samt skapandet av icke blott bröd och frihet
            utan även själv- ansvar. Några år efteråt tillstyrkte partiets
            programkommission med den nuvarande statsministern i spetsen att
            utesluta detta främlingeskap ur pro- grammet. Motiveringen var
            att det störde det monumentala i de ekono- miska teserna. Kongressen
            följde kommissionen. Hade denna senare haft något medlidande med
            de stackars förflugna påminnelserna även om det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DSnHmAvFzRCHNRM8WUsESo">
            Motioner i Första kammaren, Nr 105. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-DGrfykESbSmj8bkaU5v1ME">
            andliga livet, så torde kongressen säkerligen tillåtit dem få
            vara kvar lika enhälligt, som den år 1911 vänligt upptagit dem
            som inhysingar i det stora huset. Skickelserna äro sällsamma.
            Säkerligen har statsministern sin beaktade rättskänsla att tacka
            för sin upphöjelse och det är väl också på den grundvalen, man
            kan tillåta sig några förväntningar av hans poli- tik. Rättskänslan
            är dock en gnista av det andliga liv, som av honom ut- visades
            ur grundsatserna för det parti, till vilket han nu valts även
            såsom ordförande. Enahanda upplysning om, hur allt sig rätteligen
            förhåller, kan inhämtas från det kommunistiska partiets framträdande.
            Det vänstersocialistiska partiets demokratiska grundlagar, utgörande
            en utbyggning av 1911 års tankar, förvandlades av kommunisterna
            ögonblickligen till ruiner. Sär- skilt satsen ”medborgarnas karaktärsdaning
            och deras personligheters inre utveckling är en samhällsangelägenhet
            ströks obönhörligt. Detta saknade uppenbarligen betydelse för
            den kommunistiska staten. Europa står sålunda enigt från sovjet
            till västerns yttersta höger om materialismen och intressena såsom
            de enda härskande realiteterna. Den andliga kapitalismen och dess
            följd den andliga fattigdomen äro omhäg- nade inom tongivande
            partikretsar. Under ett sådant tillstånd är det klart, att de
            maktägande i vår världsdel ropa efter härordningar och att folken
            lugnas med skådespel och, i den mån pengar bli till övers, även
            med någon brödföda, under det att de stackars människornas själar
            kastas ut på sop- backen. 'Tvångsföreställningen om nödvändigheten
            av ett militärväsende göt olja på elden och tände världskrigets
            brand. Det finnes fortfarande knappast någon utsikt, att folkens
            självbevarelsedrift skall av deras makt- ägare lämnas tillfälle
            att avskudda sig vapnens förförelser. En sak är emellertid ödesbestämd,
            och det är, att först bortom vapnen skymtar om- sider en strimma
            av samvetenas statskonst.
          </p>
          <p xml:id="i-Kd9Swbouze4on7ErW4KR2m">
            Regeringarnas härordningar innehålla ej något om &lt;fredsarbetet.
            Även försvarskommissionens betänkande avhöll sig från tankar i
            detta ämne. Denna brist i förslagen är en naturlig följd därav,
            att det ej inord- nats under någon problemställning. Detta i sin
            ordning är en följd av den ovannämnda själlösheten i systemet
            Europa. För den, som förkastar en omväxling allenast i metoderna
            för blodbad såsom invigning av en ny tid, måste uppmärksameten
            riktas på skapandet av en folkmening och ett folkprogram för en
            omvärdering av den gamla politiken. Den förenämnda läggningen
            av den europeiska statskonsten utesluter djupplöjning och även
            folkmeningens medverkan. Det hela blir fortfarande ett politisk
            spel med brickor och tärningar bakom kulisserna utan tillräckliga
            grundsatser och utan omskapande resultat. Man kan ej heller av
            en sådan vägledning, som ovan skildrats, vänta an- nat än bildlikt
            talat en fortgående åderförkalkning i metoderna för statens styrelse,
            en åldrande och senil statskonst. Ingen lär väl sålunda vilja
            be- strida, att vänsterpolitiken ruinerats under sin inväxt i
            maktbefogen- heterna. En del gamla programpunkter stå visserligen
            kvar i formaldema- kratiens av ålder bleknade bekännelseskrifter.
            Men hur står det till med tillämpningen? Den nya tiden bär i sitt
            sköte de stora realdemokratiska problemen, som överskugga världsutvecklingen.
            Den gamla apparaten står här ännu mera
          </p>
          <p xml:id="i-PocxkMuGHS9eykEpQD3w4L">
            Fredsak- tionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-CHbPAyD8kQ1n9Q3zZarvLU">
            Gottgörelse.
          </p>
          <p xml:id="i-83ygQ8fKV9yxZGPiZK9BoA">
            Skandinavisk avrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-Qqi7SMvcAGHPpGSAo3cGDi">
            Yrkande.
          </p>
          <fw xml:id="i-24UJHdg2K98QgUg6cELo88">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 105.
          </fw>
          <p xml:id="i-7vdFy4SfiA5uwumookMf1Z">
            handfallen, då det gäller en beslutsam resning mot våldet som
            kulturmedel och en oförskräckt vakthållning kring den verkliga
            rätten utan mannamån och människofruktan. Det förefaller, som
            i alla parlament och enskilda parlamentariska sammanslutningar
            med gravlikt allvar obönhörligt av- visas varje uppfordran att
            gå till grunden av tingen. Det svenska konsti- tutionsutskottets
            utlåtande nr 8 för 1925 utgör enligt min uppfattning det senaste
            exemplet ur en lång erfarenhet. På möten med vanliga människor
            ute i landet och till och med i huvudstaden kunna däremot skildringar
            av läget ej undgå att utlösa en ofta stormande munterhet över
            de små möss, som i lyckligaste fall födas av de vetenskapliga
            och parlamentariska ber- gen inför de pockande uppgifterna. Under
            sådana förhållanden är det så mycket mer angeläget att icke miss-
            trösta utan oavlåtligt gå fram för människornas avväpning och
            ett verkligt folkprogram för freden.
          </p>
          <p xml:id="i-KPXd91PRZzsCx2q6nbXYhc">
            Det ligger i sakens natur, att även ett avrustningsförslag måste
            vara för- bundet med en provisorisk ordning, som skänker gottgörelse
            i möjligaste mån åt dem, som eljest skulle bliva lidande. Därmed
            syftas på alla, som hava sitt uppehälle av de militära inrättningarna
            samt genom deras be- gränsning eller indragning hotas av minskade
            befordringsutsikter, ekono- miska förluster eller kanske ruin.
            Detta gäller såväl hög som låg. Det må vara förlåtligt, om dessa
            människor ej känna härordningens minskning eller avrustningen
            såsom något ideal och av sitt intresse komma att mot- sätta sig
            detsamma, såvida ej vederlag gives.
          </p>
          <p xml:id="i-JSEKKiZnqMTsCzaAffa2tW">
            Den samverkan mellan Sverige, Norge och Danmark, som ligger i
            sakens natur samt hitintills ägt rum på skilda områden och icke
            minst under kri- get, bör av begripliga skäl helst omfatta även
            avrustningsfrågan. Möjlig- heten av en nordisk avrustningsallians
            bör vara mer aktuell nu efter kri- gets avslutande. En sammanslutning
            mellan ännu flera smärre nationer för initiativ till en världsorganisation
            för freden är visserligen också en ofta framhållen praktisk angelägenhet
            i nutiden. För att emellertid komma igång med avrustningen är
            det icke lägligt att för mycket inveckla själva starten. De nordiska
            länderna äro ostridigt de, som lättast kunna taga initiativ. Huvudsaken
            är att en början blir gjord från dem, som av för- hållandena äro
            mest uppfordrade därtill. I brist på skandinavisk samver- kan
            innebär emellertid även svensk avrustning 'en ny beslutsamhet”,
            som måste högeligen gagna vårt land och giva en lösen för en ny
            världsord- ning.»
          </p>
          <p xml:id="i-2XzHoBLz2MVmNdZpBpYmRb">
            På grund huvudsakligen av vad sålunda anförts hemställes ånyo,
          </p>
          <p xml:id="i-HJC6WJvF68UEyh7xPC9rXf">
            att riksdagen med anledning av statsverksproposi- tionen om anslag
            till försvarsväsendet samt herr Lind- mans m. fl. vid innevarande
            riksdag väckta motion om upprivande av 1925 års beslut i försvarsfrågan,
            ville i stället för sistnämnda framställning hos Kungl. Maj:t
            anhålla om:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HAcqTqLsBQZbXkQ4VjWSRL">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 105. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-YVBe4xTqd6JdenSYABaoaj">
            1) en skyndsam plan för det svenska krigsväsendets avrustning
            med bibehållande allenast av en folkligt organiserad, oundgänglig
            ordningsmakt; 2) ett aktivt framträdande i de internationella
            för- handlingarna till en verklig världsorganisation av freden;
            3) en hänvändelse till Danmark och Norge om en samtidig skandinavisk
            avrustning och ett samlat skan- dinaviskt framträdande till förmån
            för en världsor- ganisation, som vill gå till grunden med avrustningen
            och fredsfrågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-9PkVGQPftNRjoPKd1A2WcQ" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1926.
          </p>
          <div xml:id="i-Q4oMNVBiND3CHBb7fMQgzx" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Et8DJKWUcVipkYKnro3v3t" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
              Carl Lindhagen
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__105/mot_1926__fk__105-010.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
