<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--ak--00141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__141/mot_1926__ak__141-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CJvRqDGpxvuXV7VVk3B12b">
        Motioner + Andra kammaren, Nr 141. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-G6Kvz4DndtcjRm3ywn9Z71" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KPtQmGLxgDqvgCx1DEj8rE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Gis2YU7U6YBgt17kusqKaV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4GvcsHGiBLvSGWhyEJZqoD" type="motBody">
        <div xml:id="i-4t67fBMmTv4YcgD3Y7ZXyN">
          <p xml:id="i-FcR5kzDFi36bvpqVyPXnuk">
            Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-2k6YrkmWzPHP4ssyjeaaiu">
            Av herr Lindgren, angående minskning av statsdeparte- mentens
            antal.
          </p>
          <p xml:id="i-AJFemf6NgiFoNnkKnzRScr">
            I statsverkspropositionen har chefen för finansdepartementet,
            beträffande statens utgifter i allmänhet anfört bl. a., att en
            minskning i besparingssyfte av statsdepartementens arbetskrafter
            bör kunna underlättas genom mindre förskjutningar mellan departementen
            och vissa centrala verk, och att härför två vägar äro framkomliga,
            nämligen dels decentralisering i sådana fall, där nuvarande regeringsärenden
            förberetts av centralt verk ur synpunkter, lik- artade med dem,
            som måste i departementen anläggas, dels utsträckning av föredragning
            i statsrådsberedning genom tjänstemän från vederbörande be- redande
            verk likaledes därest dessa föredragande icke representera »en
            alltför speciell fackkunskap liksom ej heller utpräglad verksintressen»
            — en om- skrivning, som ingenting annat betyder än att verkets
            beredning bort ske efter likartade synpunkter som inom departementen.
            Det måste ifråga- sättas, huruvida ej under sådana förhållanden
            även i dessa senare fall lika mycket eller mera kunde vinnas genom
            att också på den tillämpa decentra- liseringsprincipen, såvida
            ej meningen är att på omväg införa den departe- mentalreform,
            som tidigare föreslagits men avböjts såsom icke förenlig med svenska
            förvaltningsprinciper av beprövat värde. Vid ett godkännande från
            riksdagens sida av decentraliseringsförslagen torde därför böra
            tillika ut- talas en önskan om förslag och åtgärder till decentraliseringens
            fullföljande i större utsträckning med undvikande av verksföredragning
            i statsråds- beredning. Att en dylik utvidgad decentralisering
            i många fall icke är möjlig utan vissa lagändringar, är uppenbart,
            särskilt beträffande ärenden, som falla under handelsdepartementet,
            men av desto större vikt är det, att Kungl. Maj:t snarast möjligt
            verkställer utredning och framlägger förslag. Departementschefen
            har däremot icke velat upptaga förslag om minsk- nirg av statsdepartementens
            antal, ehuru denna väg till förenkling och be- sparing borde vara
            minst lika givande som den av honom förordade. Vis- serligen har
            frågan gjorts till föremål för undersökningar, men resultatet
            av dessa ha blivit rent negativt, och dock vill det synas, som
            just den väg, departementschefen varit inne på och som tidigare
            i motion vid riksdagen påyrkats, nämligen sammanslagning av handels-
            och kommunikationsdepar- tementen till ett departement, bort vara
            särdeles framkomlig. Departe- mentschefen medger själv, att den
            fördelning av handelsdepartementets ärenden på andra departement,
            vartill preliminärt förslag uppgjorts, kunde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__141/mot_1926__ak__141-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WbphjhrMZDqSZknwqp22cW">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 141.
          </fw>
          <p xml:id="i-8SZpyQXgJoKhrJbFQNwEPi">
            vara lämplig, men han finner huvudskälet för handelsdepartementets
            bibe- hållande ligga däri, att dettas ärenden böra sammanhållas
            inom en och sam- ma ram och att vinsten av dess indragning, som
            bleve dels en besparing av omkring 100,000 kr., dels ett sammanförande
            av sjöfartsärendena med öv- riga trafikärenden, icke uppväges
            av den förlust, som bleve med indrag- ningen förenad, och som
            skulle bestå däri, att dels en väl kvalificerad per- sonal med
            möjlighet till ständig kontakt med näringslivet stode till förfo-
            gande för alla förberedande traktatsförhandlingar, dels och främst
            att den ledamot av regeringen vore i tillfälle att oavlåtligt
            följa själva dessa för- handlingar, vilken sedan skulle hava ansvaret
            för resultatet av dem. Granskar man närmare dessa båda skäl torde
            visa sig att intetdera äger någon bärkraft eller beviskraft. Att
            handelsdepartementets administrativa personal skulle, mera äh
            vare sig en motsvarande avdelning av utrikesde- pårtementet eller
            kommerskollegiet, vara särskilt »väl kvalificerad med möj- lighet
            till ständig kontakt med näringslivet», måste på det allvarligaste
            be- tvivlas. Samtliga dessa verk rekryteras ur samma källa och
            i den mån spe- ciellå krafter erfordras kunna de lika väl placeras
            i vilket som helst av dessa verk. Alldeles detsamma gäller om
            departementschefen: bleve det utrikes- ministern som skulle svara
            inte blott som nu för det formella avslutandet av träktaåten utan
            också för dess thateriella resultat, så hade han lika stor möj-
            lighet att följa de förberedande förhandlingarnas gång på detta
            viktiga område som någonsin ett Handelsdepårtements chef, helst
            som han redan nu, beträffande alla andrå traktater har att svara
            för deras både formella av- slutände och avsedda praktiska resultat.
            Delvis annorlunda kunde saken ställa sig, om håndelsdepartementschefen
            själv vore näringsidkåre eller i sin borgerliga gärning utanför
            statsrådet vore med näringslivet och dess män nära förbunden,
            men dels lärer det alltjämt bliva politici, som erhålla denna
            departementschefsbefattning, om den bibehålles, dels få heller
            icke för- delarna av att häva en dylik departementschef överskåttas
            på bekostnad av de uppenbara administrativa olägenheterna; därjärhte
            kan ju tagas under övervägande, hurtivida ej personbehovet kunde
            på annat sätt tillgodoses. Ej heller de skäl, som tidigare anförts
            för ett fristående handelsdeparte- ments inrättande, hava visat
            sig motsvaras av verkligheten. Så länge Sverige fästhåller vid
            häringsfriketens princip och staten icke får eller bör ingripa
            ledatide eller i större skala reglerande på näringslivet, läter
            det också vara fullt tillräckligt, att frågor om näringslivet
            beredås av kommöerskollegiet materielt och avgörås av Kungl. Maj:t,
            i den mån så erfordras, på före- den etra av en departemetltschef,
            sönd icke uteslutande är hänvisad till sökå utsträcka ståtens
            ledning äv näringslivet på ett sätt, som icke vore med dess frihet
            och välfärd förenligt. Då det sålunda synes önskvärt, att frågan
            om handelsdepartementets in- drägning tages under förnyat övervägande,
            och då denna fråga torde kun-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__141/mot_1926__ak__141-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EAExiWqYsJc6DSQvkRFrGG">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 141. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-SrqffBvgybwPLhdjXtmuet">
            na behandlas, oavsett om och på vad sätt de enligt statsverkspropositionen
            redan nu tilltänkta personalindragningarna och ärendesomflyttningarna
            komma att genomföras och verka, hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-DNyMgoeyBmFcwNkm1Smimn">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t an- hålla,
            att Kungl. Maj:t ville låta verkställa ny utredning och för riksdagen
            framlägga de förslag, vartill denna må föranleda, om sådan ändring
            i lagen om statsdepartemen- ten, att dessas antal måtte minskas
            och därvid särskilt till- ses, huruvida ej, i samband med utsträckt
            överflyttande till verkens avgörande av vissa nuvarande regeringsärenden,
            handelsdepartementet kunde med annat förenas eller in- dragas.
          </p>
          <p xml:id="i-KdCordbxLqTsV7YDy9Skqq" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1926.
          </p>
          <div xml:id="i-Y83TsTzLR99C4pe8CqzNm3" type="signatureBlock">
            <p who="i-7KYtXemPbpaGM9PBDeU9Wg" type="signature">
              And Lindgren
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__141/mot_1926__ak__141-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
