<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--fk--00176">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__176/mot_1926__fk__176-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7td2ZKLXdhRMnogY1kzLhi">
        Motioner i Första kammaren, Nr 176
      </fw>
      <div xml:id="i-EDvtKiXTiRhjdAeGS29hxu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DVouFtjRrHyhDp86ropmWs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FAK7Fj1k8NzWSQELc91NzS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GqByP22RW8o8yuGbRvRSWC" type="motBody">
        <div xml:id="i-WCcTiSD6EmxuF6Ef7peRsp">
          <p xml:id="i-PqR2J1YWydPjSxkD26SVEK">
            ww
          </p>
          <p xml:id="i-SWpCcjoHeJjVEHRKQD4dus">
            Nr 176.
          </p>
          <p xml:id="i-72BV3Z7vxj5BA152Tij5G4">
            Av fröken Hesselgren, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag an-
            gående minskning av anslaget till Anna Sandströms högre lärarinneseminarium.
          </p>
          <p xml:id="i-7hmzCfH1dQJAVfF7FApBu1">
            I statsverkspropositionen, åttonde huvudtiteln sid. 463, hemställer
            herr statsrådet och chefen för kungl. ecklesiastikdepartementet,
            att Kungl. Maj:t måtte föreslå riksdagen en minskning av det ordinarie
            reservationsanslaget till privatläroverk med 1,500 kronor genom
            minskning av anslaget till Anna Sandströms högre lärarinneseminarium,
            varigenom dess första årskurs skulle indragas redan innevarande
            års höst: enligt den av skolöverstyrelsen upp- gjorda planen skulle
            de återstående två avdelningarna successivt indragas och seminariets
            verksamhet upphöra med vårterminen 1928. Statsrådet har som motivering
            för sitt förslag åberopat en av skolöver- styrelsen på nåd. befallning
            gjord utredning av den 5 november 1925. Kungl. Maj:ts proposition
            står emellertid i direkt motsats till skolöver- styrelsens åberopade
            und. yttrande, i det att skolöverstyrelsen (prop. sid. 458) yttrar:
            »Att på sådant sätt minska antalet högre seminarier från fyra
            till tre, måste emellertid anses vara en åtgärd av djupt ingripande
            betydelse och ägnad att i och för sig väcka allvarliga betänkligheter».
            Därefter fort- sätter skolöverstyrelsen — av statsrådet förbigånget
            —: »Överstyrelsen till- låter sig i detta sammanhang framhålla,
            vad överstyrelsen funnit sig vid flera föregående tillfällen böra
            betona, att enligt överstyrelsens erfarenhet de från de högre
            seminarierna, de enskilda såväl som statens, utexaminerade lärarin-
            norna i de flesta fall visat sig särdeles väl rustade för sitt
            kall och utfört ett gott och värdefullt arbete i undervisningens
            tjänst samt att de i det hela väl hävdat sin ställning vid sidan
            av lärarinnorna med akademisk utbildning. Vidare må erinras därom,
            att de enskilda seminarierna hittills visat sig behöv- liga för
            att tillgodose skolornas behov av kvinnliga lärarkrafter med erfor-
            derlig teoretisk och praktisk-pedagogisk utbildning, och antagligt
            är, att när mera tillfälliga omständigheter upphört att verka,
            de åter skola behövas för samma uppgift i större omfattning än
            för närvarande.» Efter dessa ord avslutar skolöverstyrelsen tankegången
            med de av stats- rådet citerade orden: »Det är ej lätt att till
            ersättning för ett seminarium, som redan indragits, efter ett
            antal år skapa ett till äventyrs då behövligt nytt sådant seminarium.
            Det synes överstyrelsen därför vara av betydelse,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__176/mot_1926__fk__176-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RfkXemW5uPKVkbxvZ7eCRU">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 176
          </fw>
          <p xml:id="i-KhWymkyC3eTas4WLxCryef">
            att de enskilda seminarierna hållas vid makt, tills förhållandena
            på ifråga- varande område hunnit antaga en mera konstant natur».
            Att skolöverstyrelsen tillmäter denna argumentation mot nedläggande
            av något seminarium stor betydelse, framgår otvetydigt av följande
            uttalande ur skolöverstyrelsens skrivelse till statsrådet och
            chefen för kungl. ecklesia- stikdepartementet av den 7 december
            1923: »På skäl, som överstyrelsen fram- lagt i sitt underdåniga
            yttrande den 3 november 1923 med utredning rörande behovet av
            vid högre lärarinneseminarium utbildade lärarinnor m. m., till.
            låter sig överstyrelsen emellertid i detta sammanhang ytterligare
            förorda restriktioner av sist antydda art framför vidtagande av
            åtgärder, som medföra nedläggandet av något seminarium&gt;. En
            grundligare utredning av frågan synes mig särskilt ur den synpunk-
            ten nödvändig, att riksdagen ju förväntar förnyat förslag till
            en allsidig omorganisation av vårt lands skolväsen. Knappast kan
            det vara lämpligt att föregripa denna omorganisation genom ett
            beslut av den art, som statsrådet nu föreslår. Jag vill också
            framhålla, att det synes mig hårt att genom en bråd- störtad åtgärd
            tvinga ett företag, som under 23 år med mycket stora personliga
            uppoffringar gjort den betydande insats i vårt lands kulturarbete,
            som be- tecknas genom namnet Anna Sandström (Uffe), till nedläggande
            av sin verksamhet. På grund av vad jag anfört får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-J5s5P5NWLrPKPS3HCpfYk6">
            att riksdagen, i syfte att bereda Anna Sandströms seminarium
            samma årsanslag som det förut haft, ville öka det av Kungl. Maj:t
            i statsverkspropositionen föreslagna ordinarie reservationsanslaget
            till privat- läroverk med 1,500 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-RDs8TcFWP6fe2aDTzKdn4s" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1926.
          </p>
          <div xml:id="i-LZy9ATT9zkot2oR3W53yqS" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-EBeVQqwhPVBfurVUoJAyW6">
              <item xml:id="i-VGUphV14CDQkNDvqBc4oSR" who="i-5jwrBzpJ3kKsBsRMvCWs2N" type="signature">
                Kerstin Hesselgren
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
