<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__73/mot_1926__fk__73-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8UjbPMninsYrymaXTKEfkB">
        Molioner i Första kammaren, Nr 73. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5ZKemKqiKskEEGN8Z7ctck">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QwNKZ3hkEBPrHupoqKMMgS"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-43e6W3QjNam1fM2ndNi6wo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2Ly3V8pZ6taDvFHCAJTY4H">
        <div xml:id="i-Kjc3Gm7NbB4Wt8SWsERZ31">
          <p xml:id="i-9KnBcXueo1p6wWozLkjijX">
            Nr 73.
          </p>
          <p xml:id="i-Ud6tomDFk17R5aKoECnYxe">
            Av herrar Bergqvist och Asplund, angående användandet av ett
            vid ombyggnad av det militära epidemisjukhuset i Boden inbesparat
            belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-GengNHwkz5e3jLsuLREmBc">
            Sedan fråga hade uppstått om samverkan mellan staten och Norrbottens
            läns landsting angående sjukvård vid garnisonssjukhuset i Boden
            i syfte att vid denna militära sjukvårdsanstalt även civila patienter
            skulle få tillfälle till vård, skedde år 1921 i sådant avseende
            en överenskommelse genom beslut av såväl riksdagen som landstinget.
            Den utvidgning av garnisonssjukhusets byggnader, som i samband
            därmed fanns erforderlig, beräknades till en kostnad av 2,146,000
            kronor, varav hälften eller 1,073,000 kronor skulle bestridas
            av staten och andra hälften av landstinget. I denna kostnad ingick
            ett visst belopp för utbyggandet av det med anstalten förenade
            epidemisjukhuset. Detta belopp beräknades från början till 676,000
            kronor. Vid sedermera verkställd omräkning befanns ombyggnaden
            av epide- misjukhuset kräva ytterligare omkring 96,000 kronor.
            Förutsättningen under förhandlingarna var, att kostnaden för epidemisjuk-
            husets ombyggnad skulle helt inräknas i landstingets anpart i
            samtliga bygg- nadskostnader. Detta framgår bland annat av riksdagshandlingarna
            i ärendet år 1921. Programmet för epidemisjukhusets ombyggnad
            var, att det förutvarande mi- litära epidemisjukhuset skulle till-
            och påbyggas. På grundvalen av detta program utarbetades fullständiga
            ritningar. Då dessa förelades landstingets särskilda delegerade
            för granskning, funno dessa anled- ning att låta utarbeta ett
            nytt förslag (Alternativ II) i syfte att nedbringa byggnadskostnaderna.
            Detta förslag innebar, att ett helt nytt epidemisjukhus skulle
            uppföras. Sedan entreprenadanbud på de båda alternativen infordrats,
            visade det sig, att delegerades förslag innebar en besparing på
            34,000 kronor. Arméförvaltningens = fortifikationsdepartement
            och sjukvårdsstyrelse god- kände för sin del det av delegerade
            uppgjorda nya programmet och hemställde i underdånig skrivelse
            den 27 maj 1922, att Kungl. Maj:t täcktes godkänna de på grundvalen
            därav uppgjorda ritningarna och förordade, att detta alternativ
            måtte få lända till efterrättelse. Denna hemställan bifölls. Härigenom
            skedde en besparing i byggnadskost- naderna av 34,000 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__73/mot_1926__fk__73-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JatiWzdtem5wC1JEJoReVW">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 73.
          </fw>
          <p xml:id="i-HoBKXA2vtwteVTattLEmmw">
            Å landstingets sida utgick man från den förutsättningen, att
            denna bespa- ring skulle helt tillgodoräknas landstinget, enär
            den gjorts enbart på ombygg- naden av epidemisjukhuset, vars byggnadskostnader
            skulle i sin hellhet ingå i landstingets anpart. &gt; I underdånig
            skrivelse den 1 december 1925 gjorde landstingets förvaltnings-
            utskott i överensstämmelse härmed hemställan, att Kungl. Maj:t
            måtte i nåder medgiva detta. Kungl. Maj:t har emellertid i nådig
            skrivelse den 8 inneva- rande månad förklarat sig icke kunna bifalla
            denna framställlning. Molivet till detta avslag torde måhända
            vara att söka däri, att Kungl. Maj:t icke ansett sig befogad att
            träffa några särskilda dispositioner i ärendet utöver de riktlinjer,
            som ingingo i riksdagsbeslutet. Av vad härovan anförts torde emellertid
            framgå, att fog förefunnits för lands- tingets anspråk på att
            helt få tillgodoräkna sig nämnda besparing. Det har därför ansetts
            erforderligt att underställa ärendet riksdagens prövning. Med
            åberopande av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-JSWCLuTe3gr9Re4NuoVEzk">
            att riksdagen ville medgiva, att den kostnadsminskning, 34,000
            kronor, som vid ombyggnad av det med garnisonssjukhuset i Bo-
            den förenade militära epidemisjukhuset uppkommit därigenom, att
            arbetena utförts i enlighet med ett av landstingets delegerade
            upp- gjort förslag, helt gottskrives landstinget.
          </p>
          <p xml:id="i-GkrUje7H2RTuMp8BcFV9om" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-6vYseshEWycFdQ5j3jLri3">
            0. Bergqvist. C. I. Asplund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
