<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--fk--00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3fM2QC4KEMaWmHtfpUF29w">
        Motioner i Första kammaren, Nr 8. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-KfbEKUhY2EaQifcZ1rGgF7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XBMXWENtqq4L8vnvn1zYLx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SZEtnaXyg7Uc9s61hDMyVu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TiPvweX5HacbZ53jonbF3h" type="motBody">
        <div xml:id="i-WYoFqcnHw1JPrFwQb5kupY">
          <p xml:id="i-4dMGgQ6h1FVZYaN2mheRrT">
            Nr 8.
          </p>
          <p xml:id="i-6A5SmBVqE9zM2yaD1qbhy5">
            Av greve Wachtmeister och herr Clemedtson, angående organisa”
            tionen av den för Vaxholms fästning avsedda kontingenten av stampersonal
            och värnpliktiga m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-ADEbCVYpnbEoZPH6HXX74t">
            Av proposition nr 50 till 1925 års riksdag jämförd med riksdagens
            beslut framgår, att vartdera av Svea livgarde och Kronobergs regemente
            skola för kustfästningarnas behov erhålla en viss förstärkning
            av befälskadern samt därjämte en årskontingent av 500 man flera
            värnpliktiga än övriga rege- menten (Svea livgarde skall dessutom
            tilldelas en extra värnpliktskontingent av 550 man för garnisonstjänst
            i Stockholm), att nämnda 500 man skola utgöra tre kompanier, att
            med hänsyn till den utökning av nämnda båda regementen, som betingas
            av indragningen av Vaxholms och Karlskrona grenadjärregementen,
            för vartdera av förstnämnda regementen beräknats ytterligare en
            major och en löjtnant (regementsadjutant) samt att en kapten ur
            vartdera Svea livgarde och Kronobergs regemente avsetts som adjutant
            hos kommendanten i Vaxholms fästning respektive befälhavande amiralen
            1 Karlskrona. Av en jämförelse med Kronobergs re gemente i Karlskrcra
            kontingenten ingående stampersonal, som torde vara av samma storlek,
            vad officerare, underofficerare, underbefäl av manskapet och volontärer
            beträffar, som Svea livgardes Vaxholmskontingent, framgår, att
            stampersonalen för den sistnämnda avsetts utgöras av: 1 major,
            4 kaptener (därav 1 adjutant i kommendantsstaben), 9 löjtnanter
            (därav 1 regementsadjutant [adjutant vid kontingenten]), 2 underlöjtnanter
            och fänrikar, 3 fanjunkare, 5 sergeanter, 6 furirer av 1. klassen,
            12 furirer av 2. klassen, 12 korpraler, 12 vicekorpraler, 18 volontärer,
            samt 1 vapenhantverkarfurir av 2. klassen. På grund av att kontingenten
            ur Kronobergs regemente skall vara ständigt förlagd i Karlskrona
            fästning, men Svea livgardeskontingenten endast till- fälligt
            skulle bedriva övningar i Vaxholms fästning, synes emellertid
            för den förstnämnda hava avsetts ytterligare stampersonal, nämligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XZg72svMMzKxW249V8Q3JX">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 8.
          </fw>
          <p xml:id="i-BsZX6GTPHhqQd7D8V6TTmW">
            dels 3 sjukvårdsmanskap av olika grader, 1 vapenhantverkarvicekorpral,
            samt 1 hovslagarvicekorpral, dels 1 regementsintendent, 1 bataljonsläkare,
            -1 biträde åt regementsintendenten, 1 vapenunderofficer, 1 expeditionsunderofficer,
            samt 1 förrådsförvaltare.
          </p>
          <p xml:id="i-6EyZH9WSQfpkqyrtUKUjWn">
            Av de skäl, som anförts för att låta Svea livgardes Vaxholmskontingent
            i motsats mot Kronobergs regementes Karlskronakontingent vara
            förlagd tillsammans med regementet i övrigt, d. v. s.i Stockholm,
            torde de, som rört kostnaderna, hava trätt i förgrunden och varit
            avgörande,| särskilt då de ansetts vinna stöd av den skillnad
            i avstånd, som förefinnes mellan å ena sidan Kronobergs regementes
            förläggningsort och Karlskrona samt å andra sidan Svea livgardes
            förläggningsort och Vaxholm, varav antagits följa ett vida större
            behov av att förlägga Kronobergskontingenten i vederbörande fästning.
            Då det emellertid är obestridligt, att en kustfästnings försvarsberedskap
            och säkerhet kräver, att så stor del som möjligt av dess garnison
            redan i fredstid har sin ordinarie förläggning samt bedriver sin
            utbildning och övriga tjänstgöring inom fästningen, få vi, till
            belysande av såväl kostnads- frågans som avståndets inflytande
            i detta fall, här framlägga en jämförande överslagsberäkning av
            de kostnader, som torde uppkomma, om ifrågavarande livgardeskontingent
            är ordinarie förlagd i Stockholm samt transporteras till Vaxholms
            fästning i och för erforderlig utbildning i fästningsförsvaret,
            eller om motsvarande styrka är ordinarie förlagd till Vaxholm,
            i vilken senare händelse den även, om kostnaderna så medgiva,
            synes böra utgöra en sär- skild kår. Härvid få vi då först erinra
            om några synpunkter, som måste beaktas, då det gäller att bedöma,
            huru utbildningen med den till endast 140 dagar reducerade tjänstgöringen
            för de värnpliktiga i allmänna drag måste orga- niseras för att
            utvinna största möjliga resultat av densamma. Klart är, att denna
            korta tid icke medgiver att nedlägga mer än ytterst ringa tid
            och arbete på beväringsrekrytens allmänna militära utbildning
            och att i stället den största delen av tiden måste ägnas åt den
            särskilda utbildning, som är nödvändig för den tjänst på vederbörlig
            plats inom fästningen, som kar- len eller den truppavdelning han
            tillhör skall utöva under sin krigsverk- samhet. För detta ändamål
            måste envar övas så långt ske kan just på nämnda plats eller liknande.
            Han bör således under hela tjänstetiden er- hålla sin utbildning
            först och främst inom fästningen, ty endast där är detta möjligt
            och endast härigenom kan i någon mån, såsom årets riksdags första
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AdEjJVBSxwgtFaWZsQqcRK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 8. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-LvFMg7zrj6aRFDLop4VZhv">
            särskilda utskott säger i sitt utlåtande nr 1, åvägabringas en
            kortare men moderniserad och mera intensiv utbildning än tillförne.
            Om man betänker, huru oerhört stor del av utbildningstiden skulle
            behöva tagas i anspråk enbart för resa mellan Stockholm och det
            ett par mil därifrån belägna Vax- holm samt att ytterligare lika
            lång färd kan tillkomma från Vaxholm och till vederbörlig utbildningsplats
            i utanför liggande skärgård, så säger det sig själv, att sådana
            färder äro fullkomligt omöjliga att utföra under den dagliga utbildningstiden.
            I och för densamma är det därför av verkligt behov påkallat, att
            truppen åtminstone är förlagd så långt ut i skärgården som i Vaxholms
            fästning, där övningsplats av lämplig beskaffenhet finnes närmare
            och alltså kräver väsentligt mindre tid för färder dit och åter.
            Då likafullt tid går förlorad för övningarna även vid en dylik
            förläggning, måste hela den för utbildningen tillgängliga tidsperioden
            av 90 dagars rek- rytskola och två gånger 25 dagars repetitionsövning
            utnyttjas för utbild- ning i fästningen med förläggning, tillfälligt
            eller ordinarie, därstädes, och dessutom bör, såsom längre fram
            här nedan skall närmare angivas, rekryt- skoletiden delas i två
            perioder med en höst- eller vårgrupp och en sommar- grupp, varvid
            förläggningen i fästningen av värnpliktiga tillhörande infan-
            teriet komma att omfatta en årlig tid av tillsammans 205 dagar.
            Det är således ingalunda tillräckligt att, såsom i statsverkspropositionen
            nr 50 an- tydes, med denna kontingent blott kunna »utan allt för
            stora olägenheter anordna övningar i fred under vederbörande kommendants
            ledning inom fästningen i fråga och eventuellt även förlägga repetitionsövningar
            till den- samma». Härmed torde nämligen endast hava avsetts sporadiskt
            i fästningen återkommande övningar. Övningarna måste tvärtom hela
            tiden bedrivas intensivt därstädes såväl under hela rekrytskolan
            som även under varje repetitionsövning, och det blir även nödvändigt,
            att den samövning mellan i fästningens besättning ingående truppförband,
            som skall ske under kom- mendantens ledning, bedrives i relativt
            större omfattning än som hittills skett. Sistnämnda förhållande
            betingar emellertid ingen ändring i nu gäl- lande bestämmelser
            angående kommendants befälsrätt, vadan också armé- myndigheternas
            befäls- och inspektionsrätt över truppen, om den organiseras som
            självständig kår, blir densamma som nu över grenadjärregementet.
            Det bör emellertid här framhävas, att kommendanten bör beredas
            tillfälle att städse bliva vederbörligen hörd, då tillfällig bortkommendering
            ifrågasättes från fästningen av någon bland dess personal eller
            någon del av dess be- sättningstrupp, som jämväl är under befäl
            av annan myndighet. Det blir eljest, såsom nu beklagligtvis är
            förhållandet, omöjligt för kommendanten att rationellt och utan
            ofta återkommande ändringar ordna tjänsten inom fästningen samt
            där ständigt försiggående arbeten med mobiliseringsplaner och
            dylikt, som rör fästningstjänsten och vartill han behöver använda
            er- forderlig del av fästningens besättning, Av bifogade kostnadsberäkning
            (bil. 1) framgår nu, att en tillfällig för- läggning till Vaxholms
            fästning av den för ändamålet avsedda kontingenten,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ERcycjf9KCKLhEkVv9zBi">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 8.
          </fw>
          <p xml:id="i-VuCfnhHWSNuDqaApHR19zA">
            vilken måste anses medföra rättighet till tjänstgöringstraktamente
            för offi- cerare och underofficerare, medför en kostnad av 16,770
            kronor, vilken summa utgör en huvuddel av de merkostnader, som
            uppkomma genom att kontingenten är ordinarie förlagd i Stockholm
            i stället för i fästningen. Dessa merkostnader ökas ytterligare
            med 3,600 kronor för löner, på grund av att Stockholm i dyrortshänseende
            hänföres till G-ort men Vaxholm med Oscar-Fredriksborg till F-ort.
            Slutligen skulle kronan, därest kontingenten ordinarie förlades
            till Vaxholms fästning, kunna till officerare och under- officerare
            uthyra bostäder, som eljest på grund av rådande förhållanden icke
            skulle tillföra kronan någon inkomst. Hyresersättningen för dessa
            bostäder, som beräknats (bil. 3) till 14,368 kronor bör minskas
            med 25 procent för reparationer, vadan 10,776 kronor återstå,
            utgörande kronans vinst, därest kontingenten ordinarie hit förlägges.
            Kronans utgifter (utebliven inkomst), därest kontingenten fortfarande
            tillhör Svea livgarde, uppgå således till 16,770 + 3,600 + 10,776
            = 31,146 kr. Å andra sidan kräves, därest kontingenten förvandlas
            till en självständig grenadjärkår med ordinarie förläggning i
            Vaxholms fästning, för förvaltning m. m. en ökning av personalen
            till ungefärlig likhet med Karlskrona- kontingenten, men härav
            betingade kostnader understiga väsentligt, såsom nedan skall visas,
            ovan angivna »utgifter (utebliven inkomst)». På grund av förläggningsförhållandena
            i fästningen (kustartilleriregementet och gre- nadjärkåren skulle
            komma att förläggas i befintliga kaserner i varandras omedelbara
            närhet) kan sjukvården antagligen utan allt för stora svårig-
            heter bestridas gemensamt med kustartilleriregementet av dess
            läkare och sjukvårdspersonal, såsom redan nu sedan flera år tillbaka
            delvis är för- hållandet. Härvid är dessutom att märka, att en
            ensam läkare — endast en läkare på stat är nämligen framdeles
            beräknad för fästningen — icke är tillräcklig för fästningen,
            även om en grenadjärkår ej tillkommer, vadan en extra läkare under
            alla förhållanden måste vara kommenderad i fäst- ningen. Den ökning
            av personal, som erfordras för grenadjärkåren, skulle, då vi av
            ovan angivna skäl anse oss kunna bortse från läkare och sjuk-
            vårdspersonal, utgöras av 1 regementsintendent på stat, biträde
            åt regementsintendenten med arvode, förrådsförvaltare med arvode,
            vapenunderofficer (sergeant) på stat, expeditionsunderofficer
            med arvode, vapenhantverkarevicekorpral, hovslagarvicekorpral.
            Enligt kostnadsberäkningen (bil. 1) uppgår avlöning för denna
            personal ävensom kostnaderna för däri ingående manskaps beklädnad,
            förplägning m. m. till sammanlagt 22,110 kronor. Då emellertid
            förutsättes, att av ovan- stående personal regementsintendent
            och vapenunderofficer skola vara på stat, medför detta en minskning
            i den nya försvarsorganisationens över-
          </p>
          <p xml:id="i-YPX5yNQdgH4h1gk3trSLVe">
            KEFR RR KH
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2Az18pFNsULxt2BMMRdWp4">
            Motioner i Första kammaren, Nr 8. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-UAjevYujRe2AK8mfCTiKN1">
            gångsstater med 1 regementsintendent (kapten) och 1 sergeant.
            Under förut- sättning, att dessa beställningsinnehavare skulle
            under tio år hava åtnjutit lön å övergångsstat med per år kronor
            10,931, bör således för ett bedömande av frågan om den föreslagna
            grenadjärkåren kostnadssiffran 22,110 kronor per år minskas med
            10,931 under de första tio åren. Till övningskostnader, vartill
            böra räknas sjötransportkostnader till och från övningsplatserna,
            torde erfordras ungefär samma belopp, vare sig truppen är förlagd
            i Stockholm eller Vaxholms fästning. Vad beträffar kostnaderna
            för den ordinarie förläggningen i Vaxholms fästning i övrigt,
            synas inga sådana böra uppkomma, då fullt tillräckliga lokaler
            i fredskaserner och befälsbyggnader redan finnas vid Oscar-Fredriks-
            borg såväl för hela det efter omorganisationen troligen dit förlagda
            Vax- holms kustartilleriregemente som även för den av oss föreslagna
            Vaxholms grenadjärkår. Av den här framlagda ekonomiska utredningen
            framgår således, att stats- verket, om vårt förslag kommer till
            utförande och en självständig grenadjär- kår uppsättes, tillföres
            en inkomst av omkring under de första tio åren (31,146—[22,110—10,931]
            =) 20,000 kronor årligen och därefter (31,146— 22,110) = 9,000
            kronor årligen. Bland de övriga fördelar, som skulle uppkomma
            genom ovannämnda organisation och förläggning av grenadjärkåren,
            bör särskilt beaktas, att Vaxholms fästning erhåller en förstärkt
            besättning under 205 dagar av året, om ovannämnda värnpliktsårskontingent
            av 500 man fördelas och in- kallas till tjänstgöring så, att två
            kompanier organiseras under en sommar- rekrytskola om 90 dagar,
            ett kompani under en höst- eller vårrekrytskola under likaledes
            90 dagar samt repetitionsövningskontingenterna sammanföras vid
            en regementsövning under 25 dagar. Enligt riksdagsbeslutet har
            visser- ligen i allmänhet avsetts, att infanteriet tillhörande
            till linjetjänst uttagna värnpliktiga borde för utbildningen fördelas
            i en sommargrupp och en höst- grupp, men därvid har dock även
            gjorts ett uttalande om att det borde böra tillkomma Kungl. Maj:t
            att taga i övervägande, huruvida den i propositionen nr 50 föreslagna
            vårinryckningen ("/,—?/;) kan för vissa landsdelar vara att föredraga.
            Då flera skäl, bland dem önskvärdheten att bedriva utbildningen
            och hava större säkerhetsbesättning under en varmare årstid, tala
            för lämplig- heten av att vid en enligt ovan organiserad Vaxholms
            grenadjärkår införa en dylik vårgrupp i stället för en höstgrupp,
            vilken senare enligt riksdagens uttalande (= första särskilda
            utskottets utlåtande nr 1) skulle avsluta sina övningar redan
            i början av februari månad och således inrycka i tjänst i föregående
            november månad, bör nämnda vårgrupp anordnas härstädes. Jämväl
            den i propositionen nr 50 framhållna lämpligheten att beakta de
            värnpliktigas intresse av att få fullgöra sin värnplikt så nära
            hemorten som möjligt, kan med en grenadjärkår i Vaxholm tillgodoses,
            om nämligen dessa värnpliktiga uttagas från närliggande skärgårdsområden,
            vilket är i hög
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XCRy3bJJZdscK5UFca2jmA">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 8.
          </fw>
          <p xml:id="i-HxhsE8Hr1jsC5GogJUANnP">
            grad önskvärt även därför, att den värnpliktige redan vid inträdet
            i tjänst måtte äga kännedom om fästningsterrängen och närliggande
            trakter. Den oerhörda betydelsen av att i fästningen städse äga
            upplagda för dess infanteribesättning erforderliga beklädnads-
            och andra förråd, vilka vid en grenadjärkårs ständiga förläggning
            i fästningen givetvis där kommer att inrymmas, torde icke här
            behöva vidare beröras. Vad beträffar den stampersonal, som under
            den del av året, då värn- pliktiga ej äro inkallade till övning,
            skulle vara tillfinnandes vid grenadjär- kåren, är densamma dels
            användbar för den om än ringa volontärstyrkans skolutbildning
            samt för underbefälsutbildningen ävensom för befälsövningar och
            garnisonstjänst, dels särskilt behövlig i fästningen under den
            kalla års- tiden, på det att där då måtte finnas befäl och förgångsmän,
            som i händelse av inkallelse av värnpliktiga äro förtrogna med
            vinterförhållandena inom fästningens vidsträckta områden. Då kustartilleriregementet
            kommer att räkna en i jämförelse med den nuvarande reducerad personalstyrka,
            är det ock av högsta behov påkallat, att fästningen kan för säkerhets-
            och garnisons- tjänst vinna förstärkning av besättningen genom
            grenadjärkåren, vilken för övrigt likaväl som kustartilleriregementet
            bör tilldelas en så stor kontingent värnpliktiga ur ersättningsreserven,
            att de värnpliktiga uttagna till linjetjänst icke annat än i särskilda
            fall behöva användas till handräckningstjänst utan få begagna
            sin korta tjänstgöringstid till bedrivande av verklig utbildning.
            Härvid vilja vi erinra om den vikt försvarsrevisionen enligt dess
            betänkande ansåg böra fästas vid att underbefäls- m. fl. skolor
            vid gardesinfanteri- regementena i Stockholm ej genom en föreslagen
            minskning av volontär- styrkan skulle röna menlig inverkan, vadan
            en särskild värnpliktskontingent för garnisonstjänst i Stockholm
            föreslogs inkallad till dessa regementen. Denna styrka motsvaras
            nu av den här ovan nämnda värnpliktskontingenten om 550 man till
            garnisonstjänst vid Svea livgarde. På tal om detta regemente kan
            framhållas, att då detsamma, utöver all annan specialutbildning,
            som numera kommer ett infanteriregementes personal till del, även
            har sig ålagd den speciella stridsvagnsutbildningen för armén,
            det i viss mån även av detta skäl kan synas mindre lämpligt att
            pålägga någon del av regementet en så säregen utbildning och tjänstgöring,
            som tillkommer infanteribesätt- ningen i en kustfästning med där
            ofta förekommande båtfärder, strand- bevakning m. m. Enligt den
            nya värnpliktslagen må, då rikets försvar eller dess säkerhet
            eljest det kräver, icke blott beväringens första uppbåd inkallas
            utan även de delar av andra uppbådet, som må vara avsedda att
            utgöra besättningar i rikets fästningar. Om en grenadjärkår är
            förlagd i Vaxholms fästning, skulle alltså dessa bägge uppbåd,
            vad infanteriet beträffar, inkallas direkt till fästningen och
            nämnda kår för att omedelbart där utrustas och utan dröjsmål utsändas
            till vederbörlig tjänst. Även i detta hänseende torde en högst
            väsentlig fördel vara att vinna i jämförelse med det mera omständ-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WtUyZu1gXYh7YHHvPWXLcv">
            Motioner i Första kammaren, Nr 8. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-yo9Qy6pd8mPZb2MN9qUxR">
            liga tillvägagåendet vid inkallelse till och utrustande i Stockholm
            och först därefter uttransport till Vaxholm. Beträffande utbildningen
            av de värnpliktiga tillhörande ersättningsreserven har jämlikt
            riksdagens beslut (första särskilda utskottets utlåtande nr 1)
            uttryckligen angivits, att i det antal av 140 dagar, som avsetts
            för dessa värnpliktigas tjänstgöring, någon särskild sammanhängande
            tid för bi- bringande av militär utbildning icke beräknats. Härav
            blir följden, att då beväringens uppbåd eller landstormen kunna
            komma att inkallas i tjänst, de som tillhöra eller tillhört ersättningsreserven
            komma att vara i det när- maste oanvändbara annat än såsom arbetstrupp.
            Ytterligare krav komma av denna anledning att ställas på fästningens
            infanteribesättning, som därför redan i fred måste hava gjorts
            så förtrogen med tjänsten på platsen, att den vid dylik inkallelse
            för fästningens försvar är i stånd att påtaga sig bibringandet
            av erforderlig utbildning åt dessa outbildade av ersättnings-
            reserven eller landstormen. Särskilt under den senaste tiden har
            huvud- stadens luftförsvar (luftbevakning) och frågan om det härför
            erforderliga luftvärnets organisation bringats på tal i den allmänna
            pressen. Den plats Vaxholms fästning synes böra intaga bland huvudstadens
            luftvärnanordningar framgår ju av en blick på kartan. Det måste
            därför även i detta försvars- hänseende vara i huvudstadens intresse
            och därmed också ett riksintresse, att i fästningen ständigt hava
            att tillgå materiel och personal för ett i tid användbart luftförsvar
            från sjösidan, som ju förefaller vara det troligaste angreppshållet
            vid ett luftanfall. Härvid kan en i fästningen förlagd grenadjär-
            kår i sin mån bidraga genom att lämna personal dels direkt till
            visst luft- försvar, dels till ersättning för annan personal,
            som själv måste ombesörja en del av luftförsvaret. De huvudsakliga
            fördelar, som vårt förslag innebär, kunna sammanfattas i förbättrad
            utbildning och förbättrad krigsberedskap, vartill kommer en direkt
            vinst för kronan under de första tio åren av omkring 20,000 kronor
            årligen och därefter av omkring 9,000 kronor årligen. Här bör
            därjämte nämnas, att, förutom denna direkta vinst, förslagets
            genomförande även direkt skulle tillföra statsverket inkomster,
            därigenom att den kompensation, som till följd av minskad skatteinkomst
            förmodligen kommer att lämnas Vaxholms stad, kan bliva avsevärt
            lägre. Mot dessa stora fördelar stå, såvitt vi kunna finna, inga
            nackdelar av nämnvärd betydelse. På grund av det ovan anförda
            få vi sålunda hemställa, att riksdagen ville besluta, att den
            enligt i år antagen nyorganisation av för- svaret för Vaxholms
            fästning avsedda kontingenten av stam- och värnpliktiga m. fl.
            skall såsom en självständig kår, tillhörande en arméfördelning,
            och benämnd Vax- holms grenadjärkår förläggas till Vaxholms fästning
            och ingå i fästningsbesättningen, samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-VbEFqVtWVUdWYoGFWyKB2g">
            14
          </p>
          <fw xml:id="i-UAdEFkX1VaLTmD7tsXpeDr">
            Motioner i Första kammaren, Nr 8.
          </fw>
          <p xml:id="i-4ZHF7aZcQVpPKUHqPY1zJz">
            att, förutom värnpliktige, kåren skall utgöras av: 1 major, kårchef,
            4 kaptener, 5 löjtnanter, 2 underlöjtnanter och fänrikar, 3 fanjunkare,
            5 sergeanter, 6 furirer av 1. klassen, 12 furirer av 2. klassen,
            12 korpraler, 12 vicekorpraler, 18 volontärer, 1 vapenhantverkarfurir
            av 2. klassen, 1 vapenhantverkarvicekorpral, 1 hovslagarvicekorpral,
            1 regementsintendent, 1 biträde åt regementsintendenten, 1 vapenunderofficer,
            1 expeditionsunderofficer samt 1 förrådsförvaltare.
          </p>
          <p xml:id="i-4npJBLkPST8diNGPeQmUAR" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1926.
          </p>
          <div xml:id="i-YcKwPUsaMxHLX1EJaAjiSP" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KthxTU6Sf6NtN4vPaY2oFW">
              <item xml:id="i-Dpt3mnaQu1Uz3bY1ucNpZ9" who="unknown" type="signature">
                ÅA. Wachtmeister
              </item>
              <item xml:id="i-4EPyDRayKTrftJp4Fp4jaG" who="i-Rv1gU8qJesyWWD7cGh9rEH" type="signature">
                J. Clemedtson
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RV9Ngq274QV3T7A7zATw9E">
            Motioner i Första kammaren, Nr 8. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-4WZRRZ3yuJ8RV12CR129Gw">
            Bilaga 1.
          </p>
          <p xml:id="i-67opTrcCT7KMhuw7UqDpkh">
            Kostnadsberäkning
          </p>
          <p xml:id="i-EVJjggrZRGh78ZoLod3pQt">
            utvisande utgifter (utebliven inkomst) för den styrka av I. 1,
            som enligt den nya försvarsorganisationen är avsedd för Vaxholms
            fästning, därest denna styrka tillhör I. 1 (alternativ II) eller
            utgör en självständig kår (alternativ I) förlagd i Vaxholms fästning.
          </p>
          <p xml:id="i-6Bi8oBZB7nSiXANYG6U34k">
            Alternativ I. Alternativ II. (Självständig kår.) (Tillhör I.
            1.) 1 regementsintendent ! (kapten) på Tjänstgöringstraktamente
            Stat osnsssnsssssssss ess sser saa kr. 8,540 (se bil. 2) ce-occc.
            kr. 16,770 1 biträde åt regements- Skillnad i lön å G-ort intendenten
            med ar- och F-ort (se bil. 2) .. &gt;» -3,600 VOde oerrrsrroresssersssr
            arenan » 2,130 Hyresersättning till Kro- 1 förrådsförvaltare med
            nan (se bil. 3) .... ... » 10,776 AarVOde sssssnnssosrereseiisre
            sena » 2,130 1 vapenunderofficer 1 (sergeant) på stat .......
            » 4,200 1 expeditionsunderofficer med arvode ............... »
            2,130 1 vapenhantverkarvice- korpral oscssssmsmsmnvsvssssna »
            960
          </p>
          <p xml:id="i-4SmDA36sMZEKcerpkw3mze">
            1 hovslagarvicekorpral . » 960 Beklädnad, förplägnad m. m. för
            ovanstående beställningsmän ........ » 1,060
          </p>
          <p xml:id="i-QFLEMn8cS6PKTwqNvSw2na">
            Summa kr. 122,110 Summa. kr 31,146
          </p>
          <p xml:id="i-LDWkhyqjzzwvioCY5WoTBN">
            Anm. För personal på stat har ovanstående avlöning angivits enligt
            beräknat medelvärde av löner i vederbörlig lönegrad med tillägg
            av dyrtidstillägg enligt för november månad 1925 gällande grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-SLWBxrGoYB3aB4PryoRLRV">
            ! Då det förutsättes att av ovanstående personal regementsintendent
            och vapenunderofficer skola vara på stat, medför detta en minskning
            i den nya försvarsorganisationens Övergångs- stater med 1 regementsintendent
            (kapten) och 1 sergeant. Under förutsättning att dessa två beställningsinnehavare
            under tio år skulle hava åtnjutit lön å övergångsstat med per
            år 10,931 kronor (medellön), bör således under de första tio åren
            summan 22,110 kronor minskas med nyssnämnda 10,931 kronor till
            11,179 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__8/mot_1926__fk__8-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-99UF9mdZ3r6JXF9G8QuFYQ">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 8.
          </fw>
          <p xml:id="i-Fzk6g7HTqYPnLqYGWwMkZT">
            Bilaga 2. Uträkning a) av skillnad i lön å G-ort och F-ort för
            nedanstående personal. 1 major å i medeltal 240 kronor = .smsmmssrsrsrrressrrernen
            sen kronor 240 3 kaptener! &gt; » » 223 öodrrrtrersssereersrre
            see rrnnnren » 669 5 löjtnanter » » » 163 oo mmnnvenshies tiden
            RRSNSTNNS » 815 2 underlöjtnanter » » » 117 drrerrresssareerserernar
            ere rrnn » 234 3 fanjunkare » » » 146 Po drrererrresr ass rese
            rsnrrrrr rna » 438 3 sergeanter » » » 126 Sr &gt;» 630 Kronor
            3,026 Dyrtidstillägg å 19 procent å 3,026 kronor swe » 574
          </p>
          <p xml:id="i-9EAuSwtRfpqyuo3JsYZ2iQ">
            Summa kronor 3,600 b) av tjänstgöringstraktamente för nedanstående
            personal av I. 1 under 115 dagars tillfällig tjänstgöring i Vaxholms
            fästning
          </p>
          <p xml:id="i-WNCBy3tMxxqEBUCwMzk9DH">
            1 major esessmceeeec kronor 1,170 3 fanjunkare ............ kronor
            2,340 3 kaptener Y...... ...... » 2,925 5 sergeanter ....... »
            3,900 5 löjtnanter se... » 4,875 2 underlöjtnanter .... » 1,560
            Samma kronor 16,770
          </p>
          <p xml:id="i-Mzpv4TwSkiNejF5eyFHmF3">
            Bilaga 3. Uträkning
          </p>
          <p xml:id="i-VPYSHK7mhhZ9HtiWQ9cVZ6">
            av hyresersättning till kronan för nedanstående personal förlagd
            till Vax- holms fästning.
          </p>
          <p xml:id="i-YR5XCqhRnehDFSbaExpLDf">
            1 major å 1;176 kronOT svs: osssssnissersvesassssysiesvesssvsve
            kronor 1,176 3 kaptener ? » 1,000 = Meererrrsrereres sersssrsenesesarereesre
            rer ina » 3,000 5 löjtnanter &gt; oo ÖT Ro eeeeeresrrrsssrrsssrerer
            sersasressrrrra sinn rna » 3,360 2 underlöjtnanter » 288 BM =seesmesresresrrssesrsrissresnreser
            ine se » 576 3 fanjunkare &gt; ÅT Ro deererreressssseressssrrsreereeessersree
            inr eraa » 1,296 3 sergeanter 8 OM oo mäesienerresllrrsdNNASENGNNTER
            NER » 1,920 1 regementsintendent (kapten) å 1,000 kronor =«e.ss
            secs » 1,000 1 biträde åt regementsintendenten (underofficer)
            å 432 kronor » 432 1 förrådsförvaltare å 792 KrONOL ssmsmmtsrrrssssesresrsrereserserernnr
            sr eenin &gt; 792 1 vapenunderofficer «+ 84 8 = omer tesmmisesmsmmvnpsmssmer
            oc » 384 1 expeditionsunderofficer å 432 kronOr = esessseseecerseasersennen
            » 432 Kronor 14,368 Härifrån avgå för reparationer 25 procent
            av 14,368 kronor » 3,292
          </p>
          <p xml:id="i-CrEyVXXJZYg73NrXdWxrQB">
            Återstår kronor 10,776
          </p>
          <p xml:id="i-628GnBb9o42FQXJSZ4GwEb">
            ! Dessutom 1 kapten som adjutant i kommendantsstaben. Då denne,
            antingen förslaget om självständig kår genomföres eller ej, skall
            vara ordinarie förlagd i Vaxholms fästning och således under alla
            förhållanden hava lön enligt F-ort och ej kommer att åtnjuta tjänstgörings-
            traktamente, så har kontingenten vid ovanstående beräkningar minskats
            med 1 kapten. ? Härtill kommer 1 kapten som adjutant i kommendantsstaben.
            Då denne emellertid under alla förhållanden skall vara förlagd
            i Vaxholms fästning, har han här icke medtagits.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
