<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--ak--00248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__248/mot_1926__ak__248-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MZ4HJhRV6A8agSAufbBzoZ">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 248. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-4yoJTyLpPKtxoKjhgg7b3N" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8RaXdJKsMXNmA84t8o3xzH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2c6a7WV9yYupSu5sKe16RM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6tkfPdVYELg7r8DcvPZAeh" type="motBody">
        <div xml:id="i-SsJ2ZvGXDs4YrffW3uGG7A">
          <p xml:id="i-PhBUxYSRsU7rG9pop3B8Ev">
            Nr 248.
          </p>
          <p xml:id="i-GyPArYBmb94X4kyFwjuuBG" type="titleString">
            Av herr Petersson i Lerbäcksbyn m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts pro- position, nr 12, med förslag till lag om statsdepartementen.
          </p>
          <p xml:id="i-QK8Ehdc8kp9UKZweMHgeSS">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 12 föreslås, att kyrkoärendena
            skola överföras från det nuvarande ecklesiastikdepartementet,
            som därefter skulle omfatta allenast undervisningsväsendet (incl.
            vetenskap och konst) och benämnas undervisningsdepartement, till
            justitiedepartementet, vilket skulle behålla denna benämning oförändrad.
            Det är ägnat att väcka förvåning, att uti statsverkspropositionen
            den så- lunda föreslagna ändringen förutsättes, innan riksdagen
            blivit satt i tillfälle att yttra sig därom. Denna reform icke
            blott bryter med en tradition, som hunnit bliva gammal; mot den
            motivering, som anföres av chefen för finansdepartementet, är
            föl- jande att framhålla. — Den starka ökningen av arbetet inom
            ecklesiastik- departementet beror tydligtvis icke därpå att de
            kyrkliga ärendena växa till i omfattning och anspråk på arbetskraft.
            Vad särskilt ordnandet av präster- skapets förhållanden vidkommer,
            vilket under åren närmast efter 1910 måste giva anledning till
            ökat arbete, är detta numera till det mesta verkställt och en
            arbetsminskning därmed given. Arbetsökningen lärer vara att finna
            å departementets övriga verksamhetsområden, i synnerhet dess största,
            folk- undervisningens, varest en delvis automatisk tillväxt pågår.
            Men därmed framträder frågan, huruvida ej denna arbetsökning blir
            för stor, även om kyrko- ärendenas begränsade område frånskiljes,
            och en efter det nuvarande läget lämpad utredning — utöver departementalkommitterades
            av år 1912 — synes påkallad för att finna utväg till nödig arbetslättnad.
            Den samhörighet mellan kyrko- och undervisningsärendena, som givit
            ecklesiastikdepartementet dess namn, har visserligen icke numera
            den motsvarighet uti författningsbestäm- melser, som den tillförene
            haft, men den äger i allt fall, trots ändrade förhål- landen,
            bestånd uti det gemensamma syftet att utöva en fostrande verksam-
            het till folkets gagn. (I Norge kallas departementet: Kirke- og
            Undervisnings- departement.) Att kyrkoärendena skulle överflyttas
            till justitiedepartementet utan att bliva upptagna i departementets
            benämning, vilket departemental- kommitten dock föreslog (justitie-
            och kyrkodepartement), får karaktären av ett undanträngarnde med
            hänsyn till kyrkoärendenas självständighet i förhållande till
            andra ärenden, vilken nämnda kommitté erkände och ville giva uttryck
            åt. Obestridligt är ju, att juridisk sakkunskap i särskild grad
            kan förutsättas inom justitiedepartementet, men dels lärer den
            juridiska bildning, som hittills före-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__248/mot_1926__ak__248-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G2mHJ9pfovPsRZVErENiDK">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 248.
          </fw>
          <p xml:id="i-5s4TCjLdxm8nMyiygx9Uem">
            funnits inom ecklesiastikdepartementet, också för det kommande
            få påräknas, och dels äro, såsom redan antytts, kyrkoärendena
            icke allenast en grupp justitie- ärenden, utan formerna äro till
            för sakens skull, som är kyrkans verksamhet och liv. (I Danmark
            finnes ett särskilt Kirkeministerium.) Med hänsyn till ovanstående
            och till att en utredning i ärendet, sådant det i närvarande stund
            ter sig från olika synpunkter, icke föreligger, få vi härmed hemställa,
            att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 12 i-vad
            den angår kyrkoärendenas överflyttande från ecklesiastik- till
            justitiedepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-RH7qZWErEaT1RBW2byAmwx" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1926.
          </p>
          <div xml:id="i-bNowLtJwBDGztLSGFE7AH" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YGjHCj7dgbfRQYUpYuBy5N">
              <item xml:id="i-7uf4btXy5B3DychQpnJqeV" who="i-SXv5Tc5coUXhzaHBJfs33a" type="signature">
                Birger Petersson
              </item>
              <item xml:id="i-49YuQDPCVXgxdLTsku3yoV" who="i-UPDaxumzyj6fDnRGwFj5nF" type="signature">
                Gust A. Gustafsson
              </item>
              <item xml:id="i-VirosD2hCxDMf5oCRFmndZ" who="i-UncEf2a9cKFt97yd2TjwNq" type="signature">
                Cornelius Olsson
              </item>
              <item xml:id="i-M1AGDvHBJ132H2JzEP14qG" who="i-PBqWqPgAnDmfCgCceV6hpq" type="signature">
                Oscar N Olsson
              </item>
              <item xml:id="i-LKCtzQawSsStRR3LJP53hC" who="i-SefoHBfj1LYxndXCtgBZ5N" type="signature">
                John Jönsson
              </item>
              <item xml:id="i-8HQ36iNXGRXRMnXjgX7WPF" who="unknown" type="signature">
                A. Henrikson
              </item>
              <item xml:id="i-XhDYovWnAsJa8daFUJnQoD" who="i-HiVV5oHUvJvLx8V2dQFLFu" type="signature">
                Emil Bengtsson
              </item>
              <item xml:id="i-X8xY4zHnRSpya4LqFrbnm1" who="i-Nki2B38U2WzX6F4tb79yvm" type="signature">
                Ernst Göranson
              </item>
              <item xml:id="i-HQK5p7uB9LxWrnvqRZBgf3" who="i-A2SKxkXq7pZ5UV2ssX3g5g" type="signature">
                Nils Winkler
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4VvQua2cqnN3L2rzkzLf3f">
            Otto Johansson. Ewald Lindmark.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
