<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--ak--00181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__181/mot_1926__ak__181-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4WqMcWxWn7mkR5m8FGvMv3">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 181. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-8ufVUAzqjDxq9BWHXSnaTM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CiY8eRU72HA9nFE7ELKtrb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QmWAd6vXDpULbaCQPZj8P4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Km4UWZ9EB1YDyStqcva4br" type="motBody">
        <div xml:id="i-EMArG9hggjWv3eduCcXHgA">
          <p xml:id="i-6ze3x6u5keqPVXEBMScxNU">
            Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-9H2mjJm66J6L2SS11sEofy">
            Av herr Granath, om viss ändring i lagen om införsel 2 avlöning,
            pension eller livränta.
          </p>
          <p xml:id="i-Ad18SFAQrLJANZu2R8pDKx">
            I lagen den 14 juni 1917 om införsel i avlöning, pension eller
            livränta stadgas i $ 14: »Har arbetsgivare i uppenbar strid mot
            beslut om in- försel utbetalat avlöning, äge utmätningsmannen
            hos arbetsgivaren omedel- bart genom utmätning uttaga det belopp,
            som skolat innehållas»&gt;. Detta stadgande, som äger tillämpning
            jämväl vid uttagande av utskyl- der, har emellertid genom en nog
            så enkel anordning kunnat kringgås och göras helt verkningslöst.
            Enligt vad jag har mig bekant ha fall före- kommit, att affärsföretag,
            som hos sig haft anställt resande, vilka i denna sin egenskap
            haft goda inkomster, överlåtit sin försäljningsrätt till annan
            person, som varit insolvent. Innehavaren av försäljningsrätten
            har dock aldrig försummat att till vederbörande resande utbetala
            lön och provision, men på grund av insolvensen har vederbörande
            utmätningsman icke kunnat hos dennes så kallade arbetsgivare i
            enlighet med bestämmelserna i ovan citerade lagrum uttaga det
            belopp, som skolat innehållas. Fall hava också förekommit, där
            vederbörande arbetsgivare med hos sig anställd person avtalat
            om en lön, som ej till beloppet bestämd skulle utgå i olika poster
            till täckande av den anställdes och hans familjs nödtorft. Jämväl
            i detta fall har verkställande av införselbeslut ej kunnat ske.
            Båda nu relaterade förfaringsätt innebära ett klart och tydligt
            kringgående av bestämmelserna 1 citerade lagrum. I samma lag stadgas
            i $ 17: »Utan hinder av underhållsskyldigs kon- kurs må införsel
            i hans avlöning beviljas eller meddelat beslut om införsel äga
            tillämpning». Samt i &amp; 21: »Häftar någon för oguldna utskylder
            eller allmänna avgifter, skola beträffande sådana utskylder eller
            avgifter jämte stadgad indrivningsavgift eller uppbördsprovision
            denna lags bestäm- melser om införsel för underhållsbidrag i tillämpliga
            delar lända till efterrättelse med följande tillägg och undantag:
            4) Vad i 10:e $ andra punkten och 17:e 8 är föreskrivet skall
            ej äga tillämpning». Sistberörda lagrums bestämmelse, att införsel
            i under 4) angivet fall ej må beviljas eller eljest äga rum i
            fråga om oguldna utskylder, har enligt vad jag har mig bekant
            i lagtillämpningen medfört följder, som ej gärna ha avsetts. En
            firma med stor rörelse har jämte dess innehavare satts i konkurstillstånd.
            På grund av affärens omfattning har denna kon- kurs ännu på femte
            året icke kunnat avslutas. Emellertid har firmans rörelse tämligen
            kort efter konkursens början övertagits av ett nybildat aktiebolag.
            I detta bolag intaga den nämnda firmans innehavare chefs- Bihang
            till riksdagens protokoll 1926. 4 saml. 32 häft. (Nr 181—186.)
            20326
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__181/mot_1926__ak__181-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JNJ6NabnfGe9hWtNm7sTjE">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 181.
          </fw>
          <p xml:id="i-SR1J8UHvT9s4LZc7Zc5vTG">
            befattningar med höga avlöningar, för vilka någon som helst skatt
            icke utgjorts. På grund av sist här ovan citerade lagbestämmelse
            har införsel icke kunna tillämpas. Då alltså de av mig här ovan
            angivna stadgandena i lagen om införsel lämna rum för uppenbart
            kringgående och medföra konsekvenser, som ej varit avsedda, tillåter
            jag mig hemställa, att riksdagen måtte besluta
          </p>
          <p xml:id="i-LT6QyYuuZJBUnpNvxvzRjw">
            sådan ändring av eller sådant tillägg till nu ifrågavarande stadganden
            i lagen om införsel, att av mig nu angivna kringgående eller ej
            avsedda påföljder kunna undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-UToZbPGLrQ6H9Zz162hiQZ">
            Hos vederbörande utskott anhåller jag om utarbetande av den författ-
            ningstext, som vid bifall till mitt yrkande erfordras.
          </p>
          <p xml:id="i-KDmmge9gJzX7oZt1Rnxnuc">
            Stockholm den 22 januari 1926. P. Granath.
          </p>
          <p xml:id="i-X5LgTgBEba6UPPgjSJovYS">
            I motionens syfte instämmer Verner Hedlund,
          </p>
          <p xml:id="i-Gixeo6vm7cUdnpgMPZ6pLA">
            Östersund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
