<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__50/mot_1926__fk__50-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr å0. 11
          </p>
          <p>
            Nr 50.
          </p>
          <p>
            Av herr Lindhagen, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag för gäldande av Sveriges andel i kostnaderna för Nationernas
            förbund.
          </p>
          <p>
            Uti statsverkspropositionen är under tredje huvudtiteln för Sveriges
            andel i kostnaderna för Nationernas förbund äskat ett belopp av
            318,800 kronor, motsvarande 440,503 guldfranes. Förbundets budget
            för år 1926 slutar på ett belopp av 22,930,063 varav 12,533,004
            guldfranes komma på förbundets sekreteriat och särskilda organisationer,
            7,114,938 guldfranes på arbetsorga- nisationens budget, 1,907,691
            guldfranes på mellanfolkliga domstolen samt 1,375,000 guldfranes
            på fastigheter i Geneve. Motiven innehålla ingen när- mare belysning
            av denna budgetens beskaffenhet, utan inskränker sig till att
            belysa beräkningen av det svenska bidraget. Under sista tiderna
            har uppmärksamheten riktats på besparingar i de svenska budgeterna
            för ämbetsverk. Det synes då ligga nära till hands. att motsvarande
            uppmärksamhet riktas på folkets förbunds organisation, vartill
            även Sverige skall bidraga för täckande av omkostnaderna. För
            egen del äger jag ingen sakkunskap på berörda område. Men man
            hör titt och ofta personer, som i olika ställningar sett förhållandena
            på nära håll, förklara, att någon mera överorganiserad inrättning
            knappast finnes, särskilt så vitt gäller sekreteriatets organisation.
            Säkerligen ligger det ät- minstone något under dessa framställningar.
            Förbundets skilda medlemmar måste därför vara intresserade av
            att få någon upplysning. huru därmed rätteligen förhåller sig,
            helst utgiften för varje medlem blir ganska avse- värd. Det hemställes
            alltså, att riksdagen, i samband med beviljandet av det äskade
            anslaget för gäldande av Sveriges andel i kost- naderna för Nationernas
            förbund, ville hos Kungl. Maj:t begära ett initiativ till undersökning,
            huruvida förbun- dets ämbetsverk kunna sägas vara överorganiserade
            och i vad mån besparingar i förbundets budget därför skä- ligen
            kunna ifrågasättas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1926.
          </p>
          <p>
            Carl Lindhagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__50/mot_1926__fk__50-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
