<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__27/mot_1926__fk__27-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SXdw9cyd9BghxPwd4Jnqdn">
        Motioner i Första kammaren, Nr 27.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5V6Fh8Egxvki5ErYnBa3HC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DfePBuo9ggHve6MrspkAya"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WGsf8XXBtEtFW4n7zpakbq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CpF76372NFSt4mbezPEK82">
        <div xml:id="i-4cnK3JxdHwtDJjdRoYy28f">
          <p xml:id="i-WzgoTJ7StYYaFN58hHKvPj">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-WAX72bkmGJMPLfXkJMzhCt">
            Nr 27.
          </p>
          <p xml:id="i-3vTp8XPoykmZVejxCoADBc">
            Av herr Östergren, om årligt understöd åt vissa änkor efter befattnings-
            havare vid flottans varv.
          </p>
          <p xml:id="i-XxGvY6jiMND9BwfLj7vmEz">
            Då det icke genom statens och . befattningshavarnas försorg =
            hitintills blivit reglementsenligt ordnat med familjepension åt
            efterlevande änkor och barn efter f. d. förmän och daglönare vid
            Kungl. flottans varv, så förekom- mer det fall, där sådana efterlevande
            efter statens gamla trotjänare ha det mycket bekymmersamt; och
            särskilt då sjukdom i förening med ålderdom gör dem urståndsatta
            att med något arbete bidraga till sitt uppehälle. Med kännedom
            om sådana fall vill undertecknad göra framställning om understöd
            åt änkorna efter följande tre f. d. befattningshavare. F. d. förmannen
            och medaljören vid Kungl. flottans varv i Karlskrona Carl Johan
            Edvard Nyström antogs som daglönare den 1 november 1873 och tjänstgjorde
            där till uppnådd pensionsålder den 28 februari 1922. eller i 48
            år. Under tiden utnämndes han till förman samt erhöll medalj för
            nit och redlighet i rikets tjänst. Han avled strax efter det han
            erhållit pension och efterlämnade hustrun, Ingrid Nyström född
            Olsson, i fattiga omständig- heter; hon är 66 år gammal och enligt
            närslutet läkareintyg är hon varaktigt oförmögen till arbete på
            grund av kronisk hjärtsjukdom. Även intygar vederbörande pastorsämbete,
            att hon är i behövande levnadsvillkor. Och enligt uppgift har
            hon inte några anhöriga, som kunna draga försorg om henne under
            hennes återstående livstid. F. d. daglönaren vid Kungl. flottans
            varv i Karlskrona August Balck antogs vid ingenjörsdepartementet
            den 12 april 1888 och innehade denna tjänst till sin död den 4
            februari 1917, eller i omkring 28 år, varunder han sig väl uppfört.
            Han efterlämnade vid sin död hustrun Berta Louise Hilde- gard
            Balck, född Karlsson, i fattiga omständigheter; hon har själv
            hitintills i någon mån orkat arbeta för sitt uppehälle, men nu
            vid uppnådda 72 år är hon på grund av ålder och sjukdom, åderförkalkning,
            oförmögen att för- sörja sig, vilket bestyrkes av närslutet läkarintyg.
            Vederbörande pastorsäm- bete intygar även, att hon är i behov
            av ekonomisk hjälp. Och enligt upp- gift har hon inte några anhöriga,
            som kunna draga försorg om henne. F. d. daglönaren och medaljören
            vid Kungl. flottans varv i Karlskrona Gustaf Adolf Vilhelm -Lohman
            anställdes vid sjömanskåren den 1 september 1881 samt innehade
            denna anställning till den 11 april 1902, då han fick anställning
            som daglönare vid artilleridepartementet, och innehade denna tjänst
            från 17 april 1902 till sin död den 7 mars 1923. Han hade således
            vid sin död tjänat kronan i något mer än 41 år samt erhållit medalj
            för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__27/mot_1926__fk__27-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H4zZ6UnGqHMGCCHSMRr6S1">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 27.
          </fw>
          <p xml:id="i-NxK6vcNWGC5ypFJvBxpj8U">
            nit och redlighet i rikets tjänst. Vid sin död efterlämnade Lohman
            hustrun Helena Lohman, född Petersson, i fattiga omständigheter;
            hon är på sitt sex- tionde levnadsår, och enligt närslutet läkareintyg
            lider hon av flera sjuk- domar, varav hon är för all framtid oförmögen
            till arbete, varmed hon kan sig försörja. Hon saknar också enligt
            uppgift anhöriga, som kunna draga för- sorg om henne. Och vederbörande
            pastorsämbete bestyrker, att hon är i be hövande levnadsvillkor.
            Under sådana förhållanden, som vid dessa tre fallen äro rådande,
            före- faller det vara med rättvisa och humanitet överensstämmande,
            att dessa gamla sjuka och medellösa änkor tillerkännas något understöd
            av staten, som varit deras mäns arbetsgivare i så lång tid, så
            att de utan allt för stora bekymmer må kunna draga sig fram sin
            återstående tid. Riksdagen har i många liknande fall förut visat
            sig behjärta framställningar av detta slag. Jag förutsätter, att
            vederbörande myndigheter få bliva i tillfälle att avge yttrande.
            På grund av det anförda och med hänvisning till närslutna intyg
            från respektive arbetschefer, läkare och pastorsämbete hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-U8ykwWB7vz4UJ4VvYyibDE">
            att riksdagen måtte besluta tillerkänna envar av f. d. förman-
            nen Carl Johan Edvard Nyströms änka Ingrid Nyström, född Olsson,
            f. d. daglönaren August Balcks änka Berta Louise Sofia Hildegard
            Balck, född Karlsson, samt f. d. daglönaren Gustaf Adolf Vilhelm
            Lohmans änka Helena Lohman, född Petersson, ett årligt urderstöd
            av 300 kronor att utgå från och med den 1 januari 1926 under sin
            återstående livstid.
          </p>
          <p xml:id="i-S2V21dG23DtSMcXfpWXAUb">
            Stockholm den 18 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-KJYtqsxxNM44rY9DwVGjf4">
            Th. Östergren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__27/mot_1926__fk__27-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EuPWzWVzFrfQG2em3vXgAf">
            Motioner i Första kammaren, Nr 27, )
          </fw>
          <p xml:id="i-FW5mozi5rr4Gvn2HArt1D9">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-NfzA2YhUGGsgeiFvGpWPQh">
            Daglönaren Förmannen o. medaljören N:o 2353 Carl Johan Edvard
            Nyström, som antogs den 1 November 1873, varder efter uppnådd
            pensionsålder härmed och i kraft av detta öppna avsked utur Kungl.
            Maj:ts och kronans tjänst vid härvarande Flottans varv entledigad,
            med vitsord, att han under tjänste- tiden sig redligt och väl
            skickat, vilket honom till bevis meddelas. Flottans pensionskassa
            den 4,3 212. D:ii 8 211.
          </p>
          <p xml:id="i-GL9zQ8Dyahk4QTE5A8wnkf">
            Karlskrona Ingenjör Departements-Kontor den 28 Februari 1922.
            S. Pauli, Departementschef.
          </p>
          <p xml:id="i-Wyp2wF8ZZ75oV6aAhntMSh">
            Avskedsbevis för Carl Johan Edvard Nyström R. 713/22
          </p>
          <p xml:id="i-69UCs1SZx3v88ruSRpSeT5">
            Fru Ingrid Nyström har i dag av mig undersökts och är hon på
            grund av kronisk hjärtsjukdom (gördivaclerosis) varaktigt oförmögen
            till arbete, vilket härmed intygas.
          </p>
          <p xml:id="i-NkRL6snXZSpdHQYHyD8n9a">
            Karlskrona den 7 dec. 1925. E. Rietz,
          </p>
          <p xml:id="i-Xgp3M8DyXs4wsqK44C6FGe">
            1. stadsläkare.
          </p>
          <p xml:id="i-CRNB4nqUwkCCHU2tEmnHig">
            ÅLDERSBETYG. 1. Att änkefru Ingrid Nyström, f. Olsson, änka efter
            förman Carl Joh. Edvard Nyström | 2. är född den 25 januari år
            1860 (sextio) 3. 1 Hasslö församling i Blekinge län, lever ogift
            och i behövande villkor 4. betygar Kungl. Carlskrona Amiralitetsförsamling
            i Blekinge län 5. den 19 dec. år 1925. Ernst Holmberg, A miralitetspastor.
            (Stämpel) - Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-CUEtGJG8wydiU9gmgNdWpV">
            Utdrag ur rulla.
          </p>
          <p xml:id="i-SNXz8vqf5KJxWBTUUo8CFA">
            F.d. daglönaren n:r 1438 August Balck, född den 29 maj 1852,
            antagen som daglönare vid Ingeniördepartementet den 12 april 1888,
            död den 4 feb- ruari 1917. Balck fsde under sin tjänstetid vid
            Ingeniördepartementet ej undergått någon bestraffning.
          </p>
          <p xml:id="i-DxgmZbwoBEPGF8DPtsgf1c">
            Karlskrona, Ingeniördepartementet den 22 december 1925. G. LP.
            Gössling.
          </p>
          <p xml:id="i-9X2dqzMiqfgjtLBquJ1iRH">
            Bihang till riksdagens protokoll 1926. 3 saml. 7? häft. (Nr 25—28.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__27/mot_1926__fk__27-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nkvk7CoEi65dLjspCPAqw2">
            10 "&gt; Motioner i Första kammaren; Nr 27:
          </p>
          <p xml:id="i-Lzs7dJD4ws7GMtoFA3hgLS">
            Att änkefru Bertha Balck, 72 år, Karlskrona, på grund av åderförkalk
            ning (arteriosclerosis) är oförmögen till arbete, varmed hon kan
            sig försörja intygar på heder och samvete ” Karlskrona den 21/12
            1925. . A. Hintee,
          </p>
          <p xml:id="i-Q46cZZjXZJ26KEad9K7cYp">
            Leg. läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-TJAQqerXWsgJQEqYtSq8PN">
            ALDERSBETYG. 1. Att Berta Louise Sofia Hildegard Balck, f. Karlsson
            2. är född den 24 Juni år 1854, (femtiofyra) 3. i denna församling
            i Blekinge län; änka d. 4 febr. 1917 efter avl. dag- lön. Frans
            Aug. Balck, lever i änkestånd och i behövande villkor 4. betygar
            Kungl. Carlskrona Amiralitetsförsamling i Blekinge län 5. den
            21 dec. år 1925. Ernet Holmberg; Amiralitetspastor. (Stämpel)
            4 vskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-W6Zz5mJyqt5XF7D7ScpMGw">
            Utdrag ur Artilleridepartementets rulle för f. d. daglönaren
            n:r 405 Gustaf Adolf Wilhelm Lohman, | född den 26 nov. 1862.
            Antagen vid A D den 17 april 1902. Avliden den 7 mars 1923. Boestraffningår
            vid A D: Inga. År 1914 erhöll Lohman silvermedalj för nit och
            redlighet i rikets tjänst. Anställd vid sjömanskåren tiden !/,
            1881-—'!/, 1902. Karlskrona, Artilleridepartementet den 10 dec.
            1925. - Arthur Ornberg.
          </p>
          <p xml:id="i-YQNGbAeQa7aBotBJPqX1pe">
            Att änkan Helena Lohman, 59 år, Karlskrona, på grund av sjukdom
            (åder- förkalkning med stark blodtrycksstegring och uttalade hjärtförändringar
            + ledgångsrheumatism) är för all framtid oförmögen till arbete,
            varmed hon kan sig försörja, intygas på heder och samvete. Karlskrona
            den 17/12 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-H27KKuREetMrgbdktDYjhA">
            A. Hintze, Leg. läkare. Stadsläkare. ÅLDERSBETYG. 1. Att änkefru
            Helena Lohman f. Petersson änka efter avl. daglönaren Gustaf Adolf
            Wilhelm Lohman 2. är född den 28 maj år 1866 (sextiosex) 3. i
            Karlskrona stads församling i Blekinge län, lever ogift, samt
            är i behövande levnadsvillkor 4. betygar Kungl. Carlskrona Amiralitetsförsamling
            i Blekinge län 53. den 16 December år 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-3RcM4qb3VNVQZq2wmMSbh4">
            Ernst Holmberg,
          </p>
          <p xml:id="i-VBSDveua17F5a3V2UqBDZk">
            Amiralitetspastor. (Stämpel)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
