<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__285/mot_1926__ak__285-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SkC3QY5LDZjzGZuKnwCRy1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HzvktToXZekwExYER5cfhi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WoPu9PhC3S3TS7naGxB9ss"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ptnt3mCA1YzjBfq5Bbvc6X">
        <div xml:id="i-9Psj614eivDo5NUfkDFiyp">
          <p xml:id="i-T3uWKxnCFFQmxPCEnBpRmE">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 285. 25
          </p>
          <p xml:id="i-6eSqGKGctYNHxDv5iN7At5">
            Nr 283.
          </p>
          <p xml:id="i-JG2VbBMQe3zJ3uATPN8XLH">
            Av herr Sandberg m. fl., om medgivande av vissa undantag från
            den 2 lagen om skyddskoppympning stadgade ympnings- plikten.
          </p>
          <p xml:id="i-BBXx6A3McZYcX27vMkSNhC">
            I vår nuvarande lag om skyddskoppympning av den 2 juni 1916 utgöra
            bestämmelserna i $ 5 mom. 3 om möjlighet att i visst fall erhålla
            befrielse från ympningsplikt resultatet av en kompromiss på grundvalen
            av Kungl. Maj:ts proposition till riksdagen nämnda år med förslag
            till lag om skyddskoppymp- ning. Redan 1908 hade riksdagen begärt
            en allsidig utredning om behovet av ändringar i då gällande föreskrifter
            om skyddskoppympning i riket, men denna fråga hade upprepade gånger
            även långt dessförinnan genom motioner varit framförd. Resultatet
            av den 1908 begärda utredning blev en Kungl. Maj:ts proposition
            till riksdagen 1915. Utredningen, på vilken propositionen grunda-
            des, hade utförts genom medicinalstyrelsen och av enbart anhängare
            till vacci- nationen. Lagförslaget innebar därför också en skärpning
            av vaccinations- tvånget. I ett flertal motioner i båda kamrarna,
            undertecknade av ett stort antal av kamrarnas ledamöter, påtalades
            med skärpa utredningens ensidiga och ofull- ständiga beskaffenhet
            och yrkades i huvudsak antingen vaccinationens utfö- rande såsom
            en fullt frivillig sak eller införande av bestämmelser i den rikt-
            ningen, att från ympningsplikt skulle kunna befrias den, som på
            heder och samvete inför vederbörande hälsovårdsmyndighet angåve
            sig hysa betänklig- heter mot skyddskoppympningen på grund av
            därmed förenad risk för den ympningspliktiges hälsa. Alltså införandet
            av en verklig samvetsklausul. På grund av kamrarnas olika beslut
            förföll frågan 1915, men återkom genom en ny kungl. proposition
            1916. Efter sammanjämkning beträffande den s. k. sam- vetsklausulen
            antogs den nu gällande lagen om skyddskoppympning. Den s. k. samvetsklausulen
            i 5 $ 3 mom. innehåller som bekant, att undan- tagande från ympning
            av barn enligt 2 $ på ansökan beviljas, därest den, som är ansvarig
            för barnets befordran till ympning, hyser farhåga för att ymp-
            ningen skall för barnet medföra ohälsa, som ej är blott tillfällig,
            och det tillika med hänsyn till av sökanden förebragta omständigheter
            måste antagas, att sådana farhågor hava sin grund i personlig
            erfarenhet om något fall av dylik ohälsa, som inträffat i samband
            med ympning av barn. Skriftlig ansökan om nu avsett undantagande
            från ympning skall göras hos medicinalstyrelsen senast under det
            kalenderår, då barnet fyller 5 år. Innan ansökan göres, åligger
            det sökanden att personligen inställa sig i Stockholm inför överståthållareämbetet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__285/mot_1926__ak__285-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PVWVqJrLMFXPQ2rdnBhV93">
            26 Motioner + Andra kammaren, Nr 285.
          </p>
          <p xml:id="i-KSsmq6fDVWqRZz59caYVbV">
            i annan stad inför magistraten och på landet hos landsfiskalen
            i orten samt förebringa utredning angående skälen för sina betänkligheter
            mot ympningen. Sökanden har att vid sin ansökan foga utdrag av
            det protokoll, som skall föras över vad vid sökandens inställelse
            förekommit. Såväl 1916 som 1920 och senast 1923 har genom motioner
            yrkats ändring av denna bestämmelse i samma riktning som påyrkades
            1915, dock utan resultat. Den nu gällande s. k. samvetsklausulen,
            vilken ju alls icke är någon verklig sådan, har i tillämpningen
            kommit att bliva det i ännu mindre grad. Som bekant har medicinalstyrelsen
            konsekvent avstyrkt alla ansökningar om undan- tag från ympningsplikt.
            Antalet inkomna ansökningar sedan 1916 är också Jämförelsevis
            ringa, vilket visar, att vederbörande insett det lönlösa i att
            söka erhålla dispens enligt $ 5. Man har intet annat att göra
            än att antingen tillåta sina barns ympning eller också betala
            upprepade och höga böter. Inför utsikten att bli ådömd dessa höga
            bötesbelopp, vilket som känt i ett fall skett upp till 1,000 kronor,
            hava de flesta ingen annan råd än att falla till föga för den
            för deras övertygelse och personliga frihet kränkande bestämmelsen.
            Att det icke varit riksdagens mening att tillämpningen av $ 5
            skulle få så- dana följder, framgår tydligt av andra lagutskottets
            yttrande såväl 1920 som 1923, då denna fråga behandlades och varvid
            utskottet sistnämnda tillfälle ytt- rade bland annat: »Det förhållandet,
            att medicinalstyrelsen hittills icke i ett enda fall ansett sig
            kunna bifalla eller tillstyrka av vederbörande målsmän gjorda
            framställningar om lagrummets tillämplighet, synes utskottet,
            som berett sig tillfälle genomgå ansökningshandlingarna i ett
            ej ringa antal dispensfall för de senare åren, giva anledning
            till uttalande av önskvärdheten av att vid den framtida tillämpningen
            av samvetsklausulen ovan av utskottet angivna synpunkter — att
            enligt lagens mening sökanden icke ovillkorligen får anses böra
            kunna bevisa ett orsakssammanhang mellan företagen skyddskoppymp-
            ning och efterföljande sjukdom utan bör det tagas skälig hänsyn
            till sanno- likheten därav, sett även ur vederbörande målsmans
            synpunkt — vinna skäligt beaktande, så att den vid lagens tillkomst
            angivna avsikten med klausulens införande i lagen att »öppna möjlighet
            för den, som i fall av egen erfarenhet bekräftad övertygelse av
            vaccinationens faror ej vill låta vaccinera sina barn», må kunna
            komma till större rätt än vad hittills varit fallet. Skulle så
            icke ske, synes det utskottet önskligt att en omformning av lagrummet
            i dylikt syfte måtte på Kungl. Maj:ts föranstaltande komma till
            stånd.» Riksdagen beslöt 1923 att i enlighet med ovannämnda utskotts
            förslag i en skrivelse till Kungl. Maj:t begära »undersökning,
            huruvida den utredning angående betänkligheter mot skyddskoppympning,
            som enligt 5 $ 3 mom. i lagen om dylik ympning den 2 juni 1916
            skall förebringas i Stockholm inför överståthållareämbetet, i
            annan stad inför magistraten och på landet hos lands- fiskalen
            i orten, må kunna få förebringas jämväl hos vederbörande tjänste-
            läkare, ävensom för riksdagen framlägga det förslag, vartill undersökningen
            kan föranleda».
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__285/mot_1926__ak__285-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6PLJhJMfiBEgtfoytN1AEM">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 285. 27
          </p>
          <p xml:id="i-9pBai2wwhfnsXX3toWFcGZ">
            Något förslag har ej för riksdagen framlagts i ovannämnda riktning
            och även om ett sådant framlades och av riksdagen antoges, komme
            det icke att i väsentlig mån upphäva de med nuvarande lag förbundna
            olägenheterna. Visserligen skulle det beträffande glest befolkade
            trakter kunna innebära en viss lättnad, men kvar står i alla fall
            den nuvarande orimliga bestämmelsen att vederbörande målsmans
            farhåga angående ohälsa som en följd av ymp- ningen skall hava
            sin grund i personlig erfarenhet av något dylikt fall av ohälsa,
            som inträffat i samband med ympning av barn, samt att ansökan
            om befrielse från ympningsplikten skall göras hos medicinalstyrelsen,
            varvid ju dess öde är på förhand givet. Beträffande fordran på
            personlig erfarenhet i ifrågavarande avseende kan förtjäna erinras,
            att i medicinalstyrelsens yttrande den 4 november 1915 över förslaget
            till samvetsklausul angav medicinalrådet Bissmark med instämmande
            av medicinalrådet Sederholm en avvikande mening och yttrade bland
            annat: »Förfäktarna av en samvetsklausul enligt engelskt mönster
            skola helt visst ej underlåta att framhålla det egendomliga uti,
            att personlig erfarenhet av fallet i fråga skall uppställas såsom
            villkor för undantag från ympning, då väl hu- vudsaken får anses
            vara, att ett fall inträffat, som uppfyller de nämnda fordringarna
            och därför enligt förslaget kan godkännas såsom grund för an-
            sökan om undantag. Av mera underordnad vikt är väl, om den sökande
            haft tillfälle att skaffa sig personlig kännedom om fallet, eller
            om han fått sin kännedom därom t. ex. ur en medicinsk facktidskrift
            eller en offentlig hand- ling. För min del kan jag inte heller
            annat än erkänna det berättigade i en sådan uppfattning. Är ett
            fall av ohälsa i samband med ympning av den art, att det anses
            böra vara giltig grund för undantag från ympning i ett fall, så
            är det nämligen svårt att förstå, varför det icke skulle anses
            böra hava samma verkan i ett annat fall.» Då sålunda den s. k.
            samvetsklausulen i sin fordran på bevisning är orimlig och stadgar
            ett alltför besvärligt förfarande, och då tillämpningen än ytter-
            ligare förvärrat saken, så att samvetsklausulen ej kommit att
            motsvara ens riksdagens mening vid dess tillkomst, samt då de
            skäl, som för övrigt anföras för bibehållande av obligatorisk
            ympningsplikt för barn, icke numera enligt min mening kunna anses
            bärande, synes tiden vara inne för revidering av ifråga- varande
            bestämmelse i överensstämmelse med vad förhållandena på hälsovårds-
            området i våra dagar medgiva, vad erfarenheten visar och vad hänsynen
            till medborgarnas frihet och övertygelse kräver. Det är givetvis
            ett allmänt intresse att med lämpliga medel så långt möjligt är
            skydda landets invånare från farliga sjukdomar, men då får icke
            medlets värde vara tvivelaktigt eller detsamma innebära påtagliga
            faror. Det är väl också så, att vad som för 100 år sedan kunde
            vara att rekommendera på grund av brist på bättre, inte nödvändigtvis
            nu måste vara lika passande. Ett känt och glädjande faktum är,
            att smittkopporna under senare tid så avgörande minskat i vårt
            land, att man praktiskt taget kan säga, att denna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__285/mot_1926__ak__285-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-6c9iBPZofBBndZVBReL6Nu">
            28 Motioner + Anara kammaren, Nr 285.
          </p>
          <p xml:id="i-998tTzKQutZA5fUvLHHiwC">
            sjukdom är i upphörande. Ingen sjukdom med undantag av kolera
            och frossa företer en så kraftig tillbakagång. Även om skyddskoppympningen
            skulle kunna tillskrivas någon del i detta glädjande förhållande,
            så är det dock vid betraktande av omständigheterna härvidlag tydligt,
            att i likhet med vad fallet är med t. ex. koleran, andra orsaker
            varit de avgörande. Dessa äro utan tvivel våra numera på en bättre
            kännedom om de epidemiska sjukdomarna grundade förfaringssätten
            med isolering, observation, desinfektion, snabb kännedom om fallen
            m. m. samt framför allt en allmänt förbättrad hygien. I viss mån
            kan väl också lokal skyddskoppympning vid utbrytande epidemi bidraga
            att be- gränsa densamma. Därtill torde emellertid dess egentliga
            verkan också få anses inskränka sig, såväl som den andel den möjligen
            haft i smittkoppornas all- männa minskning. Gäller det nämligen
            det skydd mot en utbrytande epidemi, som ansetts ligga i den vanliga
            barnympningen, så visar ju erfarenheten, att detta skydd alls
            icke varit för handen, fast ympningen i lagstadgad omfattning
            tillämpats. Det är helt naturligt, att så måste vara, då det skydd,
            som ympningen läm- nar, med visshet är begränsat till jämförelsevis
            kort tid. Meningarna angående denna tid äro ju mycket delade,
            men man får väl såsom sannolikast anse, att den är ganska kort.
            Om man dock skulle antaga en så lång tid som 5 år — den tid, efter
            vilken enligt nu gällande lag om skyddskoppympning omvacci- nering
            skall ske vid epidemi — och räknar med att i vårt land år 1923
            vacci- neras 74.5 Zo av antalet levande födda barn under föregående
            år, eller i runt tal 87,000 barn, och därtill lägger omkring 43,000
            revaccinerade värnpliktiga, så utgör detta likväl blott något
            mer än 2 I av Sveriges folkmängd och under förutsättning av ett
            femårigt skydd 10 96. De övriga nära 90 Jo äro alltså »oskyddade».
            Det är uppenbart, att om vaccinationen skulle kunna utgöra något
            skydd mot smittkopporna, så är den det i alla händelser icke så
            som den nu tillämpas. Och man kan väl inte tänka sig införandet
            av en sådan orimlighet som obligatorisk omvaccination med korta
            mellanrum av hela befolkningen. Det förhållandet, att en sådan
            allmän revaccination helt enkelt är en omöj- lighet, som ingen
            på allvar kan tänka sig, och det faktum, att vaccinationens verkan
            är till tiden starkt begränsad, hänvisar därför densamma att vara
            vad den är, nämligen på sin höjd ett tillfälligt medel. Som nödfallsmedel
            kan den hava sitt berättigande, då man i valet mellan två onda
            ting väljer det man tror vara det mindre onda. Erfarenheten visar
            också, att skyddskoppympningen icke kan förhindra en epidemi att
            utbryta, men möjligen då den radikalt tillämpas kan bidraga att
            bekämpa en epidemi eller minska smittkoppornas förekomst under
            förhållan- den, där de annars äro mera ständigt förekommande.
            Den obligatoriska barnympningen är emellertid icke blott till
            litet eller intet nyttig, den medför även avsevärda faror och
            olägenheter. Ett stort antal sjuk- domsfall, ofta av långvarig
            beskaffenhet, och även dödsfall såsom följd av skyddskoppympning
            kunna uppvisas och sådana fall måste även av vaccinatio-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__285/mot_1926__ak__285-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4s5XdSWCGqN8pU9hmezXda">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 285. 29
          </p>
          <p xml:id="i-A5Pa2MKPP31WwN2mmTmhKz">
            nens försvarare erkännas. Att vad härvidlag förekommit givetvis
            från detta håll bagatelliseras, är naturligt, men man torde ändå
            icke kunna komma ifrån, att för många av de ympade barnen förefinnas
            betydliga risker i samband med ympningen. Därtill kommer, att
            ett vidhållande av nuvarande bestämmelser innebär en smärtsam
            kränkning av ett stort antal oförvitliga medborgares grundade
            över- tygelse och ett kännbart ingrepp i deras frihet. Det bör
            också här erinras om det kända förhållandet, att i England har
            sedan 1907 en rymlig bestämmelse om befrielse från ympningsplikt
            varit gällande utan att detta visat sig med- föra några faror
            för landet i fråga. Hänsynen till det allmännas bästa kan icke
            kräva, att en så omtvistad och ineffektiv men ingalunda ofarlig
            sak som vaccinationen skall bibehållas som ett ofrånkomligt tvång.
            På grund av det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-H52G8h8q2SKAvR9hvGCoT1">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring av $ 5 i lagen om skyddskoppympning
            den 2 juni 1916, att för föräldrar och målsmän, som kommit till
            en allvarlig och grundad upp- fattning om skyddskoppympningens
            skadlighet för deras barns hälsa, möjlighet måtte beredas att
            efter inför hälsovårds- myndighet på heder och samvete avgiven
            förklaring i detta avseende, utan besvärligt eller kostsamt förfarande,
            beviljas undantag från ympningsplikten och att revaccinationspliktiga
            enligt $$ 3 och 6 må för sin del beredas samma möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-VsgcY5TmjWrALDfT1TvoHX">
            Stockholm den 21 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-FyvVaixNShzGCFAEyPLpiN">
            0. E. Sandberg. Ant. Wikström. Ernst Lundgren. Carl Bodén. Elof
            Ljunggren. P. Bergström i Bäckland. L. Aug. Schill. Johan Olofsson.
            W. Bäckström. Jones Erik Andersson Sven Olsson. Eskils Hans Hansson.
            i Ovanmyra. :
          </p>
          <p xml:id="i-8PiJKrt9PbcgVrctGUFjk4">
            Ernst Hage.
          </p>
          <p xml:id="i-LBWcFBQTD7hgYJNhyzc3nu">
            I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-RMiEqCRJYGqb9ZoiKDQNaD">
            C. 0. Johanson. Gust. Andersson i Rasjön.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
