<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--ak--00134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__134/mot_1926__ak__134-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HRp1gPWVgZ5fGzB4ZedFF5">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 134. £
      </fw>
      <div xml:id="i-3goEr7hYC3Udf95mzc5gdP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PnU6aSVXbgMWYGWHakbk5g" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UGrsqaP71PPE84X1ZKPcfu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YbwvQegoRsjghgaZg3onLJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-214YSj2SnyVrndxbGJHsF8">
          <p xml:id="i-VmGRSBMAqSYZkUxqvkCpKg">
            Nr 134.
          </p>
          <p xml:id="i-F5giowpnsNmkQgpzia36CZ" type="titleString">
            Av herr Lindman mm. fl., om beredande åt professorerna vid vissa
            insti- tutioner och högskolor av likställighet i lönehänseende
            med professo- rerna vid rikets universitet och Karolinska institutet
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-82DKpX22jRy4qEwFqdPpA3">
            I proposition till årets riksdag föreslår Kungl. Maj:t, att professorer
            och av- delningsföreståndare vid Centralanstalten för försöksväsendet
            på jordbruks- området, Statens skogsförsöksanstalt, Skogshögskolan,
            Veterinärhögskolan och Veterinärbakteriologiska anstalten i lönehänseende
            placeras i graden B 30. Då sedan många år tillbaka likställighet
            rått i lönehänseende mellan ovan- nämnda befattningshavare och
            motsvarande befattningshavare vid rikets uni- versitet, vilka
            senare av 1925 års riksdag placerats i en särskild lönegrad, högre
            än B 30, innebär Kungl. Maj:ts förslag en nedsättning i dessa
            befattningshava- res tjänsteställning. Såsom skäl för universitetslärarnas
            förmånligare ställning anföres, att universiteten sedan gammalt
            intaga en central plats i landets veten- skapliga forskning och
            att de i motsats till här ifrågavarande institutioner ha som en
            av sina viktigaste uppgifter att utbilda forskare, vilka bland
            annat kunna vinna anställning vid landets fackliga högskolor och
            vetenskapliga insti- tutioner. Detta är dock endast till en viss
            grad riktigt, varjämte skillnaden är av mera formell än reell
            natur. Universitetens undervisning avser till myc- ket väsentlig
            del utbildandet av ämbets- och tjänstemän för det andliga och
            praktiska livets behov såsom präster, jurister, läkare, läroverkslärare,
            varjämte vetenskaplig forskning bedrives och nya forskare utbildas.
            För de lantbruks-, skogs- och veterinärvetenskapliga områdena
            spela de institutioner, som be- röras i föreliggande motion, samma
            stora och viktiga roll. Huvuduppgifterna äro vetenskaplig forskning,
            utbildandet av nya fackmän och unga forskare inom de särskilda
            vetenskapsområden, som de företräda. Högskolornas löne- regleringskommitté
            har också placerat ovannämnda befattningshavare i samma lönegrad
            som universitetslärarna. Det huvudsakliga arbetet med undervis-
            ningen inom här ifrågavarande områden faller på veterinär- och
            skogshögsko- lorna men i utbildandet av nya forskare deltaga på
            ett mycket betydelsefullt sätt de övriga institutionerna. Dessa
            besökas av unga män från både in- och utlandet, som där erhålla
            sin slutliga utbildning och som bliva vederbörande avdelningsföreståndares
            lärjungar i samma grad och på samma sätt som de mera framskridna
            studenterna vid universiteten bliva lärjungar till vederbö- rande
            fackprofessorer. Vid Skogshögskolan meddelas dessutom i viktiga
            ämnen (marklära, skogsentomologi) undervisningen av avdelningsföreståndare
            vid Skogsförsöksanstalten. Centralanstalten för försöksväsendet
            på jordbruksom- rådet är den enda institution inom landet, där
            f. n. allsidig lantbruksvetenskap- Bihang til riksdagens protokoll
            1926. 4 saml. 24 häft. (Nr 134—137.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__134/mot_1926__ak__134-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Da4Zjc1ufVxsZtUdmj24w9">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 134.
          </fw>
          <p xml:id="i-MupgiF8Wy2aW4r2L7hEaZR">
            lig forskning enligt moderna krav bedrives och där unga forskare
            på de flesta av dessa områden kunna erhålla sin slutliga utbildning.
            Vid ifrågavarande institutioner ha många såväl svenska som utländska
            forskare utdanats och i flera fall ha de på avhandlingar, som
            utarbetats därstädes, vunnit doktors- grad vid svenskt eller utländskt
            universitet. På de områden, det här gäller, ha universiteten endast
            kunnat utöva bedömningsrätten av avhandlingarna. De ha ej haft
            tillfälle att utbilda forskarna och i flera fall har granskningen
            av avhandlingarna utförts av specialforskarna från här ifrågavarande
            insti- tutioner. Skillnaden mellan universiteten och de högskolor
            och vetenskapliga anstalter, som beröras i föreliggande motion,
            är sålunda ej stor. En lycklig lösning av de betydande och för
            vårt lands näringsliv utomordentligt viktiga ekonomiska frågor,
            som den praktiskt-vetenskapliga forskningen vid om- nämnda högskolor
            och institutioner har att befrämja, är av ej mindre betydelse
            för vårt lands andliga och materiella kultur än utbildningen av
            nya forskare inom de discipliner, som universiteten företräda.
            Den enda olikhet, som egent- ligen förefinnes mellan här ifrågavarande
            institutioner och universiteten, är de senares rätt att kreera
            doktorer, sålunda en skillnad av mera formell natur. Det torde
            ej kunna förnekas, att vårt land inom flera grenar av den lantbruks-,
            skogs- och veterinärvetenskapliga forskningen tillkämpat sig en
            erkänt hög och i vissa fall ledande ställning. Här berörda institutioner
            besökas flitigt av utländska vetenskapsmän. De metoder, som där
            utbildats, komma även utom- lands till användning, och främmande
            länder ha vänt sig till vårt land för att av män, som arbeta inom
            dessa institutioner, erhålla hjälp och råd vid organi- serandet
            och startandet av den vetenskapliga forskningen inom här ifrågava-
            rande områden. Likställigheten med universiteten i avseende på
            befattnings- havarnas löneställning har för denna utveckling haft
            sin mycket stora betydelse dels genom att vid institutionerna
            binda framstående forskare, dels också in- direkt sporrande och
            eggande. Det skulle varken vara rätt ej heller för landet lyckligt
            att nu placera de män, som framdrivit denna utveckling, i en lägre
            tjänsteställning och med lägre reallön än de förut innehaft. En
            sådan åtgärd skulle innebära en underskattning av det praktiskt-vetenskapliga
            arbetets art och betydelse samt i den allmänna opinionen lätt
            ge detta arbete karaktären av att vara av lägre art än den vid
            universiteten bedrivna forskningen. Dock ställer den praktiskt-vetenskapliga
            forskningen samma krav på vetenskaplig skolning och självständig
            forskarbegåvning som det mera fria vetenskapliga arbetet vid universiteten.
            Universitetsläraren har i viss mån en bättre ställ- ning, han
            kan fritt välja sitt ämne, medan den praktiskt-vetenskapliga forsk-
            ningen ställes inför de problem, som landets näringsliv erbjuder
            och som äro intimt kombinerade med ekonomiska spörsmål. För att
            bringa dylika problem till en lycklig lösning fordras ofta en
            alldeles särskild forskarbegåvning. För vårt lands materiella
            och andliga kultur är det därför av största bety- delse att för
            det praktiskt-vetenskapliga arbetet vid ovannämnda institutioner
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__134/mot_1926__ak__134-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2hc5hQdi9TyoS5CGAZRf6w">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 134. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-GQR699AiowRnRaqC1aFcPz">
            söka förvärva bästa möjliga krafter i tävlan med universiteten
            och det prak- tiska livet. Sättas emellertid de män, på vilka
            detta arbete vilar, i en lägre löneklass än universitetslärarna,
            kommer deras arbete lätt att betraktas såsom varande av lägre
            klass. Detta kommer så småningom att leda till att ifrågavaran-
            de befattningar komma att beklädas med andra rangens forskare
            eller komma att bliva övergångsställen till de bättre avlönade
            universitetsbefattningarna. En sådan utveckling skulle emellertid
            bliva till mycket stor skada för den forskning, som på detta område
            redan börjat göra sig gällande i vårt land. I årets statsverksproposition
            ha såväl överassistenter som laboratorer vid Centralanstalten
            för försöksväsendet på jordbruksområdet hänförts till löne- graden
            B 26, trots att dessa båda tjänstegrupper enligt såväl de för
            anstalten gällande stadgarna som enligt uttalanden i statsverkspropositionen
            hava vä- sentligt olika arbetsuppgifter. Då de båda överassistenterna
            i motsats till labo- ratorerna intaga en sådan ställning, att
            de kunna betraktas såsom föreståndare för sina respektive underavdelningar,
            torde deras löneförmåner böra höjas något över den avlöning, som
            tillerkänts laboratorerna, vilket lämpligen torde kunna ske genom
            deras uppflyttning i lönegrad B 27. Om ovanstående synpunkter
            vinna riksdagens gillande, synes det nödvändigt att också företaga
            någon reglering i de löneförmåner, vilka av föregående riks- dag
            tillerkändes lantbruksakademiens sekreterare, som samtidigt är
            sekrete- rare i Centralanstaltens styrelse och ordförande i sagda
            anstalts nämnd. Inne- havaren av ifrågavarande tjänst har nämligen
            hittills i likhet med den tjänste- mannagrupp, som här först behandlats,
            åtnjutit samma löne- och pensionsför- måner som universitetsprofessorerna,
            vilken förmån under nyss nämnda förut- sättningar fortfarande
            bör tillförsäkras honom. På grund av vad sålunda anförts få vi
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-XkB4SQZpAgqGYUuHJ7HpGJ">
            att riksdagen måtte besluta, att i löne- och pensionshänse- ende
            professorer och avdelningsföreståndare vid Centralanstal- ten
            för försöksväsendet på jordbruksområdet, Statens skogs- försöksanstalt,
            Skogshögskolan, Veterinärhögskolan och Vete- rinärbakteriologiska
            anstalten såväl som Lantbruksakademiens sekreterare måtte likställas
            med professorerna vid rikets uni- versitet och Karolinska institutet
            samt att i sammanhang härmed de båda överassistenterna vid Centralanstalten
            för försöksväsendet på jordbruksområdet uppflyttas i lönegraden
            B 27.
          </p>
          <p xml:id="i-NKcJLh7Hefsa4fwjYfoZFn">
            Stockholm i januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-UaDmxWgRR9fw4eiSmFvyGN">
            Arvid Lindman. 0. Nilsson, David Pettersson. Tånga. Nils Månsson.
            Harry Weibull. John Jönsson.
          </p>
          <p xml:id="i-GEAEJVxgXm3Gr2qXdPQQFG">
            Per Henning Sjöblom. Thore Alströmer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__134/mot_1926__ak__134-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
