<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--ak--00030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PXDThTWQP9V3UpGfCbkTXA">
        Motioner i Andra kammären, Nr 30. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Do9NuveRo9Nqohooi5npHx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DJ7rXMoGmdsZE9Gp3stZuE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3Y326dnsdw3ibbm1qUjWVt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HXen2eJVqyMcfWVG3kZWio" type="motBody">
        <div xml:id="i-Tmvk3YXoKTQuaEn1tHWti2">
          <p xml:id="i-4CBYrt7PFGko5tMFSoAqjb">
            Nr 30.
          </p>
          <p xml:id="i-73fMwrRhmCL2za7ja3cHZP">
            Av herr Lindman m. fl., om skärpning av gällande be- stämmelser
            angående utskyldsstreck i avseende å kom- nwunal rösträtt.
          </p>
          <p xml:id="i-M8D3DQbzK9PtLGq9ngY4po">
            Under senare tid har uppmärksamheten alltmer riktats på tvenne
            före- teelser inom vårt kommunala liv. Å ena sidan har det visat
            sig allt starkare tendenser till en stegring av de kommunala utgifterna.
            Bakom denna stegring har man, på många håll med fullgoda skäl,
            trott sig finna en bristande förståelse för betydelsen av sparsamhet
            i kommunalförvalt- ningen, en bristande ansvarskänsla i fråga
            om det allmännas medel och bristande hänsyn till de ordentliga
            skattebetalarnas berättigade intressen att icke i allt för stor
            utsträckning bli betungade av kommunalutskylder. Vid sidan härav
            har man kunnat konstatera en synnerligen utbredd skatteskolkning,
            en skatteskolkning, som ofta icke beror på bristande för- måga
            att betala påförda utskylder. Statsminister Sandler har också
            ny- ligen (tal i Västerås den 23 november 1925) på grund härav
            känt sig föranlåten att gå till rätta med vissa grupper av tillfälligt
            anställda arbe- tare för »notorisk skatteskolkning»&gt; och samtidigt
            belyst, vilken omfatt- ning denna skatteförsumlighet tagit i vissa
            samhällsgrupper. Gång efter annan har det också visat sig, att
            även kommunernas förtroendemän be- funnit sig i skatteskolkarnas
            stora kategori. Denna utbredda skatteskolkning medför givetvis
            en onödigt stor belast- ning för de kretsar, som ordentligt fullgöra
            sina skyldigheter mot kom- munen. Den belyser också bjärt den
            bristande ansvarskänsla mot det allmänna, som på många håll förefinnes,
            och ofullkomligheten i de medel, som kommunerna ha till sitt förfogande,
            när det gäller att indriva sina fordringar. Det är tydligt, att
            här anmärkta brister bero på många omständigheter, och att det
            icke alltid är möjligt att nå roten av det onda genom lag- stiftningsåtgärder.
            Man torde dock kunna vinna några resultat genom lagar, som kraftigare
            understryka ansvaret gentemot det allmänna som en medborgerlig
            plikt, och som pålägga vissa rättsverkningar, när de plik- terna
            försummas. Det torde då också vara på sin plats att upptaga frå-
            gan om det kommunala utskyldsstrecket till förnyat övervägande.
            Detta är så mycket mera berättigat, som en kortfattad redogörelse
            för det kom- munala utskyldsstreckets historia torde kunna visa,
            dels att utskylds- strecket har en stark förankring i svenskt
            rättsmedvetande, dels att dess Bihang till riksdagens protokoll
            1926. 4 saml. 3 häft. (Nr 30—34.) 11626 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4v8pqicuU5vxVYqLbxVFan">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 30.
          </fw>
          <p xml:id="i-KsZxqu8CGe8UKteyC6SFkh">
            rasering 1918 företogs något hastigt, säkerligen också åtskilligt
            förhastat och under supponerade förutsättningar, som visat sig
            felaktiga. Vi tänka då främst på de förhoppningar man gjorde sig
            om de förändringar, som samtidigt infördes i lagen av den 14 juni
            1917 om införsel i avlöning, pension eller livränta. När det kommunala
            utskyldsstrecket 1862 inskrevs i våra nuvarande kommunalförfattningar,
            hade det säkerligen gammal hävd. Redan 1731 hade statsmakterna
            uppställt kravet på ett ordentligt full- görande av den kommunala
            skattebetalningen som villkor för utövande av rösträtt vid valet
            av städernas fullmäktige i borgarståndet, då det i kungl. förordningen
            angående val av riksdagsfullmäktige stadgades (8 3), att endast
            de »rätte borgare», som »för tiden värkeligen betala till cro-
            nan och staden deras utskylder», skulle äga rätt att deltaga i
            nämnda val. De bestämmelser, som för äldre tider funnos — i prästprivilegier
            och annorstädes — om den kommunala självstyrelsen och den kommunala
            rösträtten, voro så ofullständiga och oklara, att de lämnade rum
            för en mycket växlande praxis. Man har dock anledning antaga,
            att ett ut- övande av de kommunala rättigheterna redan då förutsatte
            ett ordentligt fullgörande av de kommunala skyldigheterna. Av
            historiska skäl är alltså det kommunala utskyldsstrecket starkt
            för- ankrat i svenskt rättsmedvetande. Särskilt på landsbygden,
            där tradi- tionen som regel har en starkare livskraft än i städerna,
            har kravet på skattepliktens fullgörande och känslan av sambandet
            mellan skatteplikt och rösträtt, mellan offentliga skyldigheter
            och offentliga rättigheter, visat sig synnerligen starka. I 1862
            års kommunalförfattningar stadgades, att endast den kunde er-
            hålla kommunal rösträtt, som »icke häftar för oguldna kommunalutskyl-
            der». I fråga om dessa utskylder gällde 10-årig preskriptionstid.
            Redan genom att ha försummat skattebetalningen till kommunen under
            något av de 10 sista åren, gick den, som för övrigt uppfyllde
            de uppställda vill- koren, förlustig sin rösträtt, och icke bara
            i kommunen utan även vid valen till Andra kammaren, ty RO. 1866
            8 14 förutsatte för politisk rösträtt innnehav av kommunal rösträtt.
            Genom rösträttsreformen 1909 mildrades visserligen det kommunala
            utskyldsstrecket såsom politiskt rösträttsstreck, då det begränsades
            till att omfatta fullgjord skattebetalning »under de tre sistförflutna
            kalenderåren»&gt; (BO. 8 16). Som kommunalt rösträttsstreck bibehöll
            det emellertid sin gamla form, endast begränsat alltså av den
            10-åriga preskriptionstiden, på sina håll också därigenom, att
            kommunerna beslöto »efterskänka&gt; reste- rande kommunalutskylder.
            Trots denna sin stränghet var det kommunala utskyldsstrecket som
            kommunalt rösträttsstreck endast i jämförelsevis ringa utsträckning
            utsatt för reformsträvanden. Motionen om det kommunala utskyldsstreckets
            av- skaffande väcktes visserligen 1875 och 1879, men avslogs utan
            reserva-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BM233z9msbnMU2HrnsdJpr">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 30. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-3ogWZaUXZqKqKDJiXuk4HN">
            tion från behörigt utskott och utan debatt i kamrarna. Efter
            dessa fri- stående attacker 1875 och 1879, båda föga uppmärksammade
            och full- ständigt resultatslösa, vilade frågan ända till 1911,
            då det socialdemokra- tiska partiet under Brantings ledning motionerade
            om streckets mildrande. Man föreslog sålunda icke streckets borttagande,
            endast ett väsentligt för- svagande av detsamma. Man föreslog
            nämligen, att för kommunal röst- rätt skulle fordras bland annat
            erläggandet av de »kommunalutskylder, som förfallit till betalning
            under sistförflutna kalenderåret». Det behöver ju icke särskilt
            framhållas, att det utskyldsstreck, som här förordades av det
            socialdemokratiska partiet, till sina verkningar skulle varit
            åtskilligt mera omfattande än det, som nu sedan 1918 finnnes stadgat.
            Detta förslag framlades på nytt av det socialdemokratiska partiet
            i motioner 1912, 1914, 1916 och 1917, men blev alltid med mycket
            stor majoritet avstyrkt av konstitutionsutskottet och avslaget
            av kamrarna. Bland motionärerna märkas förutom Hjalmar Branting:
            Viktor Larsson, Carl Lindhagen, F. W. Thorsson, Värner Rydén,
            Herman Lindqvist, Bernh. Eriksson, Rick. Sandler och Harald Hallén.
            År 1913 framfördes i riksdagen ett nytt uppslag till frågans lösning,
            då Gerhard Magnusson och Jan Erik Berglund i motion i Första kam-
            maren och herrar Hage, J. A. Wallin, Axel Sterne och Knut A. Teng-
            dahl i motion i Andra kammaren föreslogo, att det kommunala utskylds-
            strecket skulle få samma form som villkor för kommunal rösträtt,
            som det förut hade som villkor för politisk rösträtt (fullgjord
            betalning av de kommunalutskylder, som förfallit till betalning
            under de tre sistförflutna kalenderåren). Denna reformtanke hade
            mera framgång. Konstitutions- utskottet föreslog nämligen, att
            riksdagen måtte besluta att hos Kungl. Maj:t begära förslag till
            sådana förändringar i gällande kommunalförfatt- ningar, att det
            kommunala utskyldsstrecket begränsades enligt i huvudsak de grunder,
            som i dessa motioner förordades. Mot detta utskottets för- slag
            reserverade sig visserligen 9 av utskottets medlemmar och detsamma
            föll i Första kammaren; i Andra kammaren blev det emellertid bifallet.
            Det var tydligt, att denna reformlinje omfattades med sympatier
            av riks- dagens liberala parti; den skulle också ända till hösten
            1918 stödjas av detta. Vid 1914 års andra lagtima riksdag tog
            konstitutionsutskottet — när- mast med anledning av den socialdemokratiska
            partimotion, som ovan blivit omnämnd — på nytt upp sitt förslag
            från 1913 och förordade alltså en sådan ändring av kommunalförfattningarna,
            att endast försum- melse att betala de kommunalutskylder, som
            förfallit under de 3 sista kalenderåren, skulle verka diskvalifieerande
            för kommunal rösträtt, men även denna gång föll utskottets förslag
            om skrivelse i detta syfte i Första kammaren. Vid riksdagen 1916
            återupptogs detta förslag emellertid på nytt, denna gång framburet
            i motion i Första kammaren av herrar 8. N. Kvarnzelius,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WY4q8mpD1WiZZFNfZiYtwS">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 30.
          </fw>
          <p xml:id="i-VfUktghUVaYwLqFewvaxxA">
            Alfred Petersson, Nils Alexanderson, Carl Ekman, Mauritz Hellberg
            m. fl. och i Andra kammaren av herrar Nils Edén, R. G. Hamilton,
            Erik Röing m. fl. Även denna gång föreslog utskottet i enlighet
            med dessa motioner, att riksdagen 1 skrivelse till Kungl. Maj:t
            skulle begära utredning och förslag, åsyftande det kommunala utskyldsstreckets
            begränsning till 3 års utskylder, men även denna gång avslår Första
            kammaren. När emellertid vid 1917 års riksdag samma motioner framläggas
            och konstitutionsutskottet med anledning därav framlägger samma
            förslag som åren 1913, 1914 (B) och 1916, så beslutar riksdagen
            en skrivelse i enlighet med utskottets förslag. (Riksdagens skrivelse
            nr 107.) Redan vid 1918 års lagtima riksdag framlägger också den
            då sittande koalitionsregeringen ett utarbetat förslag i enlighet
            med riksdagens skri- velse 1917. (Kungl. prop. nr 290.) Kungl.
            Maj:t föreslog sålunda i fråga om det kommunala utskylds- strecket,
            att för kommunal rösträtt skulle fordras att ha erlagt de »kom-
            munalutskylder, vilka förfallit till betalning under de tre sistförflutna
            kalenderåren». Detta förslag var i full överensstämmelse med de
            önske- mål, som förut framförts av riksdagens liberala medlemmar,
            och det hade 1 riksdagen vunnit stöd även av det socialdemokratiska
            partiets ledamöter. Det hade nu till sist framförts av en ministär,
            som bestod av liberaler och socialdemokrater, utan att någon av
            ministärens medlemmar funnit nödigt att till statsrådsprotokollet
            anföra en avvikande mening. Förslaget byggde dessutom på den utredning,
            som inom civildepartementet blivit verkställd av herrar F. Holmquist
            (ordf.), M. Hellberg, Sven Bengtsson i Norup, H. M. Hallén, G.
            V. Källman och Nils Andersson. Då detta förslag icke desto mindre
            föll i Första kammaren, sedan det i denna punkt blivit oförändrat
            tillstyrkt av konstitutionsutskottet, så be- rodde detta helt
            visst icke på någon motvilja mot den föreslagna be- gränsningen
            av det kommunala utskyldsstrecket utan på de allvarliga farhågor,
            som majoriteten 1 Första kammaren hyste gentemot andra för- slag
            i den vittomfattande kommunalreform, som regeringen i samma pro-
            position förelagt riksdagen. Avallt att döma hade vid denna tidpunkt
            de politiskt tänkande i vårt land i fråga om det kommunala utskyldsstrecket
            uppnått en ovanlig enighet. Den kungl. propositionen kunde helt
            visst i denna del vinna stöd från riksdagens samtliga större partier.
            Den enighet, som sålunda etablerats, skulle emellertid snart åter
            brytas. Ännu den 11 november 1918 kunde statsminister Edén vid
            ett samtal med herr Trygger förklara, »att det för närvarande
            icke ingick i rege- ringens plan att uppgiva» det kommunala utskyldsstrecket
            för den kom- nala rösträtten, ehuru statsministern samtidigt synes
            ha förbehållit sig möjligheten att även på denna punkt radikalisera
            reformprogrammet. (Se statsminister Edéns första anförande i Första
            kammaren den 26 november 1918.) Redan den 14 november 1918 — tre
            dagar efter nämnda förkla- ring — utfärdas emellertid den kommuniké,
            som blev avgörande för för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7gXgphuU64Wqd57Zvm6XxJ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 30. 5 fattningsfrågans öde. I denna
            kommuniké utlovas också »i samband med förbättrade former för
            indrivning av utskylder», upphävandet av dåvarande bestämmelser
            om förlust av rösträtt vid utebliven skattebetalning. Då re- geringen
            så brådstörtat och så oväntat uttalade sig för utskyldsstreckets
            upphävande, så kunde den hämta ett visst stöd av den utredning,
            som samma dag — den 14 november 1918 — avlämnats till regeringen
            angående en »revision av fattigvårds- och utskyldsstrecken&gt;
            av särskilda kommitterade. Denna utredning avsåg villkoren för
            den politiska rösträtten och gick i fråga om utskyldsstrecket
            stick i stäv mot den utredning angående det kommunala utskyldsstrecket,
            som några månader tidigare — den 10 april 1918 avlämnats till
            regeringen i betänkandet angående en kommunal röst- rättsreform
            och som då föranlett regeringen att till riksdagen ingiva en proposition
            om en kommunal rösträttsreform — med ett treårigt kommu- nalt
            utskyldsstreck. Uppmärksamma läsare torde nog också i liberala
            tid- ningar kunna utläsa en viss opposition eller i varje fall
            en ringa iver att helt följa regeringen inför denna hastiga vändning
            i den kommunala rösträtts- frågan. Svenska Morgonbladet rekommenderade
            en »ömsesidig vilja till sam- förstånd beträffande de punkter,
            varom enighet ännu ej till fullo uppnåtts&gt; och torde därvid
            framför allt ha avsett utskyldsstrecket. Det har under den gångna
            hösten också blivit allmänt bekant, att det folkfrisinnade partiets
            nuvarande ledare, riksgäldsfullmäktigen CO. G. Ekman, i anslutning
            till den ståndpunkt, som intagits av det senast hållna frisinnade
            landsmötet, till en början motsatte sig regeringens planer att
            söka avskaffa utskyldsstrecket (se härom herr C. G. Ekmans tal
            i Göteborg den 12 november 1925). Det är också bekant, att herr
            Ekman inom sitt partis förtroenderåd blev överröstad i denna fråga.
            Detta torde tyda på, att han icke känt sig övertygad av majoritetens
            argument. Den kommitté, som i betänkandet av den 14 november 1918
            förordade utskyldsstreckets borttagande ur de politiska rösträttsvillkoren
            hade också en stark känsla av, att stora befolkningslager skulle
            opponera sig häremot. Den skriver (betänkande s. 104) härom bland
            annat: »Kommitterade äro fullt medvetna att därmed vika in på
            en reformlinje, som är ägnad att uppväcka de starkaste betänkligheter
            inom stora samhällsgrupper». När de icke desto mindre framlade
            sitt förslag — som på denna punkt så helt avvek från de linjer,
            som förut diskuterats av våra politiska partier — så skedde det
            tydligen under starkt intryck av vissa utlovade reformer i lagen
            om rätt till införsel i avlöning, pension eller livränta. &gt;»Därmed
            kommer hela frågan om utskyldsstreckets bibehållande, enligt kommitte-
            rades mening, i ett helt nytt läge», säga kommitterade i sitt
            betänkande (s. 107). Det är numera tydligt, att kommitterade här
            offrat åt en över- driven optimism. Åtskilligt av denna optimism
            kommer också till synes i den kungl. propositionen av den 22 november
            1918, vari regeringen föreslog det kommunala utskyldsstreckets
            slopande. På denna punkt skulle emellertid regeringen även i riksdagen
            mötas
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GbjsZdXyZQoCFMfaeVrML8">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 30.
          </fw>
          <p xml:id="i-7a5Dx9xkLwnKxAnJ56VULo">
            av opposition, och inom det särskilda utskott, som hade att behandla
            rösträttspropositionen träffades en överenskommelse, som bibehöll
            ett kom- munalt utskyldsstreck, låt vara ett starkt försvagat
            och synnerligen in- effektivt sådant. Mot denna överenskommelse
            och det förslag, som fram- gick av detsamma, reserverade sig också
            inom utskottet herrar Lindman, Magnusson i Tumhult och Pettersson
            i Bjälbo.
          </p>
          <p xml:id="i-FjRUrQCUUduDyXMF4cY6cy">
            I den kompromiss, som träffades i det särskilda utskott, som
            blivit tillsatt för författningsfrågan, och som sedan antogs av
            riksdagen, infördes endast en ringa rest av det gamla kommunala
            utskyldsstrecket. Hade det förut för kommunal rösträtt fordrats,
            att de sista tio årens kommunal- utskylder skulle vara betalda,
            så fordras enligt denna kompromiss för vinnande av kommunal rösträtt
            endast att, om en person under de tre senaste kalenderåren varit
            skattskyldig till kommunen, han åtminstone för ett av dessa år
            icke skulle få häfta för obetalda utskylder. Då de kom- munala
            valen inträffa med fyra års mellanrum, är det kommunala ut- skyldsstrecket
            i realiteten förtunnat ända därhän, att det för erhållande av
            kommunal rösträtt blott fordras att vart fjärde år erlägga av
            kommunen påförda utskylder. Att motivera detta utskyldsstreck
            som ett ekonomiskt streck är givetvis icke möjligt; den skatteprestation,
            som ovillkorligen kräves, är för liten, för att en dylik motivering
            skulle kunna tänkas. En dylik motivering är så mycket mindre på
            sin plats, som det för kommunal rösträtt enligt 1918 års reform
            icke ens kräves skattskyldighet till kommunen. Då detta rudiment
            av ett utskyldsstreck likväl bibehållits, så har det enligt sär-
            skilda utskottets utlåtande varit dels därför, att man icke velat
            övergiva den gamla principen om en viss motsvarighet mellan offentliga
            rättigheter och offentliga plikter, dels också därför, att man
            i det sålunda konstrue- rade utskyldsstrecket trott sig kunna
            se en visserligen summarisk men ändå tillfredsställande lösning
            av »ordentlighetsstreckets&gt; problem. Ut- skottet säger sig
            nämligen tro »att åtminstone flertalet av de fall, som alltjämt
            skulle komma att drabbas av detsamma (utskyldsstrecket) utgöres
            av sådana, där underlåtenheten att gälda utskylderna icke berott
            på bris- tande förmåga». Mot dessa resonemang måste man omedelbart
            invända, att kompromis- sens konstruktion av utskyldsstrecket
            tolererar en mycket dålig motsva- righet mellan offentliga rättigheter
            och offentliga plikter, då de senare endast krävas på skatteväsendets
            område och då det dessutom är möjligt att behålla alla rättigheter,
            även om man endast vart fjärde år fullgör sin kommunala skatteskyldighet.
            Ett »ordentlighetsstreck&gt;, som tolererar att skattebetalning
            är undantag i stället för regel, kan icke göra skäl för namnet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F5js8YYk9qzimJAJrhQ5Bo">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 30. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-3YcpjEWvgfQojdAW2L1ebc">
            När utskottet icke desto mindre föreslog och statsmakterna antogo
            detta utskyldsstreck, trots det, att det ur principiella synpunkter
            var belastat med så stora och iögonenfallande svagheter, så berodde
            detta kanske icke minst därpå, att man väntade sig så stora och
            goda verkningar av den lagstiftning om »införsel» för utskylder,
            som samtidigt genomfördes. Man trodde eller hoppades, att den
            kategori skatteskolkare, som icke kan åbe- ropa oförmåga som ursäkt,
            skulle bliva väsentligt reducerad. De erfaren- heter, man senare
            gjort, torde i stället ha tvingat till en väsentlig reduk- tion
            av alla förhoppningar om att med lag- och skattetekniska medel
            verkligen råda bot på skatteskolkningens svåra missförhållande,
            dubbelt betungande för skattebetalarna under en tid, då skatterna
            redan av andra skäl äro ovanligt höga. Av anförda skäl synes det
            vara synnerligen påkallat att nu taga frågan om det kommunala
            utskyldsstrecket under förnyat övervägande och att rätta de misstag,
            som på denna punkt blevo begångna 1918. Frånsett de anmärkningar,
            som från principiella utgångspunkter kunna riktas mot det nuvarande
            utskyldsstreckets konstruktion, blir det alltmer uppenbart, att
            frågans lösning 1918 icke kan betraktas såsom tillfredsställande
            i nu- varande situation. Under en tid, då de kommunala utgifterna
            och den kommunala beskattningen visa en oroväckande tendens att
            stiga, kan det icke vara önskvärt att bland de röstberättigade
            behålla en kategori, som vägrar att själv taga några ekonomiska
            konsekvenser av kommunens beslut, som icke präglas av en sådan
            ansvarskänsla mot det allmänna, att den frivilligt fullgör de
            skyldigheter, som kommunen pålägger. Man torde inom denna kategori
            icke heller kunna finna någon starkare känsla av ansvar för en
            sund kommunal ekonomi, icke heller en sådan erfarenhet och en
            sådan insikt i kommunala angelägenheter, att kommunen icke skulle
            kunna undvara denna kategori bland sina röstberättigade. Demokratien
            kan lika litet som andra statsskick undgå de krav, som behovet
            av en sund ekonomi ställer. Mindre än andra statsskick kan den
            undvara den moraliska tillgång, som en god allmänanda och ett
            starkt medvetande om plikterna mot samhället utgöra. Demokratien
            måste då också taga de rättsliga konsekvenser, som naturligt framgå
            ur dessa ekono- miska och moraliska krav. Vid ett skärpande av
            det kommunala utskyldsstrecket torde det ur flera synpunkter vara
            naturligt att återvända till det förslag, som framlades i Kungl.
            Maj:ts proposition nr 290 vid 1918 års lagtima riksdag. Detta
            förslag, som avsåg ett treårigt utskyldsstreck, hade då sedan
            flera år varit ett liberalt önskemål, men det hade också vunnit
            stöd av många social- demokratiska röster och vid 1917 års riksdag
            hade medlemmar ur skilda partier samlats kring en hemställan,
            att hos regeringen begära utredning och förslag i och för en dylik
            reform. Den kommitté, som den 13 no- vember 1917 tillsattes för
            att utreda den kommunala rösträttsfrågan, hade likaledes skänkt
            detta förslag om ett treårigt kommunalt utskyldsstreck
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NoMamAAoUsDQNBHVNuB4r8">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 30.
          </fw>
          <p xml:id="i-Pog86tuSzBXEqKkNGFcLgu">
            sitt stöd. Åren 1909—1921 gällde dessutom som villkor för rösträtt
            till riksdagens Andra kammare att ha fullgjort den kommunala skattskyldig-
            heten under de tre sistförflutna kalenderåren. Mot en dylik konstruktion
            av utskyldsstrecket har det stundom an- märkts, att det icke gör
            något förbehåll för dem, som på grund av sjukdom eller andra,
            icke självförvållade omständigheter varit förhind- rade att fullgöra
            sin skattskyldighet till kommunen. Gentemot denna an- märkning
            måste det först och främst anmärkas, att alla streck, hur nöd-
            vändiga de än må vara, gärna äro behäftade med en viss irrationalitet.
            I fråga om de nuvarande åldersstrecken gäller det t. ex., att
            vissa per- soner kunna få utöva sin rösträtt till andra kammaren
            redan vid ungefär 23”/+ års ålder, medan andra kunna få vänta
            till dess de uppnått en ålder av ungefiir 27”/+ år. Ännu större
            kan skillnaden i ålder vara mellan dem, som för första gången
            utöva inflytande på valen till första kammaren, för att nu icke
            tala om de många, som utöva sin rösträtt utan att därmed åstadkomma
            någon effekt vid valet. Men frånsett dessa om- ständigheter måste
            man även taga i betraktande de svårigheter, som yppa sig, om man
            från utskyldsstreckets verkningar skulle söka fritaga dem, vilka
            som ursäkt för sin skatteförsumlighet kunna anföra oförvållad
            oför- måga. Det är tydligt, att bestämmelser härom skulle vid
            sin tillämpning förutsätta en ömtålig diskretionär prövning, en
            prövning, som det icke torde vara lämpligt att tillerkänna de
            myndigheter, som för närvarande ha att upprätta och justera röstlängden.
            Det torde också möta stora svårigheter att i vårt land, med dess
            glesa befolkning, skapa andra myn- digheter, mera lämpade än de
            nuvarande valnämnderna, att avgöra de svåra frågor, som en reform
            av antytt slag skulle föra med sig. Den kritik, som i betänkande
            med förslag till revision av fattigvårds- och ut- skyldsstrecken,
            avgivet den 14 november 1918, riktades mot denna metod att undgå
            vissa av utskyldsstreckets verkliga eller förmenta olägenheter
            torde också kunna betraktas såsom fullt övertygande. Det återstår
            då att giva så fasta och bestämda rättsregler och angiva så klara
            diskvalifikationsgrunder — utan oklara undantag — att någon ömtålig
            diskretionär prövning av individuella fall icke behöver företagas.
            Denna utväg är givetvis att föredraga, då politiska intressen,
            såsom i denna fråga är fallet, lätt kunna engageras. Om det förslag,
            som efter många överväganden framställdes i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 290 vid 1918 års lagtima riksdag till konstruktion av utskyldsstrecket
            gäller det 1) att det icke medför några nya svårigheter vid röstlängdens
            upp- rättande, ä 2) att det icke inför någon ny, svårbestämbar
            kvalifikations- eller dis- kvalifikationsgrund, 3) att det icke
            giver valmyndigheterna någon ny, diskretionär befogen- het och
            därför icke heller förutsätter någon nyorganisation av dessa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KRUJfDHeVZsfnRiapewrnv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 30. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-4iFcbrcxVmHwKpBvtWD8c7">
            Därtill kommer såsom positiva förtjänster hos nämnda förslag,
            att det bättre än det nuvarande utskyldsstrecket realiserar kravet
            på en viss reciprocitet mellan skyldigheter och rättigheter och
            mera bestämt förverk- ligar &gt;»ordentlighetsstreckets&gt; princip.
            I de fall, då verkningarna av detta streck bleve mera omfattande,
            torde man också ha rätt att förvänta en starkare ansvarskänsla
            än som nu förefinnes vid avgörandet av de &gt;ge- mensamma ordnings-
            och hushållningsangelägenheter», som våra kommu- nala myndigheter
            ha att befatta sig med. TI varje fall skulle det vara till gagn,
            om svensk lagstiftning starkare än nu är fallet underströk den
            enskilde medborgarens plikt att fullgöra sina medborgerliga skyldigheter.
            På grund av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-ViEN7ttaoBL8GnzpV5BMtF">
            att riksdagen för sin del måtte besluta 1) att giva stadgandet
            angående det kommunala utskylds- strecket följande ändrade lydelse
            i kungl. förordningen om kommunalstyrelse på landet av den 21
            mars 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-49xqgvudVPUygtKPQzhBC4">
            $ 8. Rättighet att deltaga — — — — — — — års ålder. Sådan rättighet
            må dock ej utövas av den, som a) är omyndig förklarad, b) är i
            konkurstillstånd, ce) är — — — — — försörjning, : d) häftar för
            oguldna kommunalutskylder, vilka förfallit till betalning under
            de tre sistförflutna kalenderåren, e) är — — — — — — straffpåföljd.
            2) att motsvarande ändringar skola vidtagas, dels i $ 9 av kungl.
            förordningen om kommunalstyrelse i stad av den 21 mars 1862, dels
            i $ 7 av kungl. förordningen om kommunalstyrelse Stockholm av
            den 23 maj 1862, dels ock i 8 4 av kungl. förordningen om kyrkostämma
            samt kyrkoråd och skolråd i Stockholm av den 20 novem- ber 1863.
          </p>
          <p type="date" id="i-Eq2JnqitduxC7CHJLKYnVB">
            Stockholm den 18 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-4FTuBpq3XRbj557d3ZtgW9" type="signatureBlock">
            —-e
          </p>
          <p xml:id="i-2j4Y8cJwffAkW9WaszK5Xm">
            Arvid Lindman.
          </p>
          <p xml:id="i-LoksBZEnvedtihCvDfL6sF">
            Georg Andrén. E. 0. Magnusson. John Jönsson. N. E. Nilsson. Oscar
            N. Olsson. P. M. Olsson. Pelw Pehrsson. David Pettersson. Bj.
            Holmgren.
          </p>
          <p xml:id="i-4GuZCW8e2YZd3juNdVY7Di">
            Ludwig Brännström. J. Fjellman. Karl Wirsell.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__30/mot_1926__ak__30-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-3quQG27YtYouJo7AFzHAWK">
            10
          </p>
          <fw xml:id="i-GmKXsXUujhSM7FyfisYMPT">
            Motioner i Andra kammaren, Nr
          </fw>
          <p xml:id="i-9SnK3Ep9iuaUucwujdRvmD">
            Ad. Wiklund. Birger Petersson.
          </p>
          <p xml:id="i-5bseBnGixhFQkZyeifV3g7">
            Karl Magnusson.
          </p>
          <p xml:id="i-CKbsVEKmSz47yqaSfwcXur">
            Gust. Gustafsson. Skövde.
          </p>
          <p xml:id="i-LjHGFih6x8B19qhXGrWsUP">
            Carl Larson.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5LyoWtHjuXXLpgWBV9NR8">
            Swen Persson. 'Tönnersa.
          </p>
          <p xml:id="i-5JFwMtbJb2SfqLLr5RfStG">
            Erik Uddenberg. 4. H. Hedström.
          </p>
          <p xml:id="i-3NMauNZeKS7AQqQ5VLDysN">
            Ewald Lindmark. Ol. Lindskog. Joh. G. Svensson.
          </p>
          <p xml:id="i-ApAyF4SLrFnqYPZXqDdnHp">
            Fabian Lilliecreutz. 0. Holmdahl.
          </p>
          <p xml:id="i-NcNrjxm5sibUesWNWKZr1Y">
            Emil Bengtsson. Adolf Wallerius. 0. A. Ernfors.
          </p>
          <p xml:id="i-GMCapaXB5wwZMLu6hwPjgS">
            Thore Alströmer. Bertha Wellin.
          </p>
          <p xml:id="i-BbtxYRAzkbNmqiXDMCHgCB">
            Ernst Göranson. Jöran Grapenson.
          </p>
          <p xml:id="i-B9JbEMAW5dV5pszREn9Xfe">
            Gust. Svedman.
          </p>
          <p xml:id="i-KKqx51spxuZkhHQJpUWARA">
            John Hedin.
          </p>
          <p xml:id="i-apDireq5UQiPKAvv445iF">
            Carl Arv. Anderson.
          </p>
          <p xml:id="i-UfjxTeEHJQxzAM4KbPbXk1">
            Carl Ros.
          </p>
          <p xml:id="i-31ExzJypRN6XBtZjtgeXSG">
            Harry Weibull. P. Valerius Olsson.
          </p>
          <p xml:id="i-CpbVFytPTdcDAVDwhwsh5V">
            30.
          </p>
          <p xml:id="i-RjsGmgHXwXMMGq2bBmWMw3">
            Arthur Gustafson
          </p>
          <p xml:id="i-5coL737EQeCN9YHbCoht8M">
            i Kasenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-RGbyuDQz7yT1opYmpgVUmV">
            Gunnar Persson. Edvard Lithander. Ivar Anderson. Linköping. Otto
            Järte. A. Henrikson. Erik Bernström. Cornelius Olsson. Arne Forssell.
          </p>
          <p xml:id="i-4mzSRmuLxJdkqU5mmwFosm">
            Otto Johansson. Väby.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg7xgSMQEUvB5N9p4V51mp">
            Eric Nylander. Nils Mänsson.
          </p>
          <p xml:id="i-8vhJ1x7KZ7CkY6558bDc58">
            Erlandsro.
          </p>
          <p xml:id="i-BSjwoZevk94YXpusY4MR16">
            Nils Winkler.
          </p>
          <p xml:id="i-D35MwWXHfJ49PKNmwcVoGK">
            Th. af Ekenstam. Nils Holmström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
