<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--ak--00023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__23/mot_1926__ak__23-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ELak7cAG17ctyXhmZapkQg">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 23. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-TkQuUKhfsaWgP7GpsHEdzA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CjdzWeptBqHjkVPLk3uyLW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ko27mivRBErzyQfX5mRgik" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WFZGZgSsZHSP17CysbotTa" type="motBody">
        <div xml:id="i-EpZ4kLtqtQEnpnWzfas6oA">
          <p xml:id="i-8ZUVwdmMbHRj5BvnoNW4HL">
            Nr 23.
          </p>
          <p xml:id="i-98ft6fpCszeh1KZMKKHEuM">
            Av herr Holmgren, om årligt understöd åt daglönaren Johan Au-
            gust Månssons änka.
          </p>
          <p xml:id="i-KE8ygiLoQnxakZprDVGeGD">
            Plåtslagaren vid flottans varv i Karlskrona Johan August Månsson
            avled den 25 april 1925 i lunginflammation, som han enligt uppgift
            ådragit sig under arbete utomhus å flottans varv, efterlämnande
            änkan Henrika Katarina Ma- riana Månsson, f. Karlholm, samt 4
            barn. Såsom daglönare å varvet hade Månsson icke rätt att genom
            årliga inbetal- ningar i flottans pensionskassa grunda rätt för
            änkan till gratial. Hon står därför nu medellös. Då Månsson varit
            i kronans tjänst oavbrutet från den 1 maj 1889 intill sin död
            eller i det allra närmaste 36 år, synes det skäligt, att staten
            lämnar något understöd åt änkan. På grund härav har jag äran hemställa,
            att riksdagen ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-Hj2GJh3mNvk33SvRbLPHZZ">
            att daglönarens vid flottans varv i Karlskrona Johan August Månssons
            änka Henrika Katarina Mariana Månsson, född Karl- holm, må så
            länge hon befinner sig i sitt nuvarande änkestånd
          </p>
          <p xml:id="i-CmswtTPzLoxMDa9fecKWD3">
            från allmänna indragningsstaten uppbära ett årligt understöd
            av 300 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8PWsWNDpUjKSNEikftGggS">
            Stockholm den 16 januari 1926. Bj. Holmgren.
          </p>
          <p xml:id="i-HFi1Bi9bH9WWp69WHHf4tB">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-KfrER6VSnA1PrRfhNE3aXJ">
            Att varvsarbetaren Johan August Månsson, Karlskrona, avled därstädes
            den 25 april 1925 till följd av lunginflammation, vilken sjukdom
            han ådragit sig under den tid han varit anställd som daglönare
            vid kronovarvet i Karlskrona, intygas härmed.
          </p>
          <p xml:id="i-GXcPSwJmTZnfGNT89ko5mp">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-NXaKBpniu6sic2LCerpvK">
            Karlskrona den 7 januari 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-EJYJMsNE6nXJkVgBdfZ4pX">
            N. Molander, Marinläkare av I gr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__ak__23/mot_1926__ak__23-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RNPihCBFmDXkSKwNASGHZt">
            Å Motioner i Andra kammaren, Nr 23.
          </fw>
          <p xml:id="i-4VjnmyeVRxCMT48YUZasRJ">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-24kBefdm2QDia1GCWAtdNh">
            Utdrag ur rulla.
          </p>
          <p xml:id="i-PRx2xQTuLgNytQDEVWyVg4">
            Framlidne daglönaren ar 2056 Johan August Månsson född den 28
            juli 1868, antagen som daglönare vid Ingenjördepartementet den
            30 mars 1893 samt av- led å Flottans sjukhus den 25 april 1925.
            Månsson har dessutom varit anställd som matros vid Kungl. Flottan
            från och med den 1 maj 1889 till och med den 30 april 1897, dock
            under denna tid permitterad från och med den 30 mars 1893 till
            och med den 30 april 1897. Månsson erhöll silvermedalj »för nit
            och redlighet i rikets tjänst» den 20 febru- ari 1920 och hade
            ej under sin anställning vid Ingenjördepartementet undergått någon
            bestraffning.
          </p>
          <p xml:id="i-JnQgN9ue6YGQouYyLy3LJN">
            Karlskrona, Ingenjördepartementet den 7 januari 1926. G. F. Gösling.
          </p>
          <p xml:id="i-Tu1skz48xPzx5gR9igm3rt">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-2nyBvJePnVUDp4fZzgDvAi">
            Äldersbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-Xx7b7mKpZa1cGmpT7jmgBi">
            Att änkan Henrika Katarina Mariana Månsson, f. Karlholm, änka
            efter avlidne daglönaren Johan August Månsson, är född den 26
            augusti år 1866 (sextiosex) i Lofta församling i Kalmar län; deras
            i äktenskap födda barn: Karl Wilhelm Uno f. d. 28 januari 1898,
            Ingrid Maria f. d. 20 juni 1900, Karin Elisabeth f. d. 13 februari
            1903 samt Elsa Eva Karolina f. d. 27 april 1908, och att änkan
            är medellös, betygar.
          </p>
          <p xml:id="i-PRRXE23G3UW5JTRNQwRdGx">
            Kungl. Karlskrona Amiralitetsförsamling i Blekinge län den 7
            januari år 1926.
          </p>
          <p xml:id="i-PagepMoY2cH2LYoNdwnc9x">
            Ernst Holmberg,
          </p>
          <p xml:id="i-WC9BCNKB1ZmWPytsETVp7e">
            Amiralitetspastor.
          </p>
          <p xml:id="i-HvgE5tnVQ6THXYZAMd5BsT">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-8cpcvBkutf8uDtAZh5QwxY">
            Utdrag av Död- och Begravningsbok.
          </p>
          <p xml:id="i-YQst4qPMGwP4SutFiL48JG">
            Att varvsplåtslagaren Johan August Månsson från 10:4617 i denna
            försam- ling i Blekinge län, född den 28 juli 1868, avled härstädes
            den 25 april år 1925. Dödsorsak: Pneumonia, enligt attest av läkare.
            Blev här kristligen be- graven den 2 maj 1925, betygar Kungl.
            Karlskrona Amiralitetsförsamling i Blekinge län den 7 januari
            år 1926. Ernst Holmberg,
          </p>
          <p xml:id="i-7Z2N2k1Ft6RZnH8oMrW517">
            Amiralitetspastor.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
