<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1926--fk--00123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N4zxPfk3wzP5s4z9uGc3rz">
        Motioner i Första kammaren, Nr 123. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-MBLTGsXGpgheGWRYCcirtL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JEux1KsXMUt7fJ5R7U5zjy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LXQ9w2As1VPm1MrnGiv6hp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DKgdNmP3wDhQknpJkBfsnx" type="motBody">
        <div xml:id="i-DrsBazP3vuRxnGNLZwMTi3">
          <p xml:id="i-JEo55RkKh8kTQrf4oFEfXV">
            Nr 123.
          </p>
          <p xml:id="i-MMB42XPfsYeF6JbTLeyQiC">
            Av herr Enhörning m. fl., om anslag till beredande av understöd
            åt ett handelsgymnasium i Swndsvall.
          </p>
          <p xml:id="i-FrXZAJchEMGatYWZeevqGt">
            I en till kungl. skolöverstyrelsen översänd och till Kungl. Maj:t
            ställd underdånig framställning den 30 september 1925 anhöll Sundsvalls
            han- delsgymnasieförening om understöd till ett handelsgymnasium,
            omfattan- de tvåårig normalkurs, som föreningen, under förutsättning
            att statsunder- stöd för ändamålet komme att beviljas, avsåg att
            upprätta i Sundsvall att träda i verksamhet höstterminen 1926.
            I berörda framställning anförde gymnasieföreningen bland annat
            föl- jande: ”Frågan om upprättandet av ett handelsgymnasium i
            Sundsvall har sedan länge varit aktuell bland köpmannasammanslutningar
            å orten. Vid Västernorrlands och Jämtlands läns handelskammares
            årsmöte i Östersund den 20 sistlidne juni var frågan jämväl före,
            och uppdrogs därvid åt kam- marens arbetsutskott att vidtaga erforderliga
            åtgärder för åstadkommande av den ifrågasatta läroanstalten. Vid
            fullföljandet av sitt uppdrag har arbetsutskottet följt det tillvägagångssätt,
            som tillämpats vid startandet av flertalet handelsgymnasier i
            riket och som även anvisats handelskam- maren av Sundsvalls stadsfullmäktige,
            nämligen att bilda en garantiföre- ning med ändamål att utgöra
            den juridiska och ekonomiska grundvalen för det blivande gymnasiet.
            Föreningen, som nu är konstituerad, räknar som medlemmar något
            över ett 60-tal av ortens bank-, affärs- och industri- män och
            förfogar över en hittills hopbragt garantisumma av 16,200 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-VNfKxqcoyM95ruXobApqeW">
            Vid bedömandet av det av förenämnda förening uppsatta målet uppstår
            den frågan till besvarande, huruvida ett handelsgymnasium för
            mellersta och övre Norrland kan anses vara av behovet påkallat
            och om Sundsvall kan anses vara den lämpliga förläggningsorten
            för den ifrågasatta läro- anstalten. Först och främst må härvid
            de ungefärliga gränserna tänkas uppdragna för det område, inom
            vilket läroanstalten skulle hava att till- godose den högre handelsundervisningen.
            För närvarande är det nord- ligast belägna handelsgymnasiet förlagt
            till Gävle, men då detta är för sydligt beläget för det egentliga
            Norrland, torde det i huvudsak besökas av ungdom från Gävleborgs
            län, under det att studerande från de nord- ligare länen, i den
            mån deras ekonomi med hänsyn till de långa avstånden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DopbniJa63ErnnJZ6Y6M7E">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-EZuu2J6sbQcMhucyyLhgqp">
            och därmed förenade kostnader överhuvud taget tillåter dem att
            söka högre handelsutbildning, merendels torde besöka Stockholms
            handelsgymnasium. Den rayon, ett handelsgymnasium i Sundsvall
            vore avsett att gagna, skulle sålunda omfatta först och främst
            Västernorrlands och Jämtlands län men även Västerbottens och Norrbottens
            län, d. v. s. hela Norrland med undan- tag av Gävleborgs län,
            ett område (i det följande benämnt endast ”övre Norrland”), som
            omfattar väl hälften av hela rikets areal.
          </p>
          <p xml:id="i-57BFoMJYKXVgrqpdFhgJVF">
            Invånareantalet inom nu sagda område utgör drygt 13 Z av hela
            Sve- riges befolkning, och om man anslår antalet studerande vid
            vårt lands handelsgymnasier till i runt tal 700, vilken siffra
            ej torde vara för högt tilltagen, skulle, under förutsättning
            av att behovet av ifrågavarande under- visning förefinnes i samma
            proportion över hela riket, en anslutning av minst 90 elever vara
            att påräkna. Denna siffra torde dock böra något reduceras, då
            det är sannolikt, att en del studerande från de nordligare länen,
            tillfölje de under alla förhållanden långa avstånden skulle besöka
            handelsgymnasium utom Norrland och det även kan tänkas, att huvud-
            staden på en del ungdom med god ekonomi alltid skulle öva en viss
            drag- ningskraft. Å andra sidan är det att förutsätta, att en
            del studerande från norra Hälsingland med Hudiksvall 'skulle föredraga
            det närmare belägna Sundsvall framför Gävle. I alla händelser
            torde det icke råda något som helst tvivel därom, att tillräcklig
            elevfrekvens vore att påräkna, hälst som högre handelsundervisning
            genom tillkomsten av ett handelsgymnasium i Sundsvall bleve lättare
            och billigare åtkomlig för norrländsk ungdom, än vad nu är fallet,
            och från de många allmänna läroverk, kommunala mellan- skolor
            och flickläroverk med normalkompetens, som finnas inom Övre Norrland,
            årligen utexamineras en stor kontingent elever, av vilka de, som
            ämna ägna sig åt handel, säkerligen ej skulle försumma tillfället
            att be- gagna sig av de förbättrade möjligheterna att erhålla
            för dem lämplig handelsundervisning. I detta sammanhang må påpekas,
            att vid Sundsvalls handelsinstituts ettåriga B-kurs, som är baserad
            på realskoleexamen eller motsvarande förkunskaper, elevantalet
            :efter kursens tillkomst läsåret 1917 —L1918 i medeltal utgjort
            16 och senaste läsåret 1924—1925 kom upp till 24. Dock är det
            högst sannolikt, att om nämnda kurs inhiberas och i stället ett
            handelsgymnasium upprättas, detta bör vinna minst lika stor tillslutning,
            då examen från dylik läroanstalt medför såväl rätt till inträde
            vid handelshögskola som kompetens för vissa anställningar i statens
            tjänst. Elevantalet bör sålunda med all säkerhet kunna beräknas
            uppgå till och även överskjuta det för statsanslag erforderliga
            minimum. Vid bedömandet av behovet av handelsundervisning inom
            ett visst om- råde bör naturligtvis omfattningen av där befintlig
            handel och industri läggas till grund, på samma gång det även
            bör beaktas, att utvecklingen av handelsundervisningen står i
            intimt samband med och utgör en av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5due2AYJ3Gi33h7YfHTEHW">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KsDHL8zoeJb9tXCwjea5bB">
            förutsättningarna för näringslivets höjande. Vad övre Norrland
            beträffar, må påpekas, att dess produktion av trävaror av olika
            slag och av trämasse- fabrikat torde motsvara inemot 40 7 av hela
            rikets på hithörande område alstrade produktionsvärde, att en
            betydande kemisk-teknisk industri på de senare årtiondena därstädes
            uppblomstrat och att antalet handelsidkare uppgår till mellan
            9 och 10 2 av hela rikets. De rika naturtillgångarna tyda även
            på en lovande utveckling, och icke utan skäl brukar man kalla
            övre Norrland för vårt stora, rika framtidsland. Visserligen utgöres
            övre Norrlands handel till ej ringa del av råvaruexport, men likväl
            torde man icke med fog kunna påstå, att dess handel och industri
            befinna sig på en så föga avancerad ståndpunkt, att just därför
            lägre handelsundervisning därstädes skulle vara tillfyllest och
            att kravet på den högre handelsunder- visning, som ett handelsgymnasium
            avser att meddela, utan olägenhet kan lämnas obeaktat. Vidare
            torde det vara påtagligt, att om, som onekligen är fallet, övre
            Norrlands näringsliv, jämfört med det övriga Sveriges, före- ter
            en framträdande särprägel, så bör dess krav på högre handelsundervis-
            ning bäst kunna tillgodoses, om denna undervisning förlägges just
            inom övre Norrland, där den kan komma under direkt överinseende
            av med näringsförhållandena inom denna landsända särskilt förtrogna
            industriens och köpenskapens män. Även ur denna synpunkt sett
            har övre Norrland behov av och- är bäst betjänat med ett handelsgymnasium,
            som är förlagt inom dess gränser. Om sålunda behovet av ett handelsgymnasium
            för övre Norrland kan anses föreligga, framställer sig det spörsmålet,
            till vilken ort den ifråga- varande läroanstalten bör förläggas.
            De omständigheter, som härvid äro att taga i beaktande, synas
            oss vara dels handelns och industriens omfatt- ning och folktätheten
            på den ena eller andra orten med omkringliggande distrikt, dels
            tillgången på goda kommunikationer samt till sist även det på
            viss ort befintliga intresset för handelsundervisning överhuvud.
            Med avseende på folkmängd och folktäthet te sig siffrorna för
            de olika länen enligt de senaste statistiska uppgifterna på följande
            sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-MPDXphmQAKQnFgusHvQtjs">
            Folkmängd. Inv. pr kv. kilom.
          </p>
          <p xml:id="i-PUFRPGobiQsTG1WZxEZZrd">
            Västernorrlands län ..................es- 271,768 c:a 11 Jämtlands
            län sossssssssrsersrsereerer ers 135,972 » 2,9 Västerbottens län
            oo ..ssssosesersersrrerres 191,629 » 3,5
          </p>
          <p xml:id="i-Tg9tCK142dJA4eTL2iN1BC">
            Norrbottens lä oss ören s KEN RARE 188,999 55 1,9
          </p>
          <p xml:id="i-DGBqMcDaSRGPXPUuN3ifnQ">
            För jämförelses skull må nämnas, att Gävleborgs län, som redan
            har ett handelsgymnasium, har 274,894 invånare med c:a 15 invånare
            per kvadratkilometer. Med avseende på sjöfart, handel och industri
            kunna Västernorrlands och Gävleborgs län i det närmaste jämställas,
            ehuru indu- strien inom det sistnämnda länet är mångsidigare.
            Bland de övriga Norr-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MwV4DjTCB1HvmTyZYxsLT3">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-Qw8oFTjMZ78TN9tD3Pm63X">
            landslänen intar däremot Västernorrlands län icke blott med avseende
            på folkmängd och folktäthet, som framgår av förestående tablå,
            främsta rum- met, utan tyngdpunkten av övre Norrlands sjöfart,
            handel och industri är även förlagd till detta län med Sundsvall
            som den livligaste handels- och sjöfartsstaden. Sundsvall bör
            således äga de bästa förutsättningarna som förläggningsort för
            ett handelsläroverk i övre Norrland. Rent geografiskt ligger visserligen
            Sundsvall ej mitt i det övre Norrland, men staden utgör dock ett
            trafik- och affärscentrum för denna del av landet och har bland
            dess städer de bästa kommunikationerna — ett företräde, som ytterligare
            kommer att höjas genom Ostkustbanans tillkomst. Sundsvalls framträ-
            dande egenskaper i den kommersiella samfärdseln bekräftas bl.
            a. av det förhållandet, att Sundsvall och Norrköping äro de enda
            städer i Sverige utom residensstäderna— Sundsvall sålunda den
            enda icke-residensstad i Norrland — som ha riksbankskontor, och
            att Sundsvalls-kontoret i fråga om vinstsiffror tävlar med de
            stora kontoren i Göteborg och Malmö. Vi- dare må påpekas, att
            trävaru- och trämasseindustrien på intet annat ställe i Sverige
            är så koncentrerad som i Sundsvalls-distriktet, att stora industrier
            äro förlagda till dess uppland samt att Sundsvall beträffande
            grosshandel fortfarande intar främsta rummet bland övre Norrlands
            städer, ehuru på senare tider en relativ utjämning i fråga om
            grosshandelns omfattning i här avsedda städer ägt rum. Till belysande.
            .av Sundsvalls ställning i fråga om handel och sjöfart må i detta
            samband ytterligare anföras, att Sunds- valls lotsplats med avseende
            på antalet utförda lotsningar är den största i Norrland och den
            tredje i ordningen bland rikets samtliga lotsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-FHVqccJWn2b1XviSZtVBgn">
            Dessutom tillkommer en annan synpunkt, som även bör tillmätas
            en ej ringa betydelse, nämligen den, att intresset för handelsundervisning
            i allmänhet varit livligare i Sundsvall än i någon annan stad
            i övre Norrland. Sålunda har staden allt sedan 1890-talet lämnat
            ekonomiskt understöd till Sundsvalls handelsinstitut, nu senast
            i år 10,000 kronor till täckande av befintlig brist; köpmannainstitutioner
            ha allt sedan 1893 utövat måls- manskap över läroanstalten; fonder,
            tillkomna genom privata donationer, till ett sammanlagt belopp
            av något över 40,000 kronor stå till förfogande för beredande
            av understöd åt därav förtjänta elever; och genom gåvo- medel
            från Sundsvalls enskilda bank har den fastighet anskaffats, vari
            Sundsvalls handelsinstitut är inrymt och som även får disponeras
            av ett blivande handelsgymnasium. Denna omständighet, att Sundsvall
            förut äger för ändamålet lämpliga lokaler, är, synes det oss,
            av synnerlig vikt, då det är föga sannolikt, att någon stad i
            dessa penningknappa tider skulle vilja göra den avsevärda uppoffring,
            som en nybyggnad eller tillhandahållandet av för ett handelsgymnasium
            lämpliga lokaler skulle kräva.
          </p>
          <p xml:id="i-7QKpgMsr4qLcirrQf5K7Bc">
            Det intresse från Sundsvalls sida, som här påpekats och som staden
            i högre grad än någon annan ort i övre Norrland ådagalagt för
            den lägre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UXkXHq56ZAe7MUwE32qg6D">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-NK3zKyqJWQTSWFn3tcZTSa">
            handelsundervisningens främjande, torde giva vid handen, att
            behovet av handelsundervisning i Sundsvallsdistriktet gör sig
            starkare kännbart än på annat håll i norra Sverige, och kan detta
            förhållande tvivelsutan ut- sträckas att gälla även den högre
            handelsundervisningen. Sundsvall synes oss sålunda vara den lämpligaste
            förläggningsorten för det ifrågasatta handelsgymnasiet.”
          </p>
          <p xml:id="i-LmNK5xBcPmTubUB7aUN4fx">
            I underdånig skrivelse den 17 oktober 1925 överlämnade skolöverstyrel-
            sen ifrågavarande ansökning till Kungl. Maj:t, varvid skolöverstyrelsen
            i underdånighet anförde följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MRLFrFr2HDBVCyYpFnQyLC">
            ”Sedan på grund av 1914 års riksdags beslut att bevilja statsunderstöd
            även till de då ifrågasatta nya handelsgymnasierna i Örebro och
            Norr- köping dessa trätt i verksamhet vid början av höstterminerna
            1914 och 1915, hava inalles sex handelsgymnasier varit statsunderstödda,
            nämligen handelsgymnasierna i Stockholm, Göteborg, Malmö, Hälsingborg,
            Örebro och Norrköping. Att samtliga dessa läroanstalter fyllt
            ett förefintligt be- hov framgår icke minst därav, att de allesammans
            även under de senare årens för vårt näringsliv hårt prövande depressionstid
            haft en jämförelse- vis god elevtillslutning, så att även vid
            de senast upprättade i Örebro och Norrköping, vid vilka elevtillslutningen
            varit minst, dock alltid antalet lärjungar i klasserna överstigit
            det minimiantal (15 lärjungar), som riks- dagen bestämt som villkor
            för statsunderstöd. Visserligen skulle det kunna tänkas, att genom
            sammanslagning samma undervisning skulle kunnat meddelas med användande
            av ett mindre antal läroanstalter, om man ser saken enbart från
            synpunkten av anstalternas driftkostnader. Men un- dervisningens
            huvuduppgift är ju att i tillräcklig mån tillgodose ungdo- mens
            behov av utbildning på detta område och att därigenom även till
            affärslivets fromma i tillräcklig grad skapa kvalificerad arbetskraft.
            Sett från denna synpunkt skulle en sammanslagning ovillkorligen
            medföra en betydande olägenhet, i det att många av de lärjungar,
            vilka nu besöka något gymnasium, som till äventyrs skulle indragas,
            och vilka hade sin hemort . i detta gymnasiums omedelbara närhet,
            av ekonomiska och andra skäl icke skulle kunna begagna sig av
            undervisningen vid något annat handels- gymnasium. Dessa lärjungar
            skulle säkerligen i stor utsträckning komma att vända sig till
            i hemorten befintligt gymnasium vid högre allmän läro- verk och
            sålunda dragas bort ifrån det praktiska livet eller åtminstone
            icke erhålla den utbildning, som för arbete inom affärslivet skulle
            vara från alla synpunkter mest gagnelig. Överstyrelsen finner
            därför, att samtliga hittills statsunderstödda handelsgymnasier
            vart och ett för sin ort har en viktig uppgift att fylla. Såsom
            av ovanstående framgår, äro emellertid samtliga nu statsunder-
            stödda handelsgymnasier förlagda till södra och mellersta Sverige.
            I Norr-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6yqpJpxhAjDmt8SXCxd3zA">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-6iqq4gCHcuTE9T18EJjoYi">
            land har statsunderstött handelsgymnasium hittills saknats. Med
            hänsyn till den stora utveckling beträffande handel och industri,
            som under de senaste årtiondena ägt rum i Norrland, synes det
            emellertid överstyrelsen självfallet, att ifrågavarande för riket
            i det hela betydelsefulla landsdel har behov av att åtgärder vidtagas
            för beredande av möjligheter för dess ung- dom att erhålla utbildning
            på det undervisningsområde, som handelsgym- nasierna avse. Visserligen
            har en del ungdom från Norrland genomgått nu förefintliga handelsgymnasier,
            men det är uppenbart, att detta endast stått dem till buds, som
            på grund av goda ekonomiska eller andra gynn- samma förhållanden
            kunnat bära de jämförelsevis stora kostnader, som två års studier
            på från hemorten så avlägsna orter som här ifrågavarande givetvis
            måste medföra. Men därtill kommer, att näringslivet i Norrland
            på grund av de säregna förhållanden, varunder detsamma utvecklat
            sig, i flera avseenden avviker från den gestaltning, näringslivet
            erhållit i södra och mellersta Sverige och, då ifrågavarande utbildning
            så långt möjligt bör anpassas efter näringslivets i orten särskilda
            behov, är det uppenbart, att, såsom även sökanden framhåller,
            denna utbildning för Norrlands del blir bäst betjänt av ett handelsgymnasium,
            som är förlagt till Norrland och sålunda kommer under omedelbar
            ledning av med näringslivet inom denna landsända särskilt förtrogna
            industriens och köpenskapens män.
          </p>
          <p xml:id="i-Qj6KjNC3LF5rVCmTauDydV">
            Redan 1913 års handelsgymnasiekommitterade framhöllo också, att
            ”Norrlands kommersiella utveckling i mån av förädlingsindustriernas
            till- växt kommer att kräva inrättandet av högre handelsundervisningsanstal-
            ter”, något som icke finge förbises. Att kommitterade emellertid
            icke fram- lade något förslag om upprättande av till Norrland
            förlagt statsunderstöti handelsgymnasium synes till stor del hava
            haft sin grund däri, ”att ingen norrländsk stad anmält sig vilja
            ifrågakomma som förläggningsort för något av de (nu) ifrågasatta
            nya handelsgymnasierna”. Även inom riksdagen har behovet av att
            åtgärder vidtagas för åstadkom- mande av ett handelsgymnasium
            i Norrland vunnit beaktande. I stats- utskottets utlåtande nr
            96 vid 1921 års riksdag i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående omorganisation av handelsgymnasierna uttalades bland
            annat sid. 14: ”I samband härmed har utskottet ej velat underlåta
            framhålla, att, då framdeles i sinom tid spörsmålet om ett förstatligande
            av jämväl övriga handelsgymnasier kommer att tagas under förnyat
            över- vägande, den synpunkten bör tagas under omprövning, huruvida
            icke en mera rättvis fördelning på landets olika delar av statsgymnasier
            av före- varande slag bör kunna åstadkommas än den, som skulle
            bliva en följd av statens övertagande av de nuvarande enskilda
            gymnasierna.” Av den vid ärendets behandling i riksdagen förda
            diskussionen framgick otve- tydigt, att med ovanstående uttalande
            främst avsågs, att, då framdeles frågan om statliga handelsgymnasier
            komme att återupptagas, det borde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6CbX4iPrUP86XsajN5KrmL">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Pqd5H6so2UcpDuBQ5mSq2s">
            tillses, att utbildningsbehovet för Norrlands vidkommande på
            detta område bleve tillgodosett. På grund av rådande förhållanden
            anser sig översty-. relsen icke ännu böra upptaga frågan om de
            statsunderstödda handels- gymnasiernas omorganisation och eventuella
            förstatligande till förnyad omprövning. Detta finner överstyrelsen
            emellertid icke böra utgöra hin- der för att ett i Norrland upprättat
            handelsgymnasium må kunna på lik- nande sätt som hittillsvarande
            statsunderstödda handelsgymnasier i riket komma i åtnjutande av
            statsunderstöd. Överstyrelsen anser tvärtom den- na angelägenhet
            vara av så stor betydelse för Norrlands näringsliv, att det är
            ett önskemål, att ett statsunderstött handelsgymnasium så snart
            som möjligt måtte komma till stånd inom någon härför lämplig ort
            i Norrland. Detta synes överstyrelsen så mycket hellre kunna ske,
            som frågan om en eventuell omorganisation av handelsgymnasierna
            icke därav beröres eller föregripes. Av synnerligen stor vikt
            vid upprättandet av statsunderstött handels- gymnasium i Norrland
            är det givetvis, att detsamma kommer att förläggas till en ort,
            som har förutsättningar att giva läroanstalten möjlighet att bliva
            till gagn för så stora områden av Norrland som möjligt. Den enda
            ort inom Norrland, som av förutnämnda 1913 års handelsgymnasiekom-
            mitterade nämndes att komma i fråga såsom förläggningsort för
            ett even- tuellt statsunderstött handelsgymnasium, var Gävle.
            Detta torde hava berott därpå, att det redan då vid Gävle borgarskola
            och i samband med denna läroanstalt fanns inrättat ett högre tvåårigt
            handelsinstitut, som visserligen icke är statsunderstött handelsgymnasium
            men vars lärokurs kan anses motsvara handelsgymnasiernas. Denna
            läroanstalt, som fort- farande upprätthålles, står under överstyrelsens
            inseende och utövar sin verksamhet på ett förtjänstfullt sätt.
            Den uppehålles huvudsakligen ge- nom inkomster av donationsfonder
            och kommunalt understöd. Det skulle ju då hava legat nära till
            hands att förlägga ett ifrågasatt statsunderstött handelsgymnasium
            till denna stad, där redan sedan många år ortsintresset varit
            så starkt, att en läroanstalt av motsvarande slag upprätthållits.
            Här- för skulle också i och för sig tala det förhållandet, att
            Gävle är en mycket framstående handels- och industriort och därjämte
            utgör centralpunkten i ett betydande område med rikt utvecklad
            industri. Om emellertid hän- syn tages till Norrlands stora utsträckning,
            är det uppenbart, att en ort, belägen i sydligaste delen därav,
            icke kan vara den lämpligaste förlägg- ningsorten för en läroanstalt,
            vars uppgift skall vara att fylla behovet av utbildning på ifrågavarande
            område för så många trakter av Norrland som möjligt. För ungdom
            från de nordligare länen skulle förläggandet av ett statsunderstött
            handelsgymnasium till Gävle icke medföra någon större lättnad,
            då på grund av de långa avstånden lärjungarna likväl måste vistas
            långt från hemorten och de med resorna förenade kostnaderna icke
            bleve
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RkHK66cHBkiuqZTuVfgoUx">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-5DHgWDqcynRH5y77hVyiWu">
            avsevärt mindre, än om de besökte något av de nuvarande handelsgymna-
            . sierna i mellersta Sverige. Handelsinstitutet i Gävle torde
            därför huvud- sakligen hava betydelse för i första rummet Gävle
            stad men även för Gävle- borgs samt delar av Kopparbergs och Uppsala
            län. Att ifrågavarande han- delsinstitut under sin verksamhet
            icke heller i någon större utsträckning förmått att draga till
            sig lärjungar från Norrland i dess helhet, framgår också tydligt
            därav, att det först från och med innevarande läsårs början lyckats
            komma upp till det antal lärjungar för klass, som för de stats-
            understödda handelsgymnasierna föreskrivits såsom minimum. Översty-
            relsen kan därför icke finna, att Gävle är lämplig förläggningsort
            för ett statsunderstött handelsgymnasium för Norrland i dess helhet.
            Däremot anser överstyrelsen icke osannolikt, att ett handelsgymnasium
            jämväl i Gävle kan komma att alltjämt visa sig behövligt för att
            tillgodose ifråga- varande utbildningsbehov för nyssnämnda område
            och att, sedan ett så- dant behov i tillräcklig grad framträtt
            icke minst genom en tillfredsställan- de och säker elevtillgång,
            ett sådant även borde kunna komma i åtnjutande av statsunderstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-J2GhoTzUCVxFQKMVFJnHNM">
            Den stad, som närmast Gävle i högre grad än någon annan norrländsk
            stad utgör en centralpunkt för handel och industri, är Sundsvall.
            Visser- ligen ligger icke heller Sundsvall geografiskt sett fullt
            centralt, men staden har på grund av sin belägenhet inom vårt
            lands största område för trävaru- och cellulosaproduktion i kommersiellt
            avseende skaffat sig en ställning, som praktiskt taget gör den
            till ett centrum för stora delar av Norrland. Det förhållandet,
            att den ligger i Västernorrlands län, som näst Gävleborgs är det
            tätast befolkade, är givetvis även av stor betydelse. Därtill
            kommer, att staden har jämförelsevis goda kommunikationer, vilka
            efter ostkust- banans tillkomst ytterligare komma att förbättras.
            På grund av ovannämnda förhållanden och särskilda förutsättningar
            är det naturligt, att behovet av handelsutbildning redan jämförelsevis
            tidigt skulle göra sig kännbart inom Sundsvall och bliva föremål
            för dess intresse och beaktande. Sålunda inrättades redan år 1880
            ett enskilt handelsinsti- tut, som sedan början av 1890-talet
            även åtnjutit kommunalt understöd och för vilket alltsedan 1893
            köpmannaorganisationer (numera Väster- norrlands och Jämtlands
            läns handelskammare) utövat målsmanskap. Denna läroanstalt, som
            sedan 1920 även åtnjutit statsunderstöd från an- slaget till understöd
            åt enskilda anstalter för yrkesundervisning, har i sin verksamhet
            vunnit ett stadgat förtroende och är den enda i övre Norrland
            på ifrågavarande undervisningsområde av större betydenhet. Anstalten
            avser att meddela handelsutbildning på det lägre stadiet ungefärligen
            mot- svarande lärlings- och yrkesskolans. Vid densamma finnas
            inrättade dels kurser för elever med folkskoleunderbyggnad, dels
            en kurs, benämnd B- kurs, för elever med realskoleexamen eller
            med motsvarande kunskaper.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XTBp8pQb5JhkMJ8xAb1yYz">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-JCtLeCsjTDpMMnbQHWsz9F">
            Efter upprättandet av ett handelsgymnasium skulle sistnämnda
            B-kurs upp- höra men handelsinstitutet i övrigt fortsätta sin
            verksamhet såsom en från handelsgymnasiet fullt fristående läroanstalt.
            Läroanstaltens kurser äro samtliga anordnade såsom dagkurser och
            äro avsedda för ungdom, som har tillfälle att under studietiden
            helt ägna sig åt skolarbetet. För de unga, som på grund av yrkesanställning
            för sin teoretiska utbildning äro hänvisade till aftonkurser.
            har Sundsvalls stad inrättat lärlings- och yrkes- skolor för handelsyrket,
            vilka hastigt utvecklats och funnit särdeles god elevtillslutning.
          </p>
          <p xml:id="i-QAb2vwh8shpjH4QygXuaQd">
            Med hänsyn till ovannämnda förhållanden i fråga om Sundsvalls
            belägen- het och förutsättningar synes det överstyrelsen, att
            det knappast bör råda någon tveksamhet därom, att nämnda stad
            är lämplig förläggningsort för ett statsunderstött handelsgymnasium
            för Norrland. Såsom av ansökningshandlingarna framgår, har nu
            Västernorrlands och Jämtlands läns handelskammare tagit initiativ
            till att åtgärder vidtagits för upprättande av ett handelsgymnasium
            med tvåårig normalkurs i Sundsvall vid början av hösten 1926.
            Genom kammarens arbetsutskott har i över- ensstämmelse med det
            tillvägagångssätt, som användes vid startandet av de statsunderstödda
            handelsgymnasierna i Örebro och Norrköping, bildats en handelsgymnasieförening,
            som skall hava till ändamål att grunda och upprätthålla ett handelsgymnasium
            i Sundsvall. Nämnda förening räknar såsom medlemmar över ett 60-tal
            av ortens affärs-, industri- och bankmän. Föreningens styrelse,
            som även skall vara läroanstaltens, skall förutom av rektor för
            anstalten, som skall vara självskriven, bestå av sex ledamöter,
            som väljas två av handelsgymnasieföreningen, två av Västernorrlands
            och Jämtlands handelskammare samt två av Sundsvalls stadsfullmäktige.
            Se- dan styrelsen på föreskrivet sätt blivit utsedd och konstituerat
            sig, ingick densamma till stadsfullmäktige i Sundsvall med framställning,
            att stads- fullmäktige måtte förklara sig villiga dels att för
            undervisningen vid ett blivande handelsgymnasium i Sundsvall tillhandahålla
            lokaler i den av Sundsvalls enskilda bank till staden för befrämjande
            av handelsundervis- ningen i Norrland överlåtna fastigheten och
            dels att för läroanstaltens uppehållande under läsåren 1926—1927
            och 1927-1998 anslå kontant bi- drag motsvarande för vartdera
            av nämnda år minst en tredjedel av blivande statsunderstöd. Vid
            sammanträde den 15 september 1925 beslöto stads- fullmäktige enhälligt
            i enlighet med den av föreningens styrelse sålunda gjorda framställningen.
            För läroanstalten skulle behövliga lokaler beredas i samma fastighet,
            vari meromnämnda Sundsvalls handelsinstitut är inrymt. Överstyrelsen,
            som tagit kännedom om de tilltänkta lokalerna, finner desamma
            tillräck- liga och lämpliga för sitt ändamål. Det förhållandet,
            att nyssnämnda han- delsinstituts verksamhet ävenledes är förlagd
            till fastigheten ifråga, synes
          </p>
          <p xml:id="i-Q9QmSjbsbABz86ZQo534aT">
            Bihang till riksdagens protokoll 1926. 3 saml. 30 häft. (Nr 121—123.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UdEsDJPN1Gz8ERjNSjPtXZ">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-Kn38DDsG6qQiNkbDuufiXr">
            överstyrelsen bliva till gagn för gymnasiet, då det torde vara
            önskvärt, att några av handelsinstitutets lärare i vissa ämnen
            anlitas såsom timlärare i gymnasiet och den undervisningsmateriell,
            som anskaffats för handels- institutet, även skulle få disponeras
            för undervisningen i gymnasiet. Mot den av gymnasiestyrelsen uppgjorda
            undervisningsplanen, som i huvudsakliga delar överensstämmer med
            en av överstyrelsen utarbetad förebild till undervisningsplan
            för handelsgymnasier, har överstyrelsen in- tet att erinra. Även
            synes vad styrelsen planerat med hänsyn till an- ställande av
            rektor och lärare och undervisningstimmarnas fördelning mel- lan
            lärarna, så långt detta på nuvarande tidiga stadium varit möjligt,
            vara lämpligt. Beträffande antaglig elevtillslutning vid den blivande
            läroanstalten har vid Sundsvalls handelsinstitut en del erfarenheter
            vunnits, som i någon mån kunna tjäna till ledning i detta avseende.
            Vid förutnämnda B-kurs, som inrättades 1917 och har ettårig lärokurs,
            fordras för inträde, vilket redan i det föregående berörts, avlagd
            realskoleexamen eller motsvarande kunskaper, samma inträdesfordringar
            sålunda som vid handelsgymnasium. Denna kurs har haft en elevtillslutning,
            som alltid överstigit det minimi- antal lärjungar, som vid de
            statsunderstödda handelsgymnasierna är före- skrivet som villkor
            för statsunderstöd. Ifrågavarande kurs skulle vid handelsgymnasiums
            upprättande nedläggas. Med hänsyn härtill framhål- ler sökanden,
            att man torde hava starka skäl att förvänta, att ett handels-
            gymnasium skall komma att röna minst lika stor elevtillslutning
            som nämnda kurs, helst som genomgång av under statens inseende
            stående handelsgymnasium medför såväl rätt till inträde vid handelshögskola
            som kompetens för vissa anställningar i statens tjänst, vilket
            torde göra han- delsgymnasiets kurs mera eftersträvansvärd för
            ungdomen. I anslutning till ansökningen bifogade kostnadsberäkningar
            har sökan- den anhållit om ett statsunderstöd för budgetåret 1926—1927
            av 15,000 kronor och för budgetåret 1927—1928 av 26,000 kronor.
            Mot berörda kost- nadsberäkningar finner överstyrelsen icke något
            att erinra annat, än att ett statsunderstödsbelopp av 25,000 kronor
            för budgetåret 1927—1928 sy- nes tillräckligt för upprätthållandet
            av verksamheten vid handelsgymnasiet i färdigt skick. Härvid är
            att märka, att, då, såsom i ansökningen angives, den förutnämnda
            vid Sundsvalls handelsinstitut inrättade så kallade B- kursen
            vid handelsgymnasiets upprättande skulle indragas och det nu med
            omkring 3,000 kronor från anslaget till understöd åt enskilda
            an- stalter för yrkesundervisning utgående statsunderstöd till
            berörda kurs skulle upphöra, statsverkets ökade kostnader för
            handelsundervisnings- anstalter i Sundsvall genom handelsgymnasiets
            understödjande på före- slaget sätt skulle ökas för budgetåret
            1926—1927 med omkring 12,000
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MUfuQem1CXXGJtXjLYHJhV">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-2iJpTCofFnZZWhghaU1hNL">
            kronor samt från och med budgetåret 1927—1928 med omkring 22,000
            kronor. Erforderligt statsunderstöd torde tills vidare böra beredas
            genom sär- skilt extra anslag, och tillstyrker överstyrelsen för
            det budgetår, som när- mast nu är i fråga, i enlighet med det
            föregående ett extra anslag för ända- målet av 15,000 kronor att
            utgå på de villkor och enligt de bestämmelser, som äro föreskrivna
            för de hittillsvarande statsunderstödda handelsgym- nasierna.
          </p>
          <p xml:id="i-ACcM5nndi8V2aGyyyCceY8">
            Under erinran att överstyrelsen i sin underdåniga skrivelse den
            31 au- gusti 1925 angående anslagsbehov beträffande yrkesundervisningen
            för budgetåret 1926—1927, punkt 2, gjort förberedande anmälan
            om före- varande anslagsfrågor, får överstyrelsen på grund av
            det anförda i under- dånighet hemställa, det täcktes Eders Kungl.
            Maj:t föreslå riksdagen, att till beredande av understöd åt ett
            handelsgymnasium i Sundsvall an- visa för budgetåret 1926—1927
            ett extra anslag av 15,000 kronor att utgå på de villkor och enligt
            de bestämmelser, som äro föreskrivna för hittills- varande statsunderstödda
            handelsgymnasier.”
          </p>
          <p xml:id="i-GT1wrcGjh3GhPZtxuKzApK">
            Såvitt man av Kungl. Maj:ts till riksdagen avlämnade statsverksproposi-
            tion kan döma, kommer skolöverstyrelsens berörda hemställan om
            under- stöd åt det sålunda ifrågasatta för Norrland avsedda handelsgymnasiet
            i Sundsvall icke att föranleda någon Kungl. Maj:ts framställning
            till inne- varande års riksdag. Av såväl Sundsvalls handelsgymnasieförenings
            skri- velse som av kungl. skolöverstyrelsens med anledning av
            densamma av- givna yttrande framgår emellertid, att behovet av
            ett handelsgymnasium för Norrland med Sundsvall som förläggningsort
            gör sig starkt gällande och att genom upprättandet av det ifrågasatta
            handelsgymnasiet en rätt- visare fördelning på landets olika deler
            av läroanstalter av här ifrågavaran- de slag skulle komma till
            stånd. För närvarande finnes nämligen icke i hela det vidsträckta
            Norrland något statsunderstött handelsgymnasium, ehuru dess näringsliv
            mer än väl skulle motivera ett sådant, och följden därav blir,
            dels att obemedlade eller mindre bemedlade studerande inom Norrland,
            med undantag av Gävleborgs län, vilka vilja ägna sig åt handel,
            tillfölje de dryga kostnaderna att besöka handelsläroverk utom
            Norrland i stor utsträckning måste avstå från den högre handelsutbildning,
            som ett handelsgymnasium avser att meddela, dels att Norrlands
            handel och in- dustri i motsvarande mån måste avvara den mera
            kompetenta och för dess speciella krav bättre utbildade arbetskraft,
            som befintligheten av ett stats- understött handelsgymnasium inom
            Norrlands gränser skulle bereda. Med stöd härav och på de i Sundsvalls
            handelsgymnasieförenings och kungl. skolöverstyrelsens härovan
            citerade skrivelser angivna skäl hemställes sålunda,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1926/mot_1926__fk__123/mot_1926__fk__123-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cy4QbrNFoM5JNheDcx77xF">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-ERC9YtbeDmg7npZMYVsw9r">
            att riksdagen till beredande av understöd åt ett handels- gymnasium
            i Sundsvall måtte för budgetåret 1926—1927 anvisa ett extra anslag
            av 15,000 kronor att utgå på de villkor och enligt de bestämmelser,
            som äro föreskrivna för hittillsvarande statsunderstödda handelsgymnasier.
          </p>
          <p xml:id="i-GjwfJKRAGSQPuAndsd4fYa" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1926.
          </p>
          <div xml:id="i-7diE6FsUPkMqLq7wkAPXfR" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-8GYRfRL3YHqjYyyY3VgYSv" who="i-G1xzyAPjWuB2rB8kWLGUve" type="signature">
              E. A. Enhörning
            </p>
            <p xml:id="i-XdMGZBsWctkaqPwULcyi9e" who="i-6kTFcz7sgLRx7MntyHuEFu" type="signature">
              Ivar Österström
            </p>
            <p xml:id="i-PCMAv5bmN3yEUK6E1Sgw5A" who="i-MsNFFSyPnWMiCgQjNLn72Y" type="signature">
              Nils Gabrielsson
            </p>
            <p xml:id="i-7mVWww1525H8Ng7fxw73AT" who="i-So4KR9J8xjJMj7ZqwEy7xp" type="signature">
              J. G. Walles
            </p>
            <p xml:id="i-JT2aozWFJzVZtvnk5XRovq" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" type="signature">
              A. O. Frändén
            </p>
            <p xml:id="i-JXrhAG7UpFzLGkDCevL7tM" who="unknown" type="signature">
              J. P. Johansson
            </p>
            <p xml:id="i-Qz1gA59HfgJW6kbTMHBsXu" who="i-9XMd1rpWw6C27numwL2pi2" type="signature">
              N. J. F. Almkvist
            </p>
            <p xml:id="i-ThHCQzyj5dHKutW34ze2ak" who="unknown" type="signature">
              Evert Jonsson: L Tjällgren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-euxiMrVHTcjKBRgLpvddd">
            Stockholm 1926, O. L. Svanbäcks Boktryckeri
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
