<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__24/mot_1899__ak__24-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GPhikmVSQDLSmE3ixVWRT6">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EhQtbYssQc8hET2ZmK6nLt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-84mUDWXjqso9ewywY9MPkU"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RU9Ri8xMXvvnMHehSFcZXS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9ANGb37nM16gXWz4zNDxKD">
        <div xml:id="i-8t4nNmji4nEZaK1txW6Pc3">
          <p xml:id="i-2hACVt93v3eVj7MW9ABUiN">
            N:o 24.
          </p>
          <p xml:id="i-CMkfouWtsCN8aEH23Yrqrj">
            Af herr A. J. Högstedt, angående ändrad lydelse af 32 $ i värn-
            pligtslagen den 5 juni 1885.
          </p>
          <p xml:id="i-73CJZZ5bq63pBeNPahuzra">
            Enligt värnpligtslagen af den 5 juni 1885, $ 32 skola de till
            beväringen hörande värnpligtige, som icke under årets lopp varit
            in- kallade till tjenstgöring, undergå mönstring kompanivis, eller,
            då kom- paniområdets vidsträckthet dertill föranleder, socknevis;
            dock äro de å sjömanshus inskrifne från inställelse vid dylik
            mönstring befriade, så ock öfrige värnpligtige, hvilka till befälet
            aflemnat tillförlitlig uppgift om sin bostad. Att detta lagstadgande
            i allmänhet emottagits med stor missbelåten- het är ej att förundra
            sig öfver, ty för den värnpligtige är en sådan inställelse ganska
            besvärlig och kostsam, icke allenast för den värn- pligtige, som
            ofta är aflägset boende och på egen bekostnad måste fär- das många
            mil till samlingsplatsen, utan äfven för staten genom de dryga
            rese- och traktamentsersättningarne som till kompanicheferne för
            sådana resor utgå. Visserligen är det medgifvet den värnpligtige
            att skriftligen till befälet öfverlemna tillförlitlig uppgift
            om sin bostad, men för att uppgiften skall kunna godkännas, måste
            densamma till rigtigheten vara bestyrkt, antingen af prest i församlingen
            eller annan tjensteman eller ordförande i kommunalstämman, kommunalnämnden
            eller stadsfullmägtige. Detta är för den värnpligtige icke så
            lätt att åstadkomma. Ofta anser sig den värnpligtige, ehuru skrifkunnig,
            icke kompetent att författa en sådan skrifvelse, utan måste tillita
            annan per- son och sedan färdas lång väg till den person, som
            skall intyga upp- giftens rigtighet. Härmed är icke nog, den värnpligtige
            skall sedan Bih. till Riksd. Prot. 1899. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band.
            5 Häft. (N:is 24—30.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__24/mot_1899__ak__24-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FkQsa1EU7K4fUrhrT3y6B4">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </fw>
          <p xml:id="i-AMx5uh9XL8ZtQMmq7RSYuq">
            lega en person, som inställer sig vid mönstringsplatsen och till
            befälet öfverlemnar inskrifningsboken jemte intyg om vistelseort.
            För und- vikande af alla dessa besvär och kostnader föredrager
            i all synnerhet den mindre bemedlade värnpligtige att sig personligen
            inställa. Mig tyckes som om sjelfva ändamålet med ifrågavarande
            mönstringar borde kunna vinnas på ett både för den ene och andre
            mindre kost- samt och besvärligt sätt, derigenom att den värnpligtige
            först vid inträffande ombyte af vistelseort vore skyldig att till
            befälet aflemna ifrågavarande uppgift. : Med stöd af hvad jag
            sålunda anfört, får jag vördsammast föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-KJETrVsWYMqwzUnbkYL2kN">
            att Riksdagen för sin del ville besluta, att 32 8 värnpligtslagen
            af den 5 juni 1885 må erhålla föl- jande förändrade lydelse: De
            till beväringen hörande värnpligtige skola, så snart ombyte af
            vistelseort inträffar, genast derom skriftligen underrätta vederbörande
            kompanichef; dock äro de å sjömanshus inskrifne från sådan skyldighet
            befriade. Sådan anmälan må till vederbörande med allmänna posten
            insändas.
          </p>
          <p xml:id="i-PNyjERMjpqrBGQTPW6vLTJ" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1898.
          </p>
          <p xml:id="i-JVGpqAn2KPgeyJK9NmHPF">
            A. J. Högstedt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
