<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1899--ak--00124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__124/mot_1899__ak__124-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JQHmBTeFjtvDbMYc37kFTx">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 124. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-PSKV79KfqEnceRFFx6EG2f" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RxJznrVmpTq73pgVzq7ujQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AvbeKVMSP9zND7XaEi3Vhg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Nt9KhXnLYvt8JPSc6E2pvy" type="motBody">
        <div xml:id="i-2pzidScstZrXE7Lovnd6XS">
          <p xml:id="i-XUAnonnfy7npPi8Sotkexe">
            8 Motioner Andra i Kammaren, N:o 1283.
          </p>
          <p xml:id="i-PtCDBj13BD7aqP4GXgQJB4">
            gångsväsende i här antydd rigtning, men en sådan reform väl kan
            sägas utgöra ett af de vigtigaste samhällsbehof, som för närvarande
            vänta på att blifva tillgodosedda, har jag ansett, att Riksdagen
            borde genom ett uttalande i saken söka förmå dem, det vederbör,
            att egna densamma nödig uppmärk- samhet, så att ej nya sjuttio
            år må hinna förrinna, innan vi komma till den ståndpunkt i ifrågavarande
            afseende, der nu nästan alla civiliserade nationer befinna sig.
            Jag vågar derför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Ko2VHrew99TisR7wwTHG6r">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t be- gära,
            att Kongl. Maj:t ville utan dröjsmål gå i författ- ning om utarbetande
            och framläggande för Riksdagen af ett förslag till straffprocesslag,
            bygdt på jurysystemets och den fria bevispröfningens principer.
          </p>
          <p xml:id="i-J11Wx22wrFKEMC6L2gemuR" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1899.
          </p>
          <p xml:id="i-YD71kyWaL7y4UfqD577idU" type="signatureBlock">
            D. Holmgren.
          </p>
          <p xml:id="i-TkhrkFpkwnFiNJuZkrWJoV">
            N:o 124.
          </p>
          <p xml:id="i-L5g32DGUe3S5yjwpb2EbhY">
            Af herr L. P. Mallmin, om höjning af anslaget till ersättning
            för störtade eller "skadade nummerhästar vid indelta kavalleriet.
          </p>
          <p xml:id="i-BNDQTexECYQSo9cYJGJPcL">
            Vid 1884 års riksdag väcktes motion i syfte att rusthållare skulle
            erhålla ersättning för nummerhäst, som under tjenstgöring störtade
            eller så skadades, att han blefve till tjenstgöring som nummerhäst
            obrukbar. Så väl statsutskottet som Riksdagen fann frågan förtjent
            af synnerlig uppmärksam- het, men då tillräcklig utredning i ärendet
            ansågs saknas, anhöll Riksdagen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__124/mot_1899__ak__124-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5kCJYjmz5et3CxUE6ecpGs">
            att Kongl. Maj:t måtte, efter verkstäld utredning, med förslag
            i ärendet till Riksdagen inkomma. Till 1885 års Riksdag aflät
            Kongl. Maj:t utredningen, som begärts, hvaraf framgick, att i
            ärendet hörda lokala myndigheter för- ordat bifall till Riksdagens
            framställning, men att arméförvaltningen och kavalleriinspektören,
            under förmälan, hufvudsakligen att sådan rätt för rust- hållare
            till ersättning i den omfattning, Riksdagens skrifvelse afsåge,
            skulle så minska rusthållarnes intresse att väl vårda nummerhäst,
            att det skulle blifva svårt att bibehålla rytteriet i brukbart
            skick, funne rätt till ersättning böra tillkomma rusthållare endast
            i fråga om olycksfall af ifrågavarande art, som inträffade under
            nummerhästs tjenstgöring vid andra öfningar än s. k. ordinarie
            möten. I enlighet med sistnämnda uppfattning aflät Kongl. Maj:t
            till 1885 års Riksdag förslag till författning derom, att ersättning
            skulle utgå för nummerhäst, som under tjenstgöring vid andra kommenderingar
            och öfningar än ordinarie möten störtade eller skadades, så att
            han blefve till tjenstgöring som nummerhäst obrukbar, och anhöll
            för det ändamålet om ett förslagsanslag till belopp af 4,000 kronor
            årligen. Riksdagen beviljade an- slaget, men anhöll derjemte,
            enär de skäl, som af Kongl. Maj:t anförts emot det af 1884 års
            Riksdag i frågan uttalade önskemålet, icke syntes jäfva rigtigheten
            af hvad Riksdagen till stöd för förverkligandet af samma önsk-
            ningsmål andragit, att Kongl. Maj:t täcktes taga ärendet i förnyadt
            öfver- vägande och till en kommande Riksdag aflåta den framställning
            i detta ämne, hvartill Kongl. Maj:t kunde finna skäl. Emellertid
            fann Kongl. Maj:t, efter vederbörandes hörande, icke skäl att
            frånträda sin förut uttalade upp- fattning i frågan, och i enlighet
            dermed utfärdades den 19 juni 1885 för-
          </p>
          <p xml:id="i-UFsQvFay2EYtiVMtcSgraz">
            : fattning i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-TZBgaRBJJb2DD1ajpV26eE">
            I anslutning till den af 1884 års Riksdag vid frågans behandling
            uttalade åsigt, att besväret att hålla nummerhäst, på grund af
            risken af olycks- fall under hästens tjenstgöring, innebure en
            obestämdhet såsom skattebörda, hvilken borde afhjelpas, och då
            lagen den 2 december 1892 angående lindring i rustnings- och roteringsbesväret
            får anses i sina konseqvenser böra med- föra, att rusthållaren
            skall erhålla ersättning för förluster genom sådana olycksfall,
            får jag härmed, under hänvisning dertill, att vid ärendets behand-
            ling åren 1884 och 1885 ett anslag till belopp af 10,000 kronor
            årligen ansågs vara för detta ändamål lämpligt, vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-9vojzBbKJnRP4uB6Di6af1">
            att Riksdagen måtte besluta att till bestridande af kostnaderna
            för ersättning åt rusthållare, på sätt och under vilkor, som af
            Kongl. Maj:t bestämmes, för nammer- häst, som vid tillfälle då
            den genom kommendering till Bih. till Riksd. Prot. 1899. 1 Saml.
            2 Afd. 2 Band. 29 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__124/mot_1899__ak__124-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TVndw5aAxZpVFF1N5GUGAJ">
            10 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-4AWX1PJ2VzuWBu1YJJwwQE">
            tjenstgöring varit från rusthållares vård skild, störtat eller
            så skadats, att den blifvit till tjenstgöring som nummer- häst
            obrukbar, höja ofvan omförmälda förslagsanslag å 4,000 kronor
            till 10,000 kronor årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-BTNdwiiQoES5FgcE7Zvsxn">
            Om remiss till vederbörligt utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-82o6fJhJjk5MmvQGQwhQwT" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1899.
          </p>
          <p xml:id="i-VivigbytUnQ3mvu5pLVy2a" type="signatureBlock">
            LDL. P. Mallmin. I denna motion instämma: Jan Eliasson. Folke.
            Andersson. K. E. Holmgren. Oskar Erickson.
          </p>
          <p xml:id="i-7YXVGZRTMzidJLdjgPnci3">
            Alfred Kihlberg.
          </p>
          <p xml:id="i-5s4RnjvwKxJSuHF6hJPoFg">
            N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-39VJG6aRq265ngvCeXkP9W">
            Af herr J. Nydahl, angående ändring af 27 $i förordningen om
            kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-R1eVLRPnTwpjNaPEYAxRdw">
            En icke ovanlig invändning mot yrkandet på en lika stark begräns-
            ning af den kommunala rösträtten på landet som den för stadskommunerna
            gällande är den, att, då städerna i allmänhet öfverlemnat den
            beslutande rätten i kommunala angelägenheter åt fullmägtige, under
            det att i regel landskommunernas röstberättigade medlemmar omedelbart
            deltaga i vården
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
