<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__224/mot_1899__ak__224-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LJ6Ret2wLk28U6J9CioYwn">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 224. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-A4aWukMryk1vPkew82vCes">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WMHgE5QboWUjWnDyizpKCk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NJQVvwvrSeR2Ljjw8pSFqP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8WQKyHSgnXzWUgytoRQgt9">
        <div xml:id="i-SAXt6MqXG4kMP1ZroP9sDy">
          <p xml:id="i-9nvhJoMJiDKzwSaW13BQPx">
            N:o 224.
          </p>
          <p xml:id="i-G4fX3VkGpnPbNcPmiRHCvU">
            Af herr P. Norberg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om
            viss ändring i reglementet för folkskolelärarnes pensions- inrättning.
          </p>
          <p xml:id="i-5QioDWTGie9hEwYpH5bK9C">
            I $ 18 af gällande nådiga reglemente för folkskolelärarnes pensions-
            inrättning föreskrifves, i hvad mån lärares eller lärarinnas åtnjutna
            tjenst- ledighet skall afdragas från den tjensteålder, som ligger
            till beräknings- grund för pensioneringen. I allmänhet gäller,
            att afdrag ej må ske, med mindre tjenstledigheten varat ett helt
            år, men att, om tjenstledigheten varat hela året eller längre,
            denna tid skall afdragas från tjensteåldern. Undantag härifrån
            är endast, om tjenstledigheten begagnats för att vid läroanstalt
            inom riket eller genom resor i främmande länder utvidga den tjenstlediges
            insigter eller för att till följd af särskildt förordnande eller
            val bestrida allmänt uppdrag eller offentlig befattning utom skolområdet
            eller skoldistriktet. Förgäfves spanar man bland undantagen efter
            det ömmande fall, att läraren nödgats försättas i tjenstledighet
            på grund af sjukdom, som, utan att vara obotlig, gör honom oförmögen
            att vederbörligen sköta sin tjenst för längre tid. Att detta fall
            då (1866) ej upptogs, kan dock icke väcka förvåning, emedan på
            denna tid ej heller någon annan folkundervisningen rörande författning
            synes hafva förutsatt detta hinder för befattningens skötande
            och meddelat föreskrifter, huru i sådant fall skulle förfaras.
            Sedan den 1 juni 1894 hafva vi dock nu genom den då dagtecknade
            kongl. kungörelsen, angående aflönande af vikarie under ordinaries
            sjuk- dom, besked om huru befattningen skall uppehållas och det
            nödiga vikariatet bekostas. Eget nog har dock just genom den väsentliga
            förbättring i lärarens utsigter under sjukdomsfall, som genom
            nyssnämnda författning kommit lärarecorpsen till del, missförhållandet
            med pensionsrätten rätt tyd- ligt trädt i dagen. Förut, medan
            ordinarie lärare under sjukdom måste, åtminstone så långt gällande
            författningar gåfve vid handen, sjelf och ensam bekosta befattningens
            uppehållande, funno i allmänhet skolråden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__224/mot_1899__ak__224-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DABzbindE2Hftagrcr6LqQ">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 224.
          </fw>
          <p xml:id="i-65QtdDRn5hf9hK8tq7f3d4">
            det obarmhertigt att meddela läraren uttrycklig tjenstledighet
            och på hans bekostande anställa behörig och kompetent lärare såsom
            vikarie; man nöjde sig i stället med att anställa en mindre dyrlejd
            lärare eller lärarinna med allenast småskolekompetens såsom biträde
            vid undervisningen. Så kärt det emellertid nu är för en sjuk lärare
            att få vikariatet uppehållet på det i kongl. kungörelsen den 1
            juni 1894 föreskrifna sätt, måste han uttryckligen begära och
            erhålla tjenstledighet. Följden häraf har ock der och hvar blifvit
            rätt ledsamma förvecklingar. : En sjuklig lärare, som upp- nått
            närmare trettio tjenstår, har endast haft valet emellan att begära
            den ' erforderliga årslånga tjenstledigheten och då afsäga sig
            utsigten till »hel&gt; pension eller ock försöka tjenstgöra en eller
            annan vecka af läs- årets början för att först derefter inkomma
            med sin tjenstledighetsansökan. I förra fallet har han sjelf fått
            bära skadan; i senare fallet har skol- distriktet och undervisningen
            fått sitta emellan, då det ej varit möjligt att midt under pågående
            läsetermin och utan uppehåll anskaffa en vikarie. » Det torde
            för öfrigt få anses såsom rätt och billigt, att den tjenst- ledighet,
            som för läraren icke är frivillig, utan föranledd af så ömmande
            orsak som sjukdom, icke bör ligga honom till men: vid pensionsrätten.
            Så vidt jag har mig bekant, är ock denna grundsats genomförd beträffande
            andra tjenstemäns pensionering. Jag får alltså föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-JHiT5FBXchSV3Jm8E1xx8S">
            att Riksdagen genom underdånig skrifvelse anhäller, det Kongl.
            Maj:t täcktes taga under nådig ompröfning, huruvida icke sådan
            ändring i kongl. reglementet för folkskolelärarnes pensionsinrättning
            ” må stadgas, att ordinarie lärares eller lärarinnas 1 folkskola
            ätnjutna tjenstledighet för styrkt sjukdom, äfven om denna ledighet
            varat helt läsår eller längre, icke må afdragas från den tjensteålder,
            hvarå rätt till pensionering grundas.
          </p>
          <p xml:id="i-FYQJ6Y5QmLe3AibF94NeS1">
            Stockholm den 17 februari 1899.
          </p>
          <p xml:id="i-QnRoGirh6Vuppn1ptcUHJK">
            P. Norberg. I motionen instämmer
          </p>
          <p xml:id="i-4GX26i3hD2TQSYm6vpaNMk">
            D. Persson
          </p>
          <p xml:id="i-7N1gf3rAoMcM3v4crmp2Gi">
            i Tällberg.
          </p>
          <p xml:id="i-LaqamXKcmgJiJDnvA4J86h">
            Stockholm, Ivar Haggströms boktryckeri, 1899.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
