<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__300/mot_1945__ak__300-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7LWtQydc3QPp6WdkPWT4uR">
        Motioner i Andra kammaren, nr 300. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-26bxaNXyK6UGHi8KDvk2jf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FCv7iVqxP2kngRyPfPnRoQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DjA1qKxM4PxheB64fGqMcy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MFSKzm3YcQKiHUTNgaDzHp" type="motBody">
        <div xml:id="i-K9ykEatanRwm3rGwQrDYFM">
          <p xml:id="i-WwRXCYrmVPavEbp1rNMJq1">
            Nr 300.
          </p>
          <p xml:id="i-7kFFEcgujT7uiYei6NruPm">
            Av herr Olovson i Västerås, om viss ändring i lagen om försäkring
            för olycksfall i arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-MspqP7At6MD4HUNYaENZ2x">
            I lagen om försäkring för olycksfall i arbete stadgas bland annat,
            att till den skadade skall utgivas ersättning för erforderlig
            läkarvård jämte läkemedel och andra till arbetsförmågans höjande
            eller eljest till lindrande av menliga följder av olycksfallet
            nödiga särskilda hjälpmedel, såsom kryckor, enklare konstgjorda
            lemmar, glasögon och dylikt. I kostnaderna för läkarvård och nödiga
            hjälpmedel inräknas kostnaderna för den skadades resor till och
            från läkare eller anstalt. Däremot kan ersättning icke erhållas
            för sådana kost- nader, som äro förenade med att den skadade är
            oförmögen att på egen hand reda sig under resorna och därför måste
            åtföljas av vårdare. En skadad, som måste ha vårdare eller hjälpare
            med sig på sina resor till och från läkare eller anstalt, kommer
            sålunda i en långt sämre ställning än andra. Detta kan belysas
            med ett under senare tiden inträffat fall. En 12-årig gosse, som
            under skolferierna sommaren 1943 deltog i skördearbetet på en
            gård i Västmanland, råkade komma framför slåttermaskinen och fick
            ena foten avklippt. Sedan han blivit utskriven från lasarettet
            och repat sig efter den svåra olyckan fick han företaga flera
            resor till vanföreanstalten i Stockholm för att erhålla en konstgjord
            fot. Han kunde givetvis icke resa på egen hand utan måste åtföljas
            av vårdare. Fadern fick taga ledigt från arbetet för att stödja
            och i övrigt hjälpa sin son på dessa resor. Varje ledig dag be-
            tydde att en daglön förlorades. Till denna förlust kommo så de
            direkta ut- gifterna. för faderns resor. Sammanlagt blev det en
            utgift på omkring 400 kronor. De merkostnader för läkarvård och
            för anskaffande av protes, som upp- komma därigenom att den skadade
            under sina resor måste åtföljas av vårdare, drabba ju särskilt
            hårt de avlägset boende. Om den skadade i det här berörda fallet
            varit hemmahörande i Stockholm, hade ju dessa merkostnader blivit
            obetydliga. Nu blevo de synnerligen kännbara. Det torde väl icke
            kunna bestridas, att här föreligger ett missförhållande som bör
            rättas. I kostnaderna för läkarvård och erforderliga särskilda
            hjälpmedel böra ingå alla verkliga kostnader, alltså även kostnaderna
            för vårdare eller hjälpare under resor, när den skadade icke kan
            reda sig på egen hand. Med stöd av vad jag sålunda anfört tillåter
            jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-rjtMr3U6zeGih5kP8xGz7">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om
            förslag till sådan ändring av lagen om försäkring för olycksfall
            i arbete, att den skadade erhåller ersättning för sådana kost-
            nader, som uppkomma därigenom att han måste åtföljas av vårdare
            under resor från och till läkare eller anstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-F1G6VVZLirCfDYFuY4fa6n" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-4RJdTPnbKQeEg2rU43axp3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KnDjymhaeM7MSVcSZZQuVx">
              <item xml:id="i-HvqvdMiaTD619KcbnMBnik" who="unknown" type="signature">
                Emil Olovson i Västerås
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
