<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__516/mot_1945__ak__516-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DSMyUq6mTbp3jgYrEXhFq3">
        Motioner i Andra kammaren, nr 516. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-SmdmkNwa8eKW9TxNjxBvgX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BfLCo7Xy6E3n5EPEoxjYkG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9YaDhDB5Fsdrc3SD8a7Gcx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4CGCMkMrPGmgxYLaDN2a9f" type="motBody">
        <div xml:id="i-MMci44cG26K6mYCq9Eccaf">
          <p xml:id="i-Mj5mnmf411oKLrbfb3sknU">
            Nr 516.
          </p>
          <p xml:id="i-AtRKwdmDq5wUfSW829SHrF">
            Av herr Pettersson i Norregård m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 225, angående särskilda övergångsförmåner åt långtidsinkallad
            beredskapspersonal;
          </p>
          <p xml:id="i-N2zBYAdPdRZJvk4cZUwF9C">
            I proposition nr 225 till årets riksdag har chefen för försvarsdepartementet
            framlagt förslag om särskilda övergångsförmåner åt långtidsinkallad
            bered- skapspersonal. Avsikten med dessa förmåner är att underlätta
            möjligheterna för den långtidsinkallade personalen att då beredskapen
            upphör återgå till civil verksamhet. Förmånerna ha föreslagits
            utgå i form av värnpliktslån, avvecklingsersättning eller yrkesutbildning
            i kombination med avvecklings- ersättning. Beträffande avvecklingsersättningen
            skall denna utgå efter vissa grunder under högst sex månader.
            Departementschefen har i enlighet med tillkallade sakkunniga förordat,
            att ersättningen fastställes till olika belopp inom tre olika
            dyrortsgrupper. Avvecklingspremien skall sålunda utgå med högst
            400 kr. i ortsgrupp I, med 450 kr. i ortsgrupp II och 500 kr.
            i ortsgrupp III enligt gällande ortsindelning för folkpensioneringen.
            Placeringen i ortsgrupp bestämmes av vederbörandes senaste mantalsskrivningsort.
            Dyrortsgraderingen av avvecklingsersättningen motiveras med att
            de inkal- lades månadslön och familjebidrag äro dyrortsgrupperade.
            Om avvecklings- premien maximerades vid ett och samma belopp skulle
            detta enligt departe- mentschefens uppfattning innebära vissa
            olägenheter. Det står dock fast att den orättvisa, som graderingen
            efter s. k. dyrort av månadslön och familje- bidrag innebär gentemot
            olika kategorier inkallade, icke utgör någon orsak att överföra
            denna orättvisa till avvecklingspremierna. Fastmer borde det vara
            angeläget att eliminera rådande orättvisor och utbetala lika stor
            ersätt- ning för samma prestation. Motionärerna anse för sin del
            att avvecklings- premien bör fastställas att utgå med ett och
            samma högsta belopp i hela riket, exempelvis 450 kr. eller med
            det belopp, som föreslagits utgå i orts- grupp II. Statsverkets
            kostnader torde härigenom förhållandevis bli oför- ändrade i förhållande
            till Kungl. Maj:ts förslag. Fastställande av avvecklingsersättningen
            med olika stora belopp i tre orts- grupper kommer även att stöta
            på åtskilliga praktiska svårigheter. Man torde ha anledning att
            vänta en bestämd strävan hos de inkallade att mantalsskriva sig
            på högre dyrorter för att komma i åtnjutande av den högre avvecklings-
            premien. Vidare är det ingalunda säkert att den inkallade efter
            tjänstgörin- gens slut kommer att bosätta sig just på mantalsskrivningsorten;
            utsikterna att erhålla arbete kunna vara större på andra platser.
            Det är uppenbart att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__516/mot_1945__ak__516-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U3ozLRpcTPkaLAx7juJNnA">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 516.
          </fw>
          <p xml:id="i-7TU6fUz47RFSVv5jqgxmTC">
            betydande olägenheter kunna uppstå genom att ersättningspremierna
            äro dyr- ortsgraderade. Enligt föreliggande förslag äro intervallen
            mellan olika orts- grupper 50 kr., då avvecklingsersättningen
            utgår med maximibeloppet. Men däremot finnes ingen antydan om
            hur stor intervallen eller avståndet mellan ortsgrupperna skall
            vara, när premierna utgå med lägre belopp än maximi- beloppen.
            Även ur den synpunkten synes det rimligt att bestämma avveck-
            lingsersättningen åt den långtidsinkallade beredskapspersonalen
            till ett och samma belopp, oberoende av mantalsskrivningsort.
            Med anledning av vad vi ovan anfört få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-4xk4csGiFPpxEojcxqSyVJ">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition nr
            225 måtte fastställa avvecklingsersättningens maximibelopp åt
            långtidsinkallad beredskapspersonal till 450 kr. i alla orts-
          </p>
          <p xml:id="i-Fx2bCNJVQKw54gt2Pu2wat">
            grupper.
          </p>
          <p xml:id="i-EeMCrPtJ4XarkKHz6SA2dR" type="date">
            Stockholm den 21 mars 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-RavEnLohkvUKxzejKp98EU" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-XeAehHje6yNZyFAzJijnEX" who="unknown" type="signature">
              J. V. Pettersson Gustaf Svensson Victor J Mattsson
            </p>
            <p xml:id="i-YLkz8tMSq3DAzGBJK3BxUb">
              i Norregård
            </p>
            <p xml:id="i-5QPSL7hKuMoQLqAYGKeuUe" who="unknown" type="signature">
              1 Vä; Hj
            </p>
            <p xml:id="i-QbyKm3KccBPq6osDTmSicv" who="unknown" type="signature">
              R. Nilson Ivar Pettersson Harald Johnsson i Spånstad
            </p>
            <p xml:id="i-PD1NLxs1qWoL9tAQgfjzHH">
              i Rosta
            </p>
            <p xml:id="i-5c8qDrDs43ikLRjWkrR5d8" who="unknown" type="signature">
              1 Skoglösa
            </p>
            <p xml:id="i-NWFULsqaHNp5jzEsKBcXgK" who="unknown" type="signature">
              Nils G Hansson Per Svensson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WNb8rMcc7hzNR8KZuXRH4i">
            i Skegrie. i Stenkyrka.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
