<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__145/mot_1945__ak__145-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MGM6t1yC43JFup31xHzAFq">
        Motioner i Andra kammaren, nr 145. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-X3uCwJj4ZemDsMfToUg91E" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7yr2ogkFwfGZ2sWmt7Czs9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DL1rrZKfZD9SyMh5GkdPJo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Tt7SBwXi4smyxaBCL3eeUR" type="motBody">
        <div xml:id="i-KMTonX4sswXP3LiNsanUkQ">
          <p xml:id="i-Dbm6wec4ec5T4ESneeNKr">
            Nr 145.
          </p>
          <p xml:id="i-85dcqWTTBYxYzMyqdSxfxM">
            Av herr Hallén, angående resekostnadsersättning och tjänstgö-
            ringstraktamente åt vissa hos 1945 års riksdag anställda tjänstemän.
          </p>
          <p xml:id="i-556dTQpQaZ2264qyw9YgUC">
            Om man bortser från vaktmästartjänsterna i riksdagen, äro flertalet
            befattningar hos denna halvtidstjänster eller rena bisysslor.
            Ett mindre an- tal tjänster, särskilt i vissa av de ständiga utskotten,
            äro dock av den krä- vande natur, att vederbörande befattningshavare
            helt måste ägna sig åt dem under riksdagstiden. Lika självklart
            som det är, att tjänsterna av det förra slaget uteslutande rekryteras
            bland personer, som äro bosatta i Stockholm eller dess förorter,
            lika naturligt är det, att man vid till- sättandet av de senare
            tjänsterna söker förvärva de för dessa lämpligaste krafterna utan
            hänsyn till deras bosättningsort. Rekryteringen av dessa heltidstjänster,
            vilka höra till de mera betydel- sefulla hos riksdagen, kan i
            längden äventyras, om dessas innehavare, dä- rest de utväljas
            bland personer, bosatta i den egentliga landsorten, icke erhålla
            resekostnads- och traktamentsersättning i skälig omfattning. Prin-
            ciperna för rättvisa och billighet lära också kräva, att de erhålla
            dylik kompensation för sina merkostnader i förhållande till övriga
            riksdags- tjänstemän. I gällande avlöningsbestämmelser för personalen
            hos riksdagens kamrar, utskott och kansli m. m. beaktas emellertid
            märkligt nog icke detta för- hållande. Inom statsförvaltningen
            i allmänhet är dock regeln godtagen, att en statstjänsteman för
            tjänstgöring å annan ort än stationeringsorten äger åtnjuta såväl
            resekostnadsersättning som tjänstgöringstraktamente. De riksdagsmän,
            som äro bosatta i landsorten, erhålla också ett 25 9/o högre arvode
            än riksdagsmän bosatta i Stockholm. (Härtill kommer, att de förra
            enligt gällande skatteförfattningar såsom omkostnader för riksdagsmanna-
            uppdragets fullgörande äga avdraga 2/3 av arvodet.) Icke förty
            saknas i avlöningsbestämmelserna för riksdagens personal föreskrifter
            om några motsvarande förmåner för riksdagens egna tjänstemän.
            Vid 1944 års riksdag beslöts visserligen, att de då anställda
            tjänstemän, som icke hade sitt hemvist i Stockholm eller dess
            förorter, skulle få åtnjuta resekostnadsersättning efter vissa
            grunder för resa till och från riksdagen samt för en hemresa under
            riksdagsperioden. Men beslutet gällde endast för 1944 års riksdag.
            Ett beslut är därför påkallat även i år, vilket med avseende å
            resor bereder samma kategori tjänstemän åtminstone motsva-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__145/mot_1945__ak__145-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JaJiBo263VWEihTw281XnW">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 145.
          </fw>
          <p xml:id="i-SQeGpMYA6NLHC1UtmWwivw">
            rande förmån som föregående år eller ännu hellre utvidgar denna
            till att omfatta två hemresor, eftersom varje sådan resa oftast
            i följd av riks- dagstjänstens pressande natur endast torde kunna
            omfatta en sön- eller helgdag eller i varje fall ett mycket begränsat
            antal dagar. Riksdagen bör emellertid icke stanna härvid. Lika
            angeläget som det är att frågan om reseersättning löses, lika
            angeläget är det, att frågan om ett tillfredsställande tjänstgöringstraktamente
            i förekommande fall regle- ras. Ett uppskov med lösningen av detta
            senare spörsmål synes icke nu böra få äga rum på den grund, att
            den av riksgäldsfullmäktige tillsatta s. k. riksdagsvaktmästarkommittén
            i följd av särskilda omständigheter ännu ej kunnat slutföra sitt
            arbete. Det finnes nämligen intet närmare samband emellan frågan
            om tjänstgöringstraktamente i vissa fall åt högre befatt- ningshavare
            hos riksdagen och kommitténs huvuduppgift, som är spörs- målet
            angående ordnandet av den lägre personalens avlönings- och anställ-
            ningsförhållanden. En reglering av den förra frågan kan omöjligen
            verka prejudicerande på lösningen av det senare spörsmålet eller
            vice versa (även om en omreglering av vaktmästarnas avlöningsförhållanden
            i vissa andra avseenden kan tänkas komma att återverka på de högre
            tjänste- männens). Ett positivt beslut i traktamentsersättningsfrågan
            bör därför nu träffas. Helst hade lösningen bort göras till en
            även för kommande riksdagar gällande, så att vederbörande personer
            redan före antagandet av anställ- ningen hos riksdagen kunnat
            bedöma sina blivande ekonomiska förmåner i riksdagstjänsten. Men
            då den förut berörda riksdagsvaktmästarkommittén möjligen också
            kan komma att företaga en allmän översyn av avlönings- bestämmelserna
            för riksdagens personal, torde endast en för 1945 års riksdag
            gällande provisorisk reglering av traktamentsfrågan — liksom av
            reseersättningsfrågan — nu böra sökas. Tjänstgöringstraktamente
            bör alltså utgå vid 1945 års riksdag till de tjänstemän hos denna,
            som icke äro bosatta i Stockholm eller dess förorter. Traktamentet
            bör givetvis bestämmas till skäligt belopp. Detta innebär bl.
            a., att det icke bör sättas lägre än vad som motsvarar rimliga
            mer- kostnader för vederbörandes vistelse i Stockholm. Konsekvensen
            skulle nämligen eljest ur skattesynpunkt bliva, att den del av
            de verkliga om- kostnaderna, vilken överstiger traktamentsersättningen,
            ändock icke finge avdragas såsom underskott vid beskattning. Traktamentet
            synes vidare av praktiska skäl lämpligen kunna bestämmas till
            ett och samma belopp för varje dag eller varje månad under tjänstgöringstiden
            hos riksdagen oav- sett längden av denna tid. En viss gradering
            av traktamentsersättningen efter vederbörande befattningshavares
            tjänsteställning lärer också vara motiverad. Från dessa allmänna
            utgångspunkter synes traktamensersätt- ningen förslagsvis kunna
            beräknas till 9 kr. per dag eller 270 per månad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__145/mot_1945__ak__145-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AaqhDVxbucvh1Wa1ZKFbk7">
            Motioner i Andra kammaren, nr 145. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-2V8av799ms4tJA96RKAGdL">
            för sekreterare i kammare och i ständigt utskott, till 7:50 per
            dag eller 225 per månad till stomnotarie i kammare och notarie
            med sekreterare- göromål i ständigt utskott samt till 6 kr. per
            dag eller 180 per månad till Övriga ifrågakommande tjänstemän,
            alltså notarier, kanslister etc. På grund av vad sålunda anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-XogXNtV2pA7oGHtGE1qCCc">
            att riksdagen måtte besluta, att hos 1945 års riksdag anställda
            tjänstemän, vilka icke äro bosatta i Stockholm eller dess förorter,
            må äga åtnjuta 1) resekostnadsersättning för resa till och från
            riksdagen vid dennas början och slut samt för en till två hem-
            och återresor under riksdagsperioden; samt 2) tjänstgöringstraktamente
            med ovan i motiveringen an- givet eller annat såsom skäligt befunnet
            belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-7YysWG9d8dSHNH35mAiQ8T" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-GuqH5mzMdvf1ZawUXc3PiF">
            Harald Hallén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
