<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__24/mot_1945__ak__24-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2Nj767rhXGw2JH3y991CTg">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 24.
      </fw>
      <div xml:id="i-MRAsmTvJuJiqBA35V39hYi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PPwT8ZN2mGi1n8Lfx1vwNt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Tiq2TG2tVWtkk2gMWaLVcr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6z3WSASu3QSX7CiEM6ZMyG" type="motBody">
        <div xml:id="i-KuvDABC1Gsj9rqweEtpE1T">
          <p xml:id="i-GAw433KRJcgzYKPCDejVVX">
            Nr 24.
          </p>
          <p xml:id="i-WbvuTc4i5DVfcJ8YCTPDD1">
            Av herr Gustafsson i Lekåsa m. fl., om inrättande av bonde- och
            småbrukarskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-W9MhvnwJYVZT2KLZNsuCGV">
            Erfarenheten har visat, att våra vanliga folkhög- och lantmannaskolor
            icke kunna draga till sig manliga elever från bonde- och småbrukarhem
            i så stor omfattning som skulle vara önskvärt. En orsak härtill
            är att vanliga folkhögskolor meddela undervisning endast i allmänbildande
            ämnen och lantmannaskolorna endast i fackämnen, under det att
            bonde- och småbru- karynglingar känna sig behöva både allmänbildning
            och fackutbildning. För att erhålla en sådan kombinerad utbildning
            bruka de unga tillrådas att genomgå både folkhög- och lantmannaskola,
            men härtill anse de sig i all- mänhet ha varken tid eller råd.
            De vilja gärna på en och samma kurs erhålla såväl ett visst mått
            av allmänbildning som också en i våra dagar oumbärlig undervisning
            i lantbruksämnen. En sådan kombinerad undervisning i lantbruks-
            och allmänbildande läro- ämnen har sedan hösten 1924 med gott
            resultat och stor elevtillslutning tillämpats vid den lantbruksbetonade
            folkhögskolan (bondeskola) i Vara. Under en längre debatt i Skaraborgs
            läns landsting år 19438 betonades enhäl- ligt värdet och betydelsen
            av en sådan skolform, och landstingets allmänna mening uttrycktes
            i en önskan att finna något sätt för denna skolforms bibehållande
            för framtiden i så nära anslutning till dess nuvarande orga- nisation
            som möjligt. En sådan skolform, där den mesta tiden måste ägnas
            åt lantbruksämnen, torde böra organiseras huvudsakligen i enlighet
            med för lantmannaskolor gällande författningar fast med den skillnad,
            att en del tid får ägnas åt meddelande av undervisning i sådana
            allmänbildande läroämnen som his- toria (särskilt lantbrukets
            historia), medborgarkunskap, nationalekonomi och ekonomisk geografi.
            Dessutom bör antalet undervisningstimmar för räkning och geometri
            samt framför allt i svenska språket avsevärt ut- ökas utöver vad
            som brukar förekomma i lantmannaskolorna. För att få tid till
            en sådan allmänbildande undervisning kan timantalet för en del
            av lantmannaskolans läroämnen utan större olägenhet minskas. Däremot
            bör i bonde- och småbrukarskolor ägnas mera tid åt lantbrukets
            binäringar, såsom smådjursskötsel o. d., än i vanliga lantmannaskolor.
            Undervisningen i lantbrukets ekonomi och bokföring bör anpassas
            särskilt för det mindre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__24/mot_1945__ak__24-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FsFpuyyXeNyEaebif9yrHR">
            Motioner i Ardra kammaren, nr 24. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-RyyyhsQXhUNwDuixSYhmtQ">
            lantbrukets behov. Kursernas längd bör vara densamma som vid
            lantman- naskolor, d. v. s. 21 veckors huvudkurs och 110 dagars
            fortsättningskurs för de elever, som anse sig ha tid och råd att
            genomgå sådan. En bonde- och småbrukarskola bör helst förläggas
            i närheten av folkhög- skola, så att utbyte kan äga rum mellan
            humanistiskt utbildade lärare från folkhögskolan och agronomer-naturvetare
            från bondeskolan. Den senare skolans rektor och minst en ordinarie
            lärare måste ha agronomisk utbildning. Statsbidrag till lärarlöner,
            elevstipendier och byggnader vid bondeskolor bör utgå efter samma
            grunder som vid lantmannaskolor. Under åberopande av vad sålunda
            anförts hemställes därför,
          </p>
          <p xml:id="i-KFks7ekxBm8nMVfH6cqq9x">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t göra fram-
            ställning om dels att följande paragrafer i Kungl. Maj:ts stadga
            för statsunderstödda lantbruksundervisningsanstal- ter av den
            26 juli 1940 måtte få nedan angivna ändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-SqQGLqZbdGBP2gVNnU6LMa">
            1 8.
          </p>
          <p xml:id="i-6i1TpAciehqBTbnzCuF6pf">
            De lantbruksundervisningsanstalter, som avses i denna stadga
            äro med statsmedel understödda lantmannaskolor, bonde- och småbrukarskolor,
            lantbruksskolor och lanthushållsskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-5zP9Nv1KyTcotQVR8Mpf5P">
            3 8. Bonde- och småbrukarskola har att meddela kunskap i grunderna
            för Janthushållningens utövande särskilt med hänsyn tagen till
            förhållandena vid medelstora och mindre brukningsdelar. Den skall
            ävenledes utöver vad om lantmannaskolor i 7 8 sägs meddela undervisning
            i historia, litte- ratur, geografi och nationalekonomi samt i
            sång och gymnastik. Timantalet för de olika läroämnena skall fördelas
            så, att mesta tiden anslås till under- visning i lantbruksämnen,
            så att skolans karaktär av huvudsakligen yrkes- skola upprätthålles.
            | Vid en sådan skola skall hållas en vinterkurs om minst 125 arbetsdagar
            samt, om så lämpligen kan ske, en fortsättningskurs om minst 110
            arbets- dagar. Varje elev bör erhålla omkring 7 timmars teoretisk
            undervisning dagligen. För bonde- och småbrukarskola skall i övrigt
            gälla vad i Kungl. Maj:ts kungörelse nr 724 av den 26 juli 1940
            samt i nr 807 av år 1942 stadgas angående lantmannaskolor och
            statsbidrag till sådan skola;
          </p>
          <p xml:id="i-Nafj7LoBG6gjAYRtRpFSZP">
            dels att 1 8 i Kungl. Maj:ts kungörelse nr 807 år 1942 måtte
            erhålla följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-SEw5gQJnYRkdbYSHVjmGQt">
            Bihang till riksdagens protokoll 1945. 4 saml. Nr 20—26. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__24/mot_1945__ak__24-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QrmQvTxsxrpP58KaqVLXPs">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 24.
          </fw>
          <p xml:id="i-VDPWyauFz2L7Y7n89cHnzw">
            Till lantmannaskola, bonde- och småbrukarskola, lantbruksskola
            — — — 0. S. Vv. — — — driftkostnader. Till bonde- och småbrukarskola
            skall utgå statsbidrag till lärarlöner, driftbidrag, elevstipendier,
            anskaffande av byggnader och skoljordbruk m. m. efter samma grunder
            som till lantmannaskola.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg91Mkzgbngt3PjH6Yb6CA" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-YW55NEPSuxCSb79UUzu12P">
            Aron Gustafsson Wald. Svensson. Walter Sundström, i Lekåsa. Skövde.
            C. O. Carlsson, Gunnar Larsson O. Malmborg, Bakeröd. i Luttra.
            Skövde.
          </p>
          <p xml:id="i-6ELH6Uanf4de76hvW1fNBe">
            J. Onsjö. Folke Kyling.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
