<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945_höst_ak__680/mot_1945_höst_ak__680-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-B4AFdscMwfNxLrNLgHCtv1">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 680.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7y4WrFmpwdbPb6sx915MA2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WVzAvt6xdETLK2cvAvobh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Kp2c1dfHED3anvvNh1y3F"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BZ9rV16V4L3vGWm7smr4hC">
        <div xml:id="i-9WPGuQXGaudTXk67E7wFg8">
          <p xml:id="i-6L8Zg3wMFxygx3igVnvHXG">
            Nr 680.
          </p>
          <p xml:id="i-B7ZdQEpiMG1SYoC3gNCkvE">
            Av herr Adolfsson m. fl... i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition, nr 370, med förslag till uppbördsförordning, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-T5iNQMyPBLmX5MVtd69nB4">
            Av Kungl. Maj:ts proposition nr 370 rörande ny uppbördsförordning
            fram- går, att vissa praktiska problem i samband med den föreslagna
            omläggningen torde få lösas först sedan beslut om reformen fattats
            av riksdagen. Såväl 1944 års uppbördsberedning som departementschefen
            och remissinstanserna Sy- nas vara väl medvetna om att det föreslagna
            systemet icke kan beräknas komma att med en gång fungera perfekt,
            vare sig när det gäller verklig käll- beskattning för samtliga
            grupper skattedragare eller i fråga om att åstadkomma fullkomlig
            rättvisa och hundraprocentig effektivitet beträffande preliminär-
            skattens inkassering från de skattedragare, som enligt förslaget
            kunna sägas i verklig mening få erlägga »skatt vid källan», d.
            v. s. medborgargruppper som ha fast anställning eller eljest ha
            att skatta för inkomst av tjänst. Många problem i samband med
            den föreslagna uppbördsreformen sakna förslag till definitiv lösning.
            Till ett av de mera betydande olösta problemen hör, att verklig
            källbeskattning kan uppnås endast beträffande den medbor- gargrupp,
            för vilken indrivningen redan är mycket effektiv. En annan olägen-
            het ligger i att löneavdraget skall hos säsongarbetare — skogs-
            och flottnings- arbetare, torvmossearbetare, byggnadsarbetare,
            grovarbetare m. fl. — utgå som A-skatt. Dessa grupper hänvisas
            till den lokala skattemyndigheten för att erhålla jämkning i de
            fall dylik befinnes skälig. Skall dessa gruppers löneavdrag ske
            efter generell skattetabell eller procentavdrag, torde de lokala
            skattemyn- digheterna komma att få handlägga åtskilliga tiotusental
            fall med anhållan om jämkning i dylika avseenden. Bland andra
            föreslagna åtgärder i propositionen, vilka icke kunna anses till-
            fredsställande, må nämnas förslaget att även ägare av lantbruksfastighet
            skola inbetala sina arbetstagares preliminärskattebelopp senast
            den 12 i var och en av de föreslagna sex uppbördsmånaderna, vilket
            uppenbarligen blir till nackdel såväl för mindre lantarbetsgivare
            som för flertalet hos dessa anställda arbetare. Lantarbetarnas
            löner utges ofta i form av förskott under månadens lopp, varefter
            slutreglering sker sedan ackordsöverskott o. d. kunnat be- dömas
            och sedan arbetsgivaren erhållit likvid för bl. a. levererad mjölk,
            vilket vanligen sker omkring den 10 i månaden näst efter leveransmånaden.
            Möjlig- heten att eliminera de olägenheter som genom den föreslagna
            uppbördstiden uppstå för nyssnämnda grupper medborgare torde behöva
            utrönas snarast.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945_höst_ak__680/mot_1945_höst_ak__680-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8uR8erkprHfs17gyTfpVjz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 680. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-5XUduejfawwy42WNsbnJ1X">
            Även bestämmelsen att vissa skogskörare skola åtaga sig arbetsgivares
            skyl- digheter gentemot skogsarbetare i fråga om skatteavdrag
            är otillfredsställande, särskilt med hänsyn till rådande förhållande
            i fråga om utbetalning av intjänt lön. Särskilt i norra och mellersta
            Sverige sker vanligen utbetalning från skogsbolagen och andra
            skogsägare förskottsvis och med olika stor del av det intjänta
            beloppet för olika arbetstagare, varefter slutlig avräkning sker
            först efter avverkningssäsongens slut. Med hänsyn till bl. a.
            sist antydda förhållanden torde det bli nödvändigt att ta propositionens
            förslag i detta avseende under omprövning. Ytterligare olägenheter
            i det föreslagna uppbördsförfarandet ligga däri, att sådana som
            t. ex. gjort en större affärsvinst vid ett visst bestämt tillfälle
            kunna i syfte att under mellantiden uppbära ränta dröja med att
            redovisa denna vinst. Vidare att frågan om preliminärskatt för
            bisysslor och tillfällighetsin- komster ej kunnat tillfredställande
            lösas, o. s. v. Emellertid representerar det nya uppbördsförfarandet
            en så omfattande och så komplicerad apparat, att många av dess
            praktiska detaljer kunna lösas först sedan en praktisk prövning
            gett en bättre överblick. Utan tvivel anser en ut- bredd opinion,
            att principen om »skatt vid källan» är riktig och att denna princip
            därför bör praktiskt prövas. Det synes vara nödvändigt att, innan
            vissa förändringar ske beträffande nu framlagda förslag, invänta
            hur uppbördsorganisationen kommer att fungera och vilka verkningar
            det nya uppbördsförfarandet kommer att medföra för olika grupper
            medborgare. Dessa verkningar sammanhänga för övrigt givet- vis
            intimt med den skattepolitik som kommer att föras. Även om vi
            således anse att en del befarade brister ej fullt kunna överblickas,
            förrän systemet prövats, existera dock i samband med förslaget
            ytterligare några problem, som redan nu böra föranleda beslut.
            Vi syfta främst på att ingen bestämmelse existerar enligt vilken
            ett viss existensminimum automatiskt skyddas mot löneavdrag. Det
            blir fortfarande blott fråga om en skälighetspröv- ning utan garanterad
            laglig rätt till visst belopp av lönen. Därest ej jämkning genom
            den lokala skattemyndighetens beslut för vart och ett fall sker,
            kan löneavdrag verkställas även för sådana inkomsttagare, vilkas
            lön ej medger täckning för mera än ett faktiskt existensminimum
            eller kanske ej ens täcker ett dylikt. I departementschefens uttalande
            på s. 219 i propositionen framhålles i detta avseende följande:
            »Jämkningen avser att bringa den preliminära skatten i så nära
            överens- stämmelse med den slutliga som möjligt. Däremot kan icke
            genom jämkningen preliminärskatten bestämmas att utgå med lägre
            belopp än den slutliga skatten kan antagas komma att utgöra. Jämkning
            av preliminärskatten kan sålunda icke ske enbart av den anledningen,
            att genom uttagande av preliminärskatt den skattskyldige skulle
            komma att sakna nödigt underhåll för sig och de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945_höst_ak__680/mot_1945_höst_ak__680-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UkFjWH7SMyEk7UUW5mjmSN">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 680.
          </fw>
          <p xml:id="i-DvY8g3uhxbA5zesGHx8tuh">
            sina. Hänsyn till en dylik omständighet kan däremot tagas vid
            indrivning av restförd skatt samt i de fall, då löneavdrag verkställes,
            genom förordnande av lokal skattemyndighet — på sätt förut omnämnts
            — att löneavdrag icke skall göras eller skall ske med lägre belopp
            än som enligt de föreslagna bestämmel- serna om löneavdrag bort
            ske.»
          </p>
          <p xml:id="i-UxvwbKuaHmwhaXCnXTMkCK">
            I 48 $ mom. 2 stadgas: »Om det belopp, som skulle återstå sedan
            löneavdrag gjorts, understiger vad den skattskyldige kan anses
            behöva till underhåll för sig själv och för make och oförsörjda
            barn eller adoptivbarn, som icke av honom åtnjuta underhålls-
            bidrag, äger den lokala skattemyndigheten efter ansökan av den
            skattskyl- dige förordna, att löneavdrag icke skall ske eller
            skall verkställas med mindre belopp än som skulle ske enligt bestämmelserna
            härovan. Har den skattskyl- dige även annan inkomst, skall vid
            prövning av frågan om löneavdragets stor- lek hänsyn tagas jämväl
            till denna inkomst.»
          </p>
          <p xml:id="i-YEQhmwVzcfj5sSTuXStKbR">
            Sedan ansökan skett ligger det således i den lokala skattemyndighetens
            händer att avgöra, huruvida jämkning skall kunna ske. Utan tvivel
            kommer anordningen att bli en alltför omständlig procedur, vilken
            kommer att vålla arbetsgivaren och den lokala skattemyndigheten
            stort besvär och ifrågavarande arbetare svårigheter, i all synnerhet
            som jämkning sker först efter ansökan och den slutliga skatten
            beräknas icke på grundval av vad som brukar anses som införselfritt
            existensminimum utan på grundval av det gängse lägre skatte- fria
            existensminimum. Enligt vår mening borde en bestämmelse om automatiskt
            skydd för ett tillräckligt belopp av avlöningen för arbetstagaren
            och dennes familjs uppehälle ersätta bestämmelsen om jämkningsförfarandet
            enligt 48 $ 2 mom. Ett grundläggande villkor för att det föreslagna
            uppbördsförfarandet skall kunna vinna förståelse och medverkan
            ute bland löntagarna i landet är, att nödigt belopp för underhåll
            garanteras innan löneavdrag för preliminärskatt sker. Därför är
            det oundgängligen nödvändigt att i samband med genomförandet av
            den nu föreslagna uppbördsreformen även fastställa vad som i skattehän-
            seende skall vara att anse som existensminimum och införa bestämmelser
            som skydda inkomstsummor upp till eller under de sålunda fastställda
            beloppen mot såväl beskattning som skatteindrivning. Årets riksdag
            har redan behandlat en motion av Persson i Landafors m. fl. (andra
            kammaren nr 270) med förslag om att riksdagen för sin del måtte
            besluta att ortsavdragen (grundavdrag och familjeavdrag) enligt
            gällande kommunalskattelag och förordningen om statlig inkomst-
            och förmögenhetsskatt måtte som provisorium höjas med 40 22. Förslaget
            motiverades med att skatte- avdragen bibehållits vid samma belopp
            som tidigare, trots levnadskostnadernas stegring under krigsåren,
            vilket lett till att stora grupper av de lägre inkomst- tagarna
            åläggas skattskyldighet fastän de faktiskt sakna skatteförmåga.
            Be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945_höst_ak__680/mot_1945_höst_ak__680-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NmUeVBa13qHhY9WoM7hTEm">
            Motioner i Andra kammaren, nr 680. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-EhaN7WZVGhzn21ePfYvBMC">
            villningsutskottet avstyrkte motionen med motiveringen att frågan
            om dyrorts- grupperingens framtida bestånd och utformning var
            föremål för utredning genom 1943 års dyrortskommitté och att någon
            utredning av verkningarna av den föreslagna höjningen av ortsavdragen
            icke förelåg. Riksdagen beslutade i enlighet med utskottets förslag.
            I en annan motion till årets riksdag föreslog Persson i Landafors
            m. fl. (andra kammaren nr 344) att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t skulle hemställa om skyndsam utredning för fastställandet
            av vad som skall vara att anse som existensminimum samt att Kungl.
            Maj:t därefter skulle framlägga förslag till sådana ändringar
            i bl. a. skattelagarna och indrivningsförordningen, som vore behövliga
            för att tillförsäkra varje skattebetalare ett av beskattning och
            indrivning okränkbart existensminimum. Motionen avstyrktes av
            andra kammarens andra tillfälliga utskott under hänvisning till
            att kommissionen för ekonomisk efterkrigsplanering hos Kungl.
            Maj:t hemställt om en ingående utredning avseende minimikostnaderna
            för en ur hälsosynpunkt tillfredstäl- lande levnadsstandard. Därvid
            utgick utskottet från att frågan var föremål för Kungl. Maj:ts
            uppmärksamhet, varför särskild skrivelse från riksdagen inte ansågs
            erforderlig. Riksdagen beslutade i enlighet med utskottets förslag.
            Nu har 1943 års dyrortskommitté avlämnat sitt betänkande och i
            proposition nr 343 föreligger ett på detta betänkande grundat
            förslag angående skatte- grupperingen till riksdagens behandling.
            Samtidigt föreligger i proposition nr 370 ett förslag till genomgripande
            förändring av uppbördsförfarandet. Men frågan om fastställandet
            av vad som skall vara att anse som existens- minimum lämnas fortfarande
            obeaktad. I motion nr 626 i anledning av proposition nr 343 yrkar
            Persson i Stockholm m. fl. att riksdagen skall besluta att i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställa om utredning och förslag bl. a. om
            nya bestämmelser rörande skatteavdragen, varvid skall tillses,
            att dessa komma att uppgå till belopp, som motsvara den inkomstsumma,
            som är nödvändig för att ernå ett ur folkhälsans synpunkt godtagbart
            existensminimum. Liknande förslag vore nödvändigt att få fram-
            lagt även beträffande den inkomstsumma som skall vara fredad mot
            skattein- drivning. Beträffande ett par andra frågor i samband
            med förslaget till ny uppbörds- förordning vilja vi påpeka det
            otillfredsställande i formuleringen i 69 $ tredje stycket. Där
            säges, att »innan utmätningsman eller exekutionsbiträde vidtager
            indrivningsåtgärd ..., bör han, där ej omständigheterna göra sannolikt
            att anmaningen blir utan verkan, genom tjänstebrev anmana den
            skattskyldige att fullgöra sin betalningsskyldighet.&gt; Denna paragraf
            bör i stället innehålla en bestämmelse om att utmätningsman eller
            exekutionsbiträde har skyldighet att i varje förekommande fall
            anmana den skattskyldige att fullgöra sin betal- ningsskyldighet.
            Säsongsarbetare bör vid den årliga taxeringen särskilt angivas
            i taxerings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945_höst_ak__680/mot_1945_höst_ak__680-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-wtPxkt1jiVRzxK5AZ25Hk">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 680.
          </fw>
          <p xml:id="i-7Hqfoixrdg85w9ZYgCqgyz">
            längden, varvid till denna anteckning fogas uppgift om såväl
            arten av ifråga- varande arbete som den ungefärliga tid, varunder
            vederbörande utför dylikt lönearbete. Skattetabell för löneavdrag
            bör beträffande dylika arbetare utar- betas med hänsynstagande
            till de omständigheter som sålunda särskilt angivits 1 taxeringslängden.
            Med stöd av ovan sagda föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-9sTY6E83BTVUgHfh6wS52B">
            att i uppbördsförordningen införas bestämmelser om att in- komstbelopp,
            som blivit fastställt som erforderligt för existens- minimum för
            inkomsttagaren och dem, för vilka han är för- sörjningspliktig,
            skall vara skyddat mot löneavdrag eller in- drivning,
          </p>
          <p xml:id="i-8y94BgBgH86qwSLTQfVaNW">
            att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställes om utredning och
            förslag för fastställandet av vad som skall vara att anse såsom
            existensminimum och att denna utredning genomföres så skynd- samt,
            att riksdagen lämnas tillfälle att fatta beslut i frågan före
            den 1 januari 1947, vid vilken tidpunkt den nya upp- bördsförordningen
            skall börja gälla,
          </p>
          <p xml:id="i-5Byd2kZvXufPS15hSUmuQM">
            att säsongsarbetare bör vid den årliga taxeringen särskilt angivas
            i taxeringslängden och att till denna anteckning fogas uppgift
            om arten av hans arbete och den ungefärliga tid han kan beräknas
            vara sysselsatt i dylikt, varefter skattetabell eller föreskrift
            för procentavdrag för vederbörande arbetargrupp utarbetas med
            hänsynstagande till de föreliggande uppgifterna,
          </p>
          <p xml:id="i-5ouaoJKNFZk4Fdfs6x6Bjv">
            att vid indrivning av resterande skatt skattebetalaren genom
            tjänstebrev. alltid skall anmanas fullgöra betalningsskyldighet,
            innan indrivningsåtgärder gå i verkställighet, samt
          </p>
          <p xml:id="i-AzwXeNhFG7uTXkSjAGbLjF">
            att utskottet vid sin behandling av förslaget i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 370 måtte beakta de i denna motion anförda synpunkterna
            och företaga härav föranledda förändringar i förslaget till uppbördsförordning.
          </p>
          <p xml:id="i-NFZedhQVEAjtWN2q8V8sod" type="date">
            Stockholm den 12 november 1945. Gunnar Adolfsson.
          </p>
          <p xml:id="i-XeaAGtMz1uxoQLxUrkRQ9o">
            Set Persson. O. F. Persson. K. Senander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
