<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__159/mot_1945__ak__159-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CLKERtDdc2W3bprXTTNHBS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 159.
      </fw>
      <div xml:id="i-DjMNJGW2YfsXueFbKKPVQW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M4ganm6hyoBDSFoMheDxW1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4srjvUBVJiX1uPLZ6WytWt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WAzqahpUpwTLikwwfZBHa4" type="motBody">
        <div xml:id="i-3ndkNz81nhV7mrEpphwQjF">
          <p xml:id="i-3FUV4Yqmg3Ay2xh2gzNKNL">
            Än
          </p>
          <p xml:id="i-G1LjP9cbZeQqALcreUsWjD">
            Nr 159.
          </p>
          <p xml:id="i-42VHBib7gLRh4TKALcZsC9">
            Av herrar Sefve och Kyling, angående utökning av antalet e. o.
            adjunkts- befattningar vid de statliga läroverken.
          </p>
          <p xml:id="i-HGu912nt2oF9zMjTvmWdLP">
            Vid 1944 års riksdag hemställdes i en i andra kammaren väckt
            motion (nr 301) om rätt till ålders- och familjepension för extra
            adjunkter med provår vid de statliga läroverken. Motionärerna
            pekade på det förhållandet, att de extra adjunkterna med provår
            icke bliva delaktiga av det pensionsskydd för sig själva och sina
            efterlevande, vilket som regel tillkommer varje annan statstjänarkategori
            med längre tjänstetid. Motionärerna framhöllo därvid. att den
            principiellt riktiga lösningen vore en utökning av antalet e.
            o. adjunkts- befattningar. De anförde följande:
          </p>
          <p xml:id="i-EnDQY9KPRdmrPXBeTkfiS6">
            De extra läroverkslärarnas anställnings- och löneförhållanden
            ha vid flera tillfällen varit föremål för regleringar, då situationen
            för denna kategori stats- anställda varit alltför ogynnsam. Så
            skedde detta år 1935, då riksdagen be- viljade medel till nyinrättande
            av ett stort antal ordinarie tjänster, varigenom läroverkslärarkårens
            inslag av extralärare reducerades från omkring 24 till omkring
            10 ?/o. Likaså förbättrades de äldre extralärarnas förhållanden
            år 1938 genom tillkomsten av de extra ordinarie adjunktsbefattningarna,
            varvid avsikten ursprungligen var, att extralärarna efter provårsutbildningen
            i regel skulle kunna beräkna befordran från extra adjunkt till
            extra ordinarie, vilket innebär högre lön, tryggare anställningsförhållanden,
            rätt till ålders- och familjepension och gynnsammare ställning
            vid sjukdomsfall. De statliga besparingssträvandena ha emellertid
            gått synnerligen hårt fram över dessa reformer till extralärarnas
            förmån. År 1941 hade proportionen mellan antalet extralärare och
            hela antalet ämneslärare åter stigit till 24 9/0, dvs. densamma
            som före 1935 års reglering. 1944 hade av de dåvarande extra-
            lärarna med provårsutbildning endast 240 erhållit förordnande
            till e. o. adjunkt, medan 165 fortfarande endast voro extra. Dessutom
            sysselsattes 160 extralärare utan provår.
          </p>
          <p xml:id="i-BpUCkvabM4hdMtY6PgmHkq">
            Dessa förhållanden ha medfört, att årligen ett allt större antal
            extra- adjunkter med provår uppnå 35 år, varefter de ej kunna
            erhålla det antal tjänstår, som fordras för full ålderspension.
            Än allvarligare är, att denna grupp kommer att sakna varje efterlevandeskydd
            under de år, som äro vik- tigast ur familjebildningssynpunkt.
            Självfallet måste detta på ett ytterst men- ligt sätt påverka
            barnantalet inom en kategori med kvalificerad utbildning. vars
            inkomstförhållanden icke medge, att ett tillfredsställande skydd
            för de efterlevande upprättas genom privat försäkring. En sammanställning,
            som 1944 gjordes på grundval av extralärarbyråns uppgifter, gav
            vid handen, att av de 165 extra adjunkter, som genomgått provår,
            icke mindre än 122 uppnått 35 års ålder, dvs. 74 9/o. Särskilt
            otillfreds- ställande ter sig detta mot bakgrunden av den i hela
            statsförvaltningen excep- tionellt långa tid, som förflyter från
            första förordnandet till extra tjänsten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__159/mot_1945__ak__159-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NdaGkG9FLYrxQgim2zPyR2">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 159.
          </fw>
          <p xml:id="i-4rA2ByvE1EvBADt6AnU7KH">
            och befordringen till e. o. Denna måste nämligen för närvarande
            anslås till minst tio år. Bankoutskottet yttrade (utlåtande nr
            25), att den i motionen framförda tanken om pensionsrätt för de
            extra adjunkterna syntes behjärtansvärd, men att ett bifall till
            yrkandet skulle innebära ett avsteg från den hittills gällande
            grundsatsen, att pensionsrätt regelmässigt tillkommer allenast
            tjänstemän, vilka inneha ordinarie eller extra ordinarie anställning
            i statens tjänst. Ut- skottet fann sig därför med hänsyn till
            uppkommande konsekvenser icke kunna tillstyrka, att ett dylikt
            avsteg från gällande pensioneringsprinciper gjordes. Utskottet
            yttrade vidare, att någon annan utväg för att nå det önskade målet
            knappast torde stå till buds än att utöka antalet extra ordinarie
            ämnes- lärartjänster i erforderlig omfattning, vilket emellertid
            vore ett spörsmål, som fölle utanför bankoutskottets kompetensområde.
            "En utökning av de e. o. adjunktsbefattningarnas antal i ursprungligen
            avsedd omfattning borde därför övervägas. Visserligen synes Kungl.
            Maj:t mer eller mindre regelmässigt bevilja ett tillgodoräknande
            av ?/3 av de intjänta åren såsom extra adjunkt, varför den i ovannämnda
            motion omnämnda åldern 35 år, kan förskjutas något uppåt. De i
            motionen omnämnda olägenheterna kvarstå dock i huvudsak alltjämt.
            På grund av vad sålunda anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-3AsAURqt6yERr4ge2pipqd">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om utred-
            ning och förslag till 1946 års riksdag angående en utökning av
          </p>
          <p xml:id="i-E7sP5K598QFZP3LnJzXi1X">
            de e. o. adjunktsbefattningarnas antal i ursprungligen avsedd
            omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-JE3ygtbpttS2kdWsgjBuia">
            Stockholm den 22 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-CysecPZug1Ppb1ia2xbAT4">
            Ivar Sefve. Folke Kyling.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
