<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__432/mot_1945__ak__432-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KLVS7vHdr6TFrsGyMouJ2">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 432.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4bd39biG1BQZd7JzALvYrQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7xD6yjP5rKuQnJoZHz4hoK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-G1hr9AtvvCB3yxDPW8v5RT"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-F68xHVVMQeZe93uhvuUJHS">
        <div xml:id="i-PCtzof6hbbhh3WEdo8a4pk">
          <p xml:id="i-DMAfkT1wZP5d67uLjuGJ63">
            Nr 432.
          </p>
          <p xml:id="i-2PsAnnLfJCP6n1U1LkyLWD">
            Av herr Pettersson i Rosta m. fl., angående införande av diffe-
            rentierade tillägg till de statliga bidragen för grundför- bättring.
          </p>
          <p xml:id="i-Qyzw7UQLRGEWze8iuP3cN7">
            Under senare år har de ofullständiga jordbrukens problem allt
            mera uppmärksammats. Många ha i en bortrationalisering av en stor
            mängd små jordbruk, sammanslagning av närbelägna smågårdar och
            igenläggning av avlägset liggande ställen, som icke kunna ge bärgning
            åt brukaren med familj, sett den kanske viktigaste utvägen i detta
            hänseende. Frågan om i vilken grad staten skall tillgripa tvång
            för att få bort dessa mindre gårdar har livligt dryftats. Expropriation
            har härvid på vissa håll ifrågasatts. En mera smidig väg att få
            slut på sådana smågårdar, som man funnit mindre önskvärda, tror
            man sig ha funnit genom framförandet av principen att jordbruksstödet
            icke så utformas, att det motverkar en sådan »rationalise- ring»
            av småbruken. Detta är dock motsatsen till en småbrukarvänlig
            politik. Tvärt emot att de statliga åtgärderna så utformas, att
            de påskynda att småbrukare måste lämna sina gårdar, synas från
            statens sida ytterligare verksamma åtgärder böra vidtagas för
            att förbättra dessa jordbrukares villkor och underlätta att de
            kunna stanna kvar och få en förbättrad utkomst. Genom direkta
            anslag för förstärkning av ofullständiga jordbruk i ökad omfattning
            synes mycket kunna åstadkommas. Överhuvud taget synes vid handhavande
            av den statliga bidragsverksamhet, som härvid är av betydelse,
            utan att olägenhet beredes andra jordbrukare en kraftigare tilltagen
            bidragsverk- samhet till förmån för de småbruk, vars innehavare
            ha sin huvudsakliga utkomst av jordbruk, böra kunna komma i fråga.
            Nyodling, stensprängning, betesanläggning, förbättring av byggnader,
            gödselvårds- och silosanläggningar, förbättrade utfarts- och s.
            k. odlings- vägar, avdikning, täckdikningsanläggning jämte avledningsåtgärder
            från vattensjuk mark synas här kunna vara av stor betydelse. Därigenom
            kunna småbruken erhålla en förbättrad bärighet, som, även om den
            icke överallt leder till självförsörjning, dock väsentligen underlättar
            också för den, som vid sidan härav är hänvisad till biförtjänster,
            att erhålla utkomst och behålla sitt hem. Såsom berörts, torde
            det härvid icke räcka med de hittills utgående bidragen. Det synes
            därför befogat att, i den mån som den statliga bidragsverksamheten
            utgått med exempelvis 50 procent,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__432/mot_1945__ak__432-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5MjtMDqWitCpQYapWPZRV5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 432. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-MzrwbRbuprp8rGRu86tgNQ">
            för de mindre jordbrukens del höja bidragsprocenten. Så kunde
            bidragen till jordbruk med en åkerareal upp till 5 hektar höjas
            till 80 procent, för Jordbruk med mellan 5 och 10 hektar åker
            till 70 procent och till jordbruk med mellan 10 och 15 hektar
            åker till 60 procent utan behovsprövning. En sådan förhöjning
            måste givetvis leda till i motsvarande mån förhöjda anslag. Beräkningen
            av storleken av de anslagsförhöjningar, som kunna komma i fråga,
            torde lämpligen böra ske genom vederbörande myndigheter. I överensstämmelse
            med vad som sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-HcpGMiWxdpX9vwqGCS6Vih">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville göra fram-
            ställning om införande av differentierade tillägg till de stat-
            liga bidragen för grundförbättring o. s. v., som kunna vara av
            betydelse för komplettering av ofullständiga jordbruk, varigenom
            småbrukarnas möjligheter att komplettera sina jordbruk verksamt
            främjas.
          </p>
          <p xml:id="i-Vhh26QJhPtgKN2zMZpRBYt" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-6JCVebXvzBTK4EmGyjUL2x">
            Ivar Pettersson Lars E. Andersson Gustaf Svensson i Rosta. i
            Hedensbyn. i Vä. J. V. Pettersson Hj. R. Nilson, P. J. Edberg.
            i Norregård. Spånstad. E. Pettersson, Robert L. Jansson, Aron
            Gustafsson,
          </p>
          <p xml:id="i-Qa6nMkZUwYtXtbRTjauzqw">
            Ersbacken. Aspeboda. Lekåsa.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
