<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__331/mot_1945__fk__331-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-477tDiaX4p3F28XoFTRjQJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HYWYJoRkuRfmp1NavGSzXc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Cg3A7gNPAMLbHoE7xa3SG3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AvUJwX9ZVfdAjocpdbKWLR">
        <div xml:id="i-KT27wfW6XVixrJx8M3cwtJ">
          <p xml:id="i-N6CpsXGU9JMgVzdfjk3Zuo">
            Motioner i Första kammaren, nr 331. 7
          </p>
          <p xml:id="i-Lg1B2MBrBiJDb5nPqFyptj">
            Nr 331.
          </p>
          <p xml:id="i-7jDVhudSsshrNk9FXtgpjX">
            Av herr Ström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angå-
            ende avstående i vissa fall av allmänna arvsfondens rätt till
            arv.
          </p>
          <p xml:id="i-7jMQQTs3R36SK1jwELNSot">
            I proposition nr 185 till innevarande års riksdag har Kungl.
            Maj:t före- slagit, att av den allmänna arvsfonden tillfallna
            kvarlåtenskapen efter guld- smeden Lars Gustaf Hampus Malmström
            från Boden ett belopp av 50 000 kronor må avstås till rörarbetaren
            Lars Jerker Martin Sundström. Den i ärendet förebragta utredningen
            giver vid handen, att Lars Jerker Martin Sundström är utomäktenskaplig
            son till guldsmeden Malmström. Av de av komministern Einar Öhnell
            och kyrkoherden Oscar Håkansson ut- färdade, i propositionen återgivna
            intygen framgår, att den avlidne vid olika tillfällen förklarat,
            att hans kvarlåtenskap skulle tillfalla sonen. Någon rim- lig
            anledning att betvivla uppriktigheten i dessa viljeförklaringar,
            av vilka den sista ägde rum år 1936, eller att antaga, att Malmström
            efter förkla- ringarnas avgivande ändrat inställning, synes icke
            förefinnas. Att något skriftligt testamente till sonens förmån
            icke framkommit under boutred- ningen efter Malmström kan hava
            sin förklaring däri, att denne, som var en i många avseenden originell
            man, uppsköt upprättandet av en sådan handling i det längsta,
            tills det slutligen blev för sent. Man torde sålunda kunna anse
            det såsom otvivelaktigt eller åtminstone i högsta grad sannolikt,
            att det varit Malmströms vilja, att sonen skulle ärva honom. Med
            hänsyn härtill och då den allmänna arvsfonden tillfallna kvarlåtenskapen
            utgör omkring 300 000 kronor, synes det i propositionen föreslagna
            beloppet alltför ringa. En skälig avvägning mellan allmänna arvsfondens
            intresse, å ena, och sökan- den Sundströms, å andra sidan, synes
            böra föranleda till att arvsfonden och Sundström erhålla hälften
            vardera av kvarlåtenskapen i fråga. Härigenom skulle Sundström
            försättas i ungefär samma läge, som om han haft rätt till laglott
            efter sin fader, något som skulle väl överensstämma med den inom
            mycket vida kretsar rådande rättsuppfattningen, att även utomäktenskap-
            liga barn böra äga arvsrätt efter sin fader. Av handlingarna i
            ärendet framgår, att guldsmeden Malmström önskat taga sonen till
            sig vid tiden efter moderns död och att detta hindrades genom
            utomstående personers mellankomst. Man torde kunna utgå ifrån
            att om denna Malmströms plan genomförts, så skulle Sundström hava
            utbildats i juveleraryrket och nu varit innehavare av sin faders
            affär. Även billighets- skäl tala därför för att Sundström erhåller
            ett så avsevärt belopp, som det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__331/mot_1945__fk__331-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6NaLJrry3cZ4YwPSQaUvfK">
            8 Motioner i Första kammaren, ar 331.
          </p>
          <p xml:id="i-BUK4Nem6DySqwD53HLu8pG">
            här föreslagna, ty därigenom skulle han erhålla effektiv möjlighet
            att skaffa sig en egen verkstad, vilket är hans önskan, och därmed
            skulle hans ställning bliva mera lik den, vari han med all sannolikhet
            kommit, därest fadern såsom han en gång önskat fått taga sonen
            till sig. I anslutning till vad sålunda anförts och föreslagits
            får jag hemställa, att riksdagen måtte föreslå Kungl. Maj:t att
            hälften av den allmänna arvsfonden tillfallna kvarlåtenskapen
            efter guldsmeden Lars Gustaf Hampus Malmström må avstås till sonen
            Lars Jerker Martin Sundström.
          </p>
          <p xml:id="i-VAsTfJZNW61JuFMC1uqTwq">
            Stockholm den 20 mars 1945. : Fredrik Ström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
