<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__351/mot_1945__ak__351-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            20 Motioner i Andra kammaren, nr 351.
          </p>
          <p>
            Nr 351.
          </p>
          <p>
            Av herr Staxäng m. fl., angående införande av genomgående taxeberäkning
            mellan statsbanorna och statens Järnvägars busslinjer i Bohuslän.
          </p>
          <p>
            Den allmänna samtrafiken mellan olika trafikmedel (järnväg, båt
            och buss) är för närvarande i taxeavseende mycket begränsad. Vad
            järn- väg—buss beträffar inskränker sig densamma till omnibuslinjen
            Över- torneå—Pajala och några andra enstaka undantag. Särskilt
            för gods- trafikens del har frågan alltmer aktualiserats. En framställning
            gjordes den 17 december 1943 från verkställande förvaltningen
            för järnvägarnas samtrafik om Kungl. Maj:ts bemyndigande att i
            den omfattning som kunde befinnas lämplig medge inlemmande av
            billinjer i den allmänna godssamtrafiken. Denna hemställan fann
            emellertid Kungl. Maj:t den 30 december 1944 ej föranleda annan
            åtgärd än att Kungl. Maj:t förordnade att handlingarna i ärendet
            skulle överlämnas till 1944 års trafikutredning för att tagas
            i övervägande vid fullgörande av dess uppdrag. Denna ut- rednings
            uppgifter äro som bekant ytterst vittutseende, och det är väl
            att befara att på detta sätt samtrafiksfrågan kan bli ställd på
            framtiden. För Bohusläns del är en samtrafik mellan buss och järnväg
            av en all- deles särskild betydelse. Långt innan statsbanorna
            mera allmänt började driva busslinjetrafik inrättades i Bohuslän
            statens järnvägars automobil- linjer, vilka tvivelsutan varit
            av stort gagn bl. a. när det gällt att för- medla den rätt betydande
            trafiken mellan Bohusbanan samt Lysekils järnväg å ena sidan samt
            de talrikt befolkade kustorterna och de där utanför liggande öarna
            å den andra sidan. Även vad det inre Bohuslän beträffar har vitsordats
            vilken betydelse lägre frakter skulle kunna ha för uppkomsten
            av småindustri och andra företag som kunna bidra att lätta provinsens
            kända stora försörjningssvårigheter. Detta vore ett na- turligt
            led bland övriga hjälpåtgärder för att stödja näringslivet i Bo-
            huslän. Under åberopande härav hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen må i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om åtgärder
            för införande snarast möjligt av genomgående taxeberäkning mellan
            statsbanorna och statens järnvägars busslinjer i Bohuslän.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1945.
          </p>
          <p>
            Ernst Staxäng. C. O. Carlsson. J. W. Mårtensson. Gösta Andersson.
            Wald. Svensson. Erik Johansson, Öckerö.
          </p>
          <p>
            Stockholm, Oskar Eklunds Boktryckeri, 1945
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
