<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--fk--00225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__225/mot_1945__fk__225-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WkTwEnwF25wv8khkJroqKF">
        Motioner i Första kammaren, nr 225. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-WZEE2NKvTfkvpiaNhEfLVe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JYPnqpoPx8SEiVZ6A71yVM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6D7FC8YbsxR5E1YTmYWLTj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KAb3dRZ4tyA4EybkanXfrB" type="motBody">
        <div xml:id="i-8ihWa4KEAbrmU9JuXcbRmf">
          <p xml:id="i-PPm6NAGPcDBbc1hYz9W5ER">
            Nr 225.
          </p>
          <p xml:id="i-96SuJSpPruPGomrD7F4fGc" type="titleString">
            Av fru Sjöström-Bengtsson och fru Svenson, om rätt för hus- mödrar
            vid försvarsväsendets matinrättningar att erhålla fri portion
            in natura.
          </p>
          <p xml:id="i-Fr5ppD49oy99DsqxekKa48">
            Vid genomförandet av bruttolönesystemet för vård- och ekonomipersonal
            vid försvarsväsendet borttogos bland annat tidigare bestämmelser
            om fri por- tion för sådan personal. Vad gäller husmödrar och
            biträdande husmödrar ha därefter särskilda tillämpningsföreskrifter
            utfärdats av resp. centrala förvalt- ningsmyndigheter. Sålunda
            äro husmödrar och biträdande husmödrar vid ar- méns och flygvapnets
            matinrättningar skyldiga att under tjänstgöring uttaga portion
            in natura mot kontant ersättning. Omfattar tjänstgöring icke hel
            dag, föreligger sådan skyldighet även beträffande måltid, som
            enligt för vederbö- rande förband gällande dagordning börjar en
            timme före eller en timme efter början eller slutet av husmoders
            (biträdande husmoders) tjänstgöringstid. Ifrågavarande bestämmelser
            hava tillämpats från maj månad 1943. Ovannämnda egenartade bestämmelser
            ha aktualiserats och kommit till all- män kännedom genom det utslag,
            som krigsrätten vid kungl. Östgöta flyg- flottilj nyligen fällde
            i en dom mot tvenne husmödrar vid nämnda flygflottilj. Ifrågavarande
            husmödrar hade erlagt stadgad avgift endast för de måltider de
            intagit. Kronan hade sålunda icke åsamkats någon ekonomisk förlust
            i sammanhanget. De nämnda bestämmelserna innebära, att husmödrarna
            i vissa fall tvingas att betala för måltider, som infalla under
            vederbörandes fritid och vistelse å annan ort. För husmödrar föreligger
            den skillnaden i förhållande till övrig vård- och ekonomipersonal,
            att i husmödrarnas arbetsuppgifter ingår skyldighet att av- smaka
            de anrättningar, som tillagas. De tvingas härigenom att med eller
            mot sin vilja inmundiga en del mat, varigenom aptiten för en kommande
            måltid förtages. Att därjämte år efter år intaga en relativt ensidig
            föda skapar inte endast en viss leda vid kosten som sådan, utan
            det torde även ur hälsosynpunkt kunna ifrågasättas om erforderlig
            omväxling erhålles för ett allmänt välbe- finnande. Under alla
            förhållanden böra husmödrarna befrias från skyldigheten att uttaga
            kronans portion mot kontant ersättning, då det icke kan hava varit
            meningen att kronan skall göra sig en förtjänst på befattningshavarens
            be- kostnad i de fall portion icke uttages. Med hänsyn till den
            ovannämnda skyl- dighet, som ingår i husmödrarnas arbetsuppgifter,
            synes det med större rätt- visa förenligt att husmödrarna beredas
            fri portion, en förmån, som alltjämt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__225/mot_1945__fk__225-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2qr71Y1hXtuDJho4VD2s4s">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 225.
          </fw>
          <p xml:id="i-MDwDapVuHifmasqGsng5KB">
            tillkommer köksföreståndare och dagbefäl. En sådan förmån bör
            därvid infö- ras utan att löneställningen i övrigt förändras.
            Den merutgift, som staten härigenom åsamkas, blir med hänsyn till
            husmödrarnas relativt ringa antal så obetydlig att den på intet
            sätt kan anses påverka statens utgifter. Tilla- gandet av en eller
            två portioner mer eller mindre kan icke heller påverka förbandens
            matvaruomsättning. På grund av vad sålunda anförts tillåta vi
            oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-6eZHbNsGSQxEFVZMcgqnTF">
            att riksdagen ville besluta att husmödrar och biträdande hus-
            mödrar vid försvarsväsendets matinrättningar skola erhålla fri
            portion in natura eller, därest riksdagen icke anser sig kunna
            bifalla denna hemställan, att riksdagen måtte uttala, att skyldighet
            för husmödrar och biträdande husmödrar vid försvarsväsendets matinrättningar
            att uttaga portion in natura icke skall föreligga.
          </p>
          <p xml:id="i-6awcjLS9FBJ2Wi8faPo4vV" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-P9uSALoBSWqbuazH6s4GvY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BgmaiyqEKjPnk17MX3WSQv">
              <item xml:id="i-13UNeMEuQd6KDUKEQ8uBXE" who="i-EaZnKH6pxHCkXzigK6A5oV" type="signature">
                Anna Sjöström-Bengtsson
              </item>
              <item xml:id="i-CfdTSiybL6WCogizKGkJqK" who="i-Ry79up6brcPYr8wj2XgxHz" type="signature">
                Gärda Svenson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
