<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__233/mot_1945__ak__233-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QPTy54enZgPxRxqgNjGyA1">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 233.
      </fw>
      <div xml:id="i-VbNLBzXF1C63QgHBk55A5y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SwFonZq1mbkYn87KXcKoiN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-69rPtLPckbxnh2xSLp3Cmv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2bnqFGXLk1Xp38a8oPp4nY" type="motBody">
        <div xml:id="i-M2PySUxvv4sCKnjDYPA8Dw">
          <p xml:id="i-XeYAf8u3az7iqv8vM56JvT">
            Nr 233.
          </p>
          <p xml:id="i-KUnZFZLSu12Dbuqox6iZuJ" type="titleString">
            Av herrar Holmberg och Hagberg i Luleå, angående byggande av
            en bro över Lule älv vid Bergnäset. Chefen för kommunikationsdepartementet
            uttalar i årets statsverkspro- position att behovet av en bro
            vid Bergnäset är ådagalagt och att »en sådan bro måste komma till
            stånd inom en icke alltför avlägsen framtid». Emel- lertid synas
            de åtgärder, som nu föreslås för att ordna trafikförhållandena
            över Luleå älv vid Bergnäset, icke ge nämnvärt hopp om någon snar
            lösning av denna viktiga brofråga. Meningen är ju nu att skaffa
            ytterligare en färja till denna trafikled. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            har beräknat att en sådan anordning, så tilltagen att den bättre
            än för närvarande kunde till- godose trafikbehoven, skulle kosta
            i anläggning 1260 000 kr. och i årlig drift 331 200 kr. Det kan
            starkt ifrågasättas om ens denna anordning skulle innebära någon
            nämnvärd förbättring. Olägenheten består ju nämligen just däri
            att det är färjtrafik i stället för bro över älven. Vissa fördelar
            såsom större utrymme och trafiksäkerhet skulle man uppnå med en
            färjanlägg- ning av den storlek som väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            kostnadsberäknat, men när departementschefen nu föreslår riksdagen
            att anvisa medel till en färja för endast en femtedel av den kostnad
            som väg- och vattenbyggnads- styrelsen beräknat, förefaller detta
            icke få någon annan effekt än att bro- frågan skjutes undan till
            en mycket oviss framtid. En bro vid Bergnäset är den enda rationella
            lösningen. Kungl. Maj:t har ju också en gång i valet mellan olika
            alternativ till bro över Luleå älv funnit förläggningen vid Bergnäset
            vara att föredraga. I propositionen erin- ras om att huvudskälen
            till att en bro på sin tid byggdes vid Gäddvik var att kostnaden
            blev mindre än för bro vid Bergnäset, att den kunde byggas på
            kortare tid, att militära skäl talade för en sådan förläggning
            och att arbetsmarknadspolitiska synpunkter icke påkallade något
            större brobygge. Av dessa skäl är det väl endast de militära synpunkterna
            som kunna till- mätas något värde för kravet att förlägga bron
            till annan plats än där den var motiverad ur trafiksynpunkt. Dessa
            militära skäl äro ju nu till- godosedda, men kvar stå alla skäl
            för en bro vid Bergnäset. Att, såsom departementschefen framhåller,
            kostnaderna för en bro vid Bergnäset äro så stora att de motsvara
            hittillsvarande beloppet av det allmänna broansla- get för tre
            år, är tyvärr sant. Men det kan inte anföras som en invändning
            mot att i år upptaga medel för detta brobygge. Ty precis samma
            konstate- rande kan göras nästa år och varje år framåt, så länge
            det allmänna bro- anslaget hålles i huvudsak vid den summa som
            nu föreslås. Väg- och vatten-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__233/mot_1945__ak__233-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NKFzWSbmCHYNuZEf7qDgj3">
            Motioner i Andra kammaren, nr 233. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Cp4CaQ9eDzotBNUZm5UzWM">
            byggnadsstyrelsens prognos rörande påfrestningarna på vägväsendet
            efter kriget — och därmed också anspråken på flera och bättre
            broar — ger inte heller stöd för eventuella förhoppningar om att
            anslagsbehovet till så- dana ändamål skall bli mindre i framtiden.
            Vi föreslå därför,
          </p>
          <p xml:id="i-WXB1Uk1axDxbdfrC4BbNJT">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om
            att förslag förelägges årets riksdag om bro vid Bergnäset över
            Luleå älv.
          </p>
          <p xml:id="i-D9pAkWCtESpWQh5xicedV8">
            Stockholm i januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-4rmHGHaJcAeZUyTNaiELwH">
            Helmer Holmberg. . H. Hagberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
