<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__164/mot_1945__fk__164-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-V6ApTRFkqgVA2wPjxzQGHZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QJQnNmvhbXTF4fjqMzMCmv"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Tyfw3G1UQTn6WnZVdtMZab"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-35Nx3vZPCrurDZukHbjzSR">
        <div xml:id="i-JqYzLKBoRqaoLqWU2KhDAS">
          <p xml:id="i-SPv62ron7iB5jYYcSueAmC">
            uu Motioner i Första kammaren, nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-HEUWssdwcxMYUTUPDhJXqa">
            Nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-XqwV4tqXu6QMJY7Le2BkeK">
            Av herrar Linderot och Holmberg, om skrivelse till Konungen an-
            gående tillsättande av ny skolutredning.
          </p>
          <p xml:id="i-3P3xAdEwdeLYrnwNCiG2CV">
            Skoltrågan har sedan länge stått i förgrunden i den offentliga
            debatten. framför allt i samband med de betänkanden, som avlämnats
            av" 1940 års skolutredning. Tämligen samstämmigt har. konstaterats,
            att vårt skolväser icke står i nivå med den samhälleliga utvecklingen
            i övrigt och att i synnerhet vår folkskola ligger avsevärt efter
            i förhållande till många andra länder. Att avlägsna denna efterblivenhet
            och snabbt inhämta vad som hittills försum- mats på detta område
            är en angelägen uppgift. Så mycket bedrövligare är det att samtidigt
            nödgas konstatera, att skolutredningen efter mer än tre års arbete
            icke åstadkommit något tillfredsställande resultat, då det gäller
            at! skapa en modern och i ordets verkliga mening demokratisk skola.
            Framför allt kommer halvheten och otillräckligheten till uttryck
            vid be- handlingen av den fråga, som utgör kärnpunkten i varje
            demokratisk reform- strävan i undervisningsfrågor, nämligen brytandet
            av de ekonomiskt väl- situerades faktiska utbildningsmonopol.
            Väl erkännes ”den ur kravet på S0- cial rättvisa härledda principen,
            att varje utbildningsväg skall stå öppen för varje med nödiga
            personliga förutsättningar utrustad samhällsmedlem, obe- roende
            av kön, hemortens belägenhet och föräldrarnas sociala och ekono-
            miska ställning”, men utredningen har icke förmått dra konsekvenserna
            av detta konstaterande. De nuvarande orättfärdiga förhållandena
            drabba i särskilt hög grad lands- bygdens ungdom. Redan i fråga
            om folkskolan men framför allt beträffande möjligheterna till
            fortsatt skol- och yrkesutbildning är landsbygden vanlottad i
            jämförelse med städerna och de större samhällena. En beräkning
            för läs- året 1940/41 utvisar, att omkring 60 ?/o av folkskolans
            elever undervisades på orter, där tillgång till högre skolor saknades.
            Till de ekonomiska hinder för fortsatt skolutbildning, som finnas
            för alla mindre bemedlade, tillkom- ma sålunda för landsbygdens
            befolkning också geografiska spärrar, som ytterligare försvåra
            och i många fall omöjliggöra för begåvad ungdom att fortsätta
            sin skolutbildning utöver folkskolans ram. Det anslag på 4,5 milj.
            kr. till särskilda stipendier åt avlägset boende landsbygdsungdom,
            som före- slås av skolutredningen, är alldeles otillräckligt för
            att motverka landsbygdens missgynnade ställning i skolhänseende.
            Härför behövs en genomgripande reformering av hela skolväsendet.
            Ur den förda diskussionen och av många avgivna remissyttranden
            kan utläsas som en ganska allmän mening, att 1940 års skolutredning
            icke kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__164/mot_1945__fk__164-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JfzSKkyVRVcXqbLxHR9JpC">
            Motioner i Första kammaren, nr 164. 15
          </p>
          <p xml:id="i-LYEpBUUChypjPYpPyeT1Dn">
            godtagas såsom grundval för den framtida gestaltningen av vårt
            skolväsen. Följande uttalanden och omdömen ge en god bild av det
            mottagande de hittills presenterade resultaten av denna utredning
            erhållit:
          </p>
          <p xml:id="i-G5BL1jmxPZM5PgUGFRUoLi">
            ”Varefter remissyttrandena strömma in, blir det befriande klart,
            att kom- mittén inte kommer att sätta sin prägel på en stor 40-talets
            skolreform. Så obetydlig blir i själva verket dess insats, och
            så kraftig är kritiken mot arbe- tets själva uppläggning, att
            man troligen har att vänta att denna borgerliga kommission, där
            det enda storslagna är kostnaderna, kommer att avvecklas.” (Rektor
            Alva Myrdal, Afton-Tidningen.)
          </p>
          <p xml:id="i-MZ9qb5Jj3vosXYW57PmHrb">
            ”Av allt tillkrånglat och svårfattligt som under årens lopp åstadkommits
            i utredningsväg i vårt land är just detta betänkande något av
            det mest diffus: och obestämda som producerats. När man icke utan
            möda stakat sig igenom de omkring 600 sidorna, frågar man sig
            hur skolutredningen egentligen tänkt sig att framtidens skola
            skall se ut... Det förefaller sålunda som om hela vårt skolväsende
            skulle behöva kastas i smältdegeln till en omfattande och förutsättningslös
            utredning.” (Red. A. Fjellner, Arbetet.)
          </p>
          <p xml:id="i-V1HgNEKEEdGo9b51sQpmVL">
            ”Ett program, en skolreformatorisk linje lyser på ett uppseendeväckande
            sätt med sin frånvaro.” (Kand. Ragnar Edenman, Frihet.)
          </p>
          <p xml:id="i-PR1yHB3vBUhhQtmtEzWWud">
            ”Hela utredningen kännetecknas av en intellektuell torftighet
            och en brist på idéer, som inte blir mindre genant, om man betänker
            att den kommitté, som står för prestationen innesluter två professorer,
            en docent och flera rek- torer ... Det ideal som föresvävat de
            kommitterade har starka berörings- synpunkter med det gamla konservativa
            bildningsidealet, d. v. s. en utpräg- lad överklassbildning. Visserligen
            göres en del koncessioner åt demokratin, men i vaga och föga förpliktande
            ordalag. En verklig reformering av skolan i demokratisk anda avvisas
            med en varnande hänvisning till att den inte skulle tåla några
            våldsamma kastningar eller hastiga ryck.” (Kand. Gunnar Gunnarsson,
            Folkviljan.)
          </p>
          <p xml:id="i-Vrauq1Nxb1WsRR7wuY6qW">
            Vid remissbehandlingen har skolutredningen från många håll rönt
            en bister kritik. Uttalanden från landets tre största städer kunna
            tjäna som exempel. Sålunda lät Malmö stads skolstyrelse den tanken
            komma till uttryck i sitt yttrande, att utredningen tydligen börjat
            i galen ända. Man har ryckt ut en detalj, nämligen frågan om enkel
            eller dubbel anknytning mellan folk- skolan och realskolan, men
            utan att säga ifrån, hur man tänkt sig vare sig folkskolan eller
            realskolan organiserad i framtiden. Det bör ju rimligtvis på förhand
            vara klart både vad man skall anknyta från och vad man skall anknyta
            till. I Göteborgs stadsfullmäktige konstaterades, att ”tiden ridit
            om skolutred- ningen”. I Stockholms stadsfullmäktige yttrades
            i debatten om 1940 års skolutred- ning att det ”snarast borde
            uppd ragas åt nya sakkunniga att från helt andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__164/mot_1945__fk__164-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W9TZ5khuXFmTMBPYaJxfMM">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-EY4NDS5TrQtS7APcPxUysQ">
            utgångspunkter verkställa en ny utredning i frågan och utarbeta
            en grund- val för det svenska skolväsendets framtida gestaltning”.
            Utan tvivel skulle en sådan åtgärd motsvara kraven från en bred
            opinion såväl på lekmannahåll som bland skolfolk. En sådan ny
            skolutredning kunde givetvis utnyttja det i och för sig värdefulla
            sakmaterial, som 1940 års sak- kunniga låtit sammanställa.
          </p>
          <p xml:id="i-5q7Jqdqj4AzXFh5YALeSuw">
            Målsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-UdftjxuSZ7KbBRt1nZe1Jb">
            Det finns numera tillgång till många förnuftiga förslag, som
            ställts från olika håll i samband med yttrandena över 1940 års
            skolutredning. Ett ge- nomgripande förslag för reformering och
            demokratisering av skolväsendet skulle i stor utsträckning kunna
            byggas på det bästa i dessa förslag. Det väsentliga därvid är
            att en helt ny anda och en ny målsättning måste till, och härför
            behövas uppenbarligen nya människor i en ny skolutredning. Skolans
            uppgift måste vara att meddela kunskaper svarande mot tidens krav
            och att fostra ungdomen i en — ekonomiskt, socialt och kulturellt
            sett — demokratisk anda samt ingjuta levande respekt för folkfriheten,
            nationellt och internationellt. I detta syfte måste skolan bygga
            på verkligt demokra- tiska principer, såväl i fråga om innehållet
            som de organisatoriska formerna. Med denna utgångspunkt kunna
            de huvudfrågor, som det gäller att lösa för en ny skolutredning,
            formuleras på följande sätt, vilket även motsvarar kraven i arbetarrörelsens
            efterkrigsprogram:
          </p>
          <p xml:id="i-VJvMC74Et3AwL2GwejD8rV">
            I. att all skolundervisning, såväl i folkskolan som övriga läroanstal-
            ter, gymnasier, högskolor, seminarier och universitet, höjes till
            en nivå, som motsvarar den tekniska och övriga samhälleliga utvecklingen;
            IH. att all skolutbildning blir lika tillgänglig för alla, efter
            vars och ens anlag och fallenhet, och utan hinder av ekonomiska
            elier geogra- fiska förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-9bx1hXDvv79qJtzy2bReUY">
            Riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-M9nHV48F3cHgeuUQjpEC9J">
            Hur framtidens skola i överensstämmelse med denna målsättning
            bör ge- staltas, blir det en ny skolutrednings uppgift att närmare
            klargöra. I det följande vilja vi endast summariskt ange några
            av de principiella riktlinjer, som enligt vår mening därvid böra
            vara vägledande: 1. Den obligatoriska folkskolan utökas till 9-årig,
            enhetlig och lika för alla, avslutad med ett kunskapsmått som
            motsvarar nuvarande realskola och kommunal mellanskola. Dessa
            mellanskoleformer inbyggas sålunda i den obligatoriska folkskolan.
            Nuvarande fortsättningsskola bortfaller. Den så- lunda erhållna
            enhetsskolan uppdelas, förslagsvis efter 6:e klassen men i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__164/mot_1945__fk__164-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GGbXWariQokeq8HdBkwMLi">
            Motioner i Första kammaren, nr 164. 17
          </p>
          <p xml:id="i-Gb27F24QMTFbRoFzqh1mXp">
            varje fall icke förr, på två likvärdiga huvudlinjer: en teoretisk
            — motsva- rande nuvarande realskolan eller allmänna kommunala
            mellanskolan — för dem som äro ägnade att övergå till fortsatt
            teoretisk utbildning, och en prak- tisk, för dem som vilja övergå
            till förvärvslivet efter folkskolans slut eller till fortsatt
            praklisk-teoretisk utbildning vid olika gymnasier och yrkesskolor.
            Sistnämnda linje bör sålunda i sin tur differentieras genom olika
            ämnesval, som möjliggör mera speciell yrkesundervisning d. v.
            s. olika linjer mot- svarande nuvarande tekniska mellanskolan,
            handels- och hushållsmellan- skolan samt en jordbruksbetonad linje.
            Fortsatt yrkesutbildning i mera speciella yrkes- och lärlingsskolor,
            verk- stadsskolor och liknande bör även direkt anknyta till den
            9-åriga folkskolan. I folkskolans 6:e klass anordnas yrkesvägledning
            för att så långt möjligt söka utröna elevernas anlag och intressen.
            Lärarna böra fördenskull vara sär- skilt utbildade härför. Eventuellt
            böra centrala yrkesvägledningsbyråer in- rättas. Den obligatoriska
            9-åriga folkskolan bör sålunda i sina övre klasser vara starkt
            nyttobetonad och ge ungdomen en god start för livet utan att s.
            k. allmänbildande ämnen därvid åsidosättas. Den fortsatta skolutbildningen
            efter folkskolan sker i 3- eller 4-åriga gym- nasier, likaledes
            uppdelade i dels teoretiska, dels praktiska linjer: allmänt gymnasium,
            tekniskt gymnasium, handels-, hushålls- och jordbruksgym- nasium.
            Från gymnasierna sker övergång till respektive fakulteter vid
            universitet och olika slag av högskolor. Differentieringen i den
            enhetliga folkskolans övre klasser och i gymna- sierna får icke
            leda till ensidig specialisering och icke genomföras strängare
            än att eventuell övergång från en linje till en annan eller från
            en gymna- sieform till vilken högskola som helst skall kunna ske
            med nödvändig kom- plettering av ämnena. För att undanröja landsbygdens
            missgynnade ställning i skolhänseende samt där praktiskt kunna
            genomföra 9-årig folkskola i ovan angiven form äro särskilda åtgärder
            nödvändiga: för uppdelningen på olika linjer i folk- skolans översta
            klasser torde sålunda centralisering vara nödvändig. Varje län
            bör kunna indelas i lämpligt avvägda skoldistrikt med centrala
            skolor för de olika linjerna i folkskolans övre klasser. För att
            möjliggöra dylik centralisering måste formen med skolinternat,
            där avlägset boende elever under goda och trivsamma former kunna
            inkvarteras, tillämpas i vidsträckt omfattning. Gymnasierna fördelas
            planmässigt över hela landet, beräknat efter antalet barn, och
            anpassas efter vederbörande distrikts karaktär och behov: tekniska
            och handelsgymnasier företrädesvis i industribyggnader, jordbruksgymna-
            sier i typiska jordbruksbygder. Bihang till riksdagens protokoll
            1945. 3 saml. Nr 158—164. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__164/mot_1945__fk__164-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-BBKX93kWqbgcuZxDK2LShc">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-4tFPqhM6zR1Y9h29eiDKy7">
            2. En väsentlig utökning av den obligatoriska skolplikten kan
            icke genom- föras utan att det samtidigt vidtages omfattande ekonomiska
            åtgärder för stöd åt barn från mindre bemedlade hem. Den förlängda
            skolplikten får icke kunna mötas med berättigade invändningar,
            att många föräldrahem icke ha råd att låta barnen gå i skola så
            lång tid som 9 år. Samtidigt kräver den fortsatta skolutbildningens
            demokratisering vittgående ekonomiska åtgärder. Principen bör
            vara: fri skolgång för alla, avlönad på högre stadier. Ett om-
            fattande stipendiesystem bör ordnas även för elever i folkskolans
            övre klas- ser samt i yrkesskolorna och gymnasierna. Skolmateriel
            och läroböcker till- handahållas gratis. Gratis skolfrukost bör
            ordnas för alla under folkskolans 9 år. Genom fria resor till
            och från skolorna och skolorterna samt möjligheter till fritt
            uppehälle i skolinternaten ges nödvändigt stöd åt isynnerhet lands-
            bygdens mindre bemedlade ungdom. Skattefrihet för föräldrarnas
            eventuella utgifter för barnens utbildning hör även till de åtgärder,
            som böra ÖVvVervägas. Fri läkarvård, inklusive tandvård, bör tillkomma
            alla, och för mindre bemed- lade bör utökad beklädnadshjälp ordnas.
            Det ekonomiska stödet, som bör organiseras i sådana former att
            det icke får karaktären av ”fattighjälp”, måste vara tillräckligt
            omfattande för att ingen begåvad elev skall behöva avstå från
            skolutbildning av ekonomiska skäl. Vid genomförandet av dylika
            ekonomiska hjälpåtgärder böra även sär- skilda åtgärder vidtagas
            för att hjälpa mindre bemedlade med de studie- skulder, som de
            dessförinnan ådragit sig. Reformer av detta slag kräva en betydande
            ekonomisk insats från det allmännas sida. De komma emellertid
            på relativt kort tid att betala sig i form av en allmän höjning
            av utbildningsstandarden och kunnigheten, vilket i sin tur medför
            ökad arbetsproduktivitet och för allmänheten sänkta kost- nader
            vid anlitandet av specialister på olika områden. Läkare, jurister
            o. a. behöva inte starta sin praktik med tiotusentals kronor i
            studieskulder, som allmänheten får betala med höga arvoden. För
            landet som helhet blir det en kapitalinvestering som kommer att
            löna sig. 3. Samtidigt med förändringen av skolans yttre organisationsform
            måste en radikal förändring ske av hela dess innehåll. Den nuvarande
            pluggskolan måste ersättas med moderna arbetsskolemetoder, avsedda
            att främja och sti- mulera elevernas självverksamhet, arbetsglädje
            och samarbete. I detta syfte är en grundlig omarbetning av gällande
            undervisningsplaner och -metoder för alla skolstadier nödvändig.
            Därvid bör även det nu praktiserade systemet med uppdelning av
            pojkar och flickor i särskilda klasser bli föremål för omprövning.
            Skolan bör på allt sätt främja fostran till likställighet mellan
            könen. Denna inställning förut- sätter även, att all skolutbildning
            blir lika tillgänglig för flickor som för pojkar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__164/mot_1945__fk__164-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-B5cmCbv6qKESoE8Y6Qwb5U">
            Motioner i Första kammaren, nr 164. 19
          </p>
          <p xml:id="i-NySgRnfv9gVrCUeMi79pyK">
            Genom realskolans inarbetande i den 9-åriga folkskolan försvinner
            real- examen automatiskt. Folkskolans samtliga linjer böra vara
            examensfria. Även studentexamen avskaffas, och respektive examina
            ersättas med avgångs- betyg. Nuvarande terminsbetygsystem avskaffas.
            Antalet elever i varje klass såväl i folkskolan som övriga läroanstalter
            min- skas. Hemläxor, i varje fall i folkskolan upp till och med
            sjätte klassen, avskaf- fas. Principen bör vara: allt arbete på
            arbetsplatsen — skolan. Modernisering av skolsalar, inredning
            och läromaterial är likaledes en nödvändig åtgärd, därest en modern
            arbetsskola skall kunna skapas. För reformering och begränsning
            av läroböckerna skapas ett statligt skol- boksförlag, varigenom
            såväl skolböcker som läromaterial av annat slag un- dandragas
            privata vinstintressen. Kunskapsstoffet måste aktualiseras, och
            läroböckerna böra göras till före- mål för en omsorgsfull revidering
            i syfte att utrensa antidemokratiska ten- denser. Obligatorisk
            undervisning i samhälls- och medborgarkunskap bör ske i utökad
            omfattning, så att exempelvis blivande tekniker på olika områden
            lära känna samhällsförhållandena ur demokratisk synvinkel lika
            bra som de lära sig behärska sin teknik. Kristendomsundervisningen
            med dess nuvarande karaktär av religiös pro- paganda, inbegripet
            obligatoriska andaktsstunder, ersättes med konfessions- lös religionskunskap
            insatt i sitt naturliga sammanhang inom ramen av den allmänna
            historieundervisningen. Ökat utrymme bör beredas åt den fysiska
            fostran, i vilket syfte skolan — även för fritidsbehov — bör tillhandahålla
            nödvändiga idrottsredskap, idrotts- dräkter 0. d. i tillräcklig
            omfattning. Absolut förbud mot kroppslig bestraffning stadgas
            även för folkskolan. 4, Yrkesundervisningen i dess mera specialiserade
            form, sådan den för närvarande bedrives vid yrkes- och lärlingsskolor,
            verkstadsskolor och av privata företagare, bör i samband med skolutredningen
            även göras till före- mål för speciell utredning i syfte att åstadkomma
            planmässig anknytning till den framtida skolan. Därvid bör iakttagas,
            att yrkesundervisningen an- passas till det praktiska produktionslivet,
            men att all utbildning på fabriker, verkstäder, i jordbruket etc.
            ställes under statlig, respektive kommunal kon- troll för att
            omöjliggöra att yrkesutbildningen blir liktydig med maskerad exploatering
            av den yngre arbetskraften. 5. En omgestaltning av skolväsendet
            på sätt som ovan antytts kommer att ställa stora krav på lärarutbildningen.
            Samtidigt med att de sämst ställda lärargruppernas ekonomiska
            ställning förbättras, bör lärarutbildningen mera ta sikte på att
            utveckla de pedagogiska talangerna än vad som nu är fallet. Överkvalificering
            beträffande vetenskapliga meriter på bekostnad av under- visningsfärdigheten
            bör undvikas utan att kunskapskraven därmed efter- sättas. En
            god forskare är inte alltid en god undervisare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__164/mot_1945__fk__164-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-GMCXrREm4v5swTkaDJcUhu">
            20 Motioner i Första kammaren, nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-21pydcyMbxbCwKToeRnawL">
            Undersökas bör, huruvida det icke vore lämpligt att skapa särskilda
            under- visningskonsulenter, som kunde biträda lärarna med goda
            råd och anvis- ningar, hålla dem å jour med utvecklingen och uppmuntra
            till användandet av nya metoder för undervisningens höjande. Moderna
            pedagoger i dylika befattningar skulle kunna göra mycket för att
            fortlöpande hålla skolunder- visningen i nivå med utvecklingens
            krav. 6. Skolan bör även hjälpa barnen och ungdomen att lösa deras
            fritids- problem, exempelvis genom att skolans lokaler, material
            av olika slag samt lämpliga ledare ställas till förfogande för
            organisering av teater-, musik-, slöjdeirklar o. d. Även utflykter
            samt nöjes- och studieresor, också till ut- landet, böra ägnas
            ökad uppmärksamhet. För barnen i förskolsåldern, åtminstone i
            städer och tättbebyggda sam- hällen, ordnas daghem och lekskolor
            av frivillig karaktär. 7. Intill dess landsbygdens vanlottade
            ställning i skolhänseende undan- röjts, bör vittgående statsunderstöd
            lämnas för korrespondensundervisning och -kurser av olika slag.
            Förutsättningarna för korrespondensundervisnin- gens förstatligande
            och bedrivande efter rationellare metoder böra under- sökas och
            upprättandet av s. k. robertsforsskolor främjas. Radion bör redan
            under nuvarande förhållanden kunna tagas i anspråk i ökad utsträckning
            för en mera planmässig undervisning, såväl i språk som andra ämnen.
            I den framtida moderna skolan böra givetvis radio, film och övriga
            tekniska hjälpmedel komma till väsentligt ökad användning. Utan
            anspråk på fullständighet ha vi med ovanstående velat ange de
            rikt- linjer en skolutredning enligt vår mening måste följa i
            syfte att reformera, modernisera och demokratisera det svenska
            skolväsendet. Med hänvisning till det sagda föreslå undertecknade,
          </p>
          <p xml:id="i-B8pegj2rEESHAWZQh4C3yP">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa om
            tillsättandet av en ny skolutredning, som med beaktande av de
            i motionen anförda synpunkterna snarast möjligt fram- lägger förslag
            om det svenska skolväsendets framtida gestalt- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-JrrvcN67sBPZeEutTsWFpT">
            Stockholm i januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-LwJjqVuBTtWaTtEuqzGdm5">
            Sven Linderot. Nils Holmberg.
          </p>
          <p xml:id="i-A4pp3D7PEb4uaiJDCMpdxq">
            Victor Pettersons Bokindustriaktiebolag, Stockholm 1945
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
