<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__369/mot_1945__ak__369-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J4x2DpgN9aLpQWet4UmUzF">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 369.
      </fw>
      <div xml:id="i-3aF6zAtipSvEoRT9HasgS5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Voc7Pabj6odWYErhd2SFu1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WdR5bSNGZ6y2W5hSmug2Ah" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5Vv2Wj9iAEiJbsXieY9Wvv" type="motBody">
        <div xml:id="i-9fiLjuf4isVmwmMngAgRHi">
          <p xml:id="i-88zTd3WaiHU3YQAEAAP9VJ">
            Nr 369.
          </p>
          <p xml:id="i-7ePtmmExtbXw89BJ1NYTn6" type="titleString">
            Av herrar Hansson i Skediga och Svensson i Vä, om förbättrande
            av postförbindelserna på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-PVyjPJEdqvBNub3booMyWK">
            Det är synnerligen angeläget, att landsbygden beredes goda postförbin-
            delser. Att dylika finnas, spelar en betydelsefull roll för den
            allmänna trivseln på landet och bidrager utan tvivel till att
            underlätta förhållandena på landsbygden. Om jämförelse göres med
            städerna är postgången avse- värt sämre ordnad för landsbygdens
            del. Det kan icke förnekas, att en ordnad postgång på landsbygden
            erbjuder vissa svårigheter, framför allt av ekonomisk art. Men
            denna fråga kan icke ses enbart ur ekonomiska synpunkter, utan
            sociala och rättvisesynpunkter måste tillmätas stor vikt. Vid
            föregående års riksdag väcktes en motion om införande av daglig
            postgång på landsbygden. Utskottet, som intog en välvillig hållning
            till motionens syfte, förklarade sig emellertid icke kunna tillstyrka
            densamma på grund av finansiella skäl. Riksdagen följde utskottet
            och avslog sålunda motionen. Under debatten i andra kammaren uttryckte
            flera talare stor sym- pati för motionens krav. Man kunde iakttaga
            att en opinion fanns inom kammaren för ett bifall till motionen.
            Endast hänsyn till den statliga budgetens ansträngda läge förmådde
            av allt att döma många av kammarens ledamöter att följa utskottets
            avstyrkan. I en till utskottets utlåtande fogad skrivelse framhöll
            generalpoststyrel- sen, att daglig postgång på alla landsvägslinjer
            kunde beräknas kosta 1150 000 kronor för år. Om man nöjde sig
            med att införa söckendagliga turer på sådana linjer, som nu ha
            3—5 veckoturer, och någon ökning av antalet turer på linjer med
            1—2 turer i veckan, skulle kostnaderna uppgå till 700 000 kronor.
            Detta senare alternativ innebär ett fullföljande av den femårsplan
            för förbättringar av postförhållandena på landsbygden, som hade
            påbörjats år 1937. På grund av kriget och de därav förorsakade
            stora statliga utgifterna hade planens genomförande måst avbrytas
            år 1939. Många skäl tala för att ett förverkligande av postverkets
            femårsplan för utvidgningen av landsbygdens postförbindelser icke
            längre skjutes på fram- tiden. De sociala och rättvisekrav, som
            finnas för en bättre postgång på landsbygden, göra sig allt starkare
            gällande ju längre kriget varar. Sam- tidigt synes flykten från
            landsbygden fortsätta i en allt hastigare takt trots bostadsbrist
            och andra besvärligheter i städerna. Genom den höjning av lokalportot,
            som företogs vid fjolårets riksdag, ha vidare de ekonomiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__369/mot_1945__ak__369-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ESbnvumXrAA2NeYenDL39L">
            Motioner i Andra kammaren, nr 369. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-NA3HMhQxnLgjarqPQY4Xa3">
            förutsättningarna för en bättre postgång på landsbygden ökat.
            Det fram- står som ett rimligt krav, att denna merinkomst tages
            i anspråk för att förbättra de postala förhållandena på landsbygden.
            Statens utgifter — eller rättare sagt minskade inkomster — skulle
            härigenom komma att hålla sig inom skäliga gränser. Då någon kostnadsstegring
            inträtt sedan föregående år, böra 750 000 kronor anvisas postverket
            för genomförande av femårsplanen för bättre postförbindelser på
            landsbygden. Med anledning av vad som ovan anförts få undertecknade
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-53wMpjSvpxdhoFhsrtLDWv">
            att riksdagen måtte anvisa postverket 750 000 kronor un- der
            nästa budgetår för att fullfölja den före kriget upp- rättade
            femårsplanen av postförbindelsernas förbättrande på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-Tn1kM4LP2H9GWcDJm9c8cv" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-6vzHmfRPYSnMQRy63KR1c1" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-APi4rosbhGG9y6ZhYsHrsk">
              <item xml:id="i-6RzQbbN17C8nHSn7zm1uMK" who="i-JnsbkCPYDhEeErXQv27Yju" type="signature">
                K. E. Hansson
              </item>
              <item xml:id="i-BWmaJdtxPiraZUhwJxq6oD" who="unknown" type="signature">
                Gustaf Svensson Skediga
              </item>
              <item xml:id="i-5yU4ELHVRmV7cnjqaxyZrd">
                i Vä
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
