<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__256/mot_1945__ak__256-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TkY1k63qCoRK1k5oFhj5WG">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 256.
      </fw>
      <div xml:id="i-HGjkaNTTWHYW3jffvbjF3u" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BsEUusC9DGYwuBeAJRw3xj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CMX2mdo1GZsHtPg6HhDUc5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MXePGeSxYxVMJmWKcTxdiw" type="motBody">
        <div xml:id="i-2umpHWJ9RGzH3YB1XX8uFq">
          <p xml:id="i-QcGysRqnFM6eqgDYdAWLX3">
            Nr 256.
          </p>
          <p xml:id="i-4k9Y8qoodieWACPLzwKJwM">
            Av herrar Henriksson och Holmström, om restitution av tull för
            vissa importerade partier sockerbetor och cikorierötter.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5qQVANPgBHWd7s4fohb7h">
            I två likalydande motioner, väckta 1944, den ena inom första
            kammaren (1: 55) och den andra inom andra kammaren (II: 105),
            hemställdes, att riks- dagen måtte besluta, att tull för de partier
            sockerbetor och cikorierötter, som enligt en motionerna bifogad
            förteckning importerats och tullbehandlats efter tulltaxenummer
            140, skall utgå efter tulltaxenummer 46 samt att för högt betalad
            tull med 15 kronor per 100 kilogram skall restitueras till varuägarna.
            Såsom skäl för motionerna framhölls bl. a., att regeringsrätten
            den 10 juli 1942 förklarat, att ifrågavarande varor skulle tulltaxeras
            efter tulltaxenummer 140, men sedermera med anledning av nya besvär
            av vissa varuägare genom utslag den 20 januari 1943 förklarat
            tulltaxeringen böra ske efter tulltaxenum- mer 46. Åtskilliga
            importörer hade utgått från att Kungl. Maj:ts förstnämnda utslag
            vore prejudicerande, med anledning varav de underlåtit att överklaga
            generaltullstyrelsens beslut i liknande fall. Härigenom hade de
            försuttit möj- ligheten att i vanlig ordning erhålla den restitution,
            som de enligt regerings- rättens sistnämnda utslag den 20 januari
            1943 varit berättigade till. Över motionen avgav generaltullstyrelsen
            ett den 26 april 1944 dagtecknat yttrande, vilket fogades som
            bilaga till statsutskottets utlåtande nr 186. I statsutskottets
            nämnda utlåtande anfördes bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-E8EzpGZHWQyNt8Trg1QaJx">
            &gt;»Om skurna och torkade sockerbetor och cikorierötter skola
            tullbehandlas såsom kaffesurrogat eller ej, är enligt vad utskottet
            inhämtat beroende på hur starkt rostad varan är. Frågan om tulltaxeringen
            av de i motionerna omnämn- da varupartierna kan alltså icke behandlas
            så enhetligt som motionärerna ut- gått från. I stället bör såsom
            generaltullstyrelsen framhållit en eventuell resti- tution av
            tull föregås av en prövning av varje parti i den mån ej tillräckliga
            upplysningar om varans beskaffenhet på annat sätt äro tillgängliga.
            Utan tvi- vel föreligga numera i de flesta fall stora svårigheter
            att åstadkomma den för en sådan restitution erforderliga utredningen.
            I frågan, om restitution bör beviljas, vill utskottet understryka,
            att rege- ringsrättens ovannämnda utslag den 10 juni 1942 och
            den 20 januari 1943 avsågo olika varupartier. Det är ingalunda
            givet att regeringsrättens sist- nämnda beslut innebär ändrat
            ställningstagande till frågan om tullbehand- lingen av ifrågavarande
            slag av varor. De partier, vilka då voro föremål för prövning,
            kunna nämligen ha varit av annan beskaffenhet än de partier, vilkas
            tulltaxering prövats den 10 juni 1942. Det måste alltså vid bedömningen
            av frågan om tullrestitution förutsättas, att utgången i de besvärsmål,
            vilka av-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__256/mot_1945__ak__256-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FQxSnSS6JLD8H19TWHZPSS">
            Motioner i Andra kammaren, nr 256. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2dSRcLpGTNnvYPTHwbr4Y1">
            dömdes den 10 juni 1942, blivit densamma även om utslagen fallit
            först senare, vid samma tidpunkt som utslagen i de besvärsmål,
            vilka avdömdes den 20 ja- nuari 1943. Av denna anledning kan utskottet
            icke tillstyrka restitution av tull för sådana varupartier, vilkas
            tulltaxering varit föremål för regeringsrät- tens prövning. Av
            generaltullstyrelsens yttrande framgår emellertid, att regeringsrättens
            sistnämnda utslag hade till följd, att tullmyndigheterna ändrade
            sin praxis vid tullbehandlingen av till kaffesurrogat avsedda
            sockerbetor och cikorierötter. Av praktiska skäl äro dessa myndigheter
            i behov av att i stor utsträckning kunna fullgöra tulltaxeringen
            efter generella grunder, och nödvändigheten av ändrad praxis efter
            regeringsrättens senare utslag kan ha berott på att myndig- heterna
            dragit för långt gående och stränga slutsatser av de utslag som
            rege- ringsrätten fällde den 10 juni 1942. Det bör i detta sammanhang
            omnämnas, att importörerna efter de första erfarenheterna om tullbehandlingen
            av ifråga- varande varuslag torde ha lämnat sina leverantörer
            direktiv rörande graden av rostning av för import till Sverige
            avsedda partier och att tulltaxeringen i an- ledning härav icke
            numera i allmänhet torde giva anledning till tvekan. Även om alltså
            tullmyndigheternas praxis beträffande förtullningen av skurna
            och torkade sockerbetor ävensom cikorierot ändrats i anledning
            av rege- ringsrättens utslag den 20 januari 1943, stod det dock
            varuägarna öppet att genom besvär över deras beslut draga frågan
            om förtullningen under rege- ringsrättens prövning. Den omständigheten
            att de, såsom motionärerna göra gällande, ansågo regeringsrättens
            utslag den 10 juni 1942 prejudicerande för tullbehandlingen av
            till kaffesurrogat avsedda sockerbetor och cikorierötter över-
            huvud, utgör enligt utskottets mening icke tillräckligt skäl för
            att erlagd tull skall restitueras efter beslut av riksdagen.»
          </p>
          <p xml:id="i-21LaWUW88bgWmgfAypJ4fi">
            Utskottet hemställde under åberopande av vad sålunda anförts,
            att motio- nerna icke måtte bifallas av riksdagen. Mot utskottets
            hemställan anmäldes reservation av tre av utskottets leda- möter.
            Vid ärendets behandling i riksdagen utvecklades motionärernas
            synpunkter på frågan närmare av motionärerna och reservanterna
            (se första kammarens prot. 1944 nr 24 s. 113 ff. samt andra kammarens
            prot. 1944 nr 24, s. 93 ff. Riksdagen beslöt i enlighet med utskottets
            förslag. Vi tillåta oss hänvisa till riksdagens handlingar i ovannämnda
            ärende. Enligt vår uppfattning ha de faktiska omständigheterna
            i detta ärende icke tillräckligt beaktats vid ärendets behandling
            av förra årets riksdag. Härtill kommer, att senare framkommit
            ytterligare material, som giver stöd för mo- tionärernas vid 1944
            års riksdag framförda uppfattning. Vi tillåta oss därför hemställa,
            att riksdagen ville taga detta ärende under förnyat övervägande.
            Till utveckling av vårt yrkande få vi, utöver vad som framkommit
            under 1944 års riksdag, anföra följande: 1. Av de partier sockerbetor
            och cikorierötter, som åsyftades i förra årets motioner, har intet
            parti före införseln till Sverige undergått sådan behand- ling,
            att varorna i fråga skulle kunna användas såsom kaffesurrogat.
            I leveran-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__256/mot_1945__ak__256-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-38AWdoo7t7AVK86c6N2Gvi">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 256.
          </fw>
          <p xml:id="i-VWHcvN1foKxXMFguCY168u">
            törlandet (Danmark) har endast en torkning av varan ägt rum i
            syfte att ned- bringa vattenhalten däri. Detta hade bestyrkts
            såväl av till generaltullstyrelsen tidigare inlämnade intyg från
            de danska leverantörerna som av till förra årets statsutskott
            överlämnat intyg. Vi hänvisa till dessa intyg, vilka samtliga
            torde finnas i statsutskottets handlingar från förra året. För
            att kunna användas såsom kaffesurrogat erfordras emellertid, att
            varan utöver torkningen även underkastas rostning. Torkningen,
            som sker vid rela- tivt låg temperatur, lägre än 1002 i själva
            betorna, har till ändamål att, utan att förändra torrsubstansen,
            borttaga en del av det vatten, som vid upptag- ningen av betorna
            finnes i dessa. Den äger rum i speciella torkningsanlägg- ningar,
            belägna i de betproducerande distrikten. Rostningen däremot, som
            är nödvändig för att varan skall kunna användas såsom kaffesurrogat
            och vilken procedur äger rum i Sverige, har till ändamål att förändra
            torrsubstansens kemiska sammansättning och sker genom att betorna
            upphettas i speciella rostmaskiner till inemot 1752. Först härefter
            kan varan användas såsom kaffe- surrogat. Anledningen till att
            en icke fackman ej alltid kan hålla isär de båda begreppen torkade
            och rostade betor är att färgen vilseleder honom. För hårt torkade
            betor få nämligen genom svedning en mörk färg, som gör, att de
            vid ytlig besiktning kunna förväxlas med rostade betor. 2. Att
            tullanstalterna icke tillräckligt beaktat skillnaden mellan de
            nyss- nämnda vitt skilda processerna framgår av att i flera fall
            samma parti socker- betor förtullats dels enligt tulltaxenummer
            140 såsom kaffesurrogat och dels enligt tulltaxenummer 46 såsom
            sockerbetor eller cikorierot. Officiella handlin- gar till bestyrkande
            härav komma vi att överlämna till vederbörande utskott. Under
            åberopande av vad ovan anförts ävensom vad vid ärendets behand-
            ling förekommit vid 1944 års lagtima riksdag hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-4AKrXrvawtp3xCHyzxwnd5">
            att riksdagen måtte besluta, att tull för de partier socker-
            betor respektive cikorierötter, som omnämnas i generaltullsty-
            relsens ovannämnda yttrande av den 26 april 1944, skall, i den
            mån visas, att varan icke före införseln undergått sådan be- handling,
            att den kan användas såsom kaffesurrogat och ej utan rostning
            använts som kaffesurrogat, utgå efter tulltaxenum- mer 46 med
            allenast kr. 5:— per 100 kg samt att för högt betalad tull med
            kr. 15: — per 100 kg skall res- titueras till varuägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-D4k58yuyHJBznGPXBahTQ2" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-5s99fzjemKHLYECoZQxqcr" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2D2XCGoxFB8EZogFGVeuzX" who="i-TFTCQ3KuQMj6whm8qBPj3S" type="signature">
              Torsten Henriksson
            </p>
            <p xml:id="i-LT28Fsr7PVo2SximCWKiG9" who="i-31Q457DWEnbThb8ttXTacq" type="signature">
              Nils Holmström
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
