<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--fk--00141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__141/mot_1945__fk__141-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CBSuuGMHsubfcEESm3nPDZ">
        Motioner i Första kammaren, nr 141. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-JmQEd1fTxCXh4VMvv9Y6TM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SSci8FSoLHFR7rEDpVjH6G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JauY2xBN9Sm3MGNUtstwmD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Fc1CUqBya2fguqf6LpvJHq" type="motBody">
        <div xml:id="i-YGjBLtS18rPmXxcgCquobx">
          <p xml:id="i-KJFSf8jzH23PLMpnB3Wevs">
            Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-Dg4Dj4d7tUXz42quUEPbYY">
            Av herr Andersson, Karl, m. fl., om anslag till stensättning
            av vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-UoV797n9PBsXBJWtZXTxWw">
            I årets statsverksproposition har inte upptagits något anslag
            till stensätt- ning av vägar. För statliga stensättningsarbeten
            ha tidigare anslag anvisats med 3 miljoner kronor för vart och
            ett av budgetåren 1937/38—1939/40 och med 4 miljoner kronor för
            vartdera av budgetåren 1940/41 och 1941/42. För budgetåret 1942/43
            anvisades icke några ytterligare medel för detta ända- mål, enär
            viss del av tidigare anvisade anslag kvarstod odisponerad vid
            ut- gången av budgetåret 1941/42. För vartdera av budgetåren 1943/44
            och 1944/45 ha anvisats 1 miljon kronor. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            har för budgetåret 1945/46 begärt ett anslag av 3 500 000 kronor.
            I sin framställning till Kungl. Maj:t angående detta anslag har
            styrelsen bl. a. anfört följande: » Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            anser det vara an- geläget, att stenlagren nedskäras till lämpliga
            proportioner inom rimlig tid och att å stentillverkningen nedlagda
            kostnader komma till nytta genom utförande av stensättningar å
            härför redan utbyggda vägsträckor. Enligt en inom styrelsen nyligen
            gjord inventering förefinnas för närvarande vägar på landsbygden
            till en sammanlagd lägd av ca 220 km, vilka vägar utbyggts och
            fullt färdigställts för stensättning. Härför beräknas åtgå i runt
            tal 1350 000 m? smågatsten, och kostnaderna ha beräknats till
            cirka 14 miljoner kronor. Ytterligare ett stort antal vägsträckor,
            som framdeles kunna beläg- gas med smågatsten, äro under utförande
            och beräknas komma att färdig- ställas under de närmaste åren.
            I städerna finnas ca 32 km gator och vägar, som äro iordningställda
            för stensättning. Härför erfordras omkring 350 000 m” smågatsten,
            och kostnaden beräknas uppgå till ca 4 miljoner kronor. Å landsbygdens
            vägar och inom städerna finnas sålunda goda avsättningsmöj- ligheter
            för de befintliga stenlagren.» Departementschefen har i årets
            statsverksproposition (sjätte huvudtiteln, s. 58) som skäl för
            utelämnat stensättningsanslag åberopat hänsyn dels till nuvarande
            arbetsmarknadsläge, dels till rådande transportsvårigheter dels
            ock till viss behållning som skulle kvarstå å tidigare beviljade
            anslag. Be- träffande det senare förhåller det sig enligt uppgifter
            från väg- och vatten- byggnadsstyrelsen på följande sätt. Av anslaget
            till stensättning av vägar fö- refanns den 1 januari 1944 en behållning
            av i runt tal 3 470 000 kronor. Här- av ha för dels kontrakterade
            men ej slutförda arbeten, dels avtalade arbeten disponerats 2
            194 000 kronor. Återstoden, eller 1277 000 kronor, har helt för-
            delats till företag i städer och å landsbygden, vilka företag
            ännu endast del- vis kommit till utförande. :
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__141/mot_1945__fk__141-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hisw9GikRoL28Pqej7V3Ky">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 141.
          </fw>
          <p xml:id="i-Az3FLjvbs8XvYrLYi9dBdC">
            För budgetåret 1944/45 anvisade medel eller 1 miljon kronor beräknas
            i stor utsträckning bliva disponerade dels för fullbordande av
            redan påbör- jade företag, dels för företag, till vilka sten tidigare
            framförts. Hittillsva- rande anslag äro således praktiskt taget
            redan disponerade och komma att förbrukas under år 1945. För att
            nya stensättningsföretag skola kunna i god tid planeras, erfordras
            således anslag för budgetåret 1945/46 att kunna dis- poneras för
            arbeten under år 1946. Beträffande transporterna torde dessa inte
            utgöra något hinder, enär sten- sättningar kunna utföras i närheten
            av vattenvägar och transporterna sålunda i stor utsträckning kunna
            ske med fartyg. Dessutom finnas en del stensätt- ningsföretag
            inom områden, där stenen praktiskt taget ligger vid vägkanten.
            Beträffande arbetskraften för dessa arbeten, så kräva dessa arbeten
            sedan vägarna äro iordningställda ett ringa antal specialutbildade
            arbetare jämte nödiga hantlangare. Läget på arbetsmarknaden kan
            inte få utgöra något av- görande skäl för inställande av stensättningsarbeten.
            Gatstenen har under det pågående kriget varit vårt enda tillgängliga
            beläggningsmedel för vägar och gator och varit en ytterst värdefull
            tillgång för landet. Det är endast att be- klaga, att stenen icke
            fått komma till ännu större användning under denna tid, enär våra
            gatstenslager alltjämt äro mycket stora och tillåta en ökad takt
            i fråga om stensättningar. Den statliga lagerbehållningen av smågatsten
            utgjorde den 31 december 1944 1 886 771 m”. Denna lagerbehållning
            skulle räcka till i runt tal 250 km vägar, och skulle det, för
            att inom rimlig tid få denna sten utplacerad, erfordras betydligt
            större anslag än vad som under senaste åren anvisats. Då det emellertid
            är av allra största vikt för planering av kommande stensättningsarbeten,
            att väg- och vattenbyggnadsstyrelsen har årliga anslag till förfogande,
            finna vi det vara nödvändigt att även för kom- mande budgetår
            upptaga sådant anslag. På grund av det anförda få vi därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-PhWZ4s1r2bsH26MgJSb8sS">
            att till stensättning av vägar för budgetåret 1945/46 anvi- sas
            ett reservationsanslag av 2 000 000 kronor, att avräknas mot automobilskattemedlen.
          </p>
          <p xml:id="i-DwcoMhnWyfp62ns5dSNfHu">
            Stockholm den 23 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-TToNYr7xgeLQaTDuRzoD12">
            Karl H. Andersson. Gustaf Karlsson. Oscar E. Mattsson.
          </p>
          <p xml:id="i-MNrMyfAuiVU4xS2xprJqzp">
            John Gustavson Erik Arrhén.
          </p>
          <p xml:id="i-62hP2MY38aUMbUtA9y6ydb">
            i Guntorp.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
