<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__16/mot_1945__fk__16-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YERWh78e6mLtn4stpZUaST">
        6 Motioner i Första kammaren, nr 16.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9qyE4apmtEJHzVjN8SeQBh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JfVVLJH9NmFTKj15c2AoSz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QuDTUDMhCUNbM3vXLUdqmU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-ULG77nwf3mxfoPkj7LHxNT">
        <div xml:id="i-vq1qDDqS2MbFdGRmM2PPa">
          <p xml:id="i-P7KRobmenScChZT4iDVY2K">
            Nr 16.
          </p>
          <p xml:id="i-VsrPZT2oQGKigoDteT1iTF">
            Av herr Wistrand m. fl., om ändrade bestämmelser angående utskänk-
            ning av rusdrycker i samband med vissa föreställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RpxEN1BoDa2eRan9MDNwD6">
            Enligt gällande föreskrifter i 5 kap. 3 $ i Kungl. Maj:ts förordning
            angå- ende försäljning av rusdrycker den 18 juni 1937 får utskänkning
            ej ske i lokal, där föreställning av visst slag (offentligt skådespel,
            varieté- eller cirkus- föreställning eller — — — annan föreställning,
            till vilken allmänheten har tillträde) äger rum. Från utskänkningsförbudet
            har dock uppställts undantag för konsert. Med dylik konsert avses
            enligt motiven till hithörande bestäm- melse ej enbart utförande
            av instrumentalmusik, utan även sång. Sång till luta och kvartettsång
            få även förekomma i samband med utskänkning av rus- drycker. Redan
            genom kungörelse den 1 maj 1896 infördes i 1895 års brännvinsför-
            säljningsförordning förbud mot utskänkning av spritdrycker i samband
            med s. k. varietéföreställningar, skådespel och andra dylika offentliga
            tillställ- ningar. Såsom grund för detta förbud angavs, att ifrågavarande
            föreställ- ningar medförde ett ökat förtärande av spritdrycker
            och en lockelse till osed- lighet på grund av beskaffenheten av
            de vid föreställningarna framförda pre- stationerna. Denna grund
            synes alltfort motivera motsvarande bestämmelse i gällande rusdrycksförsäljningsförordning.
            Det i förevarande bestämmelse uppställda förbudet är dock ej ovillkorligt,
            utan enligt paragrafens sista punkt kan länsstyrelse för särskilda
            fall medgiva rätt till utskänkning vid ovan angivna föreställningar.
            Emellertid synes detta utskänkningsförbud vara alltför rigoröst
            särskilt med hänsyn till fall, som å senaste tid varit föremål
            för rättslig prövning. Stockholms rådhusrätt hade våren. 1944
            att taga ställning till följande fall. En person, som med vederbörligt
            tillstånd utövade utskänkning av vin å en restaurang i Stockholm;
            hade i samband med utskänkningen anordnat underhållning förutom
            med orkestermusik och sång med pianoackompanje- mang jämväl med
            uppläsning av dikter. Dessa senare voro alster av den dan- ske
            författaren Kaj Munk. Genom utslag den 8 maj 1944 (nr 31, 2:a
            avd.) fälldes anordnaren till an- svar, emedan underhållningen
            icke kunde hänföras till sådan konsert, vid vilken utskänkning
            finge äga rum. Rådhusrättens utslag var emellertid ej enhälligt.
            En ledamot anförde av- vikande mening och anförde bl. a.: ”Vidkommande
            målet i övrigt, så enär ifrågavarande underhållning, enligt vad
            utrett är, utgjorts av, förutom orkes- termusik, till huvudsaklig
            del sång med pianoackompanjemang,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__16/mot_1945__fk__16-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WcYbQWJdrCRZNswPdPV7m9">
            Motioner i Första kammaren, nr 16. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-SUocY1KezqDS16tFa5pP9z">
            samt de olika sångnumren icke, såvitt visats, framförts på sådant
            sätt att underhållning därigenom förlorat karaktären av konsert,
            och den omständigheten, att uppläsning av dikter därjämte i mindre
            ut- sträckning förekommit, icke skäligen kan anses medföra att
            underhållningen är att anse såsom sådan tillställning, vid vilken
            enligt föreskrift i 5 kap. 3 8 i kungl. förordningen den 18 juni
            1937 angående försäljning av rusdrycker utskänkning av dylika
            drycker ej må äga rum utan särskilt medgivande, alltså finner
            jag åklagarens i denna del av målet förda talan icke kunna bifallas.”
            Med hänsyn till den konstnärliga halten av ifrågavarande uppläsning
            synes det tämligen inkonsekvent att jämställa detta slag av underhållning
            med varieté, i all synnerhet som de konserter, för vilka tillstånd
            ej erfordras och som utföras i samband med utskänkning, ofta kunna
            vara av betydligt mindre konstnärlig art. Hade ifrågavarande dikter
            varit tonsatta och sjungits vid tillfället i fråga, hade vederbörande
            sannolikt undgått ansvar. Hur domstolen skulle ställt sig för
            den händelse uppläsningen skett i form av s. k. melodram — recitation
            med orkesterackompanjemang — är svårare att bedöma vid avsaknad
            av praxis på området. Med hänsyn till det musikaliska inslaget
            är det visser- ligen ej uteslutet, att underhållningen kunnat
            anses såsom konsert, men detta är tveksamt, då uppläsningen är
            så att säga det centrala i ett dylikt fram- förande. Med hänvisning
            till förevarande rättsfall synes en viss uppmjukning i para- grafens
            föreskrifter böra ske i sådan riktning, att även annan underhållning
            (än konsert) av mera konstnärlig halt får äga rum utan särskilt
            tillstånd i samband med utskänkning av rusdrycker. Som härovan
            antytts, måste det te sig som tämligen otillfredsställande, att
            en innehavare av utskänkningsrättig- heter måste söka länsstyrelsens
            tillstånd för att anordna underhållning me- delst uppläsning av
            en skönlitterär författares alster, då han utan sådant till- stånd
            får låta utföra sång och musik av i många fall betydligt enklare
            slag. Stockholms rådhusrätt har i ett annat mål såsom i samband
            med utskänk- ning tillståndsfordrande föreställning jämlikt förevarande
            paragraf rubricerat underhållning av dels en artist, vilken imiterat
            fågelläten med munnen och utfört musikstycken med tillhjälp av
            vissa till exekverande av musik normalt ej avsedda föremål, dels
            ock en artist, vilken vid utförande av sångnummer imiterat tre
            kända skådespelare och en vissångare. Nämnda utslag hade dra-
            gits under Svea hovrätts prövning, vilken ej funnit skäl göra
            ändring i råd- husrättens fällande utslag. (Hovrättens utslag
            givet den 17 oktober 1944.) Av handlingarna i målet har inhämtats,
            att ifrågavarande underhållning anordnats såsom mellanslag i det
            ordinarie konsertprogrammet. Sålunda hade de båda artisterna uppträtt
            vardera en gång per kväll under den tid under- hållningsprogrammet
            uppfördes. Utan att grunden för ifrågavarande förbud
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__16/mot_1945__fk__16-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NA2B4iKzVMPMfE8bBha1f2">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 16.
          </fw>
          <p xml:id="i-BmHnS4yhZUQCXTGjXVAZue">
            skulle behöva rubbas, synes därför en lättnad i detta kunna ske
            på så sätt, att enstaka uppträdanden av varietébetonad karaktär
            få äga rum i samband med underhållning, som i övrigt utgöres av
            konsert. För den händelse bestämmelser av antytt slag komma att
            införas, äro före- varande föreställningar dock ej undandragna
            myndigheternas kontroll. Enligt 23 8 i Särskilda ordningsföreskrifter
            för Stockholm gäller, att tillstånd er- fordras för sådan musikalisk
            tillställning, vid vilken utskänkning av rus- drycker enligt lag
            är tillåten. Liknande lokala ordningsstadganden torde finnas även
            annorstädes och kunna i allt fall rekommenderas vid en eventuell
            författningsändring. . Med hänvisning till ovanstående hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Kfn7QDMo5Zn7ui7oF6Be3T">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            utredning måtte verkställas om och i vilken utsträckning gäl-
            lande bestämmelser i 5 kap. 3 8 rusdrycksförsäljningsförord- ningen
            böra underkastas omarbetning i sådan riktning, att ut- skänkning
            av rusdrycker må äga rum även i samband med sådana nummer av soarébetonad
            karaktär, som icke kunna direkt hänföras till konsert
          </p>
          <p xml:id="i-LPt7uVL1nYxXNdj3Ga4Df9">
            Stockholm i januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-PjqQaEyPgF9DvaPYLDdoa3">
            Karl Wistrand. Gösta Siljeström. K.-A. Westman. Olof Carlsson.
            Gust. Björkman. Ragnar Helgesson. Axel Mannerskantz. G. W., Källman.
            William Linder.
          </p>
          <p xml:id="i-RhqYm1mjBqq4kba6AETqsP">
            Ivar Ekströmer. Sven Boman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
