<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--fk--00183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__183/mot_1945__fk__183-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DMrdq5PSa5PW3eCE1nbmQk">
        14 Motioner ti Första kammaren, nr 183.
      </fw>
      <div xml:id="i-Tt6CFCtJoMBdug4wmbfcHN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L5tJGzKpVHHP7gWSTzVzQH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5GjNQTJEsrfqodEwqNobhf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-hhtLca841ZntqsdkdTC1u" type="motBody">
        <div xml:id="i-UMHJC3cthbhER5rGYwaPjF">
          <p xml:id="i-9bXuhMUHcJjmPdUSZcaxGA">
            Nr 183.
          </p>
          <p xml:id="i-FnpxVmny21QMk6cU6wJwwn">
            Av herrar Mannerskantz och Arrhén, om beredande av pen- sionsrätt
            åt underläkare vid vissa sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-Sy2VqAGdi87njLPcwCDyq1">
            Underläkarna vid våra sjukhus, såväl de statliga som sjukhusen
            under landsting och städer utanför landsting, anställas genom
            förordnande på högst tre år. Detta hänger väsentligen samman med
            att underläkartjänsterna även fylla funktionen av utbildningstjänster.
            Över dessa befattningar pas- sera inte endast de blivande lasarettsläkarna
            — detta ord då taget i den betydelse det har enligt lagen den
            20 december 1940 om vissa av landsting eller kommun drivna sjukhus
            — utan även blivande tjänsteläkare och hu- vuddelen av dem, som
            senare komma att ägna sig åt privatpraktik. Det är alltså endast
            en del av underläkarna, som senare kommer att kvarstanna inom
            lasarettsväsendet, och beträffande dessa vet man inte hos vilken
            huvud- man, de komma att hamna. Denna speciella karaktär hos underläkartjänsterna
            har även medfört, att någon pensionsrätt inte är med dem förbunden
            annat än i vissa undantags- fall, som snarast bekräfta regeln.
            Sålunda äro förste underläkarna i Stock- holms stads tjänst och
            underläkarna vid Malmö stads sjukvårdsinrättningar berättigade
            till pensionsförmåner vilka de dock förlora vid övergång till
            tjänst hos annan huvudman. Detta förhållande, att underläkarna
            i regel inte ha rätt till vare sig tjänste- eller familjepension,
            medför olägenheter, som klarast framträda vid en blick på utbildningsgången.
            Medelåldern vid avläggande av medicine licentiat- examen håller
            sig omkring 29—30 år, varefter oftast torde följa kortare underläkarvikariat.
            Vanligen omkring fyra år efter examen kan den unge läkaren räkna
            med att erhålla sin första ordinarie underläkartjänst. För rätt
            att annonsera specialitet inom visst fack fordras därefter tre
            års sjuk- hustjänstgöring inom facket och vissa närliggande områden,
            och för behö- righet till tjänsteläkarbefattningar fordras i regel
            cirka tio, ofta tolv till fem- ton års sjukhustjänstgöring från
            legitimationen räknat. Först i 40—45-årsåldern når alltså den
            läkare, som inriktar sig på befati- ning vid sjukhus eller som
            tjänsteläkare, fram till sådan befattning. Då pensionsåldern för
            dessa befattningar är 65 år (provinsialläkare 63 år) och antalet
            tjänsteår för hel pension 30 (förste provinsialläkare och provinsial-
            läkare 25), betyder detta, att hel pension erhålles endast i sällsynta
            undan- tagsfall. Det måste sägas vara otillfredsställande, att
            pensionsbestämmel- serna för en befattning äro så utformade, att
            avkortad pension i praktiken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__183/mot_1945__fk__183-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GxXgZwWYUxbbcvc3LpsPPx">
            Motioner i Första kammaren, nr 183. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-GCRmfC3nDpfbuGz63U7dr3">
            är regel och hel pension undantag. En lösning i denna del av
            frågan synes dock icke erbjuda några oöverstigliga svårigheter
            och enklast ske genom en minskning av det erforderliga antalet
            tjänsteår. Men det ur social syn- punkt betänkliga är att under
            hela underläkartiden pensionsförhållandena äro oreglerade för
            våra yngre läkare, vare sig dessa senare kvarstanna inom sjukhusväsendet,
            bli tjänsteläkare eller övergå till privatpraktik. Detta be- tyder
            stor otrygghet både för vederbörande själv och i än högre grad
            för de anhöriga. Under de år, som äro viktigast ur familjebildningssynpunkt,
            sak- nas varje efterlevandeskydd. Man bör även ha i minnet de
            stora studie- kostnader, som äro förenade med läkarutbildningen,
            och de därav följande betydande skuldbördorna, vilka ytterligare
            öka otryggheten för de anhöriga. Inkomstförhållandena medge heller
            inte, att efterlevandeskyddet ordnas ge- nom privat försäkring.
            Vi äro väl medvetna om de svårigheter, som resa sig mot olika
            lösningar av detta problem, och vilka väl få anses vara orsak
            till de rådande förhål- landena. Pensionsrätt för underläkarna,
            vilkas ställning väl närmast får an- ses motsvara extra tjänstemäns,
            skulle strida mot de av staten hittills regel- mässigt tillämpade
            pensioneringsprinciperna. Å andra sidan torde det med fog kunna
            göras gällande, att speciella förhållanden kräva speciell reglering.
            Den i och för sig lyckligaste lösningen synes vara en så konstruerad
            pen- sionsrätt, att vederbörande kunde ta med sig pensionsrätten
            vid ombyte av huvudman och helst även i förekommande fall själv
            överta inbetalningarna, alltså en pensionsform liknande den frivilliga
            pensionsförsäkringen och den av SPP tillämpade formen. I avseende
            på möjligheten att medföra pensions- rätten vid ombyte av huvudman
            är detta heller icke någon för det statliga pensionsväsendet ny
            princip, då den av statens pensionsanstalt redan tillämpas beträffande
            lasarettsläkarna, distriktssköterskorna, distriktsbarn- morskorna
            m. fl. En sådan pensionering skulle väl svara mot den speciella
            ställning den här ifrågavarande kategorien intager och mot önskemålet,
            att på grund av underläkartjänsternas karaktär av jämväl utbildningstjänster
            pensionsförhållandena inte utformas så, att underläkarna alltför
            fast knytas till sjukhusen eller viss huvudman. Att en lösning
            kan vinnas på denna eller liknande väg synes sannolikt. Vi ha
            ovan pekat på de undantagsfall, där pensionsrätt förekommer. Den
            från och med den 1 januari innevarande år gällande överenskommelsen
            an- gående de vid landstingens sjukvårdsinrättningar anställda
            underläkarnas anställnings- och avlöningsförhållanden förutsätter
            vidare, att underläkarnas pensionsfråga skall regleras. Enligt
            uppgift är frågan för närvarande före- mål för prövning från svenska
            landstingsförbundets sida, varvid man öÖver- väger möjligheten
            av en pensionering genom statens pensionsanstalt. Då det här gäller
            ett område, där staten, landstingen och städerna utanför landsting
            ha gemensamma intressen, och en tillfredsställande lösning förutsätter
            ge-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__183/mot_1945__fk__183-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y99r8zvhHD2KatwwjEGqB6">
            16 Motioner i Försla kammaren, nr 183.
          </fw>
          <p xml:id="i-B7HBHwaLsYSzYjit8vcu8e">
            mensamma och likartade åtgärder, synes det lämpliga vara, att
            hela frågan genom statens försorg utredes i ett sammanhang. På
            grund av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Q8wSjAzkJDN4nKLCJjXv6d">
            att riksdagen ville besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utredning jämte därav föranledda förslag i syfte att
            tillförsäkra underläkarna vid statens, landstingens och de utanför
            landstingen stående städernas sjukvårdsinrättningar pensionsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-7RXeoSSfJGjmxAdRMGCJve" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-P9nunt8JtBTeu4aSrMfiq2" type="signatureBlock">
            Axel Mannerskantz. Erik Arrhén.
          </p>
          <p xml:id="i-JW1YZKixHurobPnZCszLSC">
            Svenska Tryckeriaktiebolaget, Stockholm 1945 45690
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
