<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--fk--00317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__317/mot_1945__fk__317-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UfCFCLJJssSnq2W1jfrGc7">
        Motioner i Första kammaren, nr 317. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-NFcAuSzzn5KuTSPQ52QpoR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V5g2wjFFMaaU2J3FGZmNdb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2tv6XGmNprFtnmHWkhvddF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GqEPw2WPvUyMwhF4eGrsfQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-9yvoAX3PtMu8HpFgmpV7NT">
          <p xml:id="i-S7z73urQ6RBbMJiEqAfXLP">
            Nr 317.
          </p>
          <p xml:id="i-CUZ16FhpFbNdMWtfmmzBzS">
            Av herrar Gärde och Pauli, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående anslag till vattendomstolarna.
          </p>
          <p xml:id="i-13w379iJwJm9kYn28Egqsu">
            Uti en till riksdagen avlämnad proposition, nr 148, har Kungl.
            Maj:t framlagt förslag angående anslag till vattendomstolarna.
            I propositionen behandlas vissa organisatoriska spörsmål angående
            vat- tendomstolarna på grundval av ett av tillkallad sakkunnig
            avgivet förslag. I anledning av en under utredningsarbetet uppkommen
            fråga om kansli- orten för Västerbygdens vattendomstol har den
            sakkunnige ifrågasatt, huruvida icke domstolens kansli borde överflyttas
            från den nuvarande för- läggningsorten, Vänersborg, till Göteborg.
            Departementschefen har utta- lat, att enligt hans uppfattning
            starka skäl talade för att kansliet borde förflyttas till Göteborg,
            men av anfört skäl icke ansett sig nu böra upptaga denna fråga
            till omprövning. Frågan om den lämpligaste förläggningsorten för
            Västerbygdens vat- tendomstol har vid flera tillfällen varit föremål
            för riksdagens behandling. I detta hänseende må allenast erinras
            om behandlingen vid 1938 års riks- dag. I likhet med Kungl. Maj:t
            uttalade sig då första kammaren för dom- stolens förflyttning
            till Göteborg. Angående de skäl, som kunna anföras för och emot
            en sådan förflyttning, må här allenast hänvisas till kamma- rens
            protokoll (nr 26 s. 50 o. f.). På grund av kamrarnas skiljaktiga
            beslut förföll då frågan, och när den vid följande riksdag återupptogs
            ledde det ej heller då till någon för- ändring av förläggningsorten.
            Såsom framgår av propositionen har vattenrättsdomaren i Västerbyg-
            dens vattendomstol nu ånyo framhållit de svåra olägenheter, som
            den nu- varande förläggningen medför. Hans framställning har vitsordats
            av vat- tenöverdomstolen, och även västra avdelningen av Sveriges
            advokatsam- fund har starkt framhållit de skäl, som ur den rättssökande
            allmänhetens synpunkt talade för en förflyttning till Göteborg.
            Departementschefen anför som skäl för att han icke nu upptagit
            frågan, att avtal träffats mellan kronan och Vänersborgs stad
            om förvärv av tomt- område avsett för byggnad, vari vattendomstolen
            och lantmäterikontoret i Vänersborg skulle inrymmas. Vänersborgs
            stad har därvid utan vederlag upplåtit tomten, under förutsättning,
            att domstolens kansli kvarbliver i Vänersborg under minst 25 år.
            Detta förhållande synes emellertid icke böra tillmätas avgörande
            betydelse. De rättsvårdande intressena äro i före-
          </p>
          <p xml:id="i-8ht5k1XQJnLgZjRZ61wvaE">
            Bihang till riksdagens protokoll 1945. 3 saml. Nr 317—325. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__317/mot_1945__fk__317-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-27VCnjgzkiJ1oSihzf8PhW">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 317.
          </fw>
          <p xml:id="i-HEXr3hfymcy4gf7izSGKpX">
            varande fall av den styrka, att de icke böra åsidosättas av ekonomiska
            hänsyn av detta slag. Under åberopande av vad nu anförts och tidigare
            förekommit i denna fråga få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-BZ3cszB4x45UwExKkknzHJ">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            erforderliga åtgärder måtte vidtagas för en förflyttning till
            Göteborg av kansliet för Västerbygdens vattendomstol.
          </p>
          <p xml:id="i-2m47DMrZB6KwDjEVwjLy2w" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-9YPos3hNDkbgTDqnnbKW3s" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-487dEseyut9ymC1QUPPUij" who="i-Mp9EZyDQnEWymzonKTkhPb" type="signature">
              N. Gärde
            </p>
            <p xml:id="i-3vRwgJLZ1xpNgWQcBdViXn" who="i-2y76R6jyD6SNKpRXZGGxYL" type="signature">
              Ivan Pauli
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
