<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__433/mot_1945__ak__433-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FPsC94TWdyWUw5GAVMuM9K">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 433.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FjQZmsTM8QmecoD1EDZ3zD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MBwVVCSprGVbgphXqKr4FC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6a9WgnFkyhQPoEc14cSu9S"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YDN7sN9HXmkRKr9CDaJdAL">
        <div xml:id="i-YQgQ8jhawDjeBPkjcmsj95">
          <p xml:id="i-KzVDoTb9kde2t8TGR5d1gv">
            Nr 433.
          </p>
          <p xml:id="i-UwaEu8guu4uQCS1qRqqz2S">
            Av herr Andersson i Dunker m. il., om höjning av anslaget till
            bidrag till byggnadsarbeten vid vissa lantbruksundervisnings-
            anstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-7M812kSAFqR9XMT7ii9zF7">
            Vid 1939 års riksdag beslöts i samband med omorganisationen av
            den lägre lantbruksundervisningen, att statsbidrag skulle lämnas
            till byggnadsarbeten vid lantmanna- och lanthushållsskolor. För
            bidragsverksamheten beräknades, att ett belopp av 600 000 kr.
            årligen skulle bliva behövligt under en tid av 10 år. På grund
            av det ansträngda statsfinansiella läget sänktes anslagen under
            de tre första krigsåren. Byggnadskostnadernas stegring har vidare
            lett till att de till förkrigspriser uträknade beloppen visat
            sig alldeles otillräck- liga. I årets statsverksproposition har
            Kungl. Maj:t under nionde huvudtiteln begärt 1 600 000 kr. till
            bidrag till byggnadsarbeten vid undervisningsanstalter för den
            lägre lantbruksundervisningen för nästa budgetår. Detta innebär
            i jämförelse med innevarande budgetår en ökning av 400 000 kr.
            Emellertid är behovet av statsbidrag avsevärt större än det av
            Kungl. Maj:t äskade beloppet såsom framgår av lantbruksstyrelsens
            i propositionen intagna sam- manställning. Det framhålles i denna,
            att ansökningar om statsbidrag från 8 skolor med sammanlagt 1
            620 210 kr. för närvarande äro föremål! för Kungl. Maj:ts prövning.
            Med hänsyn till medelstillgången kan icke någon av dessa skolor
            erhålla statsbidrag under innevarande budgetår. Dessutom ha inkommit
            ansökningar om bidrag till nybyggnader m. m. från 11 lantmanna-
            och lant- hushållsskolor, representerande en sammanlagd byggnadskostnad
            av omkring 4 300 000 kr. Från ytterligare ett antal skolor kunna
            under innevarande budgetår ansökningar beräknas inkomma om statsbidrag
            till byggnads- arbeten. Lantmanna- och lanthushållsskolorna samt
            jordbrukets yrkesskolor äro av utomordentlig betydelse för landets
            jordbruk. Det framstår som synnerligen angeläget att åtminstone
            de skolor, som redan inkommit med ansökningar om statsbidrag,
            beredas möjligheter att sätta igång planerade arbeten. Motionä-
            rerna anse därför, att ansiaget till bidrag till byggnadsarbeten
            vid ifråga- varande skolor för nästa budgetår bör höjas till 3
            200 000 kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__433/mot_1945__ak__433-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SCj4urkDotVUv6kgcYernr">
            Motioner i Andra kammaren, nr 433. 9 Med anledning av vad som
            ovan anförts hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-2dmsCRtEFqATq13yLxU1LP">
            att riksdagen måtte anvisa ett reservationsanslag av 3 200 000
            kronor till bidrag till byggnadsarbeten vid vissa lantbruksundervisningsanstalter
            för budgetåret 1945/46.
          </p>
          <p xml:id="i-NY2TYRNHoqmPmyM5tNj2cj">
            Stockholm den 23 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-2zRQQd56veuTNpjfJoVe5D">
            Harald Andersson Hj. R. Nilson Per Svensson i Dunker. i Spånstad.
            i Stenkyrka.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
