<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__81/mot_1945__ak__81-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KBNBmG68PnmdZSwnyHqc2d">
        Motioner i Andra kammaren, nr 81. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Cd7rn7rB5iYtbMh6BRTnbr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AQ9qeuKGkc16EhS49uFp8p" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7Rcz68Mny2yVGaHASVXdA5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GJQ8NdPPpTra6yxEWvsYw6" type="motBody">
        <div xml:id="i-WWjSy7es3CZzHoaBwmyfSs">
          <p xml:id="i-P5tEtHjyYXGMBjHLCkdp4i">
            Nr 81.
          </p>
          <p xml:id="i-WrasM76XXA5yEQ9pSLmpXN">
            Av herrar Wallentheim och Eriksson i Sandby, angående om- arbetning
            av kommunalagarnas bestämmelser om gottgö- relse till vissa ledamöter
            av kommunala nämnder och sty- relser.
          </p>
          <p xml:id="i-PvDmKvt79C8NEuSqW4htNV">
            Enligt gällande kommunallagar kan en kommun tillerkänna ledamot
            av kom- munalnämnden och vald ledamot av annan kommunal styrelse,
            nämnd eller beredning viss ersättning, dock högst fem kronor,
            för varje sammanträdes- eller förrättningsdag. Bestämmelserna
            härom ha tillkommit för att ge ökade möjligheter även för medborgare
            med små inkomster att kunna åtaga sig uppdrag i det offentliga
            livet. Ersättningen kan däremot icke anses som ersättning för
            utfört arbete i kommunens tjänst. Principen att uppdrag i kommunens
            tjänst som regel icke skall ersättas är i och för sig beaktansvärd
            och väl värd att slå vakt omkring. Men å andra sidan är det lika
            uppenbart att den i lagen tillmätta högsta ersättningen icke kan
            anses tillräcklig i de fall en person under en längre tid av dagen
            nödgas taga ledigt från sitt arbete och avstå från sina avlöningsförmåner.
            En omprövning av hithörande bestämmelser synes vara motiverad
            att nu göra. Ty gällande bestämmelser ge icke lika möjligheter
            åt alla medborgare att kunna mottaga och fullgöra kommunala uppdrag.
            En förtroendeman, som icke erhåller ersättning för mistad arbetsförtjänst
            eller direkta utlägg för uppdra- gets fullgörande, kan icke i
            längden, om han är mindre bemedlad, stå ut med att inneha ett
            tidskrävande uppdrag. Detta flyttas då över antingen på någon,
            som i realiteten är anställd i kommunens tjänst, eller också på
            någon, som utan uppoffringar kan ta sig ledigt från sitt arbete
            eller har en så god ekonomisk ställning att han orkar bära de
            med uppdraget förenade utgifterna. Härigenom begränsas urvalet
            till de kommunala förtroendeposterna på ctt olyckligt sätt. Ett
            demokratiskt samhälle måste se till att innehavet av offent- liga
            uppdrag icke göres beroende av den enskilde medborgarens ekonomiska
            ställning. De nuvarande bestämmelserna äro också ägnade att förstärka
            den statliga och kommunala byråkratiens obestridliga maktställning
            i vårt samhällsliv sam- tidigt som de även i många fall tvinga
            fram och underhålla ett ur kommunal effektivitetssynpunkt mindre
            lämpligt mångsyssleri. Samtidigt som man i dessa avseenden bör
            sträva till att komma fram till så-
          </p>
          <p xml:id="i-BMiWAKueYgb5VTzDk46ySc">
            Bihang till riksdagens protokoll 1945. 4 saml. Nr 81—387. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__81/mot_1945__ak__81-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4MwEhKgnEhz8CZVw7HiP5i">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, nr 81.
          </fw>
          <p xml:id="i-NEFZkh76D4qa81nQ6FL7vN">
            dana bestämmelser, som ge alla medborgare lika möjligheter, bör
            det vara an- geläget att bevara de kommunala uppdragens karaktär
            av förtroendeposter. Man måste här med andra ord söka åstadkomma
            en lämplig avvägning, något som enligt de nuvarande bestämmelserna
            icke är möjligt att göra. Med hänvisning till ovanstående hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-BS4mGoUmqEctYDBi6oXbvj">
            att konstitutionsutskottet måtte utarbeta och för riksdagen framlägga
            förslag till erforderlig lagtext för tillgodoseende av i motionen
            framförda önskemål,
          </p>
          <p xml:id="i-NgsyJjwRJcoZ7kSPz92UMM">
            eller,
          </p>
          <p xml:id="i-9Ug3aFibeaakZ3vpLsz5pR">
            om utskottet anser sig förhindrat göra detta,
          </p>
          <p xml:id="i-5QDrHeZW4ZCpbP5DcwUdyQ">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära ut-
            redning i vad mån de nuvarande bestämmelserna om gottgörelse till
            vissa ledamöter av kommunala nämnder och styrelser äro i behov
            av en allmän omarbetning i syfte att söka undanröja ekonomiska
            hinder för förtroendemannaskapets fullgörande och att ändringar,
            som kunna anses önskvärda i nuvarande lagstift- ning, föreläggas
            riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-WuMsSVmvmZU1sstNNQBQJd" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-NzhfF6TjssLjHTm4NR63sv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-E385kipGTg8zNFJhuTazYp">
              <item xml:id="i-HgZgFG7czxs3p17SuV26SB" who="i-LxD7dSU6U1X19PSCqGJCC6" type="signature">
                Adolf Wallentheim
              </item>
              <item xml:id="i-B5pdGNjBh7dCVs6xbVKxtz" who="i-3jTf3UhqAJkiXFFkp8Y9Yq" type="signature">
                Eskil Eriksson i Sandby
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
