<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00505">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__505/mot_1945__ak__505-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WqmbTjJESaXyJFUsn5nYsZ">
        Motioner i Andra kammaren, nr 505. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-2FCdqjpDoNHB5rdkUY422a" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X9ZUy1vC2XRkbmH6juK87n" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HbGXNcbGUm37zbAtGawmEE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Do6BGbHyy7jbuCScEyiWK2" type="motBody">
        <div xml:id="i-Skg88u8Tk6gTiEESKgeHcs">
          <p xml:id="i-Pf31TKA5SfrM5N8rBZKABF">
            Nr 5035.
          </p>
          <p xml:id="i-CTrC158N1vxjyqJ518k7JA">
            Av herr Andersson i Tungelsta m.fl, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 172, med förslag till lag om ändrad lydelse av
            4 $ lagen den 27 juni 1927 (nr 287) angående uppsikt å vissa jordbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-6KByxSauKgZUPmJBbQG4E6">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 172 till årets riksdag med förslag
            till ändrad lydelse av 4 8 lagen angående uppsikt å vissa jordbruk
            inne- håller bl.a. bestämmelser angående jordbrukskommissionernas
            sam- mansättning. I syfte att erhålla garantier för att de ärenden,
            som genom de vid- tagna ändringarna i arrendelagen åvila kommissionerna,
            skola bliva behandlade på ett tillfredsställande sätt, föreslås
            i propositionen den bestämmelsen, att landstinget och hushållningssällskapets
            förvaltnings- utskott skola välja vartdera två ledamöter i jordbrukskommissionen,
            vilka skola vara den ene ägare av jordbruksfastighet och den andre
            arrendator av sådan fastighet. Enligt vår mening komma jordbrukskommissionerna
            härigenom ati erhålla en alltför ensidig sammansättning. Kommissionernas
            uppgift att handlägga ärenden, som genom de vidtagna ändringarna
            i arrende- lagen åvila kommissionerna, utgör endast en del av
            deras uppgifter, och i flera län torde kommissionernas uppgifter
            rörande här ifrågava- rande ärenden bli av synnerligen ringa omfattning.
            Den huvudsakliga uppgiften för jordbrukskommissionerna torde även
            för framtiden bli att utöva uppsikt enligt gällande uppsiktslag.
            Genom den föreslagna obligatoriska bestämmelsen om de kategorier,
            från vilka ledamöterna i jordbrukskommissionerna skola hämtas,
            komma såsom framhållits av statens livsmedelskommission de väljande
            korporationerna sanno- likt att i många fall bli förhindrade att
            välja de personer, vilka anses som de mest sakkunniga och opartiska
            representanterna för det all- männa. Då emellertid genom den genomförda
            arrendelagstiftningen jord- brukskommissionerna fått sig anförtrodda
            uppgifter, som beröra parter med skilda intressen, torde det vara
            angeläget, att det genom lagen skapas garantier för att såväl
            jordägare som arrendatorer bliva före- trädda inom nämnden. En
            sådan garanti synes oss lämpligen kunna vinnas, om bestämmelsen
            att den ene av de valda ledamöterna skall vara ägare av jordbruks-
            fastighet och den andre arrendator endast gällde en av de i valet
            del- tagande korporationerna. Då hushållningssällskapets förvaltningsut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__505/mot_1945__ak__505-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AEEiZAwUAzSLZM18TXqBRN">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 505.
          </fw>
          <p xml:id="i-VXZp6jpCXag9sNoGxthiLj">
            skott representerar en frivillig sammanslutning av jordbrukare,
            synes det lämpligen böra anförtros åt denna väljarkorporation
            att utse de båda ledamöterna i jordbrukskommissionen, som skola
            representera jordägare och arrendatorer. Härigenom erhölle landstinget
            möjlighet att, oberoende utav huruvida vederbörande vore jordägare
            eller arren- dator, till ledamöter i jordbrukskommissioner utse
            de personer, som på grund av insikt och erfarenhet anses mest
            lämpliga för ifrågava- rande uppdrag. På grund av vad sålunda
            anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-V7g7UWf31317J9hVMZTDoi">
            att riksdagen vid béhandling av Kungl. Maj:ts propo- sition nr
            172 med förslag till ändrad lydelse av 4 8 lagen angående uppsikt
            å vissa jordbruk måtte besluta den ändring i Kungl. Maj:ts i propositionen
            framlagda för- slag, som framgår av vad i det föregående anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-Dqmpyx6ZnpCzhcYTXcUyeq" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1943
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Nv9LsyHcdW3h7byQg2sHE1"/>
          <p xml:id="i-EmN9C1Z6dTrhDSpzeZ4duF">
            Allan Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-AJbPsc23wH42Mo8SovnHsa">
            Karl Mäler. L. A. Björklund. Sigvard Ohlsson. Ragnar Persson.
            Olof Andersson, Karl Falk. Malmö. Einar Andersson, J. A. Persson,
            Erik Lundbom. Hyssna. Tidaholm. Lars Lindahl. Nils A. Larsson
            G. E. Holm.
          </p>
          <p xml:id="i-HkHUKRbXyLyATUsLsxXe1H">
            i Östersund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
