<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__198/mot_1945__ak__198-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Y3AqsUxLRjVQUcYbRooQHv">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 198.
      </fw>
      <div xml:id="i-SJ2m46cytK41A8TRaNdzFG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GNYgkZR38QvRUDE69xxdgh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HeUMwSRYw54ECU8caJWNCu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-34aXizVFcFkHjJ1b6TCA5m" type="motBody">
        <div xml:id="i-3paWjoxpQ8gq3wcDjiHtzW">
          <p xml:id="i-ERzeANxLhqTXarMYhrphGQ">
            Nr 198.
          </p>
          <p xml:id="i-P4ccFn68vomVZ8PmTt7an3" type="titleString">
            Av herrar Wallentheim och Gustafson i Dädesjö, om höjning av
            anslaget till understöd åt anstalter och föreningar, som anordna
            populärvetenskapliga föreläsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-NjiATGsumLJWmSjFMCCZL8">
            Under punkt 237 i statsverkspropositionen, åttonde huvudtiteln,
            har Kungl. Maj:t föreslagit ett anslag av kronor 208 500: —, avseende
            understöd åt anstalter och föreningar som anordna populärvetenskapliga
            föreläsningar. Den verksamhet, det här gäller att understödja,
            har varit synnerligen bety- delsefull!, särskilt under de gångna
            krigsåren, då en upplysningsverksamhet ur samhällets egen synpunkt
            varit behövlig. De statliga organen ha också i hög grad använt
            föreläsningsorganisationen såsom medel i sin upplys- ningsverksamhet.
            De anslagsmedel som stått och stå till förfogande för denna verksamhet
            motsvara emellertid icke på långt när förefintliga behov. Skolöverstyrelsen
            har också i sin hemställan föreslagit en höjning av an- slagsposten
            för budgetåret 1945/1946 till 231 500 kronor. En betydelsefull
            del av denna föreläsningsverksamhet bedrives av sex riksförbund
            för studiecirkelverksamhet, nämligen Arbetarnas bildningsför-
            bund, Godtemplarordens studieförbund, Nationaltemplarordens studieför-
            bund, Svenska landsbygdens studieförbund, Jordbrukarungdomens
            förbund och Tjänstemännens bildningsverksamhet. Dessa studieförbund
            anordna serieföreläsningar, varigenom en fördjupad kunskap i respektive
            ämnen ernås, liksom också att verksamheten anknytes till förbundens
            studiecirkelverk- samhet. De för denna värdefulla upplysningsverksamhet
            till förfogande stående medlen utgöra för innevarande budgetår
            50 000 kronor, därav 45 000 kronor av det ordinarie föreläsningsanslaget
            och 5 000 kronor av det sär- skilda anslag å 25 000 kronor, som
            anvisats för upplysningsverksamhet i av krigstiden föranledda
            aktuella frågor. Det har visat sig, att detta anslag icke på långt
            när räckt för det behov som förefinnes. Förra året erhöllo studie-
            förbunden ett extra bidrag av 5 000 kronor av de för civil folkberedskap
            anvisade medlen. Denna utväg står i år icke öppen, och detsamma
            gäller för nästa budgetår.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__198/mot_1945__ak__198-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FVbT1DT8e6XYetbh9fSYhp">
            Motioner i Andra kammaren, nr 198. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-LoQVZPstLTmvzysydsX9JJ">
            Av vad sålunda anförts framgår, att anslagsposten i fråga är
            starkt i behov av en höjning, och undertecknade få därför föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-S11hWV1MXx76N1s3FU64aa">
            att posten 237 under åttonde huvudtiteln måtte höjas till 241
            500 kronor och att detta belopp fördelas enligt skolöverstyrelsens
            till Kungl. Maj:t ingivna förslag, dock att till serieföreläsningar,
            anordnade av riksförbund för studiecirkelarbete, måtte an- visas
            60 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7cJCrPUMJgRcJ8VDeei7Dm" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-9p94tVyC9q1Lo4hntHMRxp" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TDPkpJJWcjhPNyLR5UQSKK">
              <item xml:id="i-MAxr99F2rs1TBd92RjKdBq" who="i-LxD7dSU6U1X19PSCqGJCC6" type="signature">
                Adolf Wallentheim
              </item>
              <item xml:id="i-6CBinBfioDF6sAfBqCAJeL" who="unknown" type="signature">
                Hjalmar Gustafson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
