<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__94/mot_1945__ak__94-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GXChpay4k7WuvGXijgGfpf">
        Motioner i Andra kammaren, nr 94. 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SUxxBUBV4Ca1erfo1wb1qJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QEQtykaZqEUbSfWBKKhhUS"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5BHdCn4QB8sJkjmRBCFzMZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9chnuTmd1h4ptZru3yaFuG">
        <div xml:id="i-5Z9GPdt77UekwfxcHe98Ke">
          <p xml:id="i-4omLiRRCd6vfQ2F7fBXG7A">
            Nr 94.
          </p>
          <p xml:id="i-Kq3TXPJQM3pGym4Xc8WKPT">
            Av herr Hansson i Skediga m. fl., om ändrade grunder för bi-
            drag och lån av statsmedel för anordnande av allmänna samlingslokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-FB3cu7rbGNuhCGMgh9kXnN">
            Bygdegårdarna ha en stor uppgift att fylla för landsbygdens folk
            och särskilt dess ungdom. Även om det råder brist på lämpliga
            samlingslokaler också i städerna, är dock landsbygden avgjort
            sämre tillgodosedd i detta avseende. Tillgången på en bygdegård,
            där ungdomen kan samlas för såväl studier som förströelse, är
            av stor betydelse för trivseln och trevnaden på landsbygden. Det
            starkt utbredda föreningsväsendet har också ökat behovet av lämpliga
            samlingslokaler framförallt på landsbygden. Statsmakterna ha,
            om de inte visat överdrivet intresse, i varje fall upp- märksammat
            behovet av samlingslokaler. Sålunda anvisade 1942 års riksdag
            medel att användas till uppförande av allmänna samlingslokaler.
            Enligt gällande bestämmelser kan bidrag eller lån beviljas för
            nybyggnad, om- byggnad eller inköp av byggnad. Kommun, som ämnar
            bygga samlingslokal, kan erhålla bidrag med 25 procent eller i
            särskilda fall med 40 procent av byggnadskostnaderna. Enskilda
            sammanslutningar såsom bolag, förening eller stiftelse kunna endast
            erhålla lån, uppgående till 50 procent av beräk- nade byggnadskostnader.
            Lån kan även beviljas, i det fall en redan be- fintlig bygdelokal
            befinner sig i ekonomiskt trångmål. Den statliga bidrags- och
            låneverksamheten kan beräknas få stor betydelse för tillkomsten
            av samlingslokaler. På grund av materialbrist, beroende på de
            nuvarande försörjningssvårigheterna, ha emellertid hittills bidrag
            och lån i mycket ringa omfattning utdelats. Den statliga fond,
            som bildats för ända- målet, har inte på långa vägar tagit i anspråk
            de medel, som beviljades vid 1942 års riksdag. I detta läge förefaller
            det rimligt, att en del av dessa medel användes för ekonomisk
            sanering av de bygdegårdar, som redan finnas. Många av samlingslokalerna
            ute i bygderna ha att dragas med stora skulder och därav följande
            dålig ekonomi. Därtill kommer att under den nuvarande kristiden
            utgifterna för exempelvis bränsle kraftigt ökat om- kostnaderna.
            Däremot ha underhåll och reparationer i långt högre grad måst
            eftersättas än som svarar mot god hushållning. En följd av många
            bygdegårdars dåliga ekonomi har blivit att studiecirklar och föreningar
            i allmänhet ha fått vidkännas höjda hyror för att använda lokaler
            i bygde- gårdarna. Det måste dock ur samhällets synpunkt vara
            angeläget att på allt sätt underlätta det frivilliga studiearbete,
            som bedrives i våra bygder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__94/mot_1945__ak__94-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JidNmCGSPfatMApKbHFNs9">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 94.
          </fw>
          <p xml:id="i-AWTjiCH3m4228YieEBYXwb">
            För att få det hela att någorlunda gå ihop måste man tillgripa
            nöjestill- ställningar av allehanda slag, som hota att allvarligt
            inkräkta på den mera ideellt betonade verksamheten. Det ursprungliga
            ändamål, för vilket många bygdegårdar kommo till, håller på att
            trängas undan. Enligt gällande bestämmelser skall lån till allmänna
            samlingslokaler, även vid ekonomisk sanering, utgöra till ena
            hälften en räntefri stående del och till andra hälften en amorteringsdel.
            Det innebär strängt taget att hälften av lånet är bidrag, då den
            räntefria stående delen kan efterskänkas när amorteringen blivit
            slutförd. Vad beträffar lån för ombyggnad kan den räntefria stående
            delen uppgå till fyra femtedelar av lånet. Den hjälp som redan
            nu lämnas till bygdegårdar är sålunda rätt avsevärd, men tyvärr
            icke alltid tillräcklig, särskilt vid ekonomisk sanering. Därför
            bör enligt motio- närernas uppfattning då det gäller lån på grund
            av ekonomiskt trångmål den räntefria stående delen av lånet kunna
            uppgå till fyra femtedelar. Dessa slag av lån böra sålunda bliva
            lika fördelaktiga som lån för ombyggnad. Lån för ekonomisk sanering
            bör liksom hittills kunna uppgå till 50 procent av det värde som
            efter besiktning åsättes samlingslokalen. Man skulle även kunna
            tänka sig, att lånet utginge med 50 procent av den samlade skuld-
            summan. Med ledning av vad som ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QUa8SEF5UUhD7pWuWwfUaF">
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t måtte anhålla om sådan ändring
            av 8 8 i Kungl. Maj:ts kungörelse om bidrag och lån av statsmedel
            för anordnande av allmänna samlings- lokaler (1942: 913) att,
            då fråga är om lån på grund av eko- nomiskt trångmål, den räntefria
            stående delen av lånet må kunna utgöra högst fyra femtedelar.
          </p>
          <p xml:id="i-76PECsNYmBw3AEWKaaLMXj">
            Stockholm den 17 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-XpA2YCDVpdUEQZwQgAaELq">
            KE. E. Hansson, Harald Johnsson, Gustaf Svensson Skediga. Skoglösa.
            i Vä. P. J. Edberg. Gunnar Larsson, David Boman, Luttra. Stavsund.
          </p>
          <p xml:id="i-6rQoV6YUCxpRUgSrZTNama">
            Statens Reproduktionsanstalt, Stockholm 1945 10045
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
