<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--ak--00452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__452/mot_1945__ak__452-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GRCaDao4zKWTwEvLHqehaS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 452. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-PLNdANwmEQ8x8XRSDJWUfH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6Ug2aCZVx1fDvXvi9to3nf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AeZULg2gBpKTX9hTxPQ4A2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LjfLjzGAvWMiT5xWwiiRM7" type="motBody">
        <div xml:id="i-SvUKpZbN4eR6NiYFp3kuS7">
          <p xml:id="i-LMBW5eJ3N82aXS1e9CndaG">
            Nr 452.
          </p>
          <p xml:id="i-C8SaMuUmsyPHuCB3uP8StR">
            Av herrar Karlsson i Stuvsta och Nordström i Kramfors, i anled-
            ning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 38, angående änd- ring i
            grunderna för lån från jordbrukets maskinlåne- fond m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-73bWqgMizcdNcphf9nCDGS">
            Rationaliseringen av det mindre jordbruket, till vilket kunna
            räknas omkring 90 ?/o av hela antalet brukningsdelar i landet
            med över hälften av den odlade arealen, torde utgöra centralproblemet
            inom det svenska jordbrukets ekonomi och för vårt lands jordbrukspolitik.
            Inom jordbru- ket har under flera årtionden en omfattande rationaliseringsprocess
            ägt rum, som emellertid huvudsakligen omfattat de större brukningsdelarna
            och gått de mindre tämligen spårlöst förbi. Orsakerna härtill
            ligga i öp- pen dag, nämligen att maskiner och annan teknisk utrustning
            äro mindre räntabla vid mindre jordbruk än vid större, vartill
            komma bristande eko- nomiska resurser hos innehavare av mindre
            brukningsdelar. Resultatet har blivit vitt skilda produktionsbetingelser
            för större och mindre jord- bruk. Driftskostnaderna vid de minsta
            brukningsdelarna äro dubbelt så höga som vid de större, samtidigt
            som räntabiliteten vid de förra ofta håller sig nära noll eller
            till och med under, medan den för stora jord- bruk ofta ligger
            över normal kapitalförräntning i landet. Förevarande problem har
            sedan flera år varit föremål för statsmak- ternas uppmärksamhet.
            Genom inrättandet av jordbrukets maskinlåne- fond 1938 och genom
            andra åtgärder har man sökt bereda det mindre jordbruket möjlighet
            att, åtminstone till viss del, tillgodogöra sig det större jordbrukets
            fördelar. Samtidigt har bland de mindre jordbrukarna själva, genom
            massanslutningen till den jordbruksekonomiska föreningsrörelsen
            på kooperativ basis, varigenom denna rörelse delvis fått en annan
            både karaktär och betydelse än tidigare, en liknande strävan gjort
            sig gällande. Linjen i dessa jordbrukarnas strävanden, sådana
            de tagit sig uttryck i föreningar för gemensamma inköp och gemensam
            avyttring med viss in- dustriell bearbetning av produkterna, har
            varit att föreningsvägen, me- delst samverkan jordbrukarna emellan,
            uppnå de med nutida rationell stordrift förenade fördelarna i
            fråga om produktionsbetingelser. Stats- makterna liksom de politiska
            partierna ha också ansett denna utvecklings- linje gagnelig för
            jordbrukets och särskilt det mindre jordbrukets, utveck- ling
            och förkovran.
          </p>
          <p xml:id="i-H2o82qvnwFBBwyhv6a2Mm7">
            Bihang till riksdagens protokoll 1945. 4 saml. Nr 452—453. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__452/mot_1945__ak__452-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X3RUw3H2UY16EvcVCCDpR5">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 452
          </fw>
          <p xml:id="i-8x8QTEzUzWjyzng9HBkPna">
            De i Kungl. Maj:ts proposition nr 38 föreslagna åtgärderna för
            snab- bare utveckling av den gemensamma maskinanvändningen inom
            det mindre jordbruket tillmötesgå en sedan länge närd önskan om
            rationellare former för sådan maskinanvändning. De föreslagna
            maskincentralerna i och för gemensam maskinanvändning i större
            skala torde vara en väl- betänkt åtgärd för det mindre jordbrukets
            rationalisering i snabbare takt. Vad som emellertid, enligt vår
            mening, måste föranleda erinran är for- merna för organiseringen
            av dylika maskincentraler. Såsom av propo- sitionen framgår, förutsättas
            dessa centraler komma att bli ägda av för- utom föreningar av
            jordbrukare även av bolag och enskilda. Med hänsyn till att tidigare
            maskinhållarverksamhet här förutsättes komma att utveck- las i
            betydligt större skala än tidigare och förutsättes få en långt
            större betydelse samt med hänsyn till risken av att främmande
            och jordbruket obehöriga kapitalintressen kunna komma att göra
            sig gällande, anse vi, att statliga lån och bidrag till maskincentraler
            icke böra beviljas annat än till föreningar av jordbrukarna själva.
            Att ifrågavarande farhågor och synpunkter icke äro främmande för
            jordbrukarna själva framgår av det yttrande om föreliggande förslag,
            som avgivits av Riksförbundet landsbygdens folk, i vilket yttrande
            säges: &gt;»Om systemet med maskincentraler skall genomföras,
            anser förbundet, att detta bör ske genom ekonomiska föreningar
            med jordbrukarna som delägare. Erhålla maskincentralerna form
            av aktiebolag eller uppstå de på enskilt initiativ, kunna ägarnas
            profitintresse lätt snedvrida det hela. Den behövliga expertisen
            för en sådan förenings skötsel kan alltid för- värvas.» Då mejerier,
            slakterier etc. ägas och ledas rationellt av jordbrukseko- nomiska
            föreningar av jordbrukarna själva, böra även maskincentraler kunna
            skötas på samma sätt och lika rationellt. Vi anse, att fara här
            föreligger för att större maskinfirmor och andra storkapitalistiska
            intres- sen kunna komma att få ett obehörigt och icke önskvärt
            inflytande över jordbruket, vilket desto mer är ägnat inge farhågor
            som en betydelsefull del av särskilt det mindre jordbrukets produktionsmedel
            här förutsättes komma att koncentreras till dylika maskincentraler.
            Vi anse, att de olika länens centralföreningar, som redan ha en
            betydande expertis i fråga om maskiner till sitt förfogande men
            som sakna behövligt kapital för upp- rättande av maskincentraler,
            borde tilldelas en ledande roll i här berörda avseende, antingen
            som en sammanbindande länk mellan olika maskin- föreningar eller
            som direkta maskinhållare och ägare av maskincentraler. Med hänsyn
            till ovan anförda föreslå vi,
          </p>
          <p xml:id="i-L4MYGvXYy19gc8B4ZCDwCS">
            att riksdagen vid behandling av Kungl. Maj:ts proposi- tion nr
            38 måtte uttala, att de föreslagna maskincentra-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__452/mot_1945__ak__452-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XtZgUrhZHgix2ZF61eRNVU">
            Motioner i Andra kammaren, nr 452. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-DhkqPGBhjrQu1EMsoQfBEF">
            lerna för gemensam maskinanvändning inom jordbruket endast böra
            ägas av ekonomiska föreningar med jordbru- karna som delägare
            samt att statliga lån och bidrag endast böra utgå till sådana
            maskincentraler.
          </p>
          <p xml:id="i-HQUB8GpzEWnxL5uWp9skDC" type="date">
            Stockholm den 14 februari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-Dg7ZXLy9coPH7KFkFsfKzF" type="signatureBlock">
            Erik Karlsson. Axel Nordström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
