<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945-höst-fk--00411">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945_höst_fk__411/mot_1945_höst_fk__411-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FTzbtpApZpC7mv85sjwARU">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 411.
      </fw>
      <div xml:id="i-Ge8A3HNAMKsngBfUzb4VRm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6DGm7QkL1wnF3RE9LKpGy1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3v8Xmo7wGCQ8M1h75gJccg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6Ez32a3KHVdC31CXe9Bh7h" type="motBody">
        <div xml:id="i-ByKa5d8TpK4TeYdAT5UxAm">
          <p xml:id="i-FsQXJzSg1kd8UrdvxWdPf7">
            Nr 411.
          </p>
          <p xml:id="i-EnWcMp4hgPyrARMsvwpWT8">
            Av herr Ericsson, Herman, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående statsbidrag till byggnader för folk- skoleväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-PpLoxpeECjNQMHo9bnrUJ3">
            Genom proposition nr 367 har Kungl. Maj:t förelagt riksdagen
            förslag om nya grunder för statsbidrag till folkskolebyggnader,
            som i huvudsak innebära att bidragets storlek skall differentieras
            efter kommunernas bärkraft. Beträffande lämpligheten av att införa
            ett dylikt bidragssystem på området ha delade me- ningar kommit
            till uttryck i de i propositionen redovisade remissyttrandena.
            Enligt vår mening föreligga bärande skäl för att en sådan differentiering
            i viss mån genomföres, men vi kunna ej finna förslaget godtagbart
            i vad det innebär att bidragstilldelningen skulle genom differentieringen
            bli mindre för många kommuner än enligt gällande bestämmelser.
            Skolöverstyrelsen synes i sak ha träffat det rätta, då den i sitt
            yttrande framhållit att den ändring i nuvarande statsbidragsbestämmelser,
            som är mest angelägen ur synpunkten av folkskolans behov och berättigade
            önskemål, är att sätta de minst bärkraftiga kommunerna i stånd
            att utan alltför stora eko- nomiska svårigheter lösa sina skolbyggnadsfrågor.
            Från denna utgångspunkt är det naturligt att staten ökar sin hjälp
            åt dessa kommuner. Men i stället har man förutsatt att sådan ökning
            skall genomföras inom ungefär samma totala kostnadsram för staten,
            som nuvarande bidragsregler innebära, och resul- tatet har därför
            enligt förslaget blivit att den ökade hjälpen åt de minst bär-
            kraftiga kommunerna skall lämnas icke av staten utan, i realiteten,
            av övriga kommuner. En sådan omläggning av ett statsbidragssystem
            torde innebära en nyhet och synes oss vara en eventualitet, som
            kommunerna rimligtvis ej borde behöva räkna med. Några övertygande
            skäl torde ej heller kunna anföras för att just i förevarande
            fall tillgripa en dylik utväg. Givetvis är det i och för sig önskligt
            att statsverket undgår utgiftsökningar men motsvarande gäller
            också för kom- munernas del, även för kommuner med relativt god
            ekonomisk bärkraft. Och ingen torde på allvar vilja göra gällande
            att den ifrågavarande kostnadsökningen skulle bli mera kännbar
            för staten än för resp. kommuner. Enligt vår mening bör sålunda
            staten själv bära kostnaderna för den bidrags- ökning till de
            minst bärkraftiga kommunerna som kan anses behövlig. Då vi finna
            den i propositionen föreslagna förändringen beträffande tiden
            för bidra- gens utbetalning önskvärd och då nuvarande bidragstilldelning
            kan vid en sådan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945_höst_fk__411/mot_1945_höst_fk__411-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2GoFtdQ4vjKYLSTqMqErYp">
            Motioner i Första kammaren, nr 411. 9 förändring anses motsvara
            ungefär 50 procent av kostnaderna, föreslå vi därför, att samtliga
            skoldistrikt bli — oberoende av sin ekonomiska bärkraft — be-
            rättigade att erhålla bidrag till ifrågavarande byggnadsföretag
            enligt sist- nämnda norm men att denna bidragsrätt kompletteras
            med bidragstillägg för de minst bärkraftiga skoldistrikten i anslutning
            till propositionens differentie- ringsregler, Bidragstillägg bör
            sålunda ifrågakomma för skoldistrikt med ett skatteunderlag —
            beräknat så som i propositionen förutsättes — av högst 10 skattekronor
            per invånare. Man synes i så fall icke kunna uppställa en tabell
            för dessa bidragstillägg, som för de ifrågakommande skoldistrikten
            skulle all- deles motsvara propositionens bidragstabell. Men snarast
            synes den åsyftade
          </fw>
          <p xml:id="i-KNuH8b444r3Xhdq6ofPUzg">
            tabellen för bidragstilläggen böra få följande utseende: Bidragstillägg
            i 90 av
          </p>
          <p xml:id="i-7M14cgtQ6x1e2QEnypAjCV">
            Antal skattekronor per invånare bidragsunderhållet högst 4 ssssssssseessers
            orre sr FR FPP RR RKA 25—15 överd = Öhrn Aer RIERIRNNEA SR Er
            20—10 ; SE HER EEE EEE PEPPE PES PESPPPEPRESRSEPSIANE 15—535 &gt;
            8 BIO ssosoosesressrrerr eter rr rr rr tres 10—0
          </p>
          <p xml:id="i-N6sFjrRVfgc2HfPx5TN9be">
            Det bör också framhållas, att man genom att, såsom nu angivits,
            bibehålla lika bidragsnorm för skoldistrikt med mer än 10 skattekronor
            per invånare givetvis skulle undgå en stor del av det ökade administrativa
            arbete som en alltigenom graderad bidragsskala komme att innebära.
            De erinringar som fram- förts mot denna bidragsgradering med hänsyn
            till svårigheterna att inom bidragstabellens olika latituder rättvist
            bedöma de särskilda skoldistriktens bi- dragsbehov torde icke
            kunna alldeles underkännas. En begränsning av det antal fall,
            då sådan bedömning behöver förekomma, är därför i och för sig
            önskvärd. Vi hemställa således,
          </p>
          <p xml:id="i-UqZXPmH1Ahkie72CiNeYoA">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i de av Kungl. Maj:t
            föreslagna grunderna för statsbidrag till byggnader för
          </p>
          <p xml:id="i-QW8BSLP7urkUSRkgvf8hhv">
            folkskoleväsendet som här ovan angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-PPcADveSzA3g4tnmsVtVqm" type="date">
            Stockholm den 31 oktober 1945.
          </p>
          <div xml:id="i-TbqMRk4pLYq4sqMaqX7B9q" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4LArfR6gWVzLBhjP5ntnnu">
              <item xml:id="i-REPzDw9knPRKPMohp8NWGv" who="i-8H3MuQVwfmeFWhiNZz11g8" type="signature">
                Herman Ericsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Pf9byDWMgUfhVTYtWWW5Uo">
            G. Iwar Anderson. G. W. Källman. Albert Forslund. Azel Leander.
            Fredrik Ström. Azxel Uhlén.
          </p>
          <p xml:id="i-ECTTsDmnhbFvkDaNQzBztP">
            Edgar Sjödahl. G. Heiman. Edwin Berling.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
