<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1945--fk--00090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__90/mot_1945__fk__90-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GFH3Dxk9Aqi7puNb5fjj37">
        Motioner i Första kammaren, nr 90. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-PHNhuBDUaArdzXt1YC3sDK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NoN99czhP6QKD4RpV4FJUg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NeNseSE9dTmXw8w6CRLFBM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6Y3Nk3e6uXdJRNmn5fYSZM" type="motBody">
        <div xml:id="i-8Cd5ZHzAxgi1EjxWvw7ABV">
          <p xml:id="i-LghzzFmSQmTW9o8r3fbCri">
            Nr 90.
          </p>
          <p xml:id="i-CtgZHsqnC3ra67i5B8CwWL">
            Av herr Bergh, Ragnar, m. fl., om anslag till inrättande av en
            musikkår vid Luleå luftvärnskår.
          </p>
          <p xml:id="i-LFTQBnbkjjhq88T39M3wy">
            I 1941 års försvarsutredning föreslogs inrättande av en musikkår
            av typ II vid Lv 7 i Luleå. Utredningen ansåg det visserligen
            önskvärt, att musik- kårer inrättades även vid Lv 4 i Malmö och
            Lv 5 i Sundsvall, men av ekono- miska skäl ansågs det motiverat
            att för det dåvarande inskränka förslaget alle- nast till en ny
            musikkår. Att försvarsutredningen därvid stannade för Luleå torde
            ha orsakats av att den föreslagna kåren skulle betjäna icke blott
            Lv 7 utan även flygbaskåren därstädes, vilken likaledes då som
            nu saknade musik- kår. På grund av att i Boden ett flertal militära
            förband äro förlagda kan man icke heller räkna med att musikkåren
            därstädes annat än i undantagsfall kan beordras till tjänstgöring
            vid förbanden i Luleå. I prop. nr 210 vid 1942 års riksdag föreslog
            emellertid vederbörande de- partementschef, att det då ifrågasatta
            nya kårartilleriregementet skulle erhålla musikkår, och när förslaget
            även i detta fall inskränkte sig till en kår, blevo förbanden
            i Luleå utelämnade. I motioner i bägge kamrarna föreslogs vidare,
            att en musikkår skulle inrättas även vid Lv 4 i Malmö. Riksdagen
            beslöt att inrätta musikkårer både vid Lv 4 och Lv 5, och resultatet
            blev sålunda, att den garnisonsort, som av försvarsutredningen
            främst ansetts böra ifrågakom- ma, blev utan musikkår, medan två
            andra fingo sådana kårer. Den på grund av vad som inträffat sålunda
            uppkomna situationen innebär, att utom Enköping, som dock har
            blott ett militärt förband, är Luleå stad veterligen den enda
            garnisonsorten i vårt land utan musikkår. Det finnes icke någon
            annan stad i landet med två militära förband utan musikkår. Och
            man har svårt att inse, varför i detta fall andra principer än
            eljest skola tillämpas 1 fråga om militärmusiken. Att denna brist
            medför även andra olägenheter än sådana som hänföra sig till en
            musikkårs uppgifter inom den militära organisationen torde vara
            ganska klart, emedan det här är fråga om en del av landet, där
            musiklivet bör ut- vecklas. Det kan visserligen invändas, att
            det kan finnas viktigare önskemål att tillgodose inom vår militära
            organisation än inrättande av nya musikkårer. Men en sådan omständighet
            torde icke kunna betraktas som motiv för att den garnisonsort
            varom här är fråga skulle i förevarande avseende intaga en unik
            särställning. Skulle de ekonomiska skälen vara avgörande och man
            på grund därav icke anser sig böra utöka antalet musikkårer i
            garnisonsorterna
          </p>
          <p xml:id="i-YCyTgdVZ65SZb7wSLYk6Li">
            Bihang till riksdagens protokoll 1945. 3 saml. Nr 90—99. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__fk__90/mot_1945__fk__90-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BQmddQ9NGia3nLHLuhAs6D">
            2 i Motioner i Första kammaren, nr 90.
          </fw>
          <p xml:id="i-EjdVhogxtXArUyPK2R936k">
            i landet, vore det naturligt att taga under omprövning förflyttning
            av någon musikkår för att därigenom tillgodose de mest trängande
            behoven. Under hänvisning till vad ovan anförts hemställes sålunda,
          </p>
          <p xml:id="i-B9R28GejyLj178fdd2C1QR">
            att riksdagen måtte under fjärde huvudtiteln för budgetåret 1945/46
            upptaga erforderligt anslag för inrättande av en mu- sikkår av
            typ II vid Lv 7 i Luleå.
          </p>
          <p xml:id="i-4Rn3LJdXMtXTpHqEwXrLgz" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1945.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-LDJLCE864myAk5VZLo8DtG">
            <p who="i-GpZJp9yZv7rjY3JSWVZnWC" type="signature">
              Ragn Bergh
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-D2eFYruWPSUtT63ymz5ws7">
            C. Fr. Carlström. J. EF. Grym. Ernst Hage.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
