<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1945/mot_1945__ak__15/mot_1945__ak__15-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P6Wcsm3KBbFz1nsSurQeQp">
        Motioner i Andra kammaren, nr 15. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HhSUYBNh2YUZPrhp6vSn74">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8pA6SHJDDJjnAaa9bTVH3K"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-35R42uihhnSagKaACDcEB3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XGiPgQ5MVJseL986R5gZQg">
        <div xml:id="i-Q9FqEkoR9sUZKKnFGUvuGW">
          <p xml:id="i-GErZzfcE7nvxsQfxUii4kT">
            Nr 15.
          </p>
          <p xml:id="i-79Vww7aEKvHnr7SYRW7zUW">
            Av herr Karlsson i Grängesberg, om pension åt förre skogs- arbetaren
            och kronoarrendatorn P. Persson.
          </p>
          <p xml:id="i-9wdCrXE3Gd6a1HAaJSEtMe">
            F. d. skogsarbetaren och kronoarrendatorn Per Persson, Gällsåsen,
            Björnhyttans kronopark, har under åren 1916—1943 varit arrendator
            å nämnda kronopark, Kopparbergs revir. Persson har under arrendetiden
            alltid iakttagit ett hedrande uppförande och under sin långa arbetstid
            i statens tjänst varit en plikttrogen och duktig arbetare. På
            grund av sjuk- lighet nödgades Persson under år 1944 sluta med
            skogsarbetet och avgå som arrendator. Han anhöll då att bli beviljad
            pensionsunderstöd i enlig- het med bestämmelserna i kungl. kungörelsen
            angående pensionering av viss arbetarpersonal i statens tjänst.
            Enligt en av jägmästaren i reviret verkställd utredning har emellertid
            framgått, att Persson ej kommer upp till den i kungl. kungörelsen
            den 30 juni 1942 stipulerade »anställningstiden» av 15 år, trots
            att han, så långt tillfälle givits och i all den utsträckning
            revirförvaltningen påkallat, utfört skogsarbete och skogskörslor
            för domänverkets räkning under en tidrymd av 28 år. Persson, som
            är född den 8/1 1877, är nu sjuklig och kroppsligt utsliten. Då
            han under så lång tid utfört ett tungt, krävande och relativt
            lågt avlönat arbete i statens tjänst, måste det anses skäligt
            att ett årligt pensionsunderstöd tillerkännes honom under hans
            återstående livstid. På grund av vad sålunda anförts och då domänverket,
            på grund av de alltför snäva pensionsbestämmelserna, ej har befogenhet
            att tillerkänna den sökande vederbörlig pension, hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-DQamK4nYA1ER2FwefJAJCU">
            att riksdagen måtte bevilja förre skogsarbetaren och ar- rendatorn
            Per Persson, Gällsåsen, Björnhyttan, en årlig pension till belopp
            som kan anses skäligt, att utgå av sta- tens domäners fond.
          </p>
          <p xml:id="i-SC5Toy8AfqhoBSq46Bj4wV">
            Kompletterande handlingar, erforderliga för ärendets förberedande
            be- handling, komma att tillställas vederbörande utskott.
          </p>
          <p xml:id="i-SZ1os34mdy7qxKcx9up7oE">
            Stockholm den 12 januari 1945.
          </p>
          <p xml:id="i-VyfhCHRce2q5w2HXQ4wmiq">
            Verner Karlsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
