<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__121/mot_1969__ak__121-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3ZLiHinTEDAxEcARy9q6m8">
        6 Motion i Andra kammaren, nr 121 år 1969
      </fw>
      <div xml:id="i-2mt7rGkBoWoDZUSXMEMR1L" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ERxJ5nPwRPHfbi2j5tKnT2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HtEEgMnkqTjez7yGk6z6M8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dsteq42j9MndRz9443atcn" type="motBody">
        <div xml:id="i-XQwNigovTe2fSRda7X76DU">
          <p xml:id="i-EJjZyL8o2grFzbKCgvpJc1">
            Nr 121
          </p>
          <p xml:id="i-XXEboyBt8UAQa47JJj44PL">
            Av fru Hörnlund och herr Carlstein, om utredning angående ut-
            bildningen på barnavårdens område.
          </p>
          <p xml:id="i-Cc7By3YpEVt2j4AvjL4Ug7">
            Allt fler har under de senaste åren fått vidgade möjligheter
            till utbildning. Målsättningen är att söka eliminera de hinder
            som fortfarande kan förekom- ma när det gäller allas rätt att
            finna goda utbildningsvägar. Satsningen på vuxenutbildning och
            arbetsmarknadsutbildning har stor betydelse i detta sammanhang
            eftersom den vänder sig så gott som direkt till grupper som har
            svårt att få utbildning inom vårt ordinarie utbildningssystem.
            Samman- förandet av skolorna på det gymnasiala stadiet till en
            skolform utgör en väl motiverad reform inte minst genom att den
            ger möjligheter till samordnad planering och genom att yrkesutbildningslinjerna
            får en bred inriktning ge- nom den s. k. blockprincipen. Det är
            också av utomordentligt värde att det eftergymnasiala utbildningssystemet
            f.n. är under utredning liksom lärarut- bildning, kompetensfrågor
            m. m. Vissa av här nämnda utredningar torde knappast bli färdiga
            inom den närmaste tiden. Det kan därför finnas skäl att utan att
            invänta utredningsresultat från samtliga dessa utredningar inom
            utbildningens område även åstadkomma viss översyn och smärre föränd-
            ringar inom utbildningsgrenar där olikformighet gentemot övrig
            undervis- ning förekommer. Detta gäller i synnerhet utbildning
            inom barnavårdsom- rådet där det ställs krav på hempraktik, förpraktik
            m. m. i en utsträckning som knappast torde förekomma inom något
            annat utbildningsområde. Vida- re förekommer s. k. prövotid, och
            bestämmelserna om intagningsålder för att vinna inträde på respektive
            utbildningslinjer är olikformig. Det är att beklaga att det finns
            så många hindrande faktorer för dem som önskar ut- bildning inom
            barnavårdsområdet. För de närmaste åren framåt behöver utbildningskapaciteten
            ökas, och det är då värdefullt att de som önskar verka inom barnavårdssektorn
            inte tvingas avstå på grund av att andra utbild- ningsvägar är
            betydligt bekvämare att gå. Framför allt behövs det fler man-
            liga befattningshavare inom barnavårdssektorn. Vi förutsätter
            att manliga studerande knappast stimuleras att efterfråga en utbildning
            som inte i stort ansluter till övriga utbildningsgrenar. För närvarande
            förekommer en mängd olika utbildningsvägar inom barna- vårdsområdet,
            vilka för till skilda kompetenser. Det finns ett 20-tal kurser
            och utbildningsvägar att välja på av varierande längd och med
            som förut nämnts olika intagningskrav. Här må nämnas att exempelvis
            förskollärare och fritidspedagoger utbildas vid skilda undervisningsanstalter
            med skilda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__121/mot_1969__ak__121-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JSmco6vzqTb9E9VdzU7eu6">
            Motion i Andra kammaren, nr 121 år 1969 7
          </fw>
          <p xml:id="i-SY9ALHoaPCpSg4ckWsxn9C">
            huvudmän trots att utbildningstidens längd (2 år) är lika för
            båda katego- rierna och trots att det i princip krävs likvärdig
            skolunderbyggnad (grund- skolans teoretiska linjer eller motsvarande)
            för båda utbildningarna. Beträf- fande förkunskaper skall sökande
            till förskoleseminarium ha 16 veckors praktik i spädbarnsvård,
            sammanhängande praktik om 9 veckor i enskilt hem med barn i åldern
            0—7 år och sammanhängande praktik om 16 veckor under handledning
            av utbildad förskollärare, fritidspedagog eller annan in- om barngrupp
            verksam person. För fritidspedagogutbildning krävs 2 måna- der
            i familjehushåll och 4 månaders sammanhängande barnavårdspraktik
            bland skolbarn. De olika inträdeskraven när det gäller förpraktik
            hindrar inte att förskol- lärare nu efter utbildningen ofta tjänstgör
            i fritidshem liksom det på sikt kan förutsättas att fritidspedagoger
            i stor utsträckning kommer att arbeta i daghem eller lekskola.
            En fritidspedagog kan handleda blivande förskol- lärare, men när
            det gäller utbildningen finns särskilda statliga seminarier för
            den ena utbildningen medan den andra lagts under kommunen i kom-
            munala yrkesskolor. Utrustningsmässigt betyder det att i en ort
            där båda utbildningsgrenarna förekommer stat och kommun var för
            sig skaffat loka- ler, inventarier, materiel, litteratur, ADV-hjälpmedel
            m. m. för att var för sig bedriva en utbildningsverksamhet som
            i stort sett är likvärdig och som för till i stort sett likvärdig
            kompetens. Härtill kommer i vissa orter lands- tingens utbildningsverksamhet
            som också kräver investeringar och utrust- ning, lärare m. m.
            De små utbildningsinstitutioner som förskoleseminarierna utgör
            har egen skolledning, egna lärare, ekonomipersonal o. s. v. medan
            fri- tidspedagogutbildningen går in som en del av den kommunala
            yrkesskolan och således inte kräver exklusiv skolledning, administration
            m. m. Det finns f.n. 14 förskoleseminarier vilket torde innebära
            att det också finns 14 rek- torstjänster, och även om det ingår
            viss undervisningsskyldighet i rektors- tjänsterna kan man kanske
            ställa sig frågande till om det är en rationell an- ordning att
            denna undervisningsverksamhet bedrivs direkt under skolöver- styrelsen
            utan samordning med övrig undervisning i kommunal regi. När det
            gäller övrig barnavårdsutbildning förekommer dels skilda huvud-
            män för relativt likvärdiga utbildningar, dels flera kurser som
            för till rela- tivt likvärdig kompetens men med skiftande krav
            på förpraktik och inträ- desålder m. m. Även i detta hänseende
            frågar man sig om det inte är ratio- nellt att få en samordning
            med förskollärar- och fritidspedagogutbildning äöll stånd. Detta
            gäller i den socialpedagogiska utbildningen. Visserligen är denna
            utbildning 3-årig, men det tredje året borde med fördel kunna
            läggas på den 2-åriga förskollärare- och fritidspedagogutbildningen
            som ett speci- fikt utbildningsmål för de studerande som ämnar
            bli föreståndare vid inst- tutioner för barn och ungdom. Detta
            är angeläget dels med tanke på ökad efterfrågan på adekvat utbildning
            för föreståndare vid barnstugor, dels ock- så därför att fler
            orter än Stockholm skulle kunna erbjuda den längre och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__121/mot_1969__ak__121-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gn3i7DF4rQbNJKRMsfnXPu">
            8 Motion i Andra kammaren, nr 121 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-RVvoj8X8VQkaLNztZoQYrh">
            mer specialiserade utbildningen inom barnavårdsområdet. Frågan
            kräver givetvis utredning. För administrativa tjänster på barntillsynsområdet,
            exem- pelvis för intendenttjänster vid de kommunala förvaltningsorgan
            (familje- nämnd, barnstugestyrelse, barnavårdsnämnd, socialnämnd
            eller annan), som är huvudmän för barntillsynsverksamheten, finns
            f.n. ingen speciell utbild- ning. De större kommunerna torde i
            stor utsträckning besätta dessa tjänster med personer med socionomutbildning,
            vilket i och för sig kan anses till- fredsställande. Å andra sidan
            finns det många kommuner som tillsätter tjänsterna med befattningshavare
            utan adekvat utbildning för tjänsterna i fråga. Barntillsynskonsulenter
            och barnstugekonsulenter rekryteras i stor ut- sträckning bland
            förskollärare, men inte heller för dessa finns någon speciell
            utbildning eller fortbildning ordnad. För dessa kategorier skulle
            behövas en utbildning med starka inslag av samhällskunskap, administration
            och arbets- ledarskap. En sådan utbildning kan läggas som 1-årig
            fortbildning efter ge- nomgången 2-årig förskollärareutbildning
            eller inordnas som en gren av den 2-åriga utbildningen. I detta
            sammanhang bör nämnas lärarhögskolornas speciallinje, gren 3,
            vid vilken förskollärare utbildas genom en 1-årig på- byggnad
            för tjänstgöring bl. a. vid sjukhus. Dels är det, enligt vår mening,
            angeläget att denna utbildning också står öppen för fritidspedagoger,
            dels bör det undersökas om inte en liknande påbyggnadsutbildning
            bör kunna knytas till socialhögskolorna i syfte att skapa en utbildningsväg
            för förskol- lärare/fritidspedagoger och andra som vill ägna sig
            åt administrativa tjänster inom barntillsynsområdet i kommunerna.
            När det gäller utbildningen inom barnavårdsområdet är det närmast
            de mångskiftande bestämmelserna om förutbildning, inträdesålder,
            praktik- tjänstgöring m. m. som, enligt vår uppfattning, verkar
            hindrande för en ra- tionellt bedriven undervisning och för möjligheterna
            att få ett differentierat elevmaterial. Detta gäller också en
            rad av de kortare utbildningsvägarna inom området. De flesta utbildningarna
            kräver för inträde ungefär likvärdig skolunderbyggnad, d.v.s.
            grundskolans teoretiska linjer eller motsvarande. Men minimiålder
            för inträde har i de flesta fall satts till 19 år eller mer. (En-
            ligt vår uppfattning bör de sökande som inte väljer gymnasieutbildning
            ha möjlighet att gå direkt från grundskolan och in i färdigutbildning,
            d.v.s. i likhet med vad vissa elever får som kommer in i gymnasieutbildning.)
            Det är oklart om den i princip beslutade nya gymnasieorganisationen
            i sig inne- fattar exempelvis grundutbildning för samtliga som
            avser att utbilda sig för barnavårdsområdet. I vart fall kommer
            alltfort många elever med enbart grundskola att söka exempelvis
            barnsköterskeutbildning. Det finns då, enligt vår mening, inga
            skäl som talar för ett uppskjutande av en sådan utbildning tills
            den sökande fyllt 18 år. När det gäller utbildningen till förskollärare/fri-
            tidspedagoger m. fl. kan det förutsättas att de flesta sökande
            i framtiden kommer från det nya gymnasiet, och de är då i regel
            i 18—19-årsåldern. Nu- varande intagningsregler stadgar att sökanden
            under det år då inträde söks
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__121/mot_1969__ak__121-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6yfpsx1QEEgSfi4ThK5Ge5">
            Motion i Andra kammaren, nr 121 år 1969 9
          </fw>
          <p xml:id="i-73KQB1diqNk8RhKtuRmDqT">
            skall fylla lägst 19 år. Eftersom barnsköterskeutbildningen visat
            sig för många vara en genomgångsutbildning i väntan på inträde
            vid bl. a. förskole- seminarium kan man dock förvänta att sökande
            med barnsköterskeutbild- ning redan vid 18-årsåldern skulle kunna
            gå direkt över till förskollärarut- bildning. Om förpraktikkraven
            slopades vid utbildning till förskollärare, fritidspedagog m.
            fl. utbildningar skulle i vart fall intagningsåldern kunna sättas
            till 18 år, om över huvud taget en intagningsålder skall preciseras.
            Skolöverstyrelsen har gjort en översyn över barnavårdslärares,
            fritidspeda- gogers och barnsköterskors yrkesval. Undersökningen
            visar bl. a. att en stor del av de utbildade väljer att gå över
            till områden som ligger utanför det utbildningen egentligen avser
            eller gå över till vidareutbildning. Det visar sig t.ex. att av
            barnavårdslärarna går 75 ?/o till lärartjänster medan övriga går
            till institutioner. De flesta som söker barnavårdslärarutbildning
            är kvinnor. Möjligen kan det faktum att utbildningen sker vid
            s. k. seminarier för huslig utbildning utgöra en av orsakerna
            till den bristande differentie- ringen. Även denna del av barnavårdsutbildningen
            bör enligt vår mening göras till föremål för översyn. Vidare bör
            de anstaltspedagogiska kurserna m. fl. specialkurser observeras
            i detta sammanhang. Frågan är om inte en gemensam grundutbildning
            för samtliga inom barnavårdssektorn verksam- ma skulle vara en
            rationell väg att beträda. Den inledande utbildningen skulle kunna
            vara gemensam för flera utbildningsvägar och ett slutligt val
            av specialiserad utbildning utgöra en påbyggnad. Kraven om exempelvis
            flera års arbete inom vissa institutionstyper borde i detta sammanhang
            över- vägas att slopas. När det gäller den anstaltspedagogiska
            utbildningen krävs i vissa fall 3 års tjänstgöring för att komma
            in i utbildning vilket verkar vara i mesta laget. Inledningsvis
            konstaterades att de förpraktikkrav som ställs när det gäller
            barnavårdsutbildningen är högst otidsenliga och att de bl.a. torde
            utgöra hinder för en förnuftig rekrytering inom barnavårdssektorn.
            Det har under de senaste åren i vissa orter blivit allt svårare
            att klara fram tillräckligt an- tal praktikplatser vid institutionerna
            trots att en snabb utbyggnad av exem- pelvis barnstugor har skett.
            Förpraktikkravet utestänger många ungdomar från möjligheterna
            att få den utbildning de vill ha, eftersom de kan bo i orter som
            saknar institutioner eller så lyckas de inte komma över en praktikplats
            därför att det råder överefterfrågan i orten. Det bör vara tillräckligt
            med praktik i institutioner under. utbildningstiden, varför förpraktikkraven
            bör slopas. Till ett av de mer anmärkningsvärda förhållandena
            hör praktikkra- ven i enskilda hem. Att några veckors praktik
            i hem med småbarn har någon uppgift att fylla i utbildningssammanhang
            har vi ytterst svårt att förstå. Utomstående kan knappast avgöra
            i hur stor utsträckning den praktiserande ägnat tid åt skötsel
            av barn. Det får mer ses som en formsak att det krävs att &gt;»kommunal
            förtroendeman eller annan lämplig person» utfärdar intyg om att
            sådan praktiktjänst förekommit. Även anordningen med förpraktik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__121/mot_1969__ak__121-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AgCsPnRv8djheSfQWTd48P">
            10 Motion i Andra kammaren, nr 121 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-EuXGmr4GRFfDpUdqya6q68">
            i enskilda hem motverkar i hög grad många studerande att välja
            barnavårds- utbildning, och detta torde i särskilt hög grad gälla
            presumtiva manliga bar- navårdsutbildningskandidater. All hempraktik
            bör i fortsättningen slopas. En hel del av de synpunkter som vi
            lagt på barnavårdsutbildningen gäller också beträffande den ungdomsledarutbildning
            som f.n. bedrivs. Bl. a. har intagningsåldern satts så högt som
            till 21 år, och förpraktikkraven är även i detta fall omfattande.
            Vi anser att denna utbildning kan påbörjas i väsentligt lägre
            åldrar och utan bestämda förpraktikkrav. I princip bör den som
            exempelvis gått ut ur gymnasiet direkt kunna gå över i ungdomsledarutbild-
            ning, och en viss samordning med exempelvis förskollärare/fritidspedagogut-
            bildning bör också kunna övervägas i detta sammanhang, inte minst
            med tanke på att det efterfrågas manliga medverkande i barnstugorna
            och i syn- nerhet för fritidshemsdelen. Inledningsvis hänvisade
            vi till en rad utredningar inom utbildningssektorn. Enligt vad
            som framgår av direktiven har ingen av dessa utredningar i upp-
            drag att i särskild ordning pröva frågor som direkt ansluter till
            barnavårds- utbildningen. I viss mån torde utredningen om det
            eftergymnasiala utbild- ningssystemet komma in på frågan om vart
            förskollärar- och viss annan ut- bildning skall hänföras. Näraliggande
            utbildning, exempelvis fritidspedagog- utbildningen, bör prövas
            i ett sammanhang liksom frågan om vidareutbild- ning för mer kvalificerade
            administrativa och arbetsledande funktioner. Yrkesutbildningsutredningen
            har vid bedömandet av vårdutbildningen i huvudsak lagt tonkivten
            på sjukvårdssidan, och även i prop. 140/1968 lämnas ytterst knapphändiga
            uppgifter om hur den framtida barnavårdsutbildning- en skall organiseras.
            Även Huvudmannautredningen har i sitt betänkande påpekat oklarheterna
            när det gäller vårdyrkesutbildningen. Utredningen kommer dock
            till slutsatsen att denna utbildning i princip bör handhas av
            huvudmannen för respektive vårdverksamhet, och man hänvisar då
            i huvud- sak till sjukvårdssidan och landstingskommunerna. När
            det gäller barna- vårdssidan är det utan tvivel kommunerna som
            står för huvudmannaskapet för den övervägande delen av verksamheten.
            Det sker också för närvarande en mycket snabb utbyggnad på detta
            område. Det finns således starka skäl som talar för att barnavårdsutbildningen
            läggs under kommunalt huvud- mannaskap, eftersom det är kommunerna
            som står för praktikplatser och lä- rarna i hög grad rekryteras
            från ordinarie skolväsende, samt att det, i många fall, också
            är kommunerna som anskaffar lokaler. Denna fråga bör observe-
            ras i samband med att huvudmannafrågan blir föremål för vidare
            behand- ling. Trots att det redan finns ett stort antal utredningar
            som har att behandla frågor som har samband med de frågor vi aktualiserat
            finner vi det angelä- get att en särskild kommitté får i uppdrag
            att göra barnavårdsutbildningen till föremål för översyn. Inte
            minst därför att det gäller ett relativt speciellt område med
            en rad utbildningslinjer och kortare kurser som tillkommit
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__121/mot_1969__ak__121-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DzWe2jp3m2cEVQebPPRXrd">
            Motion i Andra kammaren, nr 121 år 1969 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Vehmq6N2vNGKcKLHeoXiTG">
            utan egentliga samordningssträvanden och maximalt utnyttjande
            av samhäl- lets gemensamma resurser. Vissa av de frågor vi tagit
            upp bör kunna lösas utan allt för tidsödande utredningsomgång.
            I synnerhet bör frågorna om hem- och förpraktik, s. k. prövotid,
            intagningsålder m. m. kunna överses in- om den närmaste tiden
            i och för behövliga förändringar. Med hänvisning till ovanstående
            hemställer vi, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller
            om att frågan om utbildningen på barnavårdsområdet blir föremål
            för utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-BighE1zBn5DYNqz3YQFP9Q" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-FsWSocqi2hP1r3Dit6Msmk" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Cj8uGETuoQNLTSSQczPT1M" who="i-328U5PMXTxVANgAj6PLmnT" type="signature">
              Gördis Hörnlund (s)
            </p>
            <p xml:id="i-RpszBcAGkYR5vnD4Wp5FJg" who="i-Un2MPRTWRPWQ7aGPA42b56" type="signature">
              Rune Carlstein (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
