<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00892">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__892/mot_1969__ak__892-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Sgks4nQxRvVjfvuYi9Uonu">
        Motion i Andra kammaren, nr 892 år 1969 17
      </fw>
      <div xml:id="i-KXZtya2rtE6Q623GSiEpij" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NCvk5q6kqgNFqxtQEEr8x5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U2XY1keHHDJfrZE7GThK9D" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9pA46QF66iAXNUMSA2W14C" type="motBody">
        <div xml:id="i-RAgMwx28X26cjCHLLDbZdR">
          <p xml:id="i-9YMDXYJHLGkPWWZ9sAzChz">
            Nr 892
          </p>
          <p xml:id="i-14FtRpTo5xvX5XahpgTUE7">
            Av herr Magnusson i Nennesholm m. fl., om kostnadsfria sprutor
            m. m. till diabetiker.
          </p>
          <p xml:id="i-3fECRoJqEdLaMcNuApTdsp">
            (Lika lydande med motion nr 564 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-7aqYB6tLT1JnGEy7axMNhe">
            Det är synnerligen angeläget att det skapas förutsättningar för
            alla dia- betessjuka att leva ett så normalt liv som möjligt.
            De måste genom alla till- gängliga medel få tillfälle att fullgöra
            en insats i samhället som arbetsdug- liga och likaberättigade
            medborgare. Vissa ekonomiska åtgärder är redan vidtagna från såväl
            statens som landstingens sida, men det återstår en rad problem
            att lösa. Svenska diabetikerförbundet har genom sina lokalavdelningar
            gjort fram- ställning till landstingen om att dessa skall svara
            för kostnaderna för sprutor och spetsar som krävs för insulininjektioner.
            Enligt vår mening finns det inte anledning att just dessa nödvändiga
            hjälp- medel skall bekostas av landstingen eller av den enskilde.
            Det finns anled- ning att försäkringsvägen låta staten svara för
            kostnaderna. Det förefaller oss lämpligt att 1961 års sjukförsäkringsutredning
            genom tilläggsdirektiv får i uppdrag att framlägga förslag i frågan.
            Med hänvisning till det anförda hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utredning och förslag angående
            kostnadsfria sprutor och spetsar för insulininjektioner till diabetiker.
          </p>
          <p xml:id="i-XPweFGaHFhY7sY9DWBwW9R" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-Ch5rkag8sGpm3LC1Lmvrdp" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-USazx5gMT9xkzmmz1p1LMo" who="i-Xzs7rTBPiVT3KgfuoVSczD" type="signature">
              Arne Magnusson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-PqWyJ5YRFA3F6mgK7wJzNN" who="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb" type="signature">
              Bengt Börjesson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-Tnk16dWtDXGpcdAdZH2o2A" who="unknown" type="signature">
              Sven Johansson (cp)
            </p>
            <p xml:id="i-GBt4f5kAxgMHao6xxxbcs4">
              i Nennesholm
            </p>
            <p xml:id="i-BMhisvpL43rxGL13DzERjQ" who="unknown" type="signature">
              i Falköping i Skärstad)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
