<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--fk--00854">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__854/mot_1969__fk__854-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FZaaoGGNTKTB3tUqQExGy7">
        Motion i Första kammaren, nr 854 år 1969 3
      </fw>
      <div xml:id="i-Axqqav6ZYXANG282QNXbNB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BSGukLGp3VxNXqQa9SMuuA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FYeAZ7xkDyGu4X1xnhRy4T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Hfxb36DBQM8HF3ZPzK2wXb" type="motBody">
        <div xml:id="i-RgfsWEkbvrZvYmDb5YBSQa">
          <p xml:id="i-B9LsghiGFKemURp29mnMm2">
            Nr 854
          </p>
          <p xml:id="i-J1Q5yy3J8vWViNBwpECnfq">
            Av herrar Skagerlund och Axelson, om översyn av bestämmel- serna
            för bidrag till byggnadsarbeten vid lantbrukets yrkesskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-2iUiNoQxV2dQ82fZevbjaf">
            (Lika lydande med motion nr 945 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-CpcYKPHe2pJyGj63eUc9yt">
            Lantbrukets yrkesskolor har som regel landstingen som huvudmän.
            Hu- vudmannaskapet förmodas kvarligga hos landstingen även efter
            de föränd- ringar på yrkesundervisningens område i övrigt, som
            väntas ske i början av 1970-talet. Till kostnader för byggnadsarbeten
            vid lantbrukets yrkesskolor utgår stat- ligt bidrag enligt bestämmelser
            i 1961 års kungörelse. Dessa bidragsbestäm- melser innebär att
            statsbidrag kan beviljas huvudman för undervisningsan- stalt till
            att anskaffa eller upprusta permanenta skollokaler, elevhem och,
            om särskilda skäl föreligger, även lärarbostäder samt för att
            uppföra provi- soriska skollokaler. Bidrag utgår med högst hälften
            eller, om särskilda skäl föreligger, högst tre fjärdedelar av
            ett visst bidragsunderlag. Strukturrationaliseringen inom vårt
            samhälle har även gjort sig märkbar bland jordbrukets yrkesskolor
            genom att små skolor nedlägges och en successiv utbyggnad av återstående
            skolor sker. Detta är företeelser som gör sig särskilt märkbara
            i Svealand och Norrland. Jordbruksutredningen har uttalat att
            utbildningsmålsättningen för jord- brukets utövare bör sikta till
            förkortad driftledarkurs. Antalet yrkesverk- samma inom jordbruket
            förväntas ytterligare reduceras, medan antalet elever till jordbrukets
            yrkesskolor bedömes-bli oförändrat. Utbildningstiden kommer dock
            att förlängas avsevärt. Specialutbildning regionvis kan också
            bedömas ske i större omfattning vid en mera avancerad yrkesundervisning.
            Vi vet också att behovet av praktisk utbildning kommer att öka
            därför att allt fler ungdomar, från icke-jordbru- karhem, söker
            sig till jordbrukets yrkesskolor. Skoljordbruk med moderna och
            ändamålsenliga ekonomibyggnader vid jordbrukets yrkesskolor bör
            därför betraktas som en mycket viktig del av undervisningen. Dagens
            stats- bidragsbestämmelser säger inget om ekonomibyggnader. Här
            bör enligt vårt bedömande ett nytänkande komma in. Av vad ovan
            anförts framgår klart att stort behov av ökad aktivitet när det
            gäller utbyggnad av undervisning och lokaler för Jordbrukets yrkes-
            skolor föreligger. En generösare statsbidragsgivning till byggnadsarbeten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__854/mot_1969__fk__854-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wq1W7sfFjpXRY3mRq6Zk9o">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 854—855 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-RmRJ1o57d76eLTZ4iuLmu2">
            vid jordbrukets yrkesskolor vore därför en utomordentlig stimulans
            för hu- vudmännen, landstingen, att snabbare utbygga och förbättra
            undervis- ningen vid jordbrukets yrkesskolor. Med hänvisning till
            vad som ovan anförts föreslås, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte hem- ställa om en översyn av bestämmelserna
            för bidrag till byggnadsarbeten vid lantbrukets yrkesskolor samt
            att då särskilt beaktas möjligheterna av att även ekonomibyggna-
            derna vid lantbruksskolorna skall betraktas såsom en del av de
            för undervisningen nödvändiga skollokalerna och att således också
            dessa byggnader blir statsbidragberättigade.
          </p>
          <p xml:id="i-6tju18gpcCFG7FHn1rYohY" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-6fRzCX1LGq7VYRmT4MKVe5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Ko8RXXLS2MwTXn6Wj7kMKn">
              <item xml:id="i-BQtjPWRJej2sQtsbF9s3rJ" who="i-DCE5sV4akf1Cdc87U3q3am" type="signature">
                Gunnar Skagerlund (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-MddJpABGcc8GArPjXXdyHM" who="i-NSnsgBLSVBPDzeSD4qfYMP" type="signature">
                Anders Axelson (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-T6EaEtGxaKuSbqXXLh4sms">
            Nr 855 Av fröken Stenberg m. fl., om oskadliggörande av oljeavfall.
            (Lika lydande med motion nr 972 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Q9UFJ2B4hpnjJNapuishsz" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-GBfXwPxt8QRbPDcZcnThFM" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-GS6cgGCYvUbkrFBWezh2b2">
              <item xml:id="i-DREZmTG9846VA7naYKx3ML" who="i-F4NNPD3ks862FRzkUn5FVs" type="signature">
                Gunvor Stenberg (m)
              </item>
              <item xml:id="i-AJLttwh3W5ahVZqbSDYULF" who="i-LVt1m3KFXpJrbwoEm1nsfT" type="signature">
                Bertil Lidgard (m)
              </item>
              <item xml:id="i-EaujoGz1vMDnXuTDprccVn" who="i-4ZEtYkDJVkQzAPzCqTvRYF" type="signature">
                Holge Ottosson (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BM7e4aJCGJnxYHjn3WaKfM">
            Lars Schött (m) Ingrid Diesen (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
