<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00611">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__611/mot_1969__ak__611-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TgckB1UEAeZnCDUNNQmC8c">
        Motion i Andra kammaren, nr 611 år 1969 17
      </fw>
      <div xml:id="i-KHG1NMggMAZUkGLiArKicP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Uo3xHawgWmdJycZWKJqJuU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GFVSTHp6vnjT59R5nWsiYv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QTvbiGJZeyTEj2kjF1swST" type="motBody">
        <div xml:id="i-RcoE6FTGoA2REVghsjW6HY">
          <p xml:id="i-TXwWEN1AczJQSnNdgVw9Lh">
            Nr 611
          </p>
          <p xml:id="i-YXHL5ZQ4UbLHKbrbhJvdMT">
            Av herr Gadd m. fl., om inrättande av vissa läkar- och psykolog-
            ljänster inom kriminalvården, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JyBESnhcR1mjfsLN19X64E">
            (Lika lydande med motion nr 550 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-MY62pM1CHDFnPKZL8y8V9p">
            Kraftåtgärder mot narkomanifaran har aviserats från regeringen,
            och allvarliga ansträngningar för en planering på olika fronter
            har satts i gång. Allmänheten är säkerligen beredd att ge sitt
            stöd och bära kostnaderna härför. En stor polisförstärkning är
            att vänta. Poliser kan emellertid inte få bli det helt dominerande
            svaret på behovet av åtgärder. Problemet måste angripas mera positivt
            med vård och rehabilitering. Narkotikabruket är nära förbundet
            med kriminalitet. Genom de upptrappade polisinsatserna kommer
            kriminalvården att utsättas för hårda påfrestningar. Redan är
            narkomani starkt utbredd bland kriminalvårdens klientel. Vid en
            gjord utredning av anstaltsklientelet (ca 6 000 platser) var totalt
            20 9 narkomaner mot hälften för två år sedan. I kvinnoräjongen
            uppges antalet narkotikamissbrukare vara drygt 50 9, i interneringsräjongen
            drygt 30 I och i ungdomsräjongen mellan 20 4 och 30 2. Roxtuna
            hade 80 Jo. I fri- vårdsklientelet (ca 20 000) finns totalt 7
            7, storstockholmsdistrikten hade 16 Z och Skyddsvärnet i Stockholm
            hela 37 R. Om &gt;»vården»&gt; skall bli något annat än kasernering,
            måste narkomanen få tillgång till både kroppssjukvård och psykiatrisk
            vård. Det gäller regelmäs- sigt unga människor, sällan över 35
            år, oftast betydligt yngre. Kriminalvår- den har emellertid sedan
            länge en mycket allvarlig personalsituation med särskild brist
            på läkare, psykologer och assistenter (kuratorer). Departe- mentschefen
            har icke heller i årets budget ansett sig kunna tillstyrka be-
            gärda personalförstärkningar. Inför den speciella situation, som
            nu råder beträffande narkomanin, och den just nu insatta aktionen
            måste emeller- tid en ytterligare prövning av behovet av terapi,
            medicinsk och social, ske och en omedelbar utökning med läkartjänster
            och psykologtjänster komma till stånd. För att få någon möjlighet
            att leda rehabiliteringen bör kriminalvårds- styrelsens begäran
            om en tjänst som överläkare för inspektion av hälso- och sjukvården
            vid fångvårdsanstalterna bifallas. Vidare bör tjänster inrättas
            för en biträdande överläkare och en psykolog på fångvårdsanstalten
            Hall för internerade. Ungdomsanstalten i Uppsala bör förses med
            en överläkare och en psykolog, och två biträdande psykolog-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__611/mot_1969__ak__611-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DzKx44By4QV2JWWsWLz7N6">
            18 Motion i Andra kammaren, nr 611 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-Wkcti7M661s3GWfwZvRtwf">
            tjänster inrättas för räjongerna i övrigt. Detta innebär en ökning
            av ansla- get till avlöningar med 455 572 kronor. Mot den tecknade
            bakgrunden framstår det som nödvändigt att hela per- sonalsituationen
            inom kriminalvården blir föremål för en snabb genomgång. Styrelsen
            begärde 1967 en utredning av behovet av assistentpersonal. Den
            s.k. tillsynsutredningen sysslar redan med vårdpersonalen men
            borde få uppdraget att beakta möjligheterna att utnyttja denna
            personal i större ut- sträckning för den direkta vården. Personalen
            har nu god utbildning och ofta en stor erfarenhet, som skulle
            kunna utnyttjas mer än för rena bevakningsuppgifter, vilka de
            nu är alltför upptagna av. En ytterligare ut- bildning och befordringstjänster
            skulle kunna bygga upp en karriär för denna personalgrupp och
            skapa en bättre vårdmiljö. Med hänsyn till det anförda hemställes,
            A. att riksdagen i enlighet med kriminalvårdsstyrelsens äskanden
            under 2:a huvudtitelns punkt F 2 beslutar inrätta en tjänst som
            överläkare för inspektion av hälso- och sjuk- vården vid fångvårdsanstalterna,
            en tjänst som biträdande överläkare vid Hall och en psykologtjänst
            vid Hall, en överläkartjänst vid fångvårdsanstalten för unga i
            Uppsala och tjänster för en psykolog vid samma anstalt samt två
            biträdande psykologer för vårdarbetet på räjongerna i öv- rigt,
            vilket sammanlagt innebär en anslagshöjning med 455 572 kronor,
            och B. att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte be- gära
            en skyndsam översyn av kriminalvårdens totala per- sonalbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-CDHvEV9ymDbnX5QGdn3Wc9" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-5k5yUkeDUFSbcecxmLtG1H" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-avvZikyoD2HdBJeGGdJXA" who="i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u" type="signature">
              Arne Gadd (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Lqk7bch73MxL2Kzsbj1L3k">
            Nancy Eriksson (s) Gunbjörg Thunvall (s) Gördis Hörnlund (s)
            i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-6UWtPbvVAhS5Vvnokack79">
            Eklunds &amp; Vasatryck, Stockholm 1969
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
