<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--fk--00558">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__558/mot_1969__fk__558-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9FKTLaVixpsYUPANRVn1gr">
        Nr 558—575 Motion i Första kammaren, nr 558 år 1969 1
      </fw>
      <div xml:id="i-EomaUYiHwk24LVvzSM6fho" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CCinn8c7PzkJixW4haefUU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7V4aEJofS8UQAmnzEFxPB2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QNxTExpKGs5GqA1YXK9EBi" type="motBody">
        <div xml:id="i-Jn1QF7aXDRXYvn2uNheEzN">
          <p xml:id="i-KFoTbAEen2mfvDecQoYouj">
            Nr 558
          </p>
          <p xml:id="i-BaRiMV8p7gz6b85rrzJn1L">
            Av fru Olsson, Elvy, m. fl., om rörelseträning för åldringar
            m. fl. (Lika lydande med motion nr 635 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-3oEwsYiXSNchCp6W977KzS">
            Handikapputredningen har genom sina undersökningar visat, att
            det finns behov av omfattande åtgärder då det gäller att förbättra
            vården för de handikappade. Samhällets åtgärder måste i framtiden
            bli mera aktiva. Det krävs en aktiv vård med uppsökande verksamhet
            för att uppdaga behoven. Till de åtgärder som hittills försummats
            hör rörelseträningen för de handikappa- de. Framför allt den stora
            gruppen reumatiker har stort behov av rörelseträning. Dessutom
            finns behovet hos många åldringar, såväl hos dem som vistas i
            hemmet som hos dem som vistas på ålderdomshem. Riksföreningen
            mot reumatism har gjort betydande insatser. Riksföreningen har
            framför allt inriktat sin sjukgymnastiska verksamhet på landsbygdens
            och de mind- re orternas befolkning, som på grund av avstånd har
            svårigheter att erhålla regel- bunden behandling. Därför har man
            sedan flera år tillbaka en verksamhet med ambulerande behandlingsenheter,
            envar bemannad med två sjukgymnaster och för- sedd med en relativt
            omfattande utrustning. Behandlingsenheterna stationernas för en
            tid av 3 å 4 månader på en centralt belägen mindre plats där den
            ena sjukgym- nasten upprättar en fast behandlingsmottagning. Den
            andra sjukgymnasten behand- lar patienter i hemmen. Allt sker
            efter läkarremiss. Det arbete som utföres av dessa ambulerande
            behandlingsenheter är av mycket stort värde. Det krävs emellertid
            ytterligare åtgärder om alla, som har behov av rörelseträning,
            skall kunna erhålla sådan kontinuerligt. En stickprovsundersökning,
            utförd av Centerns kvinnoförbund i tre landsbygdskommuner, visar
            att behovet av rörelseträning är stort. Man kan givetvis inte
            dra några djupare slutsatser av en med så enkla metoder gjord
            undersökning men behoven kan ändå klart utläsas. Undersökningen
            omfattar Bjurholms kommun i Västerbotten (4 128 invånare), Glanshammars
            kommun i Örebro län (3 576 invånare) och Linneryds kommun i Kronobergs
            län (2 244 invånare).
          </p>
          <p xml:id="i-BCsvMb2xcbHaoGBCXhUUiv">
            1 — Bihang till riksdagens protokoll 1969. 3 saml. Nr 558—575
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__558/mot_1969__fk__558-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QzLmxUPonTS2gKTYvgotKz">
            2 Motion i Första kammaren, nr 558 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-AQ4aD3QsZbGar1pN2vbHUq">
            A. Rörelsehindrade som vistas i hemmet
          </p>
          <p xml:id="i-QHye2iSWj7ryaWUqqPofbZ">
            Kommun Antal Behov av Får hjälp personer hjälp med med rörelseträning
            rörelseträning Bjurholm —ossserreressrerrrrrer rr aret 103 De
            flesta Mycket få Glänshamnmar' ss ass ss asken s sea smsa 105
            Ett fåtal Ett fåtal Linneryd =ososesseerereesesereer rer tera
            63 De flesta Ett fåtal 1 Efter läkarremiss får några hjälp i Umeå,
            dit det är 6—8 mil. B. Personer över 67 år som vistas i hemmet
            Kommun Antal Behov av Får hjälp personer hjälp med med rörelseträning
            = rörelseträning Bjurbolmy ss es: sms: er: cr 525 De flesta Inga
            Glanshammar sossseesersrerrerer ere ra 531 Ett fåtal Ett fåtal
            Linneryd ssd s omm är fö RR TR NR ln RÖRA SR &amp; 35 De flesta
            Ett fåtal C. Personer som vårdas på ålderdoms- och pensionärshem
            Kommun Antal Behov av Får hjälp personer hjälp med med rörelseträning
            &lt;rörelseträning Bjurholm —sosssssseserrrrsererrre sees 53 Alla
            Ett fåtal Glanshammar 3: :s:c: es sar: de ini ere når 66 » De
            flesta Linneryd ososessrereeeeeerer rer ere reses 11 » Ett fåtal
          </p>
          <p xml:id="i-8PZ8zfgmkSxJFLh4s7Eu8L">
            Givetvis är bedömningen av behovet av rörelseträning svår att
            göra och de ovan- stående uppgifterna kan i viss mån anses vara
            subjektiva. Klart är emellertid att behovet är synnerligen stort
            hos alla tre ovannämnda kategorier. Det är angeläget att möjligheter
            till rörelseträning skapas dels för dem som nu aldrig får någon
            sådan, dels för dem som nu endast behandlas med mycket stora tidsmellanrum.
            Givetvis är behandlingen av legitimerad sjukgymnast den bästa
            formen, vilken skall eftersträvas. Därutöver behövs det emellertid
            enklare rörelseträning med ut- bildad personal under mellanliggande
            perioder och för dem som endast är i behov av enklare träning.
            Personal, som kan bedriva denna form av rörelseträning vid kontinuerliga
            besök, bör därför utbildas. För vår del finner vi det lämpligt
            att över- väga möjligheterna att genom tilläggsutbildning för
            hemsamariter göra dessa kompetenta för uppgiften. Även om huvudmannaskapet
            för denna utbildning skall vara landstingskommunal finner vi det
            angeläget, att statsmakterna genom stimu- lerande åtgärder medverkar
            till att den kommer till stånd. I flera landsting har ock- så
            initiativ redan tagits. Statsmakterna bör också utfärda vissa
            riktlinjer såväl för utbildningen som för verksamheten. Det är
            härvid angeläget att kompetensen för dessa hemsamariter med utbildning
            i rörelseträning klart slås fast, så att den mera avancerade rörelseträningen
            endast utföres av de högre utbildade sjukgymnasterna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__558/mot_1969__fk__558-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X4Z3TQEFPqcRQZMrVBRmYp">
            Motion i Första kammaren, nr 558 år 1969 3
          </fw>
          <p xml:id="i-LAgtTzb3arLMtLSGM7LfrQ">
            Med hänvisning till det anförda hemställes, att riksdagen måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om ut- redning angående
            förbättrade möjligheter för åldringar och rö- relsehindrade att
            erhålla rörelseträning i enlighet med vad i mo- tionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-TSDozTsyaRJ8Lb5XN3VqAP" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-Cavr248kDEDy8QPPVi4p7M" type="signatureBlock">
            <p who="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu" type="signature">
              Elvy Olsson (cp)
            </p>
            <p who="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU" type="signature">
              Maj Pehrsson (cp)
            </p>
            <p who="i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD" type="signature">
              Harald Pettersson (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Johan ÅA
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Olsson (cp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
