<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__182/mot_1969__ak__182-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CGahdtAdNyQ7LXhSE3wCrL">
        Motion i Andra kammaren, nr 182 år 1969 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Bm8q1f4TWSWX8GggmRSAWK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8uPJEUwG3A8xfDr9YuT6vs"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4zB9LXTff5zkweJm5S7tey"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8hzbXoht9VdrjAEzpJNsud">
        <div xml:id="i-9CSnALFoS3ZABKaMx5NyUJ">
          <p xml:id="i-UQWu4y3MwMss6KD2xAjvB5">
            Nr 182
          </p>
          <p xml:id="i-ReXvd31zPe48c4vxU71sj5">
            Av herr Hermanssor m. fl., om åtgärder till stöd för u-länderna.
            (Lika lydande med motion nr 171 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Bi52UiHffoaPxdDqmCV2qa">
            Klyftan mellan »rika» och »fattiga&gt; stater — d. v. s. i huvudsak
            mellan imperialistiska stater och utplundrade folk — fortsätter
            att vidgas. I den broschyr där handelsdepartementet informerar
            om UNCTAD (världshan- delskonferensen) uppges att tillväxten av
            bruttonationalprodukten i de s. k. u-länderna under åren 1960—1965
            endast var 4,5 2 per år, medan den av FN proklamerade målsättningen
            under 1960-talet var 5 2. I de kapitalis- tiska s. k. i-länderna
            var tillväxten under samma tid 5,1 &amp; per år. Bruttonationalprodukten
            per capita (d. v. s. fördelad per invånare i respektive land)
            ökade emellertid i u-länderna med bara 2 2 per år under den nämnda
            perioden — mot 3,6 Z i i-länderna. Här inverkade skillnaden i
            befolkningstillväxt. Klyftan vidgas. Problemet om otillräcklig
            ekonomisk utveckling, utplundring, fattigdom och svält för en
            majoritet av jordens innevånare icke blott kvarstår. Det förvärras.
            Debatten i vårt land liksom i andra länder om u-landspolitiken,
            d. v. s. i själva verket om hela den internationella ekonomiska
            och politiska ut- vecklingen, fortsätter. I motionerna I1:523
            och II: 563 till 1968 års riksdag har undertecknade redogjort
            för den principiella grundsyn vi har på dessa frågor. Ur motionerna
            kan sammanfattningsvis anföras:
          </p>
          <p xml:id="i-NcBjswhyowWTVS2hCpzBCf">
            Den utveckling som här skildras är givetvis ingen tillfällighet.
            Den är en direkt följd av det imperialistiska system i vilket
            såväl de rika utsugar- länderna som de fattiga utplundrade länderna
            ingår. Den europeiska kolo- nialismen slog sönder den ekonomiska
            strukturen i de koloniserade län- derna. Kolonialmakterna skapade
            beroende råvaruekonomier och därmed underutvecklade länder med
            svält och fattigdom, som sedan hållits nere med militär makt och
            internationell marknadshandel. Genom rovdrift och rofferi har
            enorma jordarealer förstörts genom erosion. Malmfyndigheter och
            energikällor har hänsynslöst plundrats. Systematiskt lockas de
            fattiga ländernas vetenskapliga begåvningar, läkare och ingenjörer
            till USA, Eng- land och andra rika länder. Den tredje världen
            är inte underutvecklad i den meningen att den endast skulle befinna
            sig ett visst antal årtionden efter i utvecklingen jämfört med
            de rika länderna. Underutvecklingen innebär i stället en historiskt
            påtvingad och till intressena i metropolerna anpassad användning
            av de undertryckta samhällenas ekonomiska överskott. Den kapitalistiska
            världen måste ses som en helhet, där ett dominerande drag är rikedom
            för ett fåtal och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__182/mot_1969__ak__182-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GDes4g97zjPZYDshwJkQez">
            6 Motion i Andra kammaren, nr 182 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-3yhRyxTn4xtcXJdMrH5Bpq">
            fattigdom för flertalet. Den skapar på en gång utveckling och
            under- utveckling. Den strukturella underutvecklingen är väsentligen
            orsakad och upprätt- hållen av imperialismen och u-ländernas därav
            betingade beroendeförhål- lande. Därav följer att kampen mot underutveckling
            är identisk med kam- pen mot imperialismen. U-ländernas underutveckling
            kan endast hävas genom en social revolu- tion, som befriar de
            fattiga folken från imperialismens grepp. Nationell självständighet
            och social revolution betyder möjlighet till industrialise- ring
            och snabb ekonomisk utveckling. Den ekonomiska och sociala frigörel-
            sen kan bara vara respektive folks eget verk, och det väljer självt
            formerna för denna frigörelse. Vår uppgift är att i handling visa
            vår solidaritet. Vi måste ta ställning för och ge stöd åt de fattigas
            och utsugnas kamp i Afrika, Asien och Latin- amerika.
          </p>
          <p xml:id="i-guNtVbghnsR3kf7Pxdw8o">
            I motionerna redovisades utförligt de kritiska synpunkter som
            framförts mot den nuvarande u-hjälpen.
          </p>
          <p xml:id="i-QvjhC8u4cLvyc8utgC6xoq">
            I förevarande motion diskuteras vissa avsnitt av u-landspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1pr8XiYCNNnET9Kescbf9">
            Handels politiken
          </p>
          <p xml:id="i-UKQqSVNnU4rQHzcFNZRfjb">
            I den ovan citerade broschyren »Handelsdepartementet informerar
            om UNCTAD&gt; anmärkes att även exportsiffrorna belyser den stora
            skillnaden i utvecklingstakt mellan de bägge grupperna av länder.
            Under åren 1960— 1966 steg sålunda u-ländernas export med i genomsnitt
            6 Z per år (med bara 5 70 om man bortser från oljeexporten) mot
            närmare 9 YZ för de kapita- listiska i-ländernas. Följden blev
            bl. a. att u-ländernas andel av den samlade världshandeln minskade
            från 21,4 27 år 1960 till 19,1 7 år 1966. Utvecklingen av bytesförhållandet
            mellan u-länder och i-länder har under senare år ytterligare utvecklats
            till u-ländernas nackdel. »Världshandelns villkor har — som författaren
            Göran Palm påpekar i en artikel i utställ- ningskatalogen ”Sköna
            stund” — inte bestämts av samtliga inblandade parter utan bara
            av den mäktigaste parten. Världshandeln bedrivs på den rike mannens
            bord. Världshandeln bedrivs på den rike mannens villkor.» I handelsdepartementets
            broschyr redogöres för diskussionerna före och på UNCTAD II, d.
            v. s. världshandelskonferensen i New Delhi februari— mars 1968.
            Det säges att konferensens omedelbara resultat måste &gt;bedömas
            som begränsat — detta vare sig man utgår från u-ländernas reella
            behov av stöd för en påskyndad utveckling eller från de önskemål
            som förelåg från deras sida, främst uttryckta i Alger-deklarationen&gt;.
            Ett väsentligt arbetsprogram för den fortsatta behandlingen av
            vissa frågor har hänskjutits till UNCTAD:s permanenta organ. Sverige
            måste där och i andra internationella sammanhang bestämt stödja
            u-ländernas krav såsom de utvecklats i Alger-stadgan och vid världshandelskonferensen
            i New Delhi.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__182/mot_1969__ak__182-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V6jce6kRB2N4KgEAiZVMMi">
            Motion i Andra kammaren, nr 182 år 1969 7
          </fw>
          <p xml:id="i-JpJ5VSTUN9GXir9zuyxB6C">
            Men oavsett vilka resultat som kan uppnås genom internationella
            för- handlingar bör Sverige separat vidta de åtgärder som u-länderna
            krävt. Det gäller bl. a.: Avskaffa alla tullar och skatter som
            fortfarande drabbar vissa tropiska produkter. Uppställa bestämda
            mål för importen av råvaror och färdigvaror från u-länderna. Medge
            viss tullfrihet för u-ländernas in- dustrivaror. Underlätta u-ländernas
            marknadsföring av sina varor i Sverige och stimulera hela handelsutbytet
            med u-länderna genom informations- verksamhet. För att underlätta
            genomförandet av ett sådant program är det lämpligt att regeringen
            låter göra en särskild undersökning om vilka åtgärder som måste
            vidtas och vilka konsekvenser det får att Sverige separat förändrar
            sin handelspolitik i enlighet med u-ländernas krav.
          </p>
          <p xml:id="i-MorPEed9chizgPsJ6UAJwx">
            Skuldsättningen
          </p>
          <p xml:id="i-PzSRxTzJbhp6Dydc89omou">
            De utplundrade ländernas skuldsättning till stater och till olika
            kapita- listiska grupper inom de rika länderna har blivit en alltmer
            tyngande börda. Enbart u-ländernas offentliga skulder till utlandet
            beräknas ha ökat från 50 miljarder kr. år 1955 till 200 miljarder
            kr. år 1966. Det handlar alltså om en fyrdubbling. Räntor och
            amorteringar på dessa skulder uppgick till 2,5 miljarder kr. i
            mitten på 1950-talet. År 1966 beräknades de ha ökat till 20 miljarder
            kr. om året. Ränte- och skuldbetalningarna väntas redan vid slutet
            av 1960- talet uppgå till ett större belopp än hela överföringen
            av resurser från de rika staterna. De ansågs redan 1966 vara lika
            stora som hela beloppet av gåvor och gåvoliknande bidrag. Denna
            utveckling har ägt rum samtidigt som u-ländernas köpkraft ge-
            nom försämringen av råvarupriserna sjunkit med 12 miljarder kr.
            räknat per år. Den imperialistiska utplundringen har alltså oerhört
            skärpts. Villkoren för de offentliga krediter som från Sverige
            ges till vissa u-länder har under de senaste åren lindrats. Löptider
            och amorteringstider har för- längts. Regeringen förordar numera
            regler innebärande 50 års återbetal- ningsskyldighet, varav de
            första 10 amorteringsfria, och 4 90 administra- tionsavgift även
            för äldre krediter. SIDA har i sin anslagsframställning ifrågasatt
            ytterligare möjligheter till lindring i kreditvillkoren. Enligt
            vår uppfattning borde u-ländernas skulder helt avskrivas, vilket
            får som följd att alla räntebetalningar och amorteringar bortfaller.
            Vi yrkar att riksdagen gör ett principuttalande i denna riktning
            och begär nödvändiga åtgärder av regeringen för att genomföra
            principen.
          </p>
          <p xml:id="i-UW4Bav8Toyx9ydZUfmAVmN">
            Stöd till nationella och sociala befrielserörelser
          </p>
          <p xml:id="i-QkjPsGXczxoSqR7HMUxiAK">
            För att den imperialistiska utplundringen skall bringas att upphöra
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__182/mot_1969__ak__182-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kw86acWU5hQMbr3RL7KvYE">
            8 Motion i Andra kammaren, nr 182 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-LHU8sZ5MMUh88UPbuQN7Ft">
            underutvecklingen kunna hävas krävs en nationell och social frigörelse,
            en revolution som befriar de förtryckta folken. Ett avgörande
            inslag i en effektiv u-landspolitik som verkligen syftar till
            att främja en progressiv utveckling är därför direkt stöd till
            nationella och sociala befrielserörelser. Sådana befrielserörelser
            finns i en rad länder i Afrika, Asien och Latin- amerika. Sverige
            ger redan visst stöd till Mozambique Institute, som är förlagt
            till Tanzania. Anslag lämnas också för utbildning av flyktingar
            från Angola. I särskilda motioner föreslår undertecknade motionärer
            anslag dels till Sydvietnams Nationella Befrielsefront, dels till
            befrielserörelserna i de av Portugal förslavade länderna i Afrika.
            Stödet till nationeila och sociala befrielserörelser bör emellertid
            väsentligt utvidgas såväl vad det gäller storlek som antal mottagare.
            En sådan verk- samhet bör förberedas genom att regeringen genom
            SIDA eller på annat sätt låter undersöka olika befrielserörelsers
            mest angelägna behov av stöd samt därefter för riksdagen framlägger
            förslag till lämpliga åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-WLw7tKHZ6jiqd1JN8Xnbyj">
            Biståndsverksamhetens inriktning
          </p>
          <p xml:id="i-YaWpxm8EqBN5UPuHQbexBW">
            Den grundläggande principen för all biståndsverksamhet till u-länderna
            måste vara att den skall tjäna de fattiga ländernas ekonomiska
            och sociala utveckling. All sammankoppling mellan u-hjälp och
            privata kapitalintres- sen måste upphöra. Utvecklingsbiståndet
            bör koncentreras till de socia- listiska låginkomststaterna, till
            andra anti-imperialistiska regimer och till nationella befrielserörelser,
            allt enligt principen att biståndet skall inriktas på länder med
            regimer som förmår nyttiggöra detsamma. Man kan vända på frågeställningen.
            Regeln måste då rimligen vara, att biståndet verkligen måste bli
            till hjälp för majoriteten av befolkningen i de länder det gäller.
            U-landsbistånd kan då inte ges till länder vilkas makt- struktur
            skyddar en orättvis inkomst- och förmögenhetsfördelning med på-
            följd att stödet utifrån blir ett stöd för de redan rika och maktägande.
            Därigenom konserveras rådande maktförhållanden och fördröjes i
            själva verket en ekonomisk och social utveckling till fördel för
            befolkningens stora majoritet. Det svenska utvecklingsbiståndet
            har i betydande utsträckning gått till utvecklingsfrämmande oligarkier
            och militärdiktaturer. Något bistånd till de socialistiska länderna
            i tredje världen utgår däremot inte. Frågan om en omprövning av
            biståndets huvudinriktning har upprepade gånger ställts, men utan
            att föranleda vare sig djupgående diskussion eller resultat. Vi
            anser en sådan omprövning nödvändig. Om begreppet huvud- mottagarländer
            bibehålles bör enligt vår mening t. ex. Vietnam och Cuba tillhöra
            denna grupp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__182/mot_1969__ak__182-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A4zSYpCEqUEoyKXpBT4qxE">
            Motion i Andra kammaren, nr 182 år 1969 9
          </fw>
          <p xml:id="i-JVWifx1a6vbhyRozSX9wFV">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-4Tq61jxviu4QofBCEB8Jvp">
            att riksdagen uttalar sig för att Sverige förändrar sin han-
            delspolitik i enlighet med u-ländernas krav, sådana de ut- tryckts
            bl. a. i Alger-stadgan, och av regeringen begär under- sökning
            om konkreta åtgärder i detta syfte och konsekven- serna av en
            sådan förändring; att riksdagen i princip uttalar sig för att
            u-ländernas skul- der avskrivs och av regeringen begär nödvändiga
            åtgärder för att genomföra denna princip; att riksdagen av regeringen
            begär undersökning om natio- nella och sociala befrielserörelsers
            mest angelägna behov av stöd samt förslag till riksdagen om sådant
            stöd; samt att riksdagen av regeringen begär omprövning av bistånds-
            verksamhetens huvudinriktning, varvid Vietnam och Cuba bör bli
            s. k. huvudmottagarländer.
          </p>
          <p xml:id="i-FnM95NkQ8etz9sXCteABbu">
            Stockholm i januari 1969 C. H. Hermansson (vpk) Gunvor Ryding
            (vpk) Eivor Marklund (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
