<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__165/mot_1969__fk__165-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E9XqxGcdymg1Tdw79MqP5u">
        Motion i Första kammaren, nr 165 år 1969 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2E67dpDSojX4rsBq9uX9dp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QuyDTXAaxw84PpGggAdmq4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Q4C9YYC5ZRFzhtZVJS2Ts1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9J5fAY9t9bVCbB1ZYT4QUf">
        <div xml:id="i-ME25t8SftJo4inesHTVat8">
          <p xml:id="i-4QHF8qBTMoX6LxoVJ86BGB">
            Nr 165
          </p>
          <p xml:id="i-52FZ1BwQbzJ6gkw4NfNSyz">
            Av herr Schött m. fl., om viss ändring av reglerna angående vittnen
          </p>
          <p xml:id="i-Gwbs72qa3iiKFzdWV3jcLm">
            vid röstning genom valsedelsförsändelse. (Lika lydande med motion
            nr 175 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-638UXdEFMdPHGWXM7sXwRs">
            Vid 1965 års riksdag beslöts att väljare, som på grund av sjukdom,
            lyte, vanförhet eller hög ålder är oförmögen att inställa sig
            vid valförrättningen för det valdistrikt, där han är uppförd i
            röstlängden, skulle få rösta genom valsedelsförsändelse på väsentligen
            samma sätt som äktamakeförsändelse. På ytterkuvertet skall väljaren
            teckna förklaring på heder och samvete, att han på sätt nyss sagts
            varit förhindrad att inställa sig i vallokalen och att försändelsens
            anordnande tillgått på föreskrivet sätt. Två personer skall närvara
            då försändelsen anordnas. Den ene skall vara barn eller barnbarn
            till väljaren eller dennes fader, moder eller syskon eller hans
            vårdare. Denne åligger att avlämna försändelsen i vallokalen.
            Vidare skall ett vittne närvara. Både avlämnaren och vittnet skall
            på ytterkuvertet intyga att väljaren egenhändigt undertecknat
            förklaringen och att något förhållande som strider mot denna inte
            är känt för dem. Att dessa kategorier väljare skulle beredas möjlighet
            att rösta utan personlig inställelse rådde full enighet om. Däremot
            framfördes från olika håll betänkligheter mot det nya systemet,
            som ansågs innebära allvarliga risker för obehörig påverkan av
            de röstande. De grupper av väljare det här gäller befinner sig
            ofta på grund av sitt hälsotillstånd i stort beroende av vårdare
            eller av sin omgivning och är därför särskilt lätt påverkade.
            Även konstitutionsutskottet hyste vissa betänkligheter och framhöll
            i sitt utlåtande bl. a. (nr 40/1965): »Med hänsyn till ämnets
            vansklighet är det enligt utskottets mening an- geläget, att erfarenheterna
            av det nya valsedelsförsändelseinstitutets till- lämpning vid
            kommande val blir föremål för noggrann uppmärksamhet. Skulle dessa
            bli mindre gynnsamma än utskottet ansett sig kunna förut- sätta,
            måste en åtstramning av regelsystemet övervägas.» Ombudsröstning
            har prövats vid de två senaste valen — 1966 och 1968. Vid 1966
            års val förspordes inga anmärkningar mot systemet. Däremot har
            vid förra årets val från skilda håll i landet inkommit uppgifter
            om att på ålderdomshem, sjukvårdsinrättningar och dylikt förekommit
            otillbör- lig påverkan från såväl personal som utomstående personer
            för att förmå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__165/mot_1969__fk__165-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2sUa7xvUTwUXLYqWS1BLue">
            10 Motion i Första kammaren, nr 165 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-B2bhoFjJ34PPDPKtMmPSFo">
            de intagna att rösta på visst sätt. Ett antal polisanmälningar
            har också gjorts och även om dessa inte lett till åtal i brist
            på bevis, är det uppenbart att nuvarande regler kan och har utnyttjats
            för obehörig påverkan. En åt- stramning av regelsystemet framstår
            med hänsyn härtill som nödvändig. För att i större utsträckning
            än f. n. söka förhindra obehörig påverkan vill vi föreslå att
            ett av vittnena skall vara person med särskilda kvalifika- tioner
            och med sådan auktoritet att dennes blotta närvaro vid valsedelsför-
            sändelsens anordnande utgör en garanti mot missbruk. Som sådant
            vittne vill vi i likhet med 1965 års valutredning (SOU 1961:20)
            föreslå nämnde- man, åklagare, sjukhusläkare, provinsialläkare,
            distriktssköterska samt av valnämnden förordnade personer. Den
            enda skillnaden från nu gällande system är sålunda att ett av
            vittnena skall ha särskilda kvalifikationer. En sådan ordning
            måste också anses uppfylla det krav man måste ställa, näm- ligen
            att systemet skall vara så enkelt och lätthanterligt att det verkligen
            får någon större betydelse för de väljarkategorier det gäller.
            Åberopande det anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta
            att vid röstning genom valsedelsförsändelse för väljare, som till
            följd av sjukdom, lyte, vanförhet eller hög ålder är oförmögen
            att inställa sig vid valförrättningen i det val- distrikt där
            han är uppförd i röstlängden, till vittne må tagas endast nämndeman,
            åklagare, sjukhusläkare, provinsiallä- kare, distriktssköterska
            eller av valnämnd förordnad per- son, samt att vederbörande utskott
            måtte utarbeta härför erforder- liga författningsändringar. Stockholm
            den 23 januari 1969
          </p>
          <p xml:id="i-GCfWLFoj6QVwkUT6asQY8h">
            Lars Schött (m) Gunnar Hibinette (m) Carl Eskilsson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
