<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__784/mot_1969__ak__784-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CMRX89htytZeUvaWYkn8d4">
        12 Motion i Andra kammaren, nr 784 år 1969
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EQtizgxWvaxTxdU86x3FAs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VvWaQvysur7RTEHNcYXB2s"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KJGevy3GhY59ZarfacMjBe"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RpZqk5QMpvAHsPvuHHTv9o">
        <div xml:id="i-T5n8XaJtRjn4Qt6jj4YRGm">
          <p xml:id="i-W7Rnq2KiZEaWsbZMTBkqXf">
            Nr 784
          </p>
          <p xml:id="i-CJfiQKnjvHra7424Fz6uZ6">
            Av herrar Elmstedt och Antonsson, om premiering vid beskattning
            av visst sparande.
          </p>
          <p xml:id="i-SuajRv2vGTUz5TrzS2p3km">
            Det är nödvändigt att ökade resurser står till förfogande för
            investeringsverksam- het, om vårt näringsliv skall kunna hävda
            sig i den växande internationella konkur- rensen och vårt folks
            välstånd skall kunna ökas på sätt som vi alla önskar. Inte minst
            den senaste långtidsutredningen har för de framförliggande årtiondena
            på- visat behovet av ökade kapitalinsatser. Den brist på kapital
            som nu bromsar ut- vecklingen inom olika sektorer illustrerar
            på ett åskådligt sätt nödvändigheten av åtgärder vilka så långt
            möjligt kan öka sparandet. De förändringar i sparandets struktur,
            som inträffat och som bl. a. utförligt be- lysts i professor Kraghs
            utredning om de finansiella långtidsperspektiven, har resul- terat
            i att det enskilda sparandets relativa betydelse starkt minskat.
            Det är vår bestämda övertygelse att ett omfattande sparande bör
            ske i decentraliserad form. Vi ser det därför som angeläget att
            hushållssparandet uppmuntras. Denna uppfattning har från vårt
            håll tidigare markerats i riksdagen — senast vid föregående års
            riksdag. Klimatet för det enskilda sparandet i vårt land kan inte
            betecknas som tillfreds- ställande. Det lönsparande som främjas
            av det allmänna har fått viss anslutning från allmänheten men
            kan inte sägas ha kommit upp till önskvärd omfattning. Det personliga
            sparandet bör främjas på ett effektivare sätt, nämligen genom
            sär- skild premiering i beskattningshänseende. Banksparandet är
            en sparform som är särskilt betydelsefull för småspararna. Det
            är angeläget att kompensera denna sparform, då den hör till dem
            som särskilt hårt drabbas av inflationen. Även administrativa
            skäl talar för att premiera bankspa- randet. En metod som i sammanhanget
            bör prövas är följande. Särskilt sparkonto får uppläggas av varje
            till statlig inkomstskatt skattskyldig som fyllt 16 år. Föräldrar
            får öppna sparkonto för minderårigt barn. För att främja småsparandet
            och dessutom förhindra missbruk maximeras det premieberättigade
            beloppet t. ex. till 2 000 kr. per år för ensamstående och 4 000
            kr. för makar. För barnkonto begränsas det årliga beloppet till
            t.ex. 1500 kr. Högsta sammanlagda belopp kan begränsas till t.
            ex. resp. 20 000, 40 000 och 15 000 kr. (inkl. upplupen ränta).
            Insättningar på barnkonto bör ske i sådan form att de insatta
            medlen helt tillhör barnet. Premien bör utgå i form av proportionellt
            avdrag på den statliga inkomstskatten med viss del av under året
            insatt belopp. Premien kan försöksvis sättas vid 10 pro-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__784/mot_1969__ak__784-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DrBNJ1eL1bPmMjGBMA6gyd">
            Motion i Andra kammaren, nr 784 år 1969 13
          </fw>
          <p xml:id="i-PCr7XzbcJgJU1VytFkVJ42">
            cent av årets nysparande. I syfte att stimulera ett långsiktigt
            sparande utfaller den endast om beloppet stått inne en viss period,
            t. ex. minst 5 år. Detta motsvarar en årlig tilläggsränta av ca
            2 procent. Denna metod skulle ge en sparstimulans av vederbörandes
            inkomstnivå. Den skulle vara förmånlig för småspararna, som nu
            drabbas hårt av inflationen. För att förhindra s. k. vartannatårssparande
            bör premiering endast ske för belopp som ökar kontots tidigare
            maximum. Kravet på att insättningen skall ha ökat kontots tidigare
            maximum reser frågan om inte uttag, som disponerats för vissa
            avgränsade investeringsändamål, borde särskilt beaktas. Man bör
            överväga en föreskrift av innebörden att medel som tages ut från
            sparkontot för att tillgodose sådana ändamål skulle behandlas
            som om de alltjämt funnes på kontot. I praktiken skulle detta
            innebära att sparare, som efter 5-årsperiodens slut gjorde uttag
            från kontot, inte skulle behöva ”fylla på” kontot med de för investeringsändamålet
            uttagna medlen för att få premiering för fort- satta insättningar.
            Exempel på investeringsändamål, som i detta sammanhang kunde komma
            att övervägas, är sparande för insättning i egen rörelse eller
            jordbruk. En kontrollmetod vore att ålägga vederbörande penninginstitut
            att till taxerings- nämnd och skattskyldig lämna uppgift om tillgodohavandet
            vid årets ingång och utgång. Den skattskyldige får i deklaration
            yrka avdrag på skattens slutbelopp med tillämplig summa. Kontot
            bör inte vara spärrat, men om uttag sker före utgången av den
            stipule- rade 5-årsperioden skall den på uttaget belopp belöpande
            premien återgå till stats- verket. Detta kan ske genom att banken
            som skattebelopp inbetalar 10 procent av i förtid uttaget belopp.
            Hinder bör inte möta att — efter överenskommelse mellan arbetsgivaren
            och den anställde — låta sparavdraget slå igenom redan vid källskatten.
            Överenskommelse bör sålunda kunna få träffas om att arbetsgivaren
            ombesörjer sparkontoinsättning för den anställdes räkning. Källskatten
            bör då kunna minskas med 10 procent av på sparkontot insatt belopp.
            För B-skattebetalare, företagare och fria yrkesutövare bör motsvarande
            möjligheter öppnas. Det finns vidare starkt grundad anledning
            att pröva en form för skattelättnader som premierar bostadssparandet.
            En ökning av bostadssparandet blir till nytta för spararna själva
            men även för bostadssektorn som helhet genom att ökade kapi- talresurser
            ställs till bostadsbyggandets förfogande. Det har mot förslagen
            till sti- mulerat bostadssparande uttalats att egnahemsfastigheter
            och bostadsrättslägen- heter ändock är förmånligt behandlade ur
            skattesynpunkt. För de allra flesta är det dock en lång väg innan
            de uppnår målet, en egen bostad. Vad vi syftar till är att stimulera
            dem som inte har en bostad att genom eget sparande skaffa sig
            en sådan. Premiering bör utgå till den som under fem år sätter
            in pengar på särskilt bostads- sparkonto. Medlen skall användas
            för eget hem eller insatslägenhet i bostadsrätts- förening. Att
            ägaren använder en del av fastigheten i yrkesverksamhet eller
            att bostaden uppförs på jordbruksfastighet bör inte utgöra hinder
            för premiering. För
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__784/mot_1969__ak__784-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T3cwL6ZyLFLZ5KSLq8DUvK">
            14 Motion i Andra kammaren, nr 784 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-sXPKspmML7gnarA2DugKY">
            att undgå beskattning bör medlen ha investerats för ändamålet
            senast före utgången av tio år efter sparandeperiodens början.
            Med anledning av vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om för- slag till
            riksdagen med ledning av vad i motionen anförts rörande premiering
            av personligt sparande på särskilt sparkonto i bank eller annan
            penninginrättning samt rörande skattelättnader för målinriktat
            bostadssparande.
          </p>
          <p xml:id="i-VMV5uFEqdHwD1VUjUfmepe">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <p xml:id="i-YCFUDHeEX7cMFn9kAsGFgV">
            Claes Elmstedt (cp) Johannes Antonsson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
