<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__1033/mot_1969__fk__1033-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5ZiTFMqewh1RPfsXkRGVVp">
        8 Motion i Första kammaren, nr 1033 år 1969
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-P5uWBCEt56RBfL23Jc3oQi">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EFT4pop66RKZWDJRjmqEHn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HSzmJihFkz8Zyha22nYZmN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Exy1mefjQa4WPiuYT6dv2u">
        <div xml:id="i-NQk4xryNbbkdZrdVzRGYUG">
          <p xml:id="i-EWhuaUNY9pA1g4FKdeaRG9">
            Nr 1033
          </p>
          <p xml:id="i-Fw9SGBW5SeoStSfdjeeMHg">
            Av herr Alexanderson och fröken Mattson, i anledning av riksda-
            gens revisorers framställning med anledning av verk- ställd granskning
            av riksdagsbibliotekets uppgifter och ställning inom det statliga
            biblioteksväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-UMv9uTWhrpmCwtNP29vSW6">
            (Lika lydande med motion nr 1190 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-BYFHVsSuKEL2Jd1yi6PN1S">
            I anledning av riksdagens revisorers skrivelse angående riksdagsbiblio-
            tekets ställning får vi anföra följande. Riksdagen har år 1967
            hemställt om uppdrag för statskontoret att i sam- band med en
            utredning om de vetenskapliga bibliotekens inre organisation inordna
            även en undersökning av riksdagsbiblioteket. Denna utredning skall
            komma till stånd men torde ännu knappast vara påbörjad. Vissa
            av de problem, som beröres i revisorernas nya framställning, torde
            vid denna utredning bli belysta. Frågan om riksdagsbibliotekets
            framtida lokalise- ring och eventuella uppdelning på olika lokaler
            torde komma under bedö- mande i samband med projekteringen av
            det nya riksdagshuset. Såsom förvaltningskontoret anfört torde
            tillräckliga skäl icke föreligga att nu aktualisera frågan om
            ändrat huvudmannaskap för riksdagsbiblio- teket. Med anledning
            av vad sålunda anförts synes någon anledning icke före- ligga
            att nu föranstalta om någon ny utredning om riksdagsbibliotekets
            ställning. Med hänvisning till det anförda får vi därför hemställa,
            att riksdagens revisorers framställning icke måtte för- anleda
            till någon riksdagens åtgärd.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1tKru7iF2YtfqfcGHkjkq">
            Stockholm den 24 april 1969
          </p>
          <p xml:id="i-55LZevcZhJJPUs6CuhKHYE">
            Erik Alexanderson (fp) Lisa Mattson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
