<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--01092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1092/mot_1969__ak__1092-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2PFCNAfP8MXx5MmAPhPTjJ">
        Motioner i Andra kammaren, nr 1091—1092 år 1969 13
      </fw>
      <div xml:id="i-NE9DTKxDiRZULV5txmFEGs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CgwgM1RHNaFd49pV7E2GJ8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WrbUGkb7zczfqQkYF6qqnA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LkmCQECbsDTBHg8a4ivA3y" type="motBody">
        <div xml:id="i-PD9mV1LRjQdQnL8G9x92yD">
          <p xml:id="i-SCb5y9eGakJaFCrkkwLzks">
            Nr 1091
          </p>
          <p xml:id="i-Ez25oim2CoLzmukzj5iBHk">
            Av fröken Wetterström och herr Carlshamre, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 38, med förslag till lag om pen- sionstillskott,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-VLk1mSxj3kWRDMySSovoYK">
            (Lika lydande med motion nr 950 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DNCw6eq8B1ghrDXuEGK3Ac" type="date">
            Stockholm den 9 april 1969
          </p>
          <p xml:id="i-BWPwYLsWMbreKWAsSMy5Hs" type="signatureBlock">
            Karin Wetterström (m) Nils Carlshamre (m)
          </p>
          <p xml:id="i-TsAwG2NDqtTeT5cum8VhWu">
            Nr 1092
          </p>
          <p xml:id="i-VrmjnPNoC8mkkjKeb27u5Y">
            Av herr Eriksson i Bäckmora m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 42, angående åtgärder för att främja fri- tidsfisket,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-HqXAY3UKPdzx3qyhrFbtD7">
            Under efterkrigstiden har fisket som fritidssysselsättning redovisat
            en starkt expanderande utveckling. Enligt vissa beräkningar som
            utförts av 1962 års fritidsutredning ägnade sig ca 2 milj. personer
            i åldrarna 18—25 år i början av 1960-talet någon gång under året
            åt fiske under fritiden. Det finns anledning tro att fritidsfisket
            i dag har en ännu bredare för- ankring och dessutom utövas oftare
            i och med att fritiden ökat. Expansio- nen påverkas också av den
            fortgående ekonomiska standardförbättringen i samhället, eftersom
            sysselsättningen ofta är förenad med icke obetyd- liga kostnader
            för transporter till och från fiskeområdena. Det senare gäller
            bl. a. dem som är bosatta i de stora tätortsområdena. Det är självklart
            positivt att så många under fritiden finner rekreation i fisket
            och därmed i ett rörligt friluftsliv. Fritidsfisket ger dessutom
            möj- lighet till sysselsättning i vitt skilda åldersgrupper. Givetvis
            har en snabb expansion av fritidsfisket också vissa nackdelar.
            Yrkes- och deltidsfisket har — utöver andra svårigheter — därigenom
            fått vidkännas ytterligare avsättningssvårigheter. Riskerna för
            en alltför hård beskattning av fiskbe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1092/mot_1969__ak__1092-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C3ChW997V3XfqZqCJEZGgo">
            14 Motion i Andra kammaren, nr 1092 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-A1JpeFVwGs8k7kC4VLRSiP">
            ståndet i de starkt frekventerade områdena är också ett allvarligt
            problem. Det är angeläget att varje åtgärd som vidtages för att
            främja fritidsfisket även beaktar och tar hänsyn till konsekvenserna
            för yrkesfisket, vilket dessutom direkt bör stödjas i sin besvärliga
            situation. Samhället har ett betydande ansvar när det gäller att
            minska riskerna för utfiskning och på olika sätt stödja en fortsatt
            positiv utveckling för fisket som fritidssysselsättning. I Kungl.
            Maj:ts proposition nr 42 föreslås i detta syfte bl.a. förstärkt
            konsulentorganisation vid lantbruksnämnder- na, statliga kreditgarantier
            för investeringar som främjar fritidsfisket samt ökade statliga
            bidrag till förrättningskostnader vid bildande av fiskevårds-
            områden. De nämnda åtgärderna är lämpliga för att stödja fritidsfisket.
            Fritidsfiskets snabba utveckling kräver emellertid ytterligare
            åtgärder och framför allt ökade resurser för att nu, men framför
            allt i framtiden, kunna motsvara fritidsfiskarnas önskemål om
            service. Stora krav ställs. redan nu på de kommuner som inom sitt
            område har tillgång till fiske- vatten. Av ekonomiska skäl och
            i konkurrens med andra friluftsaktiviteter får fritidsfisket ofta
            stå tillbaka, trots att möjligheter finns att göra om- fattande
            fiskevatten tillgängliga och mera attraktiva för allmänheten.
            Det är naturligtvis också önskvärt att områden för fritidsfiske
            kan marknads- föras till allmänheten på ett helt annat sätt än
            i dag. Man bör således observera att den hittillsvarande utvecklingen
            för fritidsfisket skett trots begränsade insatser från samhällets
            sida för att göra fritidsfisket och be- fintliga möjligheter kända.
            Här har i stället de olika fiskefrämjande orga- nisationerna spelat
            en betydelsefull roll. För en fortsatt positiv utveckling måste
            avsevärt ökade resurser tillföras fritidsfisket på det förutsättningsskapande
            området. Det innebär på sikt att de statliga insatserna måste
            ytterligare förstärkas samtidigt som kom- munerna ges bättre möjligheter
            att göra befintliga fiskevatten tillgängliga och marknadsföra
            dem till allmänheten. Den fortsatta ekonomiska stan- dardstegringen
            i samhället samt ökande och aktivare fritid kommer med stor sannolikhet
            att kräva betydligt större samhällsinsatser. Därför är det på
            sikt knappast möjligt att helt avvisa den av fritidsfiskeutredningen
            före- slagna allmänna fiskeavgiften, om inte motsvarande resurser
            för främst kommunernas och landstingens verksamhet anvisas över
            budgeten. De in-
          </p>
          <p xml:id="i-KH3meHbrQSSDkdsoBkjXkm">
            vändningar som kan resas mot en avgift kan givetvis inte förbises
            — det gäller inte minst organiserandet av uppbörd och kontroll
            — men dessa
          </p>
          <p xml:id="i-4yzXmWWJkeigZRffa4MRVb">
            problem hör i hög grad samman med de prestationer som samhället
            genom de ökade resurserna får möjlighet att utföra och hur man
            lyckas med des- sa uppgifter. Fritidsfiskarna har ett helt förklarligt
            intresse av att kunna fortsätta med sin hobby inom rimliga avstånd
            från hemorten och i övrigt på tillfredsställande villkor, och
            de har även intresse av att existerande fiskemöjligheter på ett
            bättre sätt än hittills marknadsförs och blir kända. Det gäller
            i synnerhet för den stora grupp som fiskar relativt sällan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1092/mot_1969__ak__1092-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SniBz8A2yYaigscZgsiCDt">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1092—1093 år 1969 15
          </fw>
          <p xml:id="i-F2bngSftc4NWpiyeAuorys">
            Departementschefen aviserar i proposition nr 42 tillkallandet
            av sak- kunniga med uppgift att se över vissa delar av den statliga
            fiskeriadmi- nistrationen samt lantbruksnämndernas fiskerikonsulentorganisation.
            Det förefaller möjligt att i det sammanhanget också kartlägga
            existerande re- sursbehov hos kommuner och enskilda för främjandet
            av fritidsfisket. Vidare bör behoven av sstatsstöd till upplysningsverksamhet
            inom fiskets och fiskevårdens område samt stöd till fiskets olika
            organisationer och deras utåtriktade verksamhet osv. undersökas.
            För vetenskaplig forsk- ning, praktiska försök, fredning av lekplatser,
            efterhållande av s.k. ogräs- fisk, inplantering av fiskyngel samt
            övervakning av fiskevatten ställs ock- så ökade krav på resurser
            i framtiden. även dessas omfattning bör närma- re utredas. Med
            stöd av vad ovan anförts hemställer vi, att riksdagen vid behandlingen
            av proposition nr 42 måt- te i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla
            om kartläggning av det expanderande fritidsfiskets resursbehov
            och om pröv- ning av finansieringsfrågan i samband med den aviserade
            översynen av den statliga fiskeriadministrationen och lant- bruksnämndernas
            fiskerikonsulentorganisation.
          </p>
          <p type="date" id="i-51VV2nP92bFWJe8sukZ2Xa">
            Stockholm den 9 april 1969
          </p>
          <p xml:id="i-2FvpSNzVptvf3D79fAJmBN" type="signatureBlock">
            John Eriksson (cp) Carl Eric Hedin (m) Erik Grebäck (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-H8mhKLRBVXBRi4fq2L67Gj">
            i Bäckmora
          </p>
          <p xml:id="i-NumDV3B92N3CcZvKu9Sb2v">
            Nr 1093
          </p>
          <p xml:id="i-6EEswGhWHwMkmJz9MtR6cu">
            Av herr Hedin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr
          </p>
          <p xml:id="i-PdLJzeM5R5VdT9RZQmCVCx">
            42, angående åtgärder för att främja fritidsfisket, m. m. (Lika
            lydande med motion nr 953 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Xx3CQfuuCTQFy9TPuSuuRh">
            I förslag till lag om ändring i lagen den 5 augusti 1960 (nr
            130) om fiske- vårdsområden föreslås ändrade bestämmelser i syfte
            att underlätta bildande av fiskevårdsområden och upplåtelse av
            fiske inom dessa. Fritidsfiskeutred- ningen föreslog i sammanhanget
            att de s. k. vetobestämmelserna i 6 och 10 $$ skall slopas men
            ansåg att delägarnas eget fiskande i stället borde ges ett förstärkt
            skydd. Detta föreslog utredningen skulle åstadkommas genom att
            vetorätten enligt 11 $ göres absolut och inte som nu relativ och
            ställd i beroende av försörjningssynpunkter.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
