<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__786/mot_1969__fk__786-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motion i Första kammaren, nr 786 år 1969
          </p>
          <p>
            Nr 786
          </p>
          <p>
            Av herr Sveningsson, om sänkning av statsbidraget till de allmänna
            för- säkringskassorna.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 888 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Statens bidrag till sjukförsäkringen utgår f.n. med 40 9o av
            vissa av försäkrings- kassornas utgifter, nämligen för a) sjukvårdsersättning,
            dock ej ersättning för sjukhusvård i riket, b) grundsjukpenning,
            c) barntillägg, d) moderskapspenning. Dessa till 40 96 statsbidrag
            berättigade utgifter beräknas för 1969 till 1281 miljo- ner kronor
            och för 1970 till 1 347 miljoner kronor. Man kan vänta sig att
            utgifterna i fråga under budgetåret 1969/70 kommer att uppgå till
            ca 1314 miljoner kronor, varav närmare 526 miljoner kronor i så
            fall utgöres av statliga bidrag. De allmänna försäkringskassornas
            fonder tillväxer stadigt. Fonden för obligato- risk sjukförsäkring
            har sedan 1960-talets början haft en hög tillväxttakt. Medräk-
            nat allmänna sjukförsäkringsfonden utgör tillväxten under de senaste
            sju åren fram till 1968 genomsnittligt inemot 52 miljoner kronor
            per år. De nya för försäkringstagarna gynnsamma förmånsvillkoren
            har ej på något ne- gativt sätt inverkat på fonderingen. Eftersom
            fonderna dessutom är av mycket be- tryggande storlek — de uppgår
            till över en miljard kronor — kan jag inte finna något skäl för
            att de skall fortsätta växa som hittills. Även om det inte direkt
            kan anföras som skäl för mitt ståndspunktstagande, kan det i sammanhanget
            vara av intresse att notera att ca 350 miljoner kronor av fonderna
            i de allmänna försäk- ringskassorna, d. v. s. mer än halva fonderingen,
            utgöres av fordringar å statsverket, som dessutom löper utan ränta.
            Till yttermera visso råder stor osäkerhet om till vilket eller
            vilka ändamål staten begagnar dessa medel. Jag anser att statens
            bidrag till ovan angivna utgifter bör kunna minskas med ett belopp
            som ungefär motsvarar fondens ungefärliga tillväxt per år. I enlighet
            här- med föreslår jag att bidragssatsen skall utgöra 36 Jo, vilket
            innebär en besparing med drygt 50 miljoner kronor. Åberopande
            det anförda hemställes, att riksdagen måtte antaga följande Lag
            angående ändring av lagen om allmän försäkring
          </p>
          <p>
            den 25 maj 1962 (nr 381)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__786/mot_1969__fk__786-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 786—788 år 1969 15
          </p>
          <p>
            Härigenom förordnas, att 19 kap. 7 $ lagen om allmän försäkring
            erhåller föl- jande ändrade lydelse. 78. Till allmän försäkringskassa
            utgår för varje år statsbidrag med 36 procent av kas-
          </p>
          <p>
            sans utgifter för
          </p>
          <p>
            a) sjukvårdsersättning, dock ej ersättning för sjukhusvård i
            riket,
          </p>
          <p>
            ) b) grundsjukpenning, c) barntillägg, d) moderskapspenning.
          </p>
          <p>
            Denna lag träder i kraft den 1 juli 1969.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <p>
            Ragnar Sveningsson (m)
          </p>
          <p>
            Nr 787
          </p>
          <p>
            Av herr Werner, om förbud mot användning av DDT m. fl. preparat.
            (Lika lydande med motion nr 893 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1969
          </p>
          <p>
            Lars Werner (vpk)
          </p>
          <p>
            Nr 788 Av herr Werner, om höjning av det allmänna barnbidraget.
            (Lika lydande med motion nr 452 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1969
          </p>
          <p>
            Lars Werner (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
