<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__227/mot_1969__ak__227-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motion i Andra kammaren, nr 227 år 1969
          </p>
          <p>
            Nr 227
          </p>
          <p>
            Av herr Henrikson och fröken Bergegren, om upphävande av gift
            kvin- nas rätt till förvärvsavdrag vid särbeskattning.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 208 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Enligt nuvarande beskattningsregler äger förvärvsarbetande gift
            kvinna utan hem- mavarande barn att vid deklaration göra avdrag
            med kr. 300:—, det s. k. förvärvs- avdraget. Finns hemmavarande
            barn kan avdraget uppgå till kr. 3 000: —. Bestäm- melsen gäller
            lika oavsett om vederbörande är sam- eller särbeskattad. Då makar
            begär särbeskattning skall de till statlig inkomstskatt taxeras
            som ogifta. Eftersom ogift kvinna med förvärvsinkomst icke äger
            uppbära ifrågavarande för- värvsavdrag, såvida hon inte har hemmavarande
            barn, borde det vara naturligt att förvärvsavdraget bortfaller
            för särbeskattad gift kvinna. Möjligen kan hävdas att skattelättnaden,
            som blir en följd av förvärvsavdraget, blir förhållandevis begränsad.
            Mot detta må framhållas att nuvarande bestämmelser på denna punkt
            knappast kan anses. konsekventa. Vidare torde det kunna anses
            klarlagt att den grupp, för vilken särbeskattning är det gynnsammaste
            beskattningsalternativet, knappast är i behov av ifrågavarande
            skatteförmån. Under hänvisning till vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen måtte besluta upphäva rätten till förvärvsavdrag
            på kr. 300: — för förvärvsarbetande gift kvinna som åtnjuter sär-
            beskattning; samt att vederbörande utskott måtte utarbeta erforderlig
            lagtext.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1969
          </p>
          <p>
            Lars Henrikson (s) Astrid Bergegren (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
