<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--fk--00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__307/mot_1969__fk__307-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SLedPhPXpb14VdY3euscvs">
        Motion i Första kammaren, nr 307 år 1969 3
      </fw>
      <div xml:id="i-5mLsG63MAcHLsr5SPFtmPq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JBkRLXbciYW4xUxVJhh1jz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-478Wj7ovnvxo4jszhdATfh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NbC7Fh3xx3nG2FmRpP6GqT" type="motBody">
        <div xml:id="i-2vrd1zNU2t9ekqxFKZCaCt">
          <p xml:id="i-GUTgEZnJnusAqsWgfD8Snd">
            Nr 307
          </p>
          <p xml:id="i-Q1zniiNgjBHeCALKVqHNmZ">
            Av herr Palm och fru Wallentheim, om utredning angående press-
            etiska frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-FjrAsmhGYbhA5CPaBo3mq7">
            (Lika lydande med motion nr 336 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-BjT2mA2c3PXrymhxSzycr6">
            De pressetiska frågorna har upprepade gånger varit föremål för
            riksdagens behandling. Pressetiken har under senare tid i ökad
            grad också behandlats i debattböcker, tidskrifter och tidningsartiklar.
            Den pågående debatten visar, att det alltjämt finns skäl till
            kritik på detta område. Orsaken till det ökade intresset för dessa
            frågor är främst att söka i den fortgående koncentrationen till
            allt färre antal tidningar. De journalistiska övertrampen, som
            förekommit mot enskilda personer, mot myndigheter och företag,
            upplevs som betydligt allvarligare ju mer denna pressmonopolism
            griper omkring sig. De ömsesidiga korrigeringsmöjligheterna blir
            färre, vil- ket medverkat till en bristande balans i nyhetsförmedling
            och opinionsbild- ning. Att i ett sådant läge drabbas av missvisande
            journalistik eller »tigan- dets diktatur» kan få allt allvarligare
            följder. Det framstår som en nödvändighet i ett demokratiskt samhälle
            att en fri press med hedersbenämningen »tredje statsmakten» förblir
            en av alla sam- hällsgrupper respekterad realitet. Genom olika
            initiativ har samhället sökt motverka tidningsdöden. Under senare
            år har två pressutredningar arbetat med målsättning att söka hålla
            liv i de tidningar, som hotar att tystna som följd av en övermäktig
            konkur- rens. Ansvarskännande pressmän har haft utvecklingen på
            pressetikens område under uppsikt. Allmänhetens reaktioner, som
            återspeglats bland annat vid riksdagens behandling av dessa frågor,
            har säkerligen inte varit utan bety- delse. En allmän strävan
            har funnits att undvika en skärpt lagstiftning, och därför har
            pressens försök att åstadkomma en &gt;självsanering&gt; följts
            med stort intresse. Ett av de organ som medverkar till en bättre
            ordning är pres- sens egen &gt;hedersdomstol&gt;», Pressens opinionsnämnd.
            Mycken kritik har dock riktats mot att opinionsnämndens verksamhet
            angivits med mycket vaga regler. När de pressetiska frågorna aktualiserades
            i motioner vid 1967 års riks- dag, beslöt riksdagen avvakta den
            kommitté som tillsatts av Tidningsutgiva- reföreningen, vilken
            skulle »överväga olika möjligheter att effektivisera
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__307/mot_1969__fk__307-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MFQu2usY2Sz8MtmRyGQidY">
            4 Motion i Första kammaren, nr 307 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-NmtVwgzNp9wMiYKEygqtUg">
            Pressens opinionsnämnd&gt;. Denna, den s.k. sanktionskommittén,
            framlade sina förslag i ett betänkande på sommaren 1968. Kommittén
            har uppenbarligen gjort stora ansträngningar för att åstad- komma
            förbättringar, men resultatet är att opinionsnämnden bibehålles
            som ett pressorganisationernas eget organ. Detta framgår med stor
            tydlighet av såväl stadgeförslag som nämndens arbetsmetoder. För
            en allmänhet, som drabbas av en missvisande publicitet, innebär
            inte heller de nya reglerna någon tillräcklig garanti att få sin
            sak helt opartiskt prövad. Vill man gå längre än till Pressens
            opinionsnämnd återstår därför även fortsättningsvis endast allmänt
            tryckfrihetsåtal. Erfarenheten visar dock, att många avstår från
            en sådan omfattande procedur vid inträffad publicitetsskada. Bland
            de åtgärder, som föreslås av sanktionskommittén är tillsättandet
            av en pressens ombudsman. Då denne »PO&gt; skulle väljas på ett
            sätt som till- försäkrar pressens egna organisationer det egentliga
            avgörandet, får denna ett begränsat värde för dem som utsätts
            för en missvisande publicitet. Den person som upprätthåller en
            sådan funktion blir mer att betrakta som en partsrepresentant
            än som en obunden företrädare för frågor på detta om- råde. Det
            är uppenbart, att om allmänhetens intressen skall kunna företrädas
            på ett från alla synpunkter tillfredsställande sätt, kan detta
            endast ske genom att en sådan bevakning överlåtes på en av riksdagen
            vald eller av Kungl. Maj:t utnämnd PO. Det förra alternativet
            synes böra ges ett klart företräde. PO borde kunna få en liknande
            ställning som de av riksdagen valda JO. En annan tänkbar lösning
            vore att ge en publicitetsombudman samma ställning som NO vilken
            i sina speciella frågor kan vända sig till näringsfri- hetsrådet.
            även andra organisationsformer kan diskuteras där det finns möj-
            lighet för såväl pressens som samhällets—allmänhetens representanter
            att komma till tals. På arbetslivets område har exempelvis AD
            — arbetsdomsto- len — fungerat på ett sätt som står utanför all
            diskussion, men av stor bety- delse är emellertid att den av riksdagen
            valda publicitetsombudsmannen får en klart självständig ställning
            med möjlighet att snabbt kunna handla på sitt speciella område.
            Vad som kan anföras beträffande pressen gäller också i viss utsträckning
            övriga massmedia. I den pågående debatten har exempelvis diskuterats
            möj- ligheten av att tillsätta en nämnd som kan följa samtliga
            massmedia. Som en annan framkomlig väg har frågan om en allmän
            pressgranskningsnämnd framförts och dessutom har en ökad skyldighet
            för TV att korrigera felak- tigheter i pressen diskuterats. Uppgifterna
            för en PO skulle bli än fler om man skulle finna det lämpligt
            att utsträcka uppgiften till att även omfatta film, veckopress
            och övriga massmedia. I sanktionskommitténs rapport framhålles
            bland annat, att opinionsnämn- dens utslag är mycket oöverskådliga
            och kommittén framhåller att &gt;en retro-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__307/mot_1969__fk__307-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SaVPfxDTKxqsnswBPpZM8i">
            Motion i Första kammaren, nr 307 år 1969 5
          </fw>
          <p xml:id="i-C5e7Ly9oevhrbxRjiUGvjU">
            aktiv bearbetning och registrering vore värdefull men säkerligen
            tidsödande, troligen också kostnadskrävande&gt;. Detta påpekande
            ger en anvisning om behovet av ett ökat klarläggande genom en
            större offentlighet vid dessa frågors handläggning. Sanktionskom-
            mittén framhåller vidare värdet av en framtida pressetisk—pressrättslig
            forskning. Dessa synpunkter är av mycket stor vikt. Det är inte
            heller till- fredsställande att, som föreslagits i detta sammanhang,
            redovisning endast sker genom att en årsrapport avlämnas till
            pressorganisationerna och till sta- tens konsumentråd. Enligt
            vår mening skulle en av riksdagen tillsatt PO på ett bättre sätt
            kun- na ge offentlighet åt sin verksamhet bland annat i form av
            en redogörelse i likhet med den JO-berättelse som årligen avlämnas
            till riksdagen. Då de pressetiska frågorna inte har behandlats
            i de nu avslutade pressut- redningarna och då den av pressens
            egna organisationer tillsatta sanktions- kommitténs förslag från
            allmänhetens synpunkt icke kan anses innebära en tillfredsställande
            lösning finner vi det angeläget, att dessa frågor i vid mening
            blir föremål för offentlig utredning. Vi föreslår sålunda, att
            riksdagen anhåller hos Kungl. Maj:t att de pressetiska frågorna
            göres till föremål för utredning enligt vad som an- förts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FJjHSX2GPGnfjtUe2frKwt">
            Stockholm den 27 januari 1969
          </p>
          <p xml:id="i-J98LeFNmZULt8JagJLWNf4">
            Sture Palm (s) Annie Wallentheim (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
