<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__623/mot_1969__fk__623-001.pdf"/>
      <fw>
        Motion i Första kammaren, nr 623 år 1969 3
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 623
          </p>
          <p>
            Av fröken Stenberg m.fl, om utökning av Sveriges Radios pro-
            gramverksamhet för utlandet.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 724 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            I årets statsverksproposition föreslås under åttonde huvudtiteln
            att Sve- riges Radios programverksamhet för utlandet under nästa
            budgetår bör för- siggå inom ramen för oförändrad medelstilldelning
            av 6 360 000 kr.
          </p>
          <p>
            Utlandsprogrammets kortvågssändningar har under de senaste fem
            åren omfattat:
          </p>
          <p>
            1964/65 1965/66 1966/67 1967 /68 1968/69 6 340 6 890 8 030 8
            300 8 300
          </p>
          <p>
            För 1969/70 planeras inga ändringar i omfattningen av kortvågssänd-
            ningarna.
          </p>
          <p>
            För följande projekt föreslås ökade medel:
          </p>
          <p>
            1. Förberedelser för förbättrad nyhetsbevakning ........ kr.
            100 000:— 2. Utökad musik-transkription ...sssssssssssssssssr
            sea kr. 140 000:— 3. Aktiverad filmdistribution —s.sssssosssssssssssss
            ess. kr. 190 000:—
          </p>
          <p>
            Sa kr. 430 000:—
          </p>
          <p>
            Anslagshöjningarna motiveras på följande sätt:
          </p>
          <p>
            1. Tre nya 500 KW-sändare kommer att tas i bruk de närmaste åren,
            den första i Karlsborg under hösten 1970 och de båda övriga i
            Hörby under 1971 och 1972. Möjligheterna att i utlandet ta emot
            kortvågssändningar kommer därvid att efter hand förbättras. I
            anslutning härtill bör sänd- ningstiden successivt utökas med
            början hösten 1970, varvid speciellt nyhetsbevakningen måste förstärkas.
            Förberedelser härför bör göras redan under våren 1970 genom anställning
            av tre nyhetsmän. Genom ett avtal, som träffats mellan SIU samt
            Teater- och Musikförbun- den och grammofonindustrin, har ökade
            möjligheter till musiktranskrip- tion till utomeuropeiska länder
            skapats. Dessa möjligheter bör tillvara- tas. För ändamålet bör
            en musikproducent anställas. För distributions- kostnader beräknas
            kr. 75 000:—. 3. Nuvarande distributionsmöjligheter för utlandsprogrammets
            filmer har visat sig otillfredsställande. En orsak till svårigheterna
            är att antalet kopior har varit otillräckligt. Som ett första
            steg mot en förbättrad distribution, speciellt med inriktning
            på USA, Sydamerika och Afrika, bör antalet kopior ökas. Kostnaderna
            härför upptas till kr. 190 000.
          </p>
          <p>
            Nn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__623/mot_1969__fk__623-002.pdf"/>
          <fw>
            4 Motion i Första kammaren, nr 623 år 1969
          </fw>
          <p>
            För utlandsprogrammet tillkommer ökad andel i gemensam organisation
            varför det totala medelsbehovet beräknas till 6,9 milj. kr. (+
            570 000). Departementschefens förslag på oförändrad medelstilldelning
            av 6 360 0v0 kr. betyder enligt uppgift att verksamheten icke
            kan bibehållas oförändrad under kommande budgetår. Från nästa
            års anslag beräknas UTP behöva dra ca 6 Z för att möta automatiska
            kostnadsökningar då UTP:s drift- budget till övervägande del består
            av löner. En oförändrad medelstilldelning under 1969/70 medför
            alltså, att UTP:s budget enligt uppgift realiter kommer att vara
            ca 400 000 kr. lägre än under innevarande budgetår. UTP står alltså
            inför tvånget att göra inskränkningar i sin programverksamhet.
            Detta är enligt vår mening högst beklagligt. De senaste åren har
            — trots att i realiteten inga nya medel för verksamheten eller
            kvalitetsförbättring av programmen kommit UTP till del — genom
            rationalisering verksamheten ökat. Som exempel kan anföras framgångarna
            för de nyintroducerade ryska sändningarna, den starkt ökade transkriptionservicen
            till utländska radio- stationer och filmverksamhetens nu etablerade
            produktions- och distribu- tionsverksamhet. Det kan också anses
            väl motiverat att begärda anslag beviljas så att den demokratiska
            radiostämma, som är UTP:s, ej tynar eller tystnar i en tid, då
            diktaturländer av olika struktur bygger ut sin radiopropaganda.
            Sveriges alliansfrihet och frånvaro av kolonial belastning ger
            vårt land alldeles särskilda möjligheter att verka på det internationella
            fältet. Här har Sverige en goodwill att slå vakt om och att befrämja.
            UTP verkar i Sverigeinformationens tjänst globalt dag och natt
            över media som har stor genomslagskraft och med utomordentligt
            lågt kontaktpris. I vissa fall är UTP den enda möjliga förmedlaren
            av en allsidig Sverigeinformation, som befrämjar förståelse för
            vårt land, dess politik, dess sociala struktur samt dess exportintressen.
            Som exempel på andra länders syn på detta förhål- lande kan anföras
            BBC:s erfarenheter ”att ökat radiolyssnande resulterar i ökad
            export”. De nya KW-sändarna som möjliggör bättre mottagningsmöjligheter
            i utlandet kan också anföras som skäl till att begärda medel anslås
            till ökad produktion. UTP har stora utvecklingsmöjligheter och
            hög produktion — enligt upp- gift den högsta inom SR. Under de
            senaste 3 åren 1966/67—-1967/68—1968/69 har enligt uppgift anslagen
            till UTP icke täckt automatiska kostnadsstegringar då UTP:s behov
            legat på cirka 9—11 9 årligen, beroende på att merparten av produk-
            tionskostnaderna utgörs av löner. Enligt departementet har automatiken
            — beräknad till 6 Z — rymts inom anslaget. Således har den synbara
            anslags-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__623/mot_1969__fk__623-003.pdf"/>
          <fw>
            Motion i Första kammaren, nr 623 år 1969
          </fw>
          <p>
            ct
          </p>
          <p>
            ökningen varit av formell natur, varför som tidigare påpekats
            utlandspro- grammet i realiteten ej haft tillgång till nya medel.
            Med hänvisning till vad ovan anförts och med hänsynstagande till
            den av UTP genomförda rationaliseringen, som eliminerat alla marginaler,
            hem- ställes, att riksdagen måtte under åttonde huvudtiteln punkt
            Be) Radio- och TV-verksamhet — utöver det belopp om 31 230 000
            kr. som Kungl. Maj:t föreslagit till ersättning för viss rundradioverksamhet
            — bevilja 570-000 kr. för utökning av Sveriges Radios programverksamhet
            för ut- landet (UTP).
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <p>
            Gunvor Stenberg (m) Gudmund Ernulf (fp) Nils J. Nilsson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
