<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00748">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__748/mot_1969__ak__748-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RgEJn45jFWgGQyowvePeG">
        8 Motion i Andra kammaren, nr 748 år 1969
      </fw>
      <div xml:id="i-7MpNadQMpBHbdZyzmJMBm9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WV53MLrDVTppJvKuGapnpw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2QvxAYqHs7BDFFWyVMakJ4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-25uz1sSraR4WgcEJYSrDz5" type="motBody">
        <div xml:id="i-9z5q2rDumBZAXLefXrGx9g">
          <p xml:id="i-4hNAFuHcrZqgLjZ7BJXUt5">
            Nr 748
          </p>
          <p xml:id="i-7YqmLaJ59TUMdZbYSY4v2k">
            Av herr Löfgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Patent- och registreringsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-RMuRKucnqeAUFxQrFKca3K">
            (Lika lydande med motion nr 661:i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-KoXGMsWnrHXvZ2SUX2wBGM">
            Förhållandena inom patent- och registreringsverket har av oss
            genom motioner och i riksdagsdebatter vid flera tillfällen påtalats.
            Särskilt gäller det den mycket otillfredsställande eftersläpningen
            av behandlingen av till verket inlämnade patentansökningar. Vi
            har betygat vår uppskattning av de ansträngningar, som gjorts
            från verkets sida för att göra granskningsarbetet effektivare,
            men har också uttalat farhågor för den nära till hands liggande
            risken för att granskningsarbetets kvalitet kunde komma att försämras,
            då verket från statsmakternas sida ej givits de ökade perso- nalresurser,
            som av verket bedömts såsom nödvändiga. Avgifterna har ju också
            starkt ökats och betydande överskott har under en lång följd av
            år uppstått. Det hade varit naturligt att patentansökare och därmed
            det svenska närings- livet hade fått de berättigade kraven på
            en bättre service från patentverkets sida tillgodosedda genom
            en radikalt förkortad tid för granskningen av inlämnade pa- tentansökningar
            utan försäniring av granskningsarbetets kvalitet. Tyvärr måste
            vi konstatera att antalet oavgjorda patentansökningar den 31/12
            1968 utgör ca 61 800 vilket betyder att den genomsnittliga tiden
            för slutgranskning av en inläm- nad ansökan är mer än 4,5 år.
            För ansökningar, som går vidare till besvärs- avdelningen, blir
            tiden för ett slutgiltigt avgörande ännu mycket längre — upp till
            den dubbla tiden eller i extrema fall ännu längre. Vi känner väl
            till alla de åtgärder som på olika sätt vidtagits inom verket
            för att såväl genom egen rationalisering som genom utnyttjande
            av olika internationella samarbetsformer åstadkomma snabbare behandling
            av inkomna ansökningar. Vi hälsar dessa åtgärder med tillfredsställelse,
            men måste fästa uppmärksamhet vid det förhållandet, att en snabbare
            behandlingstid till betydande del kan bli en illuso- risk förbättring
            för näringslivet om granskningens kvalitet försämras. Vi har redan
            nu påtagliga erfarenheter av sådan försämring. Utan tvekan kommer
            den att leda till betydande oklarhet om de meddelade patentens
            verkliga skyddseffekt. Detta i sin tur torde komma att öka antalet
            ärenden som får prövas av besvärsavdelning- en och väsentligt
            försvåra ev. domstolsbehandling i tvister om patent. Patentverkets
            målsättning i petita 1968 är för 5-årsperioden 1969/70—1973/74
            att inom en i stort sett oförändrad resursram
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__748/mot_1969__ak__748-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5xP89xMuftKfd3vtgNHRmR">
            Motion i Andra kammaren, nr 748 år 1969 9
          </fw>
          <p xml:id="i-J1QqvKirJLbpdjDiSisBqA">
            dels vara berett att möta en ökad efterfrågan på verkets tjänster
            dels reducera de stora balanserna av ärenden dels åta sig nya
            angelägna uppgifter. De nya uppgifterna avser en utvidgad dokumentations-
            och informationstjänst, vilken är av vital betydelse för industrin
            och uppfinnarna. Bristen på aktiv infor- mation ur det värdefulla
            patentskriftsmateriaiet har länge påtalats från bl. a. in- dustriellt
            håll. Det är därför väsentligt för den tekniska utvecklingen att
            patent- verket får tillfälle att utvidga denna sida av sin verksamhet.
            Inom patentverket på: går för närvarande en utredning rörande
            dokumentations- och informationstjänsten. Såsom ett led i den
            tekniska informationen får ses verkets i petita (s. 13—14) an-
            givna försök att effektivisera patentkommissionärens verksamhet
            med förgransk- ning av uppfinningar för utrönande av nyhetsläget.
            Det arbetsprogram som patentverket uppställt — och vilket endast
            avser myc- ket rimlig avarbetning av ärendebalanserna samt utökad
            informationstjänst — för- utsätter ökad prestationsförmåga. Enligt
            patentverkets planläggning skall denna åstadkommas genom rationaliseringar
            och genom effektivisering av nu tillgängliga personalresurser.
            Verkets målsättning förutsätter att de uppnådda rationaliseringsvinsterna
            får be- hållas inom verket. Eljest kan de uppställda målen icke
            uppnås. Någon reducering av ingenjörspersonalen enligt departementschefens
            förslag i statsverkspropositionen kan därför icke komma i fråga.
            Det är viktigt att detta förslag ej godtas utan att riksdagen
            i stället understryker betydelsen av att patentverkets nuvarande
            ingen- jörspersonal även får tas i anspråk för avarbetning av
            ärendebalansen och utveck- lingen av informationstjänsten åt industrin
            och uppfinnarna. Vi vill ytterligare betona, att förutsättningarna
            för patentverkets möjligheter att genomföra den i petitaskrivelsen
            angivna och här ovan delvis redovisade målsätt- ningen bygger
            på antagandet att systemet med nordiska patent skulle träda i
            kraft den 1 januari 1969. Det måste tyvärr konstateras att så
            ej blivit fallet, och om och när denna reform kan genomföras är
            väl just nu mycket svårbedömbart. Den för- bättring i fråga om
            balansen av oavgjorda patentansökningar i samband med refor- men
            inom ramen för nordiska patent, som förutsatts i verkets petitaskrivelse,
            kan alltså ej bli förverkligad inom en nära framtid. Mest troligt
            är att det kommer att dröja flera år, innan en sådan reform kan
            ge utslag i balansen. Att patentverket nu bedömer det såsom möjligt
            att på sikt åstadkomma en vä- sentlig nedarbetning av balansen
            av oavgjorda patentansökningar utan att erhålla de personalförstärkningar
            som tidigare begärts och av oss framförts i riksdagen kan för
            den oinvigde lätt anföras som ett bevis för att granskningsarbetet
            tidigare ej bedrivits med tillbörlig effektivitet. Vi bestrider
            riktigheten av en sådan bedöm- ning. Vi hälsar med tillfredsställelse
            att ett energiskt utfört rationaliseringsarbete ger ett resultat,
            men har anledning att starkt betona våra allvarliga betänkligheter
            mot den försämrade granskningskvaliteten, som är medaljens baksida.
            De fram- tida nackdelarna av den försämrade granskningen måste
            följas med stor uppmärk- samhet — ej endast av näringslivet utan
            också av patentverket och statsmakterna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__748/mot_1969__ak__748-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DYcMXuSYmAbvT1qzeM4Ubf">
            10 Motion i Andra kammaren, nr 748 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-UR7pHX6ohWnPJjTs7hSYVP">
            Under de av oss här redovisade omständigheterna skulle det ha
            varit naturligt att påyrka ökade personalresurser för patentverket
            för dess patentgranskande verk- samhet, men vi inskränker oss
            för närvarande till att yrka, att riksdagen, vid behandlingen
            av anslagen under titeln D. 1. Patent- och registreringsverket,
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t dels uttala att riksdagen
            ej kan godtaga departementschefens skrivning: »En begränsad neddragning
            av ingenjörspersonalen bör dock kunna ske successivt i samband
            med naturlig avgång från verket.&gt;, och dels uppdraga åt departementschefen
            att i samråd med patent- verket överväga om ytterligare åtgärder
            bör vidtagas för nedar- betning av balansen av oavgjorda patentansökningar
            med beak- tande av granskningens kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-JtbYzmoRvSbNe14C6pBsuz" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-TpWa33T8kqE1GdUFzQopte" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4PuFhjypFYkEvfr7SiiFYR">
              <item xml:id="i-AzLEa7NjimDJWy1sDZ21G4" who="i-MKtRRcpTpEb8T45YVQN8TW" type="signature">
                Sigfrid Löfgren (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-EsCQKYwYG55WXmEJLyU9f9" who="i-MHvgjmzw3jqPLk3AHQUFKw" type="signature">
                Sigvard Larsson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-qUwGBiVQJVa67FHzubzt8" who="unknown" type="signature">
                Anders Jonsson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-MrAhz6aDfJv9e3DXxL7KY9">
                i Umeå
              </item>
              <item xml:id="i-VZz48VK6HJrv7i3puRFFZv" who="unknown" type="signature">
                i Mora Eric Nelander (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-VVhTMAcTSNijAp3f1gUgLd" who="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz" type="signature">
                Karl-Erik Eriksson (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-R8rQZYtrfGxYp4q8XkCXVh">
            i Arvika
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
