<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00660">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__660/mot_1969__ak__660-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QMoAhjCG7xy4zy2PRE1x6V">
        Motion i Andra kammaren, nr 660 år 1969 15
      </fw>
      <div xml:id="i-JPAq4LJgKJyJPpinH98BD2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A3rJ6jeaiacXbNtNSy6sU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JvB1bhbCFroY4iPsPghqpe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8YRjmPJqgHJSCTX1wtW9KA" type="motBody">
        <div xml:id="i-2sswi2z54qWkPexV9wYGFw">
          <p xml:id="i-WRCppqurP8LokRnS9tc9Wo">
            Nr 660
          </p>
          <p xml:id="i-EPKKyJczARoZLg21JhqaPY" type="titleString">
            Av herr Sjönell och fru Jonäng, angående alkoholforskningsklini-
            ken vid karolinska sjukhuset.
          </p>
          <p xml:id="i-6VGED3DyszUNVUtTR6RRuS">
            (Lika lydande med motion nr 561 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-6a7GTtRvavzKSiQHUBkvCE">
            Människans förmåga att uthärda olust, lidande och smärta är begränsad.
            För att komma ifrån dessa tillstånd har hon i alla tider bland
            annat sökt lindring genom att bedöva sig med olika läkemedel eller
            med alkohol. I vårt moderna samhälle är toleransen stor när det
            gäller själva tillgången på alla dessa medel. Däremot har man
            knappast lika stort överseende med dess verkningar vid olika grader
            av missbruk. Intresset för att söka komma fram till förklaringen
            av missbrukets bakgrund och för hur det skall motverkas har tidigare
            även varit begränsat. Det kan inte bestridas, att missbruk av
            alkohol, tobak och narkotika hör till våra största och viktigaste
            folkhälsoproblem. Genom prispolitiska och åtkomstbegränsande åtgärder
            har statsmakterna försökt att minska de nega- tiva verkningarna
            av dessa medel. De prispolitiska åtgärderna har dock en benägenhet
            att snarare rikta sig mot bruket än missbruket, och illegala vägar
            har utnyttjats för att kringgå övriga bestämmelser. De verkliga
            missbrukar- na hamnar i en ond cirkel, och deras giftberoende
            driver dem att skaffa sitt gift till vilket pris som helst. Missbruksoffren
            glöms alltför lätt av samhället. De både kvantitativt och kvalitativt
            otillräckliga behandlingsresurserna för personer med alkohol-
            och narkotikaproblem talar sitt tydliga språk. Risken är tyvärr
            mycket stor att tillgången till adekvata vårdresurser med tiden
            kommer att visa sig ännu mera otillräcklig än nu på grund av att
            olika miss- bruksformer tilltar i omfattning på ett oroande sätt.
            Hittills gjorda erfarenheter har visat, att vi ännu i stor utsträckning
            sak- nar effektiva behandlingsmetoder när det gäller alkohol-
            och narkotikamiss- bruk. En målmedveten forskning och parallellt
            därmed även en tillräcklig utbildning av läkare och socialvårdare
            för dessa områden är ett första nöd- vändigt steg för att kunna
            komma till rätta med alkohol- och narkotika- missbruk. Sedan mer
            än tio år har det funnits en professur i teoretisk alko- holforskning
            vid karolinska institutet, men statsmakterna har även låtit uppföra
            en forskningsklinik för alkoholsjukdomar vid karolinska sjukhuset,
            vilken klinik dock ännu icke kunnat utnyttjas fullt. Eftersom
            narkotika- missbruket fått allt större omfattning, borde man omvandla
            kliniken till en forskningsklinik för klinisk missbruksforskning.
            Om den med överläkar- tjänsten vid denna klinik förenade laboraturen
            i klinisk alkoholforskning omvandlades till en professur i klinisk
            missbruksforskning och det, som planerades av kommittén för klinikens
            organisation, även skapades en tjänst
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__660/mot_1969__ak__660-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C5pqk2VyuHJCYVR898hARE">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 660—661 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-TjHAA5k6fY2G79dCuemXge">
            för en vetenskapligt arbetande socialmedicinsk assistent, skulle
            man på ett enkelt och föga kostnadskrävande sätt få väsentligt
            ökade möjligheter till klinisk och socialpsykologisk behandlingsforskning.
            Härigenom skulle även rekryteringen av läkare och socialvårdare
            till detta viktiga område stimu- leras. Vi ser tyvärr dagligen
            exempel på de ödesdigra följderna av alkohol- och narkotikamissbruk,
            varför det är hög tid att man verkligen satsar hår- dare än hittills
            på den tillämpade kliniska forskningen och inte nöjer sig med
            teoretisk forskning eller grundforskning. Det gäller att snarast
            få fram effektiva behandlingsmetoder och möjligheter att på ett
            tidigt stadium kunna hjälpa missbrukare. Med hänvisning till vad
            här anförts hemställes, att riksdagen måtte 1. besluta att omvandla
            alkoholforskningskliniken vid karolinska sjukhuset till en klinik
            för klinisk missbruks- forskning, 2. besluta att fr. o. m. budgetåret
            1969/70 vid karolinska institutet i Stockholm omvandla den befintliga
            laboraturen i klinisk alkoholforskning till en professur i klinisk
            miss- bruksforskning, 3. besluta om inrättande av en tjänst som
            socialmedicinsk assistent med forskningsuppgifter vid nämnda klinik.
          </p>
          <p xml:id="i-748BzpPtqUxkfEthxE2ywX" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-NbZkzLoweMEkyJHMA7dxCV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-GxYoeKo1k7C8PKmuaNaa8U">
              <item xml:id="i-UV8Nnk8fZJzTvLHMehggjS" who="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2" type="signature">
                Bengt Sjönell (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-VJKTEgnEu3VRFYiKWs9Qem" who="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7" type="signature">
                Gunnel Jonäng (cp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Hp1rKm9KjdK5Q1R2oDas9j">
            Nr 661
          </p>
          <p xml:id="i-6LpSdgzPGXXXyZE1gTfC54" type="titleString">
            Av herr Sjönell m. fl, om utredning angående mindre och medel-
            stora företags förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-TfFewfWnMZPUvVfAEBVqJi">
            (Lika lydande med motion nr 575 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-3gL2Xq2ZGsgJQsvEGhHrEH" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-ptBLmMNipXQMBZERVAkqc" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XccDjuwzsJGfD6BVWwyhR5">
              <item xml:id="i-4T8QZ8rde1RE5dyp76uKjT" who="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2" type="signature">
                Bengt Sjönell (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-GMhBodRbEj7PTrxSUN53vo" who="unknown" type="signature">
                Anders Jonsson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-FG476RBpRL6mDUnRaW4FGA" who="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN" type="signature">
                Torsten Stridsman (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-K5mBhJ62zHz2rqfdK4Vv8k">
                i Mora
              </item>
              <item xml:id="i-TSdgGsJHKsge2RRfTAU98f" who="unknown" type="signature">
                Olle Westberg (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Vv9ZZoZ1PdJrTAG2PBTTXf" who="unknown" type="signature">
                Sven Andersson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-HHRhECFAYxThN7VzBqRrp8" who="i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5" type="signature">
                Torsten Gustafsson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-8HJ2d5krdCB4kFzJuPL78P">
                i Ljusdal
              </item>
              <item xml:id="i-SHCJdH74ntaydJnZnswL95" who="unknown" type="signature">
                i Örebro i Stenskyrka Sigfrid Löfgren (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-PPKvocLroQgEW8uwYPVv7" who="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz" type="signature">
                Karl-Erik Eriksson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-NeXXNbfpuYf5ycKsWfG5EF">
                i Arvika)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-NXRTDvgz4AxKD5NWGHRSJv">
            Svenska Reproduktions AB 1969
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
