<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__319/mot_1969__ak__319-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BfKPq3ApLki3mZoaNfSs7k">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 318—319 år 1969
      </fw>
      <div xml:id="i-4wDUFUBvEBgmLjZtTY8nA7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Bb2qSof7Bi7QLED7UsJPv1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NHCJYgZUhDUJ1kHBTgVseL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4xZphyxmiEuGHof5VjnSzn" type="motBody">
        <div xml:id="i-HayPAPALWCtZ4CiVCbngxp">
          <p xml:id="i-5AtXHXKnxdQx5DJh8584Zf">
            utredning och förslag till sådan ändring i försäkringslagens
            stadgande, att ansvarighetsförsäkringen skyddar även vid olycksfall,
            så att tredje man hålles skadeslös.
          </p>
          <p xml:id="i-VB6Cx6HQUSijkzX97HvDsU" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1969
          </p>
          <p xml:id="i-DYVxYCwNZWSyUvrAoJpptK">
            Arvid Nilsson (fp) Henry Berndtsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-MuZepnj5BPAzSxQnjLd6DL">
            i Lönsboda
          </p>
          <p xml:id="i-VjQAN84M7tPWt16QKjbUfL">
            Nr 319
          </p>
          <p xml:id="i-A1VP79GHeeUjyrg1SQqdMQ">
            Av herr Werner m. fl., om en demokratiskt uppbyggd organisa-
            tion av svenska kyrkan.
          </p>
          <p xml:id="i-4osQGKYkDwexPTcxFKinKV">
            (Lika lydande med motion nr 286 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Wy2564FSG4AbAjhy3CegaQ">
            1958 års utredning kyrka—stat avlämnade sitt slutbetänkande den
            14 mars 1968. Därmed avslutades den första etappen av den utredning
            som 1956 års riksdag begärde angående den framtida gestaltningen
            av förhål- landet mellan staten och svenska kyrkan. Remissyttranden
            över utredning- ens omfattande material, tio delbetänkanden och
            ett slutbetänkande, har inkommit till den 1 januari 1969. En andra
            etapp av utredningsarbetet har påbörjats genom 1968 års beredning
            om stat och kyrka. Denna har att på grundval av det material som
            1958 års utredning framlagt taga ställning i den centrala frågan
            om det framtida förhållandet mellan staten och svenska kyrkan.
            I direktiven för beredningen förutsätter statsrådet Palme, att
            ytter- ligare utredningar erfordras för genomförande av de beslut
            om kyrka— stat-relationen som kommer att fattas. Vissa sådana
            utredningar har re- dan igångsatts. 1958. års utredning har förutsatt
            att beslutet om det framtida förhållan- det mellan staten och
            svenska kyrkan kommer att föregås av överläggningar mellan företrädare
            för staten och för kyrkan. I nuvarande läge saknar kyr- kan organ
            som kan företräda den i sådana överläggningar. Varken biskops-
            mötet eller kyrkomötet är sålunda ett lämpligt organ för denna
            uppgift. Inte heller kan kyrkan vid nuvarande relation till staten
            själv tillsätta ett organ för överläggningarna. Att staten inte
            bör utse ett sådant organ åt kyrkan för förhandling med staten
            själv är uppenbart. Stat och kyrka måste
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__319/mot_1969__ak__319-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5npP3MzAdEQsAyFaTyYQgX">
            Motion i Andra kammaren, nr 319 år 1969 11
          </fw>
          <p xml:id="i-GzGmV5CAMQZ8mA926VSTYh">
            i enlighet med gällande konstitution gemensamt stifta den lag
            som möjlig- gör att kyrkan själv tillsätter ett demokratiskt utsett
            organ för överlägg- ningar med staten. Bästa sättet att åstadkomma
            ett sådant organ är att kyrkan snarast får en central kyrkostyrelse
            som väljes av ett reformerat, demokratiskt kyr- komöte. I anledning
            av en motion vid 1968 års kyrkomöte, nr 17, av herr biskop Lindström
            och herr Lindelöw, har kyrkomötet, med bifall till särskilda utskottets
            utlåtande nr 1, i skrivelse till Kungl. Maj:t anhållit att förslag
            till lagstiftning om en förhandlingsduglig kyrkoorganisation förelägges
            nästa kyrkomöte. Härmed avser kyrkomötet uppenbarligen en organisation
            som förordats även av 1958 års utredning kyrka—stat och som i
            den all- männa debatten kommit att betraktas som naturlig och
            önskvärd, oavsett vilken inställning man intar till kyrka—stat-relationen.
            Genomförandet av en sådan organisation är angelägen redan nu,
            innan staten binder sig till ett ställningstagande i frågan om
            den framtida ge- staltningen av relationen kyrka—stat och föregriper
            icke på något sätt utan underlättar i stället det statliga ställningstagandet.
            En demokratisering av kyrkomötet och inrättandet av en kyrklig
            centralstyrelse är sålunda lika genomförbara och angelägna reformer
            vid ett fortsatt samband mellan stat och kyrka som vid en fri
            kyrka. En förhandlingsduglig kyrkoorganisation bör byggas upp
            med försam- lingarna som grund och kan lämpligen tillskapas på
            följande sätt. På församlingsplanet erfordras i detta sammanhang
            knappast några re- former. Genom den nära anslutningen till kommunallagen
            ger lagen om församlingsstyrelse redan nu kyrkan en demokratisk
            organisation på det lokala planet. En sådan är under framväxt
            också på stiftsplanet, på fri- villig väg genom beslut i stiften
            om stiftsting och stiftsråd. Denna ordning bör nu konfirmeras
            i lag, med bestämmelser om val från församlingarna till stiftstingen
            för att ernå en lämplig uppbyggnad av dessa. Härigenom vinnes
            också på enklaste sätt förutsättning för en demokratisk uppbyggnad
            även av kyrkomötet. Detta kan nämligen då — utan kategoriklyvning
            mel- lan präster och lekmän samt professorer vid de teologiska
            fakulteterna och utan självskrivenhet för biskoparna — väljas
            direkt av stiftstingen. I fråga om de verkställande organen kan,
            om det visar sig lämpligt, på stiftsplanet domkapitel och stiftsråd
            sammansmältas till en gemensam styrelse för stiftet. Det reformerade
            kyrkomötet bör i sin tur välja en kyrkostyrelse,
          </p>
          <p xml:id="i-BmpvgUD7hDXSeWwoJ8TmJu">
            som blir kyrkans ledande verkställande organ på riksplanet, samt
            organ för överläggningar med staten om den framtida kyrka—stat-relationen.
            Svenska kyrkan har för sin del genom kyrkomötet redan hemställt
            om en sådan ordning. En central kyrklig styrelse skulle också
            avlasta regeringen och de statliga verken åtskilligt arbete med
            kyrkliga detaljfrågor och är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__319/mot_1969__ak__319-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2qhCuQ3qYhDC8tgRbWu8Ki">
            12 Motion i Andra kammaren, nr 319 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-H7fZZBNtZ9TQNQyKyexRk1">
            från sådan synpunkt liksom även i övrigt från statliga utgångspunkter
            önskvärd. Att reformer måste ske under det långa utredningsarbetet
            kyrka—stat förutsattes redan av 1956 års riksdag då den begärde
            sådan utredning. Det överensstämmer sålunda väl med vad statsmakterna
            uttalat att nu ge kyr- kan en för överläggningar med staten lämpad
            demokratisk organisation. Det pågående arbetet i 1968 års beredning
            om stat och kyrka behöver inte uppehållas genom beslutet om en
            kyrklig centralstyrelse. I stället påskyn- das det slutliga avgörandet,
            om kyrkan under tiden ges möjlighet att till- sätta de organ som
            skall företräda den vid överläggningar med staten. Att en fri
            kyrka måste ha en central styrelse är självklart och har för övrigt
            kommit till uttryck både i 1968 års kyrkomötes beslut och i den
            så kallade kyrkliga beredskapsplan som tidigare utarbetats inom
            kyrkan. även vid fortsatt samband kyrka—stat överensstämmer inrättandet
            av en sådan sty- relse med både allmänna och kyrkliga önskemål
            och med föreliggande decentraliseringssträvanden. Under hänvisning
            till det anförda får vi hemställa, att riksdagen måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla om skyndsam utredning samt förslag till
            lagstiftning om en demokratiskt uppbyggd organisation av svenska
            kyrkan med en kyrklig centralstyrelse för överläggningar med staten
            om den framtida gestaltningen av förhållandet mellan staten och
            svenska kyrkan.
          </p>
          <p xml:id="i-MA4iPdv6BQkPNBB9v6LDfv" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1969
          </p>
          <p xml:id="i-Jt9ofLA5CtbNqREZQnu1eB">
            Mårten Werner (m)
          </p>
          <p xml:id="i-EWS2JjUDSKFzJVXUBEwwxD">
            Ove Nordstrandh (m) Stig Josefson (cp) Eric Nelander (fp) i Arrie
            Carl Eric Hedin (m) Elias Jönsson (fp) Ingrid Sundberg (m) i Ingemarsgården
            Sigfrid Löfgren (fp) C.-G. Regnéll (m) Arvid Nilsson (fp) i Lönsboda
            Per Petersson (m) Rolf Clarkson (m) Bengt Börjesson (cp) i Gäddvik
            i Falköping
          </p>
          <p xml:id="i-AxxPy7URQrBqYGARWSPXja">
            Arne Persson (cp) Johannes Antonsson (cp) Gunnel Jonäng (cp)
            1 Heden
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
