<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__800/mot_1969__ak__800-001.pdf"/>
      <fw>
        4 Motion i Andra kammaren, nr 800 år 1969
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 800
          </p>
          <p>
            Av herr Josefson i Arrie m. fl., om rätt till avdrag vid beskatt-
            ningen för vatten- och luftvårdande anläggningar å jordbruksfastighet.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 696 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            I motioner till 1967 års vårriksdag yrkades att förbättrade avskrivnings-
            regler skulle införas för anläggningar avseende vattenvård och
            luftvård. För lantbrukets del hemställdes att de regler som nu
            gäller för avskrivning på täckdikningsanläggningar också skulle
            gälla för markanläggningar i vat- tenvårdande syfte. Bevillningsutskottet
            ställde sig i sitt betänkande nr 34 år 1967 synnerli- gen positivt
            i sakfrågan men föreslog att frågan om avskrivningsregler för
            de aktuella anläggningarna skulle hänskjutas till företagsskatteutredningen.
            Denna utredning har i silt betänkande med förslag till ändrade
            avskriv- ningsregler för rörelse- och hyresfastigheter (SOU 1968:
            26) tagit upp frå- gan såvitt angår rörelse- och hyresfastigheter
            och därvid uttalat att de av utredningen föreslagna ändringarna
            av de allmänna avskrivningsreglerna för sådana fastigheter innebär
            en tillfredsställande lösning också för an- läggningar av vaten-
            och luftvårdande natur. I fråga om Jjordbruksfastig- heter har
            utredningen förklarat att frågan i princip bör lösas på likartat
            sätt men att de konkreta förslagen skulle redovisas i särskilt
            betänkande. Av direktiven till den i november 1968 tillsatta jordbruksbeskattningsutred-
            ningen framgår emellertid att företagsskatteutredningens arbete
            förklarats vara slutfört. I årets statsverksproposition har uttalats
            att proposition med förslag till lagstiftning i anledning av företagsskatteutredningens
            betänkande kom- mer att föreläggas vårriksdagen. Eftersom betänkandet
            endast rör avskriv- ningsreglerna för rörelse- och hyresfastigheter
            kan det befaras att avdrags- rätten för lantbrukets vatten- och
            luftvårdande åtgärder inte kommer att lösas i detta sammanhang.
            I direktiven för jordbruksbeskattningsutredning- en har uttalats
            att avskrivningsfrågorna bör lösas på ett likartat sätt inom olika
            förvärvskällor och att för lantbrukets del en anpassning bör ske
            till vad som kommer att gälla för rörelsefastigheter. Detta innebär
            en för- dröjning av lantbrukets avskrivningsfrågor i dess helhet
            och då även be- träffande vattenvårdsanläggningar. Emellertid
            är det särskilt angeläget att avdragsmöjligheter för dessa senare
            snabbt tillskapas även för lantbruket.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__800/mot_1969__ak__800-002.pdf"/>
          <fw>
            Motioner i Andra kammaren, nr 800—801 år 1969 5
          </fw>
          <p>
            Om detta inte kan ske inom ramen för de regler som beslutats
            för rörelse- fastighet bör provisoriska avdragsregler i avvaktan
            på jordbruksbeskatt- ningsutredningens förslag genomföras omgående,
            antingen så att direkt avdrag medges för kostnad för vatten- och
            luftvårdande anläggningar eller så att sådana kostnader får avskrivas
            enligt avskrivningsreglerna för täck- dikningsanläggningar.
          </p>
          <p>
            På grund av det anförda får vi hemställa, att riksdagen måtte
            besluta om sådana ändringar i kommu- nalskattelagen att avdrag
            för kostnader för vatten- och luft-
          </p>
          <p>
            vårdande anläggningar i jordbruksfastighet kommer att med- ges;
            samt
          </p>
          <p>
            att vederbörande utskott måtte utarbeta erforderlig förfati-
            ningstext.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <p>
            Stig Josefson (cp) Erik Grebäck (cp) Johannes Antonsson (cp)
            i Arrie Claes Elmstedt (cp) Nils G. Hansson (cp) i Skegrie Nr
            801
          </p>
          <p>
            Av fru Kristensson, om rätt till avdrag vid beskattningen för
            kostnad för vidareutbildning.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 709 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1969 Astrid Kristensson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
