<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--01200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1200/mot_1969__ak__1200-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WZggu5J9GqkH1UrMmAuUXm">
        Motion i Andra kammaren, nr 1200 år 1969 11
      </fw>
      <div xml:id="i-MaZik1NXsEvJFyYgYt2Hj8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B2vpgt6wG7vDCxZW2MNMdx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Abfy9KNSBYrsLkckP8ucXk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6tCHkBdNBaH1taUQYUvy9i" type="motBody">
        <div xml:id="i-RjK7quyAAgYRFriFd57UQE">
          <p xml:id="i-M3cfH2Zm7aYhdEnqKAFFBB">
            Nr 1200
          </p>
          <p xml:id="i-LMYtKc8t7E2gnWSPfjWDfX">
            Av herr Hansson i Skegrie m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 107, angående reglering av priserna på jordbruksprodukter,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-LNAEeTp65WWdNX7RhfHLaG">
            (Lika lydande med motion nr 1042 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DXoZNRNjfZmj6HuuPW7Kx2">
            En god livsmedelsberedskap är en oundgänglig del av vårt totala
            försvar och en förutsättning för vår traditionella neutralitetspolitik.
            Av grundläg- gande betydelse för denna beredskap är att det i
            fredstid finns produk- tionsresurser och lager av livsmedel, som
            i ett avspärrningsläge tryggar folkförsörjningen. Detta är utgångspunkter,
            som knappast kan föranleda meningskiljaktigheter. Vilka konsekvenser
            som härav måste följa i fråga om produktionsmålsättningen för
            det svenska jordbruket och försörjnings- politiken i övrigt har
            däremot varit en stridsfråga. Så var inte minst fallet inför 1967
            års jordbrukspolitiska reform. Den bedömning av livsmedelsberedskapen,
            som innefattats i riksdags- beslutet 1967, är att vår fredsmässiga
            jordbruksproduktion skall kunna sänkas till en självförsörjningsgrad
            av 80 9/o under förutsättning av en ökad beredskapslagring av
            produktionsmedel och livsmedel. Man tog härvid sikte på att försörjningen
            skulle kunna klaras under en avspärrningsperiod av tre år. Mot
            riksdagsbeslutet på denna punkt anfördes kritik särskilt från
            center- partiet. Redan i jordbruksutredningen hade centerrepresentanten
            herr Hans- son i Skegrie genom ett särskilt yttrande framhållit,
            att en 80-procentig själv- försörjning inte kunde vara tillfredsställande,
            och påvisat, att den krymp- ning och därmed koncentrering av livsmedelsproduktionen,
            som skulle ske enligt majoritetsuppfattningen, måste befaras leda
            till allvarliga konsekven- ser för såväl militär som ekonomisk
            försvarsberedskap. Samma synpunkter framfördes i centerpartiets
            partimotion i frågan. Det framhölls även i sammanhanget, att t.ex.
            överstyrelsen för ekonomisk försvarsberedskap i sitt remissyttrande
            över jordbruksutredningens förslag inte givit klartecken för bedömningen,
            att en jordbruksproduktion till 80 9/o av vårt fredsmässiga livsmedelsbehov
            skulle vara från beredskapssynpunkt tillfredsställande. De farhågor,
            som vi hyst mot riksdagsbeslutet 1967 i fråga om livsmedels- beredskapen,
            har till fullo besannats genom den undersökning, som statens jordbruksnämnd
            nu gjort rörande livsmedelsberedskapen under avspärrning och krig.
            Jordbruksnämndens undersökning har givit besked om att den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1200/mot_1969__ak__1200-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TAoUBTc86kBrNFf4Y9osiW">
            12 Motion i Andra kammaren, nr 1200 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-UcMvujWqJy9GhLfh87qt1T">
            inhemska jordbruksproduktionen redan nu vid normalskörd, innebärande
            en självförsörjningsgrad vid drygt 90 /o, är otillräcklig för
            att tillsammans med lagren fylla avspärrningsbehovet av livsmedel.
            Riksdagsbeslutet 1967 innebär bl. a., att cirka 1 milj. hektar
            åker, dvs. ungefär tredjedelen av nuvarande odlingsareal, successivt
            skall tas ur pro- duktionen. Detta betyder koncentration av livsmedelsproduktionen
            till slätt- bygdsområdena, såsom uppgifter från pågående planering
            också visat. Man har att räkna med att förädlingsindustrierna
            liksom också lagerhållningen av jordbruksråvaror och förädlade
            livsmedel samtidigt kommer att kon- centreras till nämnda områden.
            Denna koncentrering ökar obestridligen livsmedelsförsörjningens
            sårbarhet och minskar värnkraften. I stora delar av landet kommer
            jordbruksproduktionen, med de intentioner som uppbär regeringens
            jordbrukspolitik, att bli obetydlig. I dessa produktionssvaga
            områden, som till stor del torde sammanfalla med de tänkta inkvarterings-
            områdena för krigsevakuerade från tätorter, måste man räkna med
            väsent- ligt försämrade möjligheter till krisförsörjning. De risker,
            som en sådan utveckling innesluter, framhölls särskilt av centerpartiet
            inför riksdags- beslutet 1967. Vi underströk nödvändigheten av
            att en geografiskt väl diffe- rentierad jordbruksproduktion upprätthålles.
            Genom jordbruksnämndens undersökning har uppmärksamheten åter
            rik- tats på nämnda risker i utvecklingen. Det framgår av utredningen,
            att kon- centrationen av växtodlingen till en mindre yta avsevärt
            försvagar försörj- ningsberedskapen. Bortträngandet av jordbruket
            från stora delar av våra skogsbygder betyder att det inte längre
            finns några stora möjligheter till livsmedelsproduktion inom områden,
            dit stora delar av befolkningen 1i ett krisläge skall evakueras.
            Undersökningen ger belägg för att koncentrationen av jordbruksproduktionen
            till slättbygderna betyder ökad sårbarhet för vår livsmedelsförsörjning.
            Livsmedelsproduktionens arbetskraftsfråga i ett avspärrningsläge
            är otvi- velaktigt betydligt mera svårbemästrad än tidigare. Under
            andra världskriget fanns i det svenska jordbruket omkring 600
            000 arbetshästar mot endast 18 000 traktorer. Nu finns i stället
            175 000 traktorer men praktiskt taget inga arbetshästar för jordbruksarbetet.
            Detta medför helt andra krav på den arbetskraft, som skall svara
            för arbetet i jordbruket. Numera är jordbruks- arbetet till praktiskt
            taget 100 procent mekaniserat. Det krävs kvalificerade mekaniker
            och maskinskötare. Om jordbruket i ett krisläge avtappas arbets-
            kraft genom inkallelser till krigsmakten, kommer det att bli svårare
            än tidi- gare att ersätta denna kvalificerade arbetskraft på ett
            för jordbruksproduk- tionen och livsmedelsberedskapen godtagbart
            sätt. Det är härvid nödvändigt med dels en effektiv blockorganisation,
            dels s. k. krigsuppskov, dvs. befrielse för viss arbetskraft inom
            jordbruket från skyldighet att inställa sig till militärtjänstgöring
            i ett krisläge. Jordbruksnämndens undersökning ger beskedet, att
            planeringen i båda dessa avseenden är helt otillfredsställande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1200/mot_1969__ak__1200-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NftAwFK7CjE62igEjjc8uk">
            Motion i Andra kammaren, nr 1200 år 1969 13
          </fw>
          <p xml:id="i-DMCLQkaESr84RCii5inxWt">
            och att en översyn därför är nödvändig. Häri bör innefattas även
            frågan om en kader av reservarbetskraft, som måste kunna tillföras
            jordbruket i ett krisläge. Vid planering av livsmedelsberedskapen
            måste särskild uppmärksamhet ägnas också åt möjligheterna att
            trygga jordbrukets drivmedelsbehov. Detta är av avgörande betydelse,
            eftersom mekaniseringen nu har drivits så långt, att sådd och
            skörd inte kan genomföras utan drivmedel. Stora kvantiteter flytande
            drivmedel erfordras för 175 000 traktorer och 25 000 skördetröskor.
            Totalt åtgår f.n. cirka 350 milj. liter per år. Beredskapslagren
            av importe- rade drivmedel skall säkerställa behoven till dess
            planerad omställning till inhemska drivmedel och övergång till
            gengasdrift hinner genomföras. En utvecklingstendens, som härvid
            påverkar beredskapen, är den pågående övergången till dieseldrift.
            Man kan räkna med att vid mitten av 1970-talet praktiskt taget
            samtliga traktorer kommer att drivas med motorbrännolja. Utvecklingen
            mot dieseldrift har inom jordbruket, liksom inom näringslivet
            i övrigt, gått betydligt snabbare än man räknat med vid planeringen
            av beredskapslagring av olja. Om en avspärrning skulle inträffa
            under de när- maste åren, skulle jordbrukets behov av motorbrännolja
            inte kunna tillgodo- ses i erforderlig utsträckning. Jordbruksnämndens
            undersökning ger vid handen, att bristen är av sådan storleksordning
            att den inger allvarliga far- hågor för jordbruksproduktionen
            och livsmedelsförsörjningen. I fråga om kraftfoder och handelsgödsel
            ger jordbruksnämndens under- sökning beskedet, att nuvarande statliga
            beredskapslager täcker endast en ringa del av de framräknade behoven.
            Ett sammanfattande resultat av undersökningen är att det under
            nuvarande förhållanden med en självförsörjningsgrad vid normala
            väderleksförhål- landen av drygt 90 9/o skulle behövas ungefär
            en tiodubbling av beredskaps- lagren av jordbruksprodukter och
            produktionsförnödenheter för att under en treårig avspärrningstid
            säkerställa en livsmedelsförsörjning motsvarande de kriskostnormer,
            som uppställts i nämndens undersökning. Det har beräk- nats att
            nuvarande beredskapslagring inte torde räcka till med än 2 å 3
            månaders försörjning. Innebörden av jordbruksnämndens undersökning
            är bl. a., att om inte en väsentlig förstärkning av beredskapslagren
            genomförs, är målsättningen att på ett tillfredsställande sätt
            klara vår försörjning under en treårig avspärrning redan vid nu
            rådande självförsörjningsgrad helt orea- listisk. Totalintrycket
            från redovisningen är sålunda, att beredskapsläget i fråga om
            livsmedel avsevärt försvagats under senare tid. Jordbruksnämnden
            har i skrivelse till regeringen framhållit, att utredningen visar,
            att vår livs- medelsberedskap i vissa avseenden är ofullständig.
            Det är enligt nämnden angeläget, att effektiva åtgärder vidtas
            för en snar förbättring av förutsätt- ningarna för försörjningen
            med livsmedel i olika krissituationer. Brister i vår livsmedelsberedskap
            reducerar värdet av de beredskapsinsatser som i övrigt görs inom
            totalförsvarets ram.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1200/mot_1969__ak__1200-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-USky8pQvv83LCq72YxYJJ2">
            14 Motion i Andra kammaren, nr 1200 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-FKJdSzoa8b335x6AxoepDA">
            Jordbruksnämnden har nu som ett första steg mot en förstärkt
            livsmedels- beredskap förordat vissa förbättringar och förstärkningar,
            bl. a. ökad lagring av oljekraftfoder, handelsgödsel och socker.
            Innevarande budgetår har till beredskapslagring av livsmedel och
            fodermedel m. m. anvisats endast 24 milj. kronor, vilket såsom
            framgått av det ovan anförda är helt otillräckligt. Jordbruksnämnden
            har förordat, att anslaget för nästkommande budgetår ökas med
            8 940 000 kronor, dvs. till cirka 33 milj. kronor. Nämnden har
            vidare framhållit, att dess beredskapssektion måste ombildas och
            förstärkas för de uppgifter som livsmedelsberedskapen medför.
            En tjänst som byråchef föreslås ordinarie, samtidigt som en avdelningsdirektörstjänst
            skulle dras in. Den nya beredskapsbyrån skulle förstärkas med
            bl. a. en avdelningsdirektör, två byråsekreterare och en amanuens.
            Omorganisationen skulle medföra en kostnadsökning av 261 000 kronor.
            Förevarande problem har upptagits i propositionen nr 107. Regeringen
            har här i stort sett sagt nej till den förstärkning av beredskapslagren,
            som Jordbruksnämnden funnit nödvändig, liksom också till nämndens
            förslag till förstärkning av organet för handläggning av livsmedelsberedskapens
            frågor. Jordbruksnämndens undersökning har redovisats i propositionen
            på ett synnerligen bristfälligt sätt. Mot bakgrunden av det allvar
            som de av jord- bruksnämnden redovisade bristerna i livsmedelsberedskapen
            innebär, finner vi detta i hög grad anmärkningsvärt. Regeringen
            har i huvudsak motiverat sin avvisande hållning med att ut- redningsarbetet
            ännu inte är slutfört. Definitivt förslag till lagringsmål, baserat
            på en långsiktig planering, skulle framläggas först i anslutning
            till jordbruksnämndens anslagsframställning för budgetåret 1970/71.
            Natur- ligtvis bör mera definitiva förslag framläggas då. Men
            jordbruksnämnden, som utför utredningen, har på grundval av sitt
            eget arbete lagt fram de förslag till omedelbara förbättringar,
            som befunnits ofrånkomliga som ett första steg. Den oengagerade
            inställning, som kännetecknar propositionen nr 107 med avseende
            på den viktiga frågan om livsmedelsberedskapen, kan enligt vår
            mening inte försvaras. Symtomatiskt för regeringens inställning
            kan sägas vara dess sätt att avvisa jordbruksnämndens förslag
            om ökad beredskapslagring av oljekraft- foder. Man skulle avvakta
            möjligheterna att utnyttja urea som ersättning för foderprotein.
            All sakkunskap torde enstämmigt ge vid handen, att nämnda möjligheter
            måste betraktas som så obetydliga, att de inte kan tjäna som anledning
            till dröjsmål med en nödvändig förstärkning av beredskapslag-
            ringen av oljekraftfoder. I propositionen nr 107 har godtagits
            en ökning av resurserna för bered- skapslagring av livsmedel och
            fodermedel med endast 2,2 milj. kronor, dvs. från 24 till 26,2
            milj. kronor. I fråga om socker har en viss lagerökning medgivits
            under innevarande budgetår. På sistnämnda punkt är det anledning
            till vissa kommentarer. Riksdags-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1200/mot_1969__ak__1200-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RwN7PC6zdVpP7fYes5ksm9">
            Motion i Andra kammaren, nr 1200 år 1969 15
          </fw>
          <p xml:id="i-56W39UaMDH9bkXYdQQxGUP">
            beslutet 1967 innebär en nedskärning av sockerbetsodlingen från
            50 000 till 40 000 hektar, dvs. till cirka 65 /o av vår egenförsörjning.
            Den härigenom frigjorda åkerarealen skulle i stället användas
            till att producera spannmål, vilket orsakar ökade exportöverskott
            och förluster för jordbruket. Under de senaste åren har sockerbetsodlingen
            undergått en högst avsevärd rationali- sering och effektivisering.
            Dels kan arbetskraften vid sommarskötseln i hög grad nedbringas
            genom det s.k. enkornsfröet, dels sker upptagningen nu- mera nästan
            till 100 procent med maskin. Trots våra högre kostnader för arbetskraft
            och konstgödsel etc. och våra ogynnsammare klimatbetingelser kan
            svensk sockerbetsodling i dag praktiskt taget konkurrera med EEC-
            ländernas. Det måste därför från beredskapspolitiska synpunkter
            vara fel- aktigt att reducera odlingen på sätt som beslutats.
            Riksdagsbeslutet 1967 om riktlinjerna för jordbrukspolitiken är
            från flera utgångspunkter otillfredsställande. Vår uppfattning
            härom framförde vi vid riksdagsbehandlingen 1967. När nu lantbruksnämnderna
            och myndigheterna i Övrigt är inriktade på att förverkliga den
            av riksdagen beslutade jordbruks- politiken, är det givetvis särskilt
            angeläget, att den med riksdagsbeslutet nödvändiga förstärkningen
            av beredskapspolitiken snarast kommer till stånd. Utvecklingen
            hittills är från dessa utgångspunkter synnerligen otillfredsstäl-
            lande. Den inställning, som regeringen genom propositionen nr
            107 tagit till de genom jordbruksnämnden klart dokumenterade bristerna
            i fråga om livs- medelsberedskapen, finner vi helt otillfredsställande.
            Det första steg till förstärkning av livsmedelsberedskapen, som
            jordbruksnämnden funnit nöd- vändigt, är även enligt vår mening
            nödvändigt. Förslagsanslaget till bered- skapslagring av livsmedel
            och fodermedel m. m. för nästkommande budget- år bör därför upptas
            till 33 milj. kronor och beredskapssektionen inom jordbruksnämnden
            bör omorganiseras och förstärkas i enlighet med vad nämnden funnit
            nödvändigt. Men härmed är endast ett första steg taget till den
            nödvändiga upprust- ningen av livsmedelsberedskapen. En långsiktslösning
            måste enligt vår me- ning skyndsamt prövas av en parlamentarisk
            utredning. De brister, som genom jordbruksnämndens undersökning
            avslöjats i fråga om t. ex. jord- bruksproduktionens lokalisering,
            tillgång på arbetskraft i krisläge, behovet av drivmedel, kraftfoder,
            handelsgödsel liksom också i fråga om den direkta livsmedelslagringen,
            nödvändiggör detta. Frågan om en sådan utredning har redan tidigare
            uppmärksammats genom motionen II: 956 (I: 821). Med stöd av vad
            ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen vid behandlingen
            av propositionen nr 107 måtte 1) på riksstaten för budgetåret
            1969/70 under nionde hu- titeln anvisa till Kostnader för beredskapslagring
            av livs- medel och fodermedel m. m. ett förslagsanslag av 33 000
            000 kronor;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1200/mot_1969__ak__1200-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3anTV747DzwMpbugnYC9jY">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 1200—1201 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-HxiYitbDVFgsij3CdGwuBM">
            2) medge omorganisation och förstärkning av beredskaps- sektionen
            inom statens jordbruksnämnd i enlighet med vad nämnden förordat;
            samt 3) i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om skyndsam par-
            lamentarisk översyn av vår livsmedelsberedskap i enlighet med
            vad i motionen har anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-8AxPcToo6fphef7y1ufFZe">
            Stockholm den 28 april 1969
          </p>
          <p xml:id="i-G11rDxPSgKeRwZXsnz9Uuc">
            Nils G. Hansson (cp) Erik Grebäck (cp) Arne Persson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-CsnePiymHysVu3PqeotxeC">
            i Skegrie i Heden
          </p>
          <p xml:id="i-Mn2Gjekg2BJQGKsH34TXTR">
            Torsten Stridsman (cp) Tage Sundkvist (cp) Bertil Jonasson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-93t4wuQm5bz3krpsV3vQ2Z">
            Fritz Börjesson (cp) Stig Josefson (cp)
          </p>
          <p xml:id="i-HojVRCBqdgYDmx2ctbXV4M">
            i Glömminge i Arrie
          </p>
          <p xml:id="i-6mWTPhdu9qqx9U2P6QbSgF">
            Nr 1201
          </p>
          <p xml:id="i-BXR7iAaA5W4mSzokjLCPjh">
            Av herr Hedin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 107, angående reglering av priserna på jordbruks- produkter,
            m. m. (Lika lydande med motion nr 1041 i Första kammaren) Stockholm
            den 28 april 1969 Carl Eric Hedin (m)
          </p>
          <p xml:id="i-QKn3YqBREv3npLJbPCQWYy">
            Eric Krönmark (m) Gunnar Oskarson (m) Rolf Eliasson (m) i Moholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
