<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969-höst-fk--01087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969_höst_fk__1087/mot_1969_höst_fk__1087-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DxQ2VJTtyRVLYtKpnnutbA">
        10 Motion i Första kammaren, nr 1087 år 1969
      </fw>
      <div xml:id="i-E9tttnP5rCCc98W5vEJe92" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PREM91jNgLAaj6SqKopQ1f" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XS7pkieRM1oLfP1mEKbHgt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VH6h2n7Epj8NTVWGFK9Nyv" type="motBody">
        <div xml:id="i-AcopMMq78uGpxyL2VXAiXA">
          <p xml:id="i-M1duS9tHGdBdQFNzi8qkx">
            Nr 1087
          </p>
          <p xml:id="i-DLaaUZrhPpf4Ag39XfQSfN">
            Av herr Nilsson, Ferdinand, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 125, med förslag till lag om ändring i la- gen
            den 25 maj 1962 (nr 381) om allmän försäkring, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-8L2FtZ78vno5t66oXy3SdD">
            (Lika lydande med motion nr 1254 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Fkt4vEQMrrWkamfnMZAipy">
            I proposition till innevarande års riksdag föreslås ett nytt
            system för reglering av sjukvårdskostnader. Förslaget har obestridliga
            fördelar i jämförelse med vad som nu gäller. I den mån en utveckling
            befordras, som innebär övergång från sluten till öppen vård, kan
            detta innebära fördelar. I frågan om läkarnas ersättning och om
            samordning med privatpraktiker- vård synes väsentliga problem
            återstå.
          </p>
          <p xml:id="i-NYwTZxwdWtZYgVjaJZ8ptZ">
            Sveriges läkarförbund kräver sålunda betydande omarbetningar
            med beaktande av att efterfrågan på sjukvård och patienttillströmningen
            ökar. Några landsting hyser farhågor för att den väntade efterfrågan
            på öppen vård kommer att koncentreras till den öppna vård som
            bedrives vid sjuk- husens mottagningar. I andra remissyttranden
            nämnes risken för ett tryck på sjukhusens röntgen- och laboratorieavdelningar.
          </p>
          <p xml:id="i-DkMeGV6qsuXD72YW6mxtdH">
            Departementschefen understryker att förslagets konstruktion bör
            ge ekonomisk stimulans till en utbyggnad av den öppna vården utanför
            sjukhusen. Statsrådet uttrycker även förhoppningen att den vid
            vårriks- dagen (prop. 1969:35, rskr. 1969:215) godkända planen
            för fördelning av läkarresurserna också skall medföra en kraftig
            förstärkning av den öpp- na läkarvården i samhällets regi. Huru
            därmed blir torde framtiden utvisa. Departementschefen framhåller
            att ett genomförande av reformen i vissa avseenden kräver en omläggning
            av sjukvårdshuvudmännens admi- nistration och de rutiner som därvid
            tillämpas. Han har emellertid klart för sig att förutsättningarna
            härför inte nu är klara och att arbete pågår inom landstingens
            gemensamma serviceorganisation, Svenska landstings- förbundet.
            Av riksförsäkringsverket har anförts nödvändigheten av att garantier
            måste skapas för att behövlig sjukvård i hemmet skall kunna fås
            och att detta skall kunna ske inom ramen för förslaget. Departementschefen
            löser problemet genom att skriva (prop. 125, s. 25): ”Det får
            ankomma på varje sjukvårdshuvudman att organisera jour-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969_höst_fk__1087/mot_1969_höst_fk__1087-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3HZxAMAfNZTyXvvnKf3aLz">
            Motion i Första kammaren, nr 1087 år 1969 11
          </fw>
          <p xml:id="i-9L8NV5DtyowtHKnofwZm7k">
            tjänst som tillgodoser anspråken på läkarvård vid hembesök till
            sådan taxa.” Lika lakoniskt kan kravet framföras att det må ankomma
            på huvud- mannen för läkarutbildningen att tillhandahålla läkare
            i sådan omfatt- ning och till sådan kostnad som motsvarar förslagets
            beräkningar. I överensstämmelse härmed yrkas, att riksdagen vid
            behandling av propositionen 125 måtte understryka att det bör
            ankomma på huvudmannen för lä- karutbildningen att tillse att
            läkare finnes att tillgå i den omfattning och till sådan kostnad
            som i propositionen för- utsättes.
          </p>
          <p xml:id="i-HLfW7HdhbysFk5fbaoP5gg" type="date">
            Stockholm den 11 november 1969
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-GmBpRCXMSMLBJhRMBk1mXo">
            <p who="i-DjzMK2q4HBp8SxyHxFkXFq" type="signature">
              Ferdinand Nilsson (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Nils Nilsson (cp)
            </p>
            <p who="i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD" type="signature">
              Harald Pettersson (cp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-V1kp9N2zYLsbZZYVfhUU1H">
            Ivan Svanström (cp) Egon Andersson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
