<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1197/mot_1969__ak__1197-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PY9Z6meeoBagv3SHmGUR4j">
        Nr 1197—21203 Motion i Andra kammaren, nr 1197 år 1969 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UL5zTEM5oSmQeKZPiZsCUn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VVLXsyB7Jzvi8KcA6GABm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4YE6SXZc3xmPbjB5epbJvw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DfaP7ZGnt37Cm4eNFdkfGF">
        <div xml:id="i-5hTV3316T57xAw9UZtqo4N">
          <p xml:id="i-3SmCrufmm1jTwVLtPYjpjL">
            Nr 1197
          </p>
          <p xml:id="i-NRGGA31CVT7yBQAuQqiqmd">
            Av fru Mogård, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 103,
            med förslag till lag med särskilda bestämmelser om ändring i kommunindelningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Kvbhw9EBdvVKCJe61KMS66">
            Det medborgerliga intresset för samhälleliga angelägenheter har,
            i den mån det tagit sig uttryck i aktivt deltagande i angelägenheternas
            handha- vande eller i samhällsdebatten, under de senaste årtiondena
            synts vara i ständigt sjunkande. Många orsaker härtill har anförts
            som troliga; någon säker bedömning av vilka omständigheter som
            gjort sig gällande har icke kunnat ske. Glädjande nog har under
            de allra senaste åren en vändning inträtt: kraven på ökat medinflytande,
            på en mera reell demokrati har växt sig allt starkare. Den intensiva
            bostads- och miljödebatten och den s. k. ungdomsrevolten torde
            få tolkas som krav på en omprövning av de demokratiska institutionernas
            uppbyggnad och utformning. I förgrunden träder en bristfällig
            kontakt mellan medborgare och beslutsfattare samt otillräcklig
            information. De problem som härigenom aktualiserats har ett nära
            samband med frågan om den kommunala demokratin, med vilken indelningsfrågorna
            är intimt förbundna. En forcering av indelningsreformer i dagens
            läge kan innebära en försenad lösning av den utveckling av demokratin
            vars önsk- värdhet alla torde vara eniga om.
          </p>
          <p xml:id="i-9F6zjHK61wkuE96VYYioCT">
            Kommunal självstyrelse
          </p>
          <p xml:id="i-LdDQ6M8nz5KQnvLWQVyWPF">
            I den kommunala självstyrelsen har vårt demokratiska samhällssystem
            sin säkraste förankring. Det enda bärande motivet för en sådan
            styrelseform är sist och slutligen önskemålet om kommunmedlemmarnas
            aktiva delta- gande i den kommunala styrelsen och om deras medbestämmanderätt
            i fråga om kommunens utveckling. Den kommunala kompetensen har
            tidigare ansetts gälla ett kommun- medlemmarnas gemensamhetsintresse
            men har förskjutits mot vad som från den allmänna samhällsutvecklingens
            synpunkt kunnat anses vara lämpligt. Svårigheterna att skilja
            ut de rent kommunala arbetsuppgifterna, betingade av det gemensamma
            intresset och möjligheterna till medinflytande, från de uppgifter
            som ålagts kommunerna från mera allmänt samhällelig synpunkt är
            betydande. Det torde dock stå klart att den effektivitetsdiskus-
            sion, som givit till resultat upprepade kommunindelningsreformer,
            helt utgår från de senare uppgifterna. Ett försök till renodling
            borde medföra en förutsättningslös didlsassion,
          </p>
          <p xml:id="i-JqqxRg2VnvmGyUqyuBt5o3">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1969. 4 saml. Nr 1197—1203
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1197/mot_1969__ak__1197-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DCeuh3jVKzmhYCHTbvnYE1">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 1197 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-RRMJTzB51LPGpCREvG6aVF">
            om kommunen i alla nuvarande avseenden är den lämpligaste förvaltnings-
            enheten. Särskilt bör då beaktas att många förvaltningsuppgifter,
            som nu åvilar kommunen, visat sig kunna skötas mindre väl, om
            kommunen görs så stor, att den reella kommunala självstyrelsen
            — som måste utgå från en samhörighetskänsla — bli ett sken. Det
            kan dock otvivelaktigt i många avseenden anses fördelaktigt med
            en lokal enhet för effektuerande av statliga beslut; det torde
            böra bli föremål för prövning vad som utan nackdel kan läggas
            på tjänstemannaförvaltningen, då det demokratiska inflytandet
            är säkrat på högre nivå. En närmare undersökning av hur reell
            kommunal självstyrelse skall kunna garanteras torde även innebära
            en prövning av kommunens maximala storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-MPyB2acVBnk68LBHpqLEE3">
            Nämndorganisationen
          </p>
          <p xml:id="i-B3SKBqZu2xGsNwJ2aBcoLu">
            Den snabba utvecklingen och de i många hänseenden förändrade
            kom- munala uppgifterna har på ett genomgripande sätt förändrat
            förutsättning- arna för nämndorganisationen. Utgångspunkten för
            existensen av en nämnd- organisation, i den mening vi hittills
            tillagt denna, är person- och lokalkän- nedom samt möjligheter
            för medborgarna att nå kontakt med nämndleda- möterna. Ökade krav
            på samordning i den kommunala förvaltningen bör inte primärt leda
            till en reducering av antalet nämnder men väl till en omorganisation
            i likhet med vad som ett flertal gånger skett på departe- mentsnivå.
            Syftet med en sådan omfördelning, vilken även borde omfatta en
            prövning av vad som i nuläget skall ligga under reglerad eller
            oreglerad förvaltning, vore att åstadkomma en bättre motsvarighet
            till rådande för- hållanden och inte minst att underlätta för
            medborgarna att avgöra var hänvändelse bör göras. Sålunda måste
            såväl kulturfrågorna som miljövårds- och samhällsmiljö- frågorna
            i kommunen numera anses vara av en sådan aktualitet och om- fattning
            att motsvarande nämnder lämpligen bör inrättas, vilket torde göra
            en omfördelning av övriga samhällsuppgifter nödvändig. Den sociala
            sek- torn, där tidigare tonvikten låg vid service och hjälp, vilket
            motiverade lekmannainflytande, kan i dag till stora delar jämställas
            med sjukvården, där lekmannainflytande icke ansetts lämpligt.
          </p>
          <p xml:id="i-VDT5S9B5KXB3UnJdD9XyYi">
            De kommunala förtroendemännen
          </p>
          <p xml:id="i-91p8PKDvJqeiPYKYSYBuzG">
            De väsentliga avgörandena måste träffas av folkvalda representanter
            för medborgarna. Antalet förtroendemän bör vara direkt anhängigt
            av kom- munens storlek och befolkningstal. Förtroendemannen bör
            ej representera större areal eller större antal än att en rimlig
            möjlighet föreligger för kontakt mellan medborgare och förtroendeman,
            så att medborgarna har tillfälle såväl att ställa förslag och
            utöva kontroll som att få tillfredsställande infor- mation. En
            radikal minskning av antalet ledamöter i fullmäktige, nämnder
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1197/mot_1969__ak__1197-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-812pVukNLo8UETckTjUWjk">
            Motion i Andra kammaren, nr 1197 år 1969 3
          </fw>
          <p xml:id="i-8xHDdwqM4CbS9G4MP3bMuH">
            och styrelser torde vara till allvarligt förfång för medinflytandet
            i besluts- processen och i nuläget innebära att vissa kategorier,
            såsom kvinnor och ungdom, blir än mer underrepresenterade. De
            alltmer komplexa kommunala uppgifterna har accentuerat ett problem
            som tidigare i viss mån kunde negligeras, nämligen de flytande
            gränserna mellan politikernas och tjänstemännens uppgifter, som
            bl. a. tagit sig uttryck i att förtroendemän allt oftare görs
            heltidsanställda. Man har ansett att frågornas svårighetsgrad
            borde mötas med en ökad skolning av de förtro- endevalda, vilket
            med den snabba utveckling vi nu ser — och än mer om en kommunindelningsreform
            som syftar till allt större kommuner forceras — torde innebära
            att en demokratiskt önskvärd rekrytering till förtroende- uppdragen
            blir allt svårare och ersättes med en kommunal »meritokrati».
            Den i och för sig nödvändiga utbildningen av förtroendemännen
            borde, för att motverka en sådan utveckling, snarare inriktas
            på att definiera poli- tikerns uppgift, nämligen att uppställa
            värderingar och kontrollera huru- vida det material som framläggs
            av tjänstemännen uppfyller de uppställda värderingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Dw5B85YafdzBhpZN57b47Q">
            Fördjupad demokrati
          </p>
          <p xml:id="i-4C4GGguPxcnXqfdBjKbii8">
            Olika åtgärder för att stimulera till allsidig debatt och öka
            möjligheterna för lekmännen att medverka i samhällsarbetet har
            föreslagits i den livliga debatten om den kommunala demokratin.
            Bland annat har tanken på kommunala folkomröstningar förts fram.
            Detta förutsätter att alternativa förslag utarbetas och läggs
            fram, vilket torde vara önskvärt även om avsikten icke är att
            förelägga medborgarna förslagen till omröstning. Införandet av
            någon form av obligatorisk hänvändelse till allmänheten i för
            den vitala frågor bör prövas. Likaså bör undersökas huruvida direkta
            val till vissa nämnder och styrelser skulle öka medborgarnas inflytande.
            Ett sådant för- farande skulle i vart fall stimulera de politiska
            partierna till att framlägga konkreta och detaljerade kommunalpolitiska
            handlingsprogram, något som i dag är mindre vanligt. Möjligheterna
            till deltagande i debatten och till ökat medinflytande är i hög
            grad avhängiga av den mängd och typ av information som ges. Om
            informationsplikten skall åvila kommunen eller de politiska partierna
            är föremål för diskussion; att de kommunala organen skulle kunna
            dra sig undan sina plikter härvidlag är otänkbart.
          </p>
          <p xml:id="i-7qFozdVYaaVUjXTy3XM2CU">
            De växande samhällsuppgifterna och kostnadsökningen har lett
            de sty- rande in på tanken att en jämförelse med näringslivet
            och dess rationali- seringssträvanden vore befogad. Ett sådant
            synsätt beträffande de demokra- tiska institutionerna kan självfallet
            gagna effektiviteten i vissa hänseenden, men själva grundelementet
            i den kommunala självstyrelsen, det demokratiska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1197/mot_1969__ak__1197-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N3s5qyp4J5xJewWVbQWLwH">
            4 Motion i Andra kammaren, nr 1197 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-NeEs8zMVFcPnHWVhr3nBRn">
            engagemanget, riskerar att försvinna till förmån för en kulissdemokrati.
            Värdet av ett reellt medinflytande som medel för en harmonisk
            demokratisk utveckling har tidigare varit svårt att mäta. Den
            reaktion mot expertvälde och byråkratisering samt de krav på medinflytande
            för allt flera i besluts- processen som nu i allt större utsträckning
            gör sig gällande ger vid handen att ett åsidosättande av berättigade
            krav skulle innebära ett hot mot effek- tiviteten i vidare mening
            och att de, på samma sätt som numera sker med miljövärdena, bör
            kunna vägas in i arbetet för ett bättre samhälle. Ett flertal
            utredningar har berört hithörande problem. På departements- nivå
            har frågan om den kommunala demokratin närmare penetrerats, dock
            utan att hittills redovisning av resultaten avgivits. En statsvetenskaplig
            kommunalforskningsgrupp är sysselsatt med dessa frågor. Det synes
            befogat att kräva att en samlad översyn företages av de resultat
            som framkommit beträffande åtgärder för att stärka den kommunala
            demokratin och att inom en snar framtid förslag framlägges beträffande
            de demokratiska insti- tutionernas uppbyggnad. Den arbetsgrupp
            som departementschefen avser att tilikalla bör snarast uppdra
            riktlinjer för en sådan översyn och även utarbeta direktiv för
            en inventering av läget i de olika kommunblocken beträffande förverkligandet
            av 1962 års indelningsplan med särskild hän- syn till en reell
            kommunal demokrati. Möjligheter bör därvid beredas icke blott
            förtroendevalda utan även medborgarna i allmänhet att ge sin upp-
            fattning till känna. Det förefaller inte uteslutet att kommunindelningen
            därvid ånyo måste omprövas. Ett genom tvång forcerat genomförande
            av den år 1962 beslutade kommunindelningen synes i belysning av
            detta oklokt, såvida ej synnerligen starka skäl kan förebäras
            och medborgarnas växande krav på medinfly- tande samtidigt tillgodosetts.
            Sådana skäl har icke framlagts. En fortsatt frivillighet beträffande
            sammanläggning i kommunblock kan under en övergångstid möjliggöra
            ett visst medborgarinflytande på frågan och där- igenom garantera
            flexibilitet inför tidens krav. Med hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen måtte I. avslå proposition nr 103; II.
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla att en samlad översyn rörande
            de i utredningar framlagda förslagen be- träffande de demokratiska
            institutionernas uppbyggnad och utformning snarast företas; III.
            i skrivelse till Kungl. Maj:t uttala att kommunblocks- utredningar
            i enlighet med vad i motionen anförts verk- ställes i samtliga
            kommunblock.
          </p>
          <p xml:id="i-WZ55jCwicgjz7usiW9SDyc">
            Stockholm den 28 april 1969 Britt Mogård (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
