<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__1032/mot_1969__fk__1032-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PupPw2EiLwRpWnMsrqmJnC">
        4 Motion i Första kammaren, nr 1032 år 1969
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SG32edT8tu6XFz3na6SsNr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-U3CDEgptosFHGHY5agKrTv"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LTLRcDXnBBgwjZB8q4Nizt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FtrkmCbjAAJznkuYF68GyQ">
        <div xml:id="i-UxcaxWETPX4xkXSbzZw35Y">
          <p xml:id="i-VcBoGrJTp532cPJ6c4eKy2">
            Nr 1032
          </p>
          <p xml:id="i-ThAeH7Td72WfR2S9R5eoU6">
            Av herr Pettersson, Karl, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            pro- position nr 104, med förslag till lag om ändring i vatten-
            lagen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4SsGQRWfHKupdgfEDmPvrE">
            (Lika lydande med motion nr 1186 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-V9Ynz5oUpbjmvanKfw5Kf7">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 104 år 1969 behandlas frågan om
            bl. a. återställningsåtgärder i flottled efter avlysning av sådan.
            Dessutom be- rörs även sådana flottleder vilka blivit nedlagda
            utan att avlysning skett. Tidigare har ett stort antal biflottleder
            nedlagts till stor del utan att av- lysning av desamma vidtagits.
            Ur naturvårdssynpunkt är det emellertid viktigt att även sådana
            flottleder blir föremål för återställningsåtgärder genom borttagande
            av förfulande och förfallna stenkistor, dammar, flott- ningsrännor
            o. d. Nedläggningarna av biflottlederna har genomförts på grund
            av utbygg- nad av skogsbilvägnätet med billigare transporter och
            på grund av att flottningen i dessa biflottleder blivit dyrbar
            genom att flottgodsmängden varit begränsad. Vid avlysning och
            nedläggning av flottning i huvudflottlederna kom- mer mycket stora
            skogsområden att beröras av dessa ändrade transport- sätt. På
            grund av att transportavstånden blir mycket längre för land- transport
            när huvudflottlederna läggs ner, än när det är fråga om biflott-
            lederna, kommer nedläggning av huvudflottlederna att ekonomiskt
            beröra skogsbruket och dess arbetskraft på ett helt annat sätt.
            På grund av denna omläggning i transportsätt kommer de s. k. nollom-
            rådena att utökas. I det känsliga läge som skogsbruket f. n. befinner
            sig i kommer de ökade kostnaderna att bidraga till denna utökning.
            Såsom exempel på kostnadskillnaderna kan exempelvis flottningskostnaderna
            i Indalsälven jämföras med motsvarande kostnader vid övergången
            till land- transport. Flottningskostnaderna från Indalsälvens
            5:e distrikt har under de se- naste åren hållit sig omkring 15
            öre per kubikfot flottat virke. Till dessa kostnader kommer framtransport
            till huvudflottleden. Denna kostnad har uppskattningsvis legat
            i genomsnitt på ca 10—15 öre per kubikfot beroende på transportavståndet.
            Efter det att flottningen i huvudflottleden upphör, kommer motsvarande
            kostnad att ligga emellan 45—55 öre per kubikfot, även det beroende
            på transportavståndet och dessutom på om virket skall direkttransporteras
            till industrin eller forslas till järnvägsterminal för järnvägstransport
            till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__1032/mot_1969__fk__1032-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6TSyGshZwsoQHo6jPnoo9Y">
            Motion i Första kammaren, nr 1032 år 1969 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Fb952L6N1m7Nk3CKYb8n3p">
            industrins mottagningsterminal för omlastning och vidaretransport
            med bil till respektive industri.
          </p>
          <p xml:id="i-ELQ7EtWCYoCUCXPLKziuTz">
            Teoretiskt skall den enskilde skogsägaren kunna vara med och
            avgöra huruvida flottning i huvudflottled skall fortgå eller ej.
            I praktiken blir det emellertid på det sättet, att han icke kan
            påverka sådana beslut i ena eller andra riktningen. Dessa frågor
            avgörs av dem som har gemensamma eko- nomiska intressen i skogsindustrin
            och i kraftverksindustrin. På grund av den stora vinst vattenkraftindustrin
            kommer att få vid en nedläggning av flottningen i de huvudflottleder
            som utbyggts med kraft- verk och regleringsdammar har övriga intressen
            kommit att få stå i bak- grunden. I propositionen nämns också
            denna kraftverksindustrins vinstmöjlig- heter. När frågan om dessa
            vinstmöjligheter skall prövas, måste konse- kvenserna för det
            allmänna, skogsägare, berörd arbetskraft inom områ- dena samt
            fiske- och naturvårdsfrågor komma in i bilden när frågor om flottledsnedläggelse
            och avlysning av huvudflottleder skall avgöras. I departementspromemorian
            ifrågasattes huruvida inte en bestämmelse skulle införas i vattenlagen
            om skyldighet för flottningsförening att hålla myndigheterna orienterade
            om sina planer för nedläggning och avlysning av flottleder, så
            att erforderliga insatser från det allmännas sida kan för- beredas
            och samordnas. Lagrådet anför i sin remiss att detta är av sådan
            art att det knappast lämpar sig att upptagas i vattenlagen. Departements-
            chefen biträder lagrådets alternativa förslag att föra in bestämmelsen
            i flottningslagen. Med kännedom om de konsekvenser dessa åtgärder
            för med sig för de enskilda sakägarna behöver denna bestämmelse
            kompletteras med ett villkor, att även de enskilda sakägarna skall
            underrättas i god tid och att dessa villkor starkt understrykes
            i kommande bestämmelser. Med hänsyn till behov av information
            för en långsiktig planering, bl. a. för väg- väsendet m. m., är
            det av stor betydelse att dessa krav ställes. När det gäller flottledsnedläggelserna
            i Indalsälven och Ljungan ställ- des såväl myndigheter som enskilda
            mer eller mindre inför fullbordat fak- tum. Detta har särskilt
            framhållits från vägmyndigheterna när det gäller att kunna klara
            upprustning av landsvägsnätet för de ändrade transpor- terna.
            Vandringsfiskens framkomstmöjligheter berörs också i propositionen.
            Det anförs att såväl ur fiskets som ur natur- och hälsosynpunkt
            skall fis- ken ha möjligheter till vandring i vattendragen. Det
            sägs också att stat och kommun skall kunna begära omprövning av
            vattenhushållningsbe- stämmelserna för vattenregleringsanläggningar
            och kraftverk. Beträffande Indalsälven och möjligheterna för vandringsfisken
            kan an- föras att i Indalsälven och dess större biflöden finns
            närmare 20 stora kraftverksanläggningar och ett 10-tal stora vattenregleringsdammar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__1032/mot_1969__fk__1032-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MZaY6zvLqCDeL1EKo4ptbw">
            6 Motion i Första kammaren, nr 1032 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-3xRgA5T36qDDhaFZBCh1SU">
            Enligt uppgift finns det endast anordnat möjligheter för vandringsfis-
            ken att komma förbi dessa anläggningar vid en regleringsdamm och
            vid ett kraftverk. Regleringsdammen ligger vid ett källflöde och
            kraftverket uppströms Storsjön. Fiskeskadorna har visserligen
            reglerats genom vattendom när anlägg- ningarna kom till stånd,
            bl. a. genom kontanta ersättningar, i några fall genom åläggande
            att plantera fisk och i något enstaka fall genom transport av
            vandringsfisk. Frågan om möjligheter för vandringsfisken att kunna
            passera förbi dessa dammar bör kunna tagas upp till behandling
            i samband med den för- ändring i vattenhushållningen som kommer
            att bli följden efter avlysning av huvudflottlederna. Kraftverksföretagen
            kommer därefter inte att be- höva anpassa vattenföringen med hänsyn
            till flottningen i enlighet med de domar som avkunnats i samband
            med anläggningarnas uppförande. Förutsättningarna kommer således
            att förändras avsevärt när det gäller vattenhushållningen. Detta
            kommer att ge ej förutsedda möjligheter att anpassa kraftverksindustrins
            vattenhushållning helt efter det ekonomiska behovet. Den därav
            följande förbättrade lönsamheten och vattenhushåll- ningen borde
            därför till en viss del kunna användas till att skapa möjlig-
            heter för vandringsfisken att kunna komma förbi dammarna. Vid
            alla dessa anläggningar, där flottningen inte kommer att fortsätta,
            finns särskilt utförda anordningar för att kunna reglera vatten
            till flott- ningsrännor m. m. Dessa anordningar kan efter avlysning
            av flottleden ändras om för avtappning av vatten till anlagd fiskväg
            på sidan om respek- tive damm. Det kan för kommande generationer
            inte vara tillfredsställande, att vandringsfisken berövats möjligheterna
            att komma förbi dammarna, när det ändå är en relativt enkel anordning
            det gäller. Kostnaderna är i fråga om storlek små vid jämförelse
            med de totala anläggningskostnaderna för regleringsdammar och
            kraftverk. För de bofasta människornas trivsel, den ökande betydelsen
            för fritids- aktiviteter, turismen, krav på vila och avkoppling
            samt icke minst med hänsyn till naturvård och miljö måste det
            framstå såsom nödvändigt att rätta till detta ingrepp i naturen
            som bristen på vandringvägar för fisken vid dessa anläggningar
            utgör. Dessa möjligheter skulle ha skapats vid alla dessa anläggningar
            när de uppfördes. Intressenterna kan givetvis hävda, som tidigare
            nämnts, att ersättningar erlagts för försämrat fiske. De kontanta
            ersättningar det här är fråga om torde i de flesta fall väga mycket
            lätt vid en jämförelse med nyttan och behovet med vandringsvägar
            för fisken i all framtid. De huvudflottleder det är fråga om kan
            i många fall beröra flera län. Källflödena börjar ofta långt från
            kusten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__1032/mot_1969__fk__1032-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RLqfTMq8sYTfg19H1iKvvd">
            Motion i Första kammaren, nr 1032 år 1969 T
          </fw>
          <p xml:id="i-7TGU7ynnnxY341ZjR8xWz3">
            I det förslag som lagts fram föreslås att Kungl. Maj:ts befallningsha-
            vande i det län, där flottningsstyrelsen har eller haft sitt säte,
            skall till- sätta förvaltare, bestämma om åtgärderna och få redogörelse
            från för- valtaren om beslutade och vidtagna åtgärder. Intressena
            kan vara olika när det gäller dessa frågor bland kommuner och
            enskilda utefter flottleden. I inlandet kan man ha en helt annan
            upp- fattning än nere vid kusten. Förslaget borde därför innefatta
            en bestäm- melse om att även länsstyrelse, som har sitt säte i
            de områden där flott- ningsstyrelsen inte har sitt säte, skall
            ha möjlighet att vara med och be- stämma vid val av förvaltare,
            om beslut angående återställningsåtgärder och få redovisning över
            verkställda sådana åtgärder. Med stöd av vad här anförts hemställes,
            A. att riksdagen beslutar att i lag om ändring i vatten- lagen
            och lagen den 19 juni 1919 om flottning i allmän flottled intages
            följande bestämmelser om 1) nedläggning och avlysning av huvudflottled
            först efter allsidig utredning ur såväl företagsekonomisk, sam-
            hällsekonomisk som social synpunkt för berörda områden, 2) skyldighet
            för flottningsförening att hålla myndig- heter och enskilda sakägare
            orienterade om planer för ned- läggning och avlysning av flottleder,
            3) vidtagande av åtgärder jämväl vid flottleder, vilka redan nedlagts
            eller avlysts, 4) anläggande av vandringsväg för fisk vid kraftverks-
            och regleringsdammar såsom återställningsåtgärder i sam- band
            med avlysning av flottning i huvudflottleder och i samband därmed
            ändrade förutsättningar för vattenhus- hållning i förhållande
            till gällande vattenföring enligt vattendom, 3) attidet fall mer
            än en länsstyrelse är berörd av flott- ledsavlysning eller nedläggning,
            de berörda länsstyrel- serna tillsammans skall handlägga de frågor
            som gäller avlysning, återställningsåtgärder och val av förvaltare
            och att länsstyrelserna erhåller redovisning från förval- taren
            samt B. att Kungl. Maj:t utarbetar författnings- och lagtext i
            enlighet med vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-Dt52ezNwKtDWeqQScd9ACu" type="date">
            Stockholm den 24 april 1969
          </p>
          <p xml:id="i-7akGgSPckEBxh5WzgKdxcP">
            Karl Pettersson (m) Gunvor Stenberg (m) Bertil Strandberg (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
