<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__41/mot_1969__ak__41-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 41—252 Motion i Andra kammaren, nr 41 år 1969 1
          </p>
          <p>
            Nr 41
          </p>
          <p>
            Av herr Holmberg m. fl., om rätt till avdrag vid beskattningen
            för barntillsyn.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 34 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Enligt 46 $ 3 mom. kommunalskattelagen medges gift kvinna, som
            haft inkomst av jordbruksfastighet eller rörelse, vari hon varit
            verksam i ej blott ringa omfattning, eller inkomst av eget arbete,
            förvärvsavdrag med 300 kronor. Har hon barn under sexton år höjs
            avdraget, såvitt angår in- komst av jordbruksfastighet till 1000
            kronor och såvitt angår inkomst av rörelse eller eget arbete med
            25 9 av hennes förvärvsinkomst, dock högst till 3 000 kronor,
            bottenavdraget 300 kronor inräknat. Ensamstående barn- försörjare,
            man eller kvinna, med något av de tre angivna inkomstslagen, åtnjuter
            också sådant kvotavdrag. I det fall gift kvinna biträder mannen
            i dennes jordbruk eller rörelse, är mannen berättigad till avdrag
            med 300 kronor eller, om hemmavarande barn under sexton år finns,
            med 1000 kronor. Förvärvsavdraget bör enligt vår uppfattning i
            princip jämställas med av- drag för omkostnader i förvärvskälla.
            Normalt är nämligen endera maken liksom ensamstående förälder
            förhindrade att taga arbete utanför hemmet om icke kostnadskrävande
            åtgärder för tillsyn av barnen vidtages. Syftet med avdraget i
            den form det länge haft är sålunda att hänsyn skall tagas till
            den minskade skatteförmåga som orsakas av de med förvärvsarbete
            för- knippade barntillsynskostnaderna. Denna avdragsrätt åstadkommer
            dels en större valfrihet för den enskilde mellan förvärvsarbete
            och arbete i hemmet, dels en bättre skatteavvägning mellan förvärvsarbetande
            med och utan barn. Det nuvarande systemet med uteslutande schablonavdrag
            medför emel- lertid att avdrag medges även om utgifter för barntillsyn
            alls ej eller i endast obetydlig omfattning förekommit. Å andra
            sidan har familjer med flera barn i lägre åldrar ofta barntillsynskostnader,
            som vida överskrider den nuvarande schablonen. I dess nuvarande
            utformning kan förvärvsav- draget således medföra så vitt skilda
            effekter, att det i ena fallet uppfattas som en ren premie på
            förvärvsarbetet och i andra fallet som en ren diskri- minering.
            Ur valfrihetssynpunkt är denna konstruktion ej tillfredsställande.
            Bättre vore enligt vår mening ett avdragssystem, som utformas
            med direkt hänsyn till de reella barntillsynskostnaderna. Endast
            därigenom torde för- värvsavdraget kunna uppfattas såsom neutralt
            i fråga om valet mellan hem- och förvärvsarbete.
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1969. 4 saml. Nr 41—52
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__41/mot_1969__ak__41-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motion i Andra kammaren, nr 41 år 1969
          </p>
          <p>
            För vår del vill vi som komplement till nu gällande regler om
            schablon- mässiga förvärvsavdrag förorda införandet av rätt till
            avdrag för styrkta och nödiga barntillsynskostnader dels för de
            fall där kvotavdrag, maxime- rade till 3 000 kronor, nu medges,
            dels för gift kvinna med inkomst av jordbruksfastighet samt för
            gift man, vars hustru biträtt honom i driften av jordbruksfastighet
            eller rörelse. En avdragsrätt för faktiska omkostna- der bör vara
            förbehållen sådana skattskyldiga som har barn under t.ex. tolv
            år och kan ev. maximeras till vissa belopp. Vid s.k. faktisk sambe-
            skattning kan den maximeringen gälla att avdraget inte får överstiga
            hälf- ten av inkomsten i förvärvskällan. Detta innebär den presumtionen
            att hustrun genom sitt förvärvsarbete inte förutsätts svara för
            mer än hälften av inkomsterna i förvärvskällan. I övrigt bör liksom
            hittills gälla att avdrag får åtnjutas om och i den mån den inkomst
            som berättigar till avdrag där- till förslår. Ett avdrag för faktiska
            barntillsynskostnader torde liksom gällande scha- blonavdragsregler,
            såvitt angår två äkta makar med förvärvsinkomst, få knytas till
            hustruns inkomst. Vi skulle ha ansett det önskvärt med ett system
            som inte på detta sätt konfirmerade en bundenhet av avdraget till
            en av makarna. Tekniska problem komplicerar här emellertid en
            lösning som — utan att familjernas beskattningssituation försämras
            och utan svår- hanterliga undantagsregler -— ger önskad obundenhet.
            Det system vi här skisserat innebär således en till gällande schablonav-
            drag alternativ rätt till avdrag för faktiska och klart redovisade
            kostnader för barntillsyn. Härmed avser vi sådana kostnader som
            kan uppkomma när på annan överlåtes de åtgärder för tillsyn, övervakning
            och omvårdnad, som barnets vårdnadshavare är förhindrad att själv
            utöva under sin för- värvsarbetstid. Gemensamt för de tillsynsfunktioner,
            som avdraget avser att täcka — exempelvis att övervaka och sysselsätta
            barnet, att laga och ge det mat, att byta kläder samt att bädda,
            städa och diska efter barnet — är att antydda åtgärder har direkt
            avseende på barnet och att de måste fullgöras under tiden för
            vårdnadshavarens förvärvsarbete. Om utbetalat belopp för barntillsyn
            även avser ersättning för annat, såsom för allmänt hushållsarbete
            eller för kostnad för mat till barnet, bör beloppet i motsva-
            rande grad reduceras. Avdragsrätt för faktiska kostnader bör dock
            omfatta alla former av egentlig barntillsyn. Såsom exempel kan
            nämnas vård i hem- met av utomstående liksom tillsyn utom hemmet
            i familjedaghem, barn- daghem och fritidshem. Avdrag bör enligt
            vår mening kunna medges även för ersättning som utgått till skattskyldigs
            anhörig, dock inte till hemma- varande barn. Vid prövningen av
            storleken av yrkade avdragsbelopp bör utbetalad er- sättning till
            barndaghem och andra offentliga institutioner liksom till famil-
            jedaghem kunna godtas, dock med avdrag för den del av ersättningen
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__41/mot_1969__ak__41-003.pdf"/>
          <p>
            Motion i Andra kammaren, nr 41 år 1969 3
          </p>
          <p>
            eventuellt kan ha avsett barns kost under tillsynstiden. Beträffande
            sådan barntillsyn som utövas i den skattskyldiges hem bör viss
            ledning för pröv- ning av beloppets skälighet kunna hämtas från
            jämförelser med de offent- liga institutionernas självkostnader
            för den barntillsyn som utövas där. Här kan av naturliga skäl
            inte en enkel presumtionsregel upprätthållas. Svårigheten att
            avgränsa avdragsgilla omkostnader gör, att man torde böra söka
            en norm, en måttstock på avdragets skäliga omfattning, till uppnående
            av likformighet och rättvisa. Här bör således ledning kunna hämtas
            från barndaghemmens och de andra offentliga institutionernas kostnader,
            dvs. den kostnad denna barntillsyn faktiskt drar, inte den avgift
            som tas ut av föräldrar, vilka anlitar institutionerna. I de länsanvisningar,
            som årligen utfärdas till ledning för taxeringsarbetet i de olika
            länen, är det enligt vår uppfattning möjligt att införa uppgifter
            om de genomsnittliga kostnaderna inom länets kommuner, vilka då
            skulle tjäna som ledning för en likformig prövning, den skattskyldige
            obetaget att visa att hans tillsynskostnader överstigit vad normen
            anger. Införandet av avdragsrätt för faktiska barntillsynskostnader
            är enligt vår mening den enda möjligheten att på ett konsekvent
            sätt taga hänsyn till skatteförmågan hos föräldrar med sådana
            nödvändiga omkostnader, vilket enligt vår uppfattning bör vara
            förvärvsavdragets syfte. Detta syfte kan aldrig nås med schablonavdrag,
            därför att dessa då skulle behöva sättas så högt för att täcka
            in fallen med de stora tillsynskostnaderna och därmed automatiskt
            motverka syftet genom att orättvist ytterligare favorisera dem
            med låga eller inga tillsynskostnader. Att märka är även att ett
            avdrag för faktiska kostnader ger stimulans för föräldrar att
            verkligen åstadkomma en ordentlig tillsyn av sina barn och vidare
            en möjlighet att betala konkur- renskraftiga löner för fullgoda
            ersättare i eller utom hemmet. Med stöd av ovanstående hemställes,
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hem- ställa,
            att Kungl. Maj:t måtte med beaktande av de i motionen anförda
            synpunkterna förelägga riksdagen för- slag om komplettering av
            gällande förvärvsavdrag, inne- bärande att föräldrar med minderåriga
            barn må kunna erhålla avdrag för styrkta nödiga kostnader för
            den av förvärvsarbetet föranledda barntillsynen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 15 januari 1969
          </p>
          <p>
            Yngve Holmberg (m) Gösta Bohman (m) Leif Cassel (m) Rolf Eliasson
            (m) Carl Eric Hedin (m) Astrid Kristensson (m) i Moholm Tage Magnusson
            (m) Karin Wetterström (m)
          </p>
          <p>
            i Borås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
