<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00630">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__630/mot_1969__ak__630-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GBUD1KYZ24yKx4BG71xB8s">
        Motion i Andra kammaren, nr 630 år 1969
      </fw>
      <div xml:id="i-SKcNjqnXzSZXuGdc9LGr3q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Jz1AM8ZnHVF3RdhErXUvae" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CBKTqbsdc47JiJYVGWrsC6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SPS9RUne8K7Jh4NM94yieW" type="motBody">
        <div xml:id="i-V77r6M9bw3Nq84jgK4hxz9">
          <p xml:id="i-AjVtss7uYmgcoJoN8bg3zx">
            ca
          </p>
          <p xml:id="i-QFNHQHa4A3rbnSVu2P1oe8">
            Nr 630
          </p>
          <p xml:id="i-AN1jEBDBEsYcdtaDsSRzKN">
            Av herrar Johansson i Skärstad och Mattsson, om ökad informa-
            tion i narkotikafrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-NN991pequMrNLH71MLeKCj">
            Även om det med rätta kan hävdas att brister finns i det tillgängliga
            statistikmaterialet framstår det dock tydligt, att missbruket
            av narkotiska medel stigit brant i vårt land under senare år.
            Karaktäristiskt för miss- bruksbilden är att det i första hand
            är ungdomen som drabbas. Vidare är det svenska narkotikamissbruket
            värre än andra länders, därför att pre- paraten ofta injiceras.
            Denna metod medför svåra följdverkningar t. ex. i form av gulsot,
            som även sprides utanför missbrukarleden. Missbruket möjliggöres
            av och möjliggör en betydande illegal handel med från utlandet
            insmugglade preparat. Det framstår som mycket väsentligt att komma
            åt langningen och främst då »storhandlarna» på detta område. Dessa
            individer, om vilka uttrycket »dödens hantlangare» på goda grunder
            använts, gör enorma förtjänster och synes vara relativt svåra
            att eliminera med hjälp av nuvarande polisorganisation och lagstiftning.
            Det är ytterst angeläget, att det av regeringen aviserade aktionsprogrammet
            får effeki härvidlag. Som inledningsvis påpekats är ungdomen den
            grupp som främst är ut- satt för risken att bli narkotikamissbrukare.
            Generellt sett har ungdomen ej den sociala motståndskraft som
            egen familj, flerårig arbetsinsats etc. kan ge. Därför inriktar
            sig narkotikalangarna främst på ungdomen och tillämpar sådana
            metoder som att dela ut narkotika gratis till skolungdomen. Det
            är vidare inte orealistiskt att påstå, att ungdomen lättare faller
            för den propaganda, som från vissa håll bedrivits till förmån
            för användning av narkotiska medel, enkannerligen cannabispreparat.
            För att komma till rätta med narkotikamissbruket är det av största
            betydelse, att — utöver vad som i övrigt erfordras — långtgående
            åtgärder vidtages på det förebyggande området. Till stor del är
            narkotikamissbru- ket — liksom andra icke acceptabla beteenden
            — att se som en följd av brister i samhällsanpassningen. Det behöver
            förvisso inte — som man hit- tills i alltför hög grad utgått ifrån
            — vara så, att individen inte gjort sitt bästa för att uppfylla
            omgivningens, samhällets, krav. Snarare är det så, att samhället
            inte tillräckligt tar hänsyn till de enskilda individernas olika
            förutsättningar och vidtar de åtgärder som behövs. Målsättningen
            måste
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__630/mot_1969__ak__630-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FyZRaFFg5aRH5iVeyghFP7">
            6 Motion i Andra kammaren, nr 630 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-9cZXy7oyauG7BcZFavVowR">
            i väsentligt större utsträckning vara att anpassa samhället till
            individen och inte tvärtom. Det är nödvändigt att analysera orsakerna
            till den uppkomna situationen. Sannolikt kommer man att finna,
            att de åtgärder som krävs i hög grad hör hemma på det miljöpolitiska
            fältet. Främst synes radikala åtgärder på sam- hällsplaneringens
            område blir nödvändiga. Att narkotikamissbruket, liksom många
            andra missförhållanden, främst är lokaliserade till storstäderna
            måste beaktas vid beslut som leder till fortsatt expansion av
            dessa regio- ner. Varje förbättring av boendemiljön är ett led
            i kampen mot missbruket av narkotika och andra stimulantia. De
            frivilliga organisationernas förebyggande och vårdande verksamhet
            förtjänar att särskilt framhållas. Sålunda gör många ungdomsorganisatio-
            ner — inte minst de kristna förbunden — en betydande samhällsinsats
            i ifrågavarande avseende. Förevarande organisationer är värda
            allt stöd från samhällets sida för sin verksamhet. Bland de förebyggande
            åtgärderna intar upplysning och information en väsentlig plats.
            Skolan är ett utmärkt instrument härvidlag och bör utnytt- jas
            i högre grad än för närvarande. Inte minst det förhållandet att
            så stor del av ungdomen i de övre tonåren fortfarande går i skolan
            gör att upp- lysningen i hög grad kan ske denna väg. Vidare synes
            det förhålla sig så, att många ungdomar inletts i missbruk av
            kamrater i skolan. Upplysningen bör innehålla uppgift om hur många
            som blivit hjälpta från sitt missbruk och hur detta skett. Sambandet
            mellan narkotika och alkohol är påfallande stort. Personer som
            använder eller har använt narkotika dricker också mer sprit. Rökningen
            är också större bland narkotikamissbrukare än bland andra. Detta
            samband måste klargöras i skolundervisningen. Skolan måste förmedla
            kunskaper om alla stimulantias skadeverkningar. Angeläget är att
            eleverna ges relevant information och kan få konkreta svar på
            sina frågor. Expertisens inbördes käbbel, om haschrökning är farligt
            eller ej, kan inte tolereras som besked till den frågande ungdomen.
            Här måste medicinsk, sociologisk och annan expertis komma överens
            i syf- te att röja i den snårskog av kvasifilosofi, som frodas
            på detta område. Med hänvisning till ovanstående hemställes, att
            riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa
            om vidgad information, företrädesvis inom ; skolan, i narkotikafrågan.
          </p>
          <p type="date" id="i-8ewipCSuSt9STVQ7NCR7ei">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-MinRT5rWd8qkrcojuMzuN" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Sven Johansson (cp)
            </p>
            <p who="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu" type="signature">
              Lennart Mattsson (cp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Skärstad)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
