<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__77/mot_1969__ak__77-001.pdf"/>
      <fw>
        Motion i Andra kammaren, nr 77 år 1969 11
      </fw>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 77 Av herr Källstad, angående utbildningen av teologer.
          </p>
          <p>
            ”Kontaktkommittén mellan de teologiska fakulteterna och deras
            avnä- mare”, som efter en konferens i Lund i januari 1966 mellan
            de teologiska fakulteterna och representanter för de svenska trossamfunden
            samt skol- överstyrelsen bildades som ett samarbetsorgan för ömsesidig
            kontakt och information, har sedan maj 1966 vid en rad sammanträden
            följt utveck- lingen på den teoretiska teologutbildningens område.
            I kommittén ingår förutom företrädare för de båda teologiska fakulte-
            terna i Uppsala och Lund samt Stockholms teologiska institut och
            skolöver- styrelsen representanter för följande svenska trossamfund:
            svenska kyrkan, Evangeliska fosterlands-stiftelsen, Svenska missionsförbundet,
            Svenska bap- tistsamfundet, Metodistkyrkan, Svenska alliansmissionen
            och Örebromis- sionen. Ordförande är professor Per Erik Persson,
            Lund. Kontaktkommit- tén har konstaterat att en rad nya faktorer
            tillkommit som gör att en över- syn av hela den teoretiska teologiska
            utbildningen fram till teologie kandi- datexamen ter sig alltmera
            nödvändig. Här hänvisas bl.a. till följande faktorer: 1. Inom
            de svenska trossamfund som utgör de teologiska fakulteternas avnämare
            — i första hand svenska kyrkan men i ökande utsträckning även
            de frikyrkliga samfunden, vilka annars bedriver sin utbildning
            huvudsak- ligen vid egna seminarier — har uttryckts önskemål om
            möjligheter till en mera differentierad och specialiserad utbildning
            av präster och pastorer än vad som är möjligt inom ramen för den
            nuvarande teologie kandidatexa- men. Arbetsuppgifterna inom församlingstjänsten
            kräver att ämnen som religionspedagogik, religionssociologi, ekumenik
            och människovårdens pro- blem kan bli föremål för studium och
            fördjupning inom grundutbildningen för präster och pastorer. Liknande
            synpunkter göres gällande också beträf- fande utbildningen av
            missionärer och andra kyrkliga u-landsarbetare. Sådana krav kan
            dels tillgodoses genom en differentiering inom ramen för teologie
            kandidatexamen, dels genom att den studerande i sin examen skulle
            kunna medtaga sådana ämnen från annan fakultet som samhällskunskap,
            sociologi, psykologi, pedagogik och filosofi. Därmed reses frågan
            om en nykonstruktion av teologie kandidatexamen utifrån en målinriktning
            på församlingstjänstens behov, varvid möjligheten av alternativa
            studiegångar bör prövas. 2. De svenska trossamfundens avnämarbehov
            utgöres ej blott av utbild- ningen av präster och pastorer. Församlingarnas
            behov (detta gäller främst
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__77/mot_1969__ak__77-002.pdf"/>
          <fw>
            12 Motion i Andra kammaren, nr 77 år 1969
          </fw>
          <p>
            svenska kyrkan) av tjänster av annan typ såsom församlingssekreterare,
            församlingsassistenter och församlingspedagoger är i stark tillväxt.
            För samtliga dessa tjänster är akademisk utbildning vid de teologiska
            fakul- teterna önskvärd, något som ytterligare accentuerar frågan
            om alternativa studiegångar med sikte på specialtjänster inom
            ramen för teologie kandi- datexamen.
          </p>
          <p>
            3. Därtill kommer att man inom trossamfunden i dag möter ett
            behov av ej blott heltidsanställda utan även deltidsanställda
            präster och pastorer. Ett växande antal personer med yrkeserfarenhet
            från andra områden kom- mer att behöva en utbildningskomplettering
            inom de teologiska fakulte- terna för att sedan jämsides med sina
            ordinarie yrken kunna bestrida såda- na deltidstjänster. Detta
            kräver att frågan om utformningen av en sådan utbildning och om
            vilka kvalifikationskrav den ställer bör bli föremål för utredning.
            4. Den snabba förändringen inom dagens samhälle ställer även för
            den teologiskt utbildade arbetskraften inom de svenska trossamfunden
            krav på utbildningskomplettering och fortbildning. Detta aktualiserar
            frågan om hur det teologiska studiet skall utformas för att även
            kunna komma till användning i detta sammanhang. 53. Genomförandet
            av fasta studiegångar vid de filosofiska fakulteterna och det
            i samband därmed av UKAS framlagda förslaget till studiekurser
            för utbildning av lärare i religionskunskap aktualiserar en översyn
            av den teologiska examensstadgan. En av UKä tillsatt expertgrupp
            har arbetat med att framlägga förslag till bl. a. samordning mellan
            grundkursen för lärar- utbildningen och första delen av utbildningen
            för teologie kandidatexamen. I samband därmed behandlas också
            förhållandet mellan lärarutbildningens påbyggnadskurser och studiet
            för andra delen av teologie kandidatexamen. Expertgruppens direktiv
            omfattar dock endast de ändringar av gällande examensstadga som
            nödvändiggöres av genomförandet av förslaget om fasta studiegångar.
            Därför vore det synnerligen lämpligt att det i omedel- bar anknytning
            till denna revision av examensstadgan företoges en allmän översyn
            av hela det teologiska studiets uppläggning och utformning. 6.
            Detta aktualiseras ytterligare genom det förslag till ombildning
            och utbyggnad av de teologiska fakulteterna som behandlas i universitetskans-
            lersämbetets förslag till anslagsäskanden för budgetåret 1969/70.
            Den diffe- rentiering och ombenämning av fakulteternas ämnen som
            kan väntas följa på det av UKÄ yrkade principbeslutet rörande
            fakulteternas arbetsområden hör direkt samman med de synpunkter
            som ovan anförts under punkt 1. I båda fallen rör det sig om införandet
            av nytt stoff i utbildningen samtidigt som nuvarande ämnesområden
            i princip bibehålles, något som direkt reser kravet på alternativa
            studiegångar och därmed på en genomgripande änd- ring av nuvarande
            uppläggning av studiet för teologie kandidatexamen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__77/mot_1969__ak__77-003.pdf"/>
          <fw>
            Motion i Andra kammaren, nr 77 år 1969 13
          </fw>
          <p>
            Med anledning av vad som ovan anförts hemställer jag, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller 1. att universitetskanslersämbetet
            snarast får i upp- drag att mot bakgrund av föreliggande utbildningsbehov
            framlägga förslag till ny utformning av den teoretiska teologutbildningen
            fram till teologie kandidatexamen, samt 2. att i denna utredning
            även de svenska trossamfun- den såsom de teologiska fakulteternas
            avnämare på lämp- ligt sätt blir representerade.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1969 Thorvald Källstad (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
