<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--01083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1083/mot_1969__ak__1083-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AnUeJVoBS9jPmfWZCVovkH">
        Nr 1083—1086 = Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1969 1
      </fw>
      <div xml:id="i-CrezzQC5GnFa2awEBxohos" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XaBLPbn9v1BSdVBLqXx8W4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VDPM4RMMekA89w2Teujm5P" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RfApmJvwdgRAKFtQvHN7Pg" type="motBody">
        <div xml:id="i-XMbPXNEJF576hgEJJJdJHo">
          <p xml:id="i-GavNSza6WbmhiPaB8ji2w5">
            Nr 1083
          </p>
          <p xml:id="i-X4MLfAjDdrCJk6HbFDTNhV" type="titleString">
            Av herr Hansson i Skegrie m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 28, med förslag till miljöskyddslag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QcHGeoDYPPhMZFUNJnCvEa">
            (Lika lydande med motion nr 947 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-3LjtTg6FLsKBQVSd4vihQF">
            Det förslag till miljöskyddslag, som framläggs i proposition
            nr 28, inne- bär i väsentliga delar en nyhet i svensk lagstiftning.
            I fråga om vatten- förorening ersätter den nya lagen till stor
            del regler som tidigare funnits i vattenlagen. Beträffande övriga
            störningar innebär förslaget däremot att lagstiftning införs på
            ett område som tidigare varit i huvudsak helt oreglerat. Det bör
            därför understrykas att det ligger i sakens natur, att en ny lag
            på ett tidigare i stor utsträckning oreglerat område redan vid
            införandet måste vara behäftad med brister. Det lagförslag, som
            riksdagen nu skall ta ställning till, får därför endast betraktas
            som en etapp på vägen i arbetet på att skapa en effektivare miljölagstiftning.
            Med hänsyn till de omfattande och vitt skilda intressen som lagen
            skall tillgodose måste emellertid det lagförslag som nu föreligger
            sägas uppfylla rimliga anspråk. Vi vill också starkt framhålla
            att de ingrepp mot miljöförstöringen, som samhället gör genom
            lagstiftning, inte får ses isolerat utan måste betraktas i förening
            med andra samhällets åtgärder på detta område. Helt klart är nämligen
            att insatser för miljöskyddet måste sättas in på vitt skilda fält.
            I sista hand avgörande för hur man lyckas med att skapa ett effektivt
            skydd mot de faror som hotar blir därvid om samhällets organ samt
            enskilda före- tag och personer på ett bättre sätt än nu i sina
            ekonomiska kalkyler kan ta hänsyn till såväl fysiska som sociala
            miljöfaktorer. I det fortsatta arbetet på att förbättra lagstiftningen
            måste enligt vår mening två områden få förtur. För det första
            gäller det att komma till rätta med de miljöhot som härstammar
            från annan egendom än mark, byggnad eller anläggning. I sådana
            fall kan ingrepp inte företas med stöd av den lag som nu föreslås
            bli införd. Vidare måste den närmare samordningen mellan miljölagstiftningen
            och den grundläggande samhällsplaneringen få hög prioritet. Som
            påpekats från olika håll under remissbehandlingen av lagförslaget
            uppstår miljöskador ofta genom summationseffekter, där små — ofta
            rörliga — föroreningskällor gemensamt förorsakar skadeverkningarna.
            Det är otillfredsställande, att de därmed följande problemen inte
            har kunnat
          </p>
          <p xml:id="i-VUPUXztmvw7UDycd418Zbx">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1969. 4 saml. Nr 1083—1086
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1083/mot_1969__ak__1083-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HuLUjnaErnUCcG4nJaxnKc">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-AwKE8b4Q5TfVBUCcQVpe57">
            beaktas redan i det föreliggande förslaget. Åtgärder måste därför
            snarast vidtas för att få till stånd en lagstiftning som också
            går utanför det tradi- tionella immissionsbegreppet. Inte minst
            måste beaktas de allvarliga problem som störningarna från motorfordonstrafiken
            för med sig i form av buller och luftföroreningar. Även andra
            störningskällor, som t. ex. tillfälliga arbetsplatser i bebyggelse
            och framställning av produkter som kan orsaka miljöskador, bör
            emeller- tid kunna angripas lagstiftningsvägen. Bullret måste
            anses som ett särskilt allvarligt föroreningselement med tanke
            på de sociala störningar i form av trötthet och stress som det
            åstad- kommer. Önskvärt är att en ökad forskning om bullrets inverkan
            på den mänskliga organismen kan komma till stånd och att ett skydd
            mot buller- störningar från bl. a. större vägar och flygplatser
            snarast kan inarbetas i den nya lagstiftningen. Många av de skador
            som den nya miljöskyddslagen ger möjlighet att reglera kan helt
            eller delvis förebyggas genom en mer förutseende över- siktlig
            planering och bättre bebyggelseplanering. Detta gäller såväl de
            miljöproblem som hänger samman med anläggandet av stora industri-
            anläggningar o. d. och störningar som primärt föranleds av urbaniseringen,
            strukturomvandlingen i näringslivet och liknande förändringar
            i samhälls- strukturen. Även om självfallet inte alla moment som
            ingår i en god miljö- planering kan inarbetas i en lagstiftning
            av det nu aktuella slaget, hade det varit önskvärt, att sambandet
            mellan den allmänna planeringen och miljö- vården getts en kraftigare
            betoning. I den praktiska tillämpningen av den nya lagen kommer
            också samarbetet mellan statliga och kommunala organ att sättas
            på prov. Av avgörande betydelse för att den nya lagstiftningen
            snabbt skall leda till avsett resultat är dessutom att man som
            komplement till lagens all- männa bestämmelser om tillåtlighet
            fastställer mått och gränsvärden på föroreningarnas och störningarnas
            storlek eller skada. Såväl för de över- vakande myndigheterna
            och kommunerna som för näringslivet måste det vara av stor vikt
            att mera i detalj få fastslaget vilka krav samhället ställer på
            en viss verksamhet i miljöhänseende. Ansökan om att få utöva miljöfarlig
            verksamhet skall enligt det förelig- gande lagförslaget prövas
            av koncessionsnämnden för miljöskydd. Nämn- dens ställning har
            under förarbetet till lagstiftningen varit föremål för livlig
            diskussion. Immissionssakkunnigas ursprungliga förslag innebar
            så- lunda att vattendomstolarna skulle utgöra tillståndsmyndighet.
            Andra har däremot hävdat att koncessionsärendena är typiska förvaltningsärenden
            och därför endast i undantagsfall bör ankomma på domstol. I naturvårds-
            verkets utredning om tillståndsgivningen föreslogs i enlighet
            därmed att en särskild koncessionsnämnd inom verket skulle handha
            tillståndsgiv- ningen. Remissinstanserna har till övervägande
            del förordat att prövningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1083/mot_1969__ak__1083-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GuNwtbv3BitiFzaPs2qYzp">
            Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1969 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Ph6NXUzwPZ6fBxaJCQ3LY9">
            uppdras åt en från naturvårdsverket fristående myndighet (med
            prövning i administrativ ordning) eller åt särskilda miljövårdsdomstolar
            (med dom- stolsprövning). I Kungl. Maj:ts förslag har tillståndsmyndigheten
            fått en ställning som kan betecknas som en kompromisslösning med
            hänsyn till de skilda åsikter, som kommit till uttryck under utredningsarbetet.
            Koncessionsnämnden får enligt förslaget en fristående och i viss
            mån domstolsliknande ställning och kan karaktäriseras som ett
            opartiskt skiljeorgan. Samtidigt upprätthålls en nära anknytning
            till naturvårdsverket genom att dess chef eller annan le- dande
            tjänsteman i verket kan delta som ledamot i nämnden. Övervägande
            skäl får anses tala för att tillståndsprövningen enligt den nya
            lagen åtminstone till att börja med uppdras åt en enda central
            instans. Vi kan också i stort sett ansluta oss till de grundläggande
            synpunkter som varit vägledande för uppläggningen av det föreliggande
            lagförslaget i denna del. Liksom lagrådet anser vi dock, att skäl
            föreligger att nämndens obero- ende ställning i förhållande till
            naturvårdsverket ytterligare markeras. Na- turvårdsverket intar
            en så påtaglig partställning att det måste anses olämp- ligt att
            verkets chef eller annan tjänsteman i verket deltar som ledamot
            i nämnden. Den dubbelställning som verket under sådana omständigheter
            i vissa fall kommer att inta inger betänkligheter bl.a. från rättssäkerhets-
            synpunkt. Förhållandet kan därmed lätt leda till ett minskat förtroende
            både för naturvårdsverket och för koncessionsnämnden. Inte heller
            får man överdriva svårigheterna att rekrytera erforderlig expertis
            till koncessionsnämnden utanför naturvårdsverket. En bred exper-
            tis finns sålunda att tillgå bl.a. vid olika högskole- och forskningsinstitu-
            tioner. För en ändring av det föreliggande lagförslaget i nämnda
            hänseende talar också vad som här tidigare antytts om behovet
            av en närmare anknytning mellan myndigheter inom planväsendet
            och myndigheter inom miljö- och naturvården. De skäl som kan anföras
            för att naturvårdsverket skall vara representerat i koncessionsnämnden
            har sålunda giltighet också när det gäller planverket, eftersom
            samhällsplaneringsfrågor ofta kommer att be- röras på ett markant
            sätt vid tillståndsprövningen. Argumentationen kan för övrigt
            också utsträckas till att gälla socialstyrelsen i dess egenskap
            av central myndighet inom hälsovården. Om koncessionsnämnden får
            en i förhållande till naturvårdsverket helt oberoende ställning
            kommer de tre nämnda centrala myndigheterna att jämställas. Därigenom
            erhålles enligt vår mening en riktigare balans mel- lan olika
            samhällsintressen, som tillståndsmyndigheten måste bevaka, ge-
            nom att de tre ämbetsverken får lika möjligheter att framlägga
            synpunkter och utredningsmaterial för koncessionsnämnden. Enligt
            lagförslaget skall i koncessionsnämnden ingå — beroende på ären-
            dets art — antingen en ledamot med erfarenhet från industriell
            verksamhet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1083/mot_1969__ak__1083-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SjwLV7LPMHG2ngJ2FN1aJq">
            4 Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-RAaVVCm3uEaJpHUdWPhsxv">
            eller en ledamot med erfarenhet från kommunal verksamhet. Med
            hänsyn till att nämnden kommer att pröva inte bara ärenden som
            rör den egentliga industrin utan också handel, jordbruk och andra
            näringssektorer leder den föreslagna formuleringen av lagtexten
            lätt till onödiga begränsningar, när det gäller att utse ledamot
            som har speciella kunskaper om näringslivet. Enligt vår mening
            bör det räcka med att ange att en ledamot av nämnden skall ha
            erfarenhet från näringslivet. Som påpekats av lagrådet har sakägares
            ställning vid tillståndsprövning i koncessionsnämnden försämrats
            jämfört med vad som nu gäller vid pröv- ning i vattendomstol.
            Lagrådet anför enligt vår uppfattning starka skäl för att i miljöskyddslagen
            bör inskrivas att koncessionsnämnden skall kunna till- erkänna
            sakägare rätt till ersättning från sökanden för sina kostnader.
            Sak- ägarna bör på ett så tidigt stadium som möjligt kunna påverka
            tillstånds- prövningen och få ändamålsenliga skyddsåtgärder utförda.
            Eftersom de frågor som kommer upp i nämnden ofta kommer att vara
            av komplicerad karaktär, bör sakägaren kunna ha möjlighet att
            anlita ombud med kun- skaper inom området och vana att uppträda
            så att synpunkterna blir effek- tivt framförda. Av särskild betydelse
            bör det vara att möjlighet finns till rättshjälp för sakägare,
            vars intresse icke sammanfaller med de allmänna, som naturvårdsverket
            eller annan myndighet företräder. Det kan också inträffa att en
            mindre sakägargrupps intressen kan komma att ställas mot en större
            grupps. Den lilla gruppen kan då, som lagrådet påpekat, vara i
            behov av biträde, eftersom tillsynsmyndigheterna mer eller mindre
            kommer att vara motpart. Departementschefens antagande, att det
            allmännas intresse och de enskildas intressen i stort sammanfaller,
            vill vi biträda. Undantag kommer dock alltid att finnas, varför
            vi anser att lagrådets förslag angående möjligheter att erhålla
            rättshjälp för sakägare bör tillgodoses. Sakägares ställning bör
            även förbättras i ett annat avseende. Enligt lag- förslaget har
            icke enskild sakägare rätt att vända sig direkt till koncessions-
            nämnden för att påyrka förbud mot viss verksamhet eller hemställa
            att viss föreskrift skall gälla. Denne skall i stället vända sig
            till domstol. Som lag- rådet påpekat verkar denna ordning orationell.
            Av delvis samma skäl som anförts angående möjlighet till rättshjälp
            bör sakägare kunna vända sig direkt till koncessionsnämnden, där
            erfarenheterna om det som innefattas i miljöskyddslagen kommer
            att samlas. Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer
            vi, A. att riksdagen måtte besluta 1) att i miljöskyddslagen skall
            föreskrivas, att chef eller annan högre befattningshavare i naturvårdsverket
            inte får ingå som ledamot i koncessionsnämnden — dock att ledamot
            med kunskaper inom verkets verksamhets- område skall finnas i
            nämnden; 2) att i miljöskyddslagen skall föreskrivas, att den
            fjärde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__1083/mot_1969__ak__1083-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QmjvcMwSg91zpzzZpSa1tm">
            Motion i Andra kammaren, nr 1083 år 1969 5
          </fw>
          <p xml:id="i-YWKUFeWtjHcmc9c6qmAKbk">
            ledamoten i koncessionsnämnden skall ha erfarenhet »från näringslivet&gt;;
            3) att i miljöskyddslagen skall föreskrivas, att sakägare vid
            prövning av ärenden i koncessionsnämnden skall kunna erhålla ersättning
            för kostnader för prövningen i enlighet med det av lagrådet framförda
            förslaget; 4) att i miljöskyddslagen skall föreskrivas, att enskild
            sak- ägare skall kunna direkt hos koncessionsnämnden an- hängiggöra
            ärende i enlighet med det av lagrådet fram- förda förslaget; 5)
            att uppdra åt vederbörande utskott att utarbeta erfor- derlig
            lagtext; B. att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            hemställa 1) att utredning verkställs och förslag framläggs för
            riks- dagen beträffande kompletterande lagstiftning rörande miljöskyddet
            inom de områden, som faller utanför den föreslagna miljöskyddslagens
            tillämpningsområde — varvid särskilt bör beaktas störningar från
            flygverk- samhet och motorfordon samt det nära sambandet mel-
            lan miljöskydd och översiktlig planering; 2) att utredning verkställs
            i syfte att fastställa normerande mätmetoder och gränsvärden för
            luft- och vattenförore- ningar, buller och andra miljöstörningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9isz8AqeCQcFf9s5Uxw1N" type="date">
            Stockholm den 9 april 1969
          </p>
          <div xml:id="i-91kkiRfvPYdBDED5VbVevk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QsPdt8s4LFDstKPvqL4rHs">
              <item xml:id="i-DAnSNmTSvjQKYkSxJHmsBu" who="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR" type="signature">
                Nils G Hansson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-5EmYRJHBs6kWk2oxY9HvDm" who="i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk" type="signature">
                Erik Grebäck (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-Ufdq43zWpF9J4YnmoT6J99" who="i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m" type="signature">
                Einar Larsson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-BzR6a9XBp7Ku6HLMwhKQYM">
                i Skegrie
              </item>
              <item xml:id="i-WfTh6FMEen8achGk8djFbj">
                i Borrby)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
