<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__860/mot_1969__fk__860-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motion i Första kammaren, nr 860 år 1969
          </p>
          <p>
            Nr 860
          </p>
          <p>
            Av herr Svanström m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram-
            ställning om anslag till Bidrag till viss praktiskt ve- tenskaplig
            växtförädling.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 985 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            I bilaga 11 till statsverkspropositionen föreslås 718 000 kronor
            till viss praktiskt vetenskaplig växtförädling för budgetåret
            1969/70. Under denna rubrik redovisas bl. a. en hemställan från
            Algot Holmberg och Söner AB om ökat bidrag till det växtförädlingsarbete
            som företaget se- dan många år bedriver. Anslagsbeloppet hemställes
            liksom föregående år höjt från 30 000 kronor till 120 000 kronor.
            Departementschefen föreslår oförändrat belopp. I motioner till
            1967 och 1968 års riksdagar har vi utför- ligt motiverat angelägenheten
            av ökat statligt stöd för det av Algot Holm- berg och Söner bedrivna
            växtförädlingsarbetet, vilket får anses ha stor be- tydelse för
            det mellansvenska jordbrukets spannmålsodling. Förädlingsar- betet
            med sojabönor har dessutom fått ny aktualitet (se Bilaga). Med
            hänvisning till motiveringen i fjolårets motion får vi härmed
            hem- ställa, att riksdagen såsom bidrag till växtförädlingsarbetet
            vid Algot Holmberg och Söner AB anvisar ett anslag av 120 000
            kronor, och att till Bidrag till viss praktiskt vetenskaplig växtförädling
            för budgetåret 1969/70 anvisas ett förslagsanslag av 808 000 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <p>
            Ivan Svanström (cp) Eric Peterson (fp) Carl Eskilsson (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__860/mot_1969__fk__860-002.pdf"/>
          <p>
            Motion i Första kammaren, nr 860 år 1969 11
          </p>
          <p>
            Bilaga
          </p>
          <p>
            Utdrag ur Sveriges Oljeväxtodlares Jubileumsskrift 1968 &gt;Arbeten
            med soja vid Fiskeby&gt;
          </p>
          <p>
            Sojaodlingens urgamla huvudländer i norra och nordöstra Kina
            har fast- landsklimat med varma somrar. Det nya sojaodlingsområdet
            i den ameri- kanska mellanvästern (corn belt) har på samma breddgrader
            ett likartat sommarvarmt klimat. Utan biologiska hinder har det
            amerikanska jordbru- ket därför kunnat utnyttja den asiatiska
            bönan i gigantisk produktion av vegetabilisk olja och protein.
            Biologiska hinder möter däremot, om man försöker odla sojasorter
            från sommarvarma kontinenter i svala maritima klimatområden. För
            sojaväxten är norra Europa en alltför värmefattig och helt främmande
            odlingsmiljö. Detta omdöme gäller alltså det allmänt tillgängliga
            i massproduktion och världshandel förekommande odlingsmaterialet
            av soja. Om man finner soja-ekotyper anpassade till ett svalt
            maritimt klimat, så har en sojaväxtförädling för Nordeuropa rimlig
            utsikt till viss framgång. En genetiskt förändrad soja med mindre
            värmebehov är nödvändig förut- sättning för sojaodling i vår del
            av Europa. En nertrappning av värmebehovet under naturligt urval
            i ny miljö måste ha skett med flera av våra vanliga nyttoväxter
            under deras långa vandring från Asiens gamla kulturländer till
            det kyliga Nordeuropa. Våra högav- kastande och härdiga vetesorter
            är nu mycket olika sina avlägsna asiatiska släktingar och stamföräldrar.
            Finnes förutsättning för en motsvarande genekologisk förändring
            hos sojaväxten? För att praktiskt besvara denna fråga har vi sökt
            utgångsmaterial för ett förädlingsarbete i sojaodlingens yttersta
            gränsmarker. Japan är det enda land, där sojabönor odlas under
            ett i någon mån maritimt klimat. ... Sojasorter av nordlig insulär
            ekotyp har oansenlig dvärgartad växt. Deras tids- och värmebehov
            är också små i jämförelse med sojasorter av konven- tionell typ.
            Bönornas smak och utseende är hos dessa dvärgsorter av högsta
            klass. ... I förädlingsarbetet vid Fiskeby har vi korsat dessa
            dvärgsorter från nord- liga öar och kuster med högväxande förädlingssorter
            av sedvanlig typ. Stort kombinationsvärde fanns hos en låg, buskig
            soja hemförd 1940 från Sacha- lin under namnet &gt;»Namikawa». Denna
            sort är tidigast i hela gruppen. Men trots tidighetsrekord i blomning,
            är sorten svår att fröodla, emedan dess stora, klotrunda bönor
            under fälttorkningen lätt blir angripna av mögel- svampar och
            andra mikroorganismer. ... De första korsningarna mellan å ena
            sidan nordliga, insulära dvärgsorter å andra sidan högväxande,
            kontinentala förädlingssorter har senare följts av stort antal
            korsningar inom det egna förädlingsmaterialet. Vid linjeur- val
            i korsningsavkommor har vi fäst föga avseende vid toppresultat
            från varma somrar (1955, 1957, 1959 m. fl.) Avgörande vikt har
            däremot till- mätts försöksresultat från kyliga somrar. Vårt nuvarande
            förädlingsmate-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__860/mot_1969__fk__860-003.pdf"/>
          <p>
            12 Motion i Första kammaren, nr 860 år 1969
          </p>
          <p>
            rial av soja grundar sig på linjeurval från de kalla åren 1952,
            1958, 1961, 1962 och 1965. ... Sojan kräver i vårt land längre
            växttid än i varmare länder. Men en rela- tivt lång växtperiod
            står också till dess förfogande, i varje fall i södra och mellersta
            Sveriges kusttrakter. Frostrisken torde hos oss snarast vara mindre
            än i vissa fastlandsområden, där stor sojaodling förekommer. Det
            maritima klimatet ger oss en svalare sommar, men också en längre.
            Det kräver ett sortmaterial tillskuret efter dess egna mått framför
            allt i tid och temperatur (men också i solskenstimmar, daglängd,
            ljusintensitet, luftfuk- tighet och nederbörd). ... Om vi ser
            på hektarskördarna under enskilda år, finner vi ett bottenre-
            kord 1962. Det naturliga härdighetsurvalet under detta i särklass
            kalla miss- växtår gav grunden till vårt nu aktuella förädlingsmaterial.
            Köldurvalet 1962 har inte gjort sojan oberoende av såningstid
            eller av temperatur under blomningen. Men urvalet har minskat
            detta beroende. .. Odlingstekniskt erbjuder sojan inte större
            svårighet än bruna bönor. I vårt kyliga vår- och försommarklimat
            går groning, uppkomst och ungdoms- tillväxt långsammare än i varmare
            länder. ... Skördetekniskt ställer sojan i vårt land större problem.
            Dessa torde dock inte vara svårare än för åkerbönor eller Jupiner.
            .. Svenskodlade sojabönor är inte konkurrenskraftiga som oljeväxter
            eller foderväxter. Men svensk soja är däremot på grund av sin
            smak, sin relativt låga fetthalt och sin höga fett- och proteinkvalitet
            direkt användbar till mat. Det är fullt klart, att den svenska
            sojan har fin matkvalitet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
