<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00460">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__460/mot_1969__ak__460-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FnfkACtQVpKngdHMcJNTMF">
        Motion i Andra kammaren, nr 460 år 1969 21 Nr 460
      </fw>
      <div xml:id="i-YMLjqUtdxnyUQYfT3Xfsza" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CoZ3auAMdb4GSeFGebLFdi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TLVxyvHSshQErBi1vhtUDA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FzGewyeRZRBz3vs3tcVhVA" type="motBody">
        <div xml:id="i-AC2qsrop97wPcQGvMHKtXs">
          <p xml:id="i-VQH6L7dfnBnZQHvbsbCrEv">
            Av herr Grebäck m. fl., om inrättande av beställningscentraler
            för byggnadsreparationer.
          </p>
          <p xml:id="i-XcBRhknfnawsVRsLqs9Ga1">
            (Lika lydande med motion nr 888 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-AMcDSK9pAi9tsCN8UAF8eH">
            Övergången till mer industribetonade produktionsmetoder på byggnads-
            området har lett till en fortlöpande företagskoncentration både
            inom den rena byggnadsverksamheten och inom byggnadshantverket.
            Som ett led i denna strukturrationalisering har en stor del av
            de tidigare mycket talrika egenföretagen och fria yrkesutövarna
            inom byggnadshantverket upphört med sin verksamhet. Utvecklingen
            har sannolikt påskyndats av den tidvis stora bristen på yrkeskunnig
            arbetskraft inom byggnadsbranschen som helhet. De industriellt
            arbetande byggnadsföretagen är i första hand inriktade på nybyggnadsverksamhet
            och större reparationer. Bortfallet av många mindre företag har
            därigenom fått till följd, att det har blivit allt svårare att
            till- godose behovet av sådana tjänster som reparationer i småhus,
            mindre snic- keriarbeten o. s. v. Priserna på sådana tjänster
            har också ökat mycket snabbt. Väsentliga vinster skulle enligt
            vår mening stå att erhålla, om man i större utsträckning kunde
            samordna utbudet och beställningarna av hantverks- tjänster genom
            särskilda service- eller beställningscentraler. Sannolikt är det
            möjligt att i stor utsträckning bygga på de erfarenheter som finns
            av beställningscentraler på transportområdet (bl. a. taxi- och
            lastbilscentraler). Eftersom beställningscentralerna för reparationer
            måste omfatta tjänster inom flera branscher är det troligen inte
            möjligt att i lika stor utsträckning som på transportområdet låta
            verksamheten utvecklas inom särskilda branschorgan. Det är därför
            enligt vår mening angeläget, att förutsätt- ningarna för att från
            samhällets sida ta initiativ till och stödja beställnings- centraler
            av det här nämnda slaget utreds. Med hänvisning till det ovan
            anförda hemställer vi, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla om utredning av förutsättningarna för att från samhällets
            sida ta initiativ till och stödja särskilda beställningscentraler
            för reparationstjänster i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-B8oRyecubFUsDDEvcsTHDH" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-Xv49Fcyh66K1J6sxqPGyYj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VKszpUACHTD25A619muRAv">
              <item xml:id="i-PLwnAr7x4fFAeeQDvwF3zw" who="i-Uwjh2HEEjjmdAexUWNXPgk" type="signature">
                Erik Grebäck (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-C7WTGsKnQfj1yjAj6QRoZz" who="i-T6dd3fn3avyoiNYJk3XNTR" type="signature">
                Nils G Hansson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-EiUqBKcWDzueSbV8x9Qeg5" who="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA" type="signature">
                Bertil Jonasson (cp)
              </item>
              <item xml:id="i-ULRtDVi81cTvvqYcRaBtbE" who="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG" type="signature">
                Stig Josefson (cp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-VaiEQs4Xzwz8spimuCGpwF">
            i Skegrie i Arrie
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
