<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--fk--00219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__219/mot_1969__fk__219-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5PqgL4uJ1yXqVUwnErNBye">
        Motion i Första kammaren, nr 219 år 1969 7
      </fw>
      <div xml:id="i-QwsdvHEvCE7xRdJMagT4Ui" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VFMRfKuWgKUpNrSmUJwHhL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BGk6cUSs2JvmTskAAVZPJy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HR7fhLBYNXsvrXriyDSdku" type="motBody">
        <div xml:id="i-FDk8qCic2zU27ix5TjsLXN">
          <p xml:id="i-QtERZLmoVcv2dpvgtA5kA3">
            Nr 219
          </p>
          <p xml:id="i-Sn1ccxNhWBzVYTbyjtp4Ny" type="titleString">
            Av herr Pettersson, Karl, om speciella lokaliseringspolitiska
            insat-
          </p>
          <p xml:id="i-MwUZbmZEgfjAqroLSrmh7b">
            ser i Jämtlands län. (Lika lydande med motion nr 240 i Andra
            kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-FyMydHq6rn7Wxj999myjCP">
            Den snabba utvecklingen inom basnäringarna skogs- och jordbruk
            har inom stora delar av vårt land skapat stora problem såväl för
            den enskilda människan som för de kommunala organen. Särskilt
            inom Jämtlands län har denna utveckling medfört en omfattande
            avfolkning, som inte längre kan få fortsätta. Den av länsstyrelsen
            upprättade utredningen och prognoserna för länets framtid visar
            att kraftiga åtgärder är nödvändiga för att klara utredningens
            minimimålsättning. Med de perspektiv som i utredningen framlägges
            torde det vara nödvändigt att alla krafter samlas för att bryta
            den negativa ut- vecklingen. Mer än någonsin tillförne måste sådana
            åtgärder nu vidtagas, som stärker länets näringsliv så att förutsättningarna
            för en ökad syssel- sättningsskapande företagsamhet underlättas.
            Det är betydelsefullt med snarast möjliga insatser. Dessa synpunkter
            redovisades också vid Jämt- lands läns landstings uppvaktning
            inför representanter för Kungl. Maj:t. Regeringens representanter
            var också väl införstådda med de stora problem ur sysselsättningssynpunkt
            som Jämtlands län hade att kämpa emot och att de ovan nämnda kraftiga
            åtgärderna måste vidtagas innan avflyttningen gått så långt att
            de kvarboendes servicemöjligheter inte kan upprätthållas på en
            godtagbar nivå. Under den sista tiden har planer på ut- och nybygg-
            nad av företag till länet något förbättrats, men trots detta kvarstår
            kravet på insättandet av speciella åtgärder. På grund av att det
            torde dröja länge innan konkreta åtgärder kan vidtagas med anledning
            av det pågående ut- redningsarbetet i den utredning som arbetar
            för översyn av lokaliserings- politiken, vore det synnerligen
            önskvärt att de ovannämnda speciella åt- gärderna när det gäller
            Jämtlands län kunde vidtagas. Specialbestämmelser för olika landsändar
            är i och för sig icke eftersträ- vansvärda annat än momentant
            under speciella situationer. Sådan speciell situation kan anses
            vara rådande inom Jämtlands län. Många skäl talar för att Jämtlands
            län, såsom ett speciellt inlandslän, bör bli försöksområde för
            lokaliseringspolitiken med hänsyn till behovet att inom länet
            skapa syssel- sättningstillfällen och därmed kunna minska på folkavflyttningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__fk__219/mot_1969__fk__219-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ff6bMg3hUWFQYZXGPpKSTN">
            8 Motion i Första kammaren, nr 219 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-SZGZfXMDUXn6NsevKiw4KS">
            Jämtlands län är ett flitigt frekventerat fritids- och turistområde
            för andra delar av vårt land. Det är därför av stor betydelse
            att möjligheter till en god service kan ges inte bara till länets
            egna innevånare utan även till dem, som behöver vila och avkoppling
            från dagens ofta hårda och stressande miljö i våra tätortsområden.
            Med stöd av vad som anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om att förslag utarbetas i enlighet
            med vad i motionen an- förts, vilket går ut på att Jämtlands län,
            såsom ett spe- ciellt inlandslän, blir försöksområde för lokaliseringspoli-
            tiska insatser och att hänsyn därtill tages vid utformningen av
            riktlinjerna för den fortsatta lokaliseringspolitiska verk- samheten.
          </p>
          <p xml:id="i-DvScBzTv779ARpY1aCeqAi" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1969
          </p>
          <div xml:id="i-6f8CarDPdkWnW1BsfxwdRX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-EnFB9RUa3RKdnLvxWFwVjV">
              <item xml:id="i-FTLYUq1D4avBZqqnQTTM1o" who="unknown" type="signature">
                Karl Pettersson (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
