<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969--ak--00461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__461/mot_1969__ak__461-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5JvWQYgL8XEs9efFTRcztR">
        Nr 461—472 Motion i Andra kammaren, nr 461 år 1969 1
      </fw>
      <div xml:id="i-WGHhWpSok58GaxXYFjQRdy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FejC3fS28i2fSHc2VQ86SF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F6LrpdJz7CGZ6vNBkfg4au" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Sw3XDE6M6EuUWvizYqMCBR" type="motBody">
        <div xml:id="i-9ss744pFztE3wBbFzoJkYg">
          <p xml:id="i-F6z7RD5DYcNm2ebVwfKN6A">
            Nr 461
          </p>
          <p xml:id="i-Pvf5pwUujz1Lodf8agBzhh">
            Av herr Antonsson, om ett svenskt initiativ till en återuppbygg-
            nadsplan för Vietnam på internationell bas.
          </p>
          <p xml:id="i-Bi4UNAoAGpeb4oVkbRryCA">
            En brett förankrad världsopinion hoppas livligt att det tragiska
            kriget i Vietnam skall upphöra så snart realistiska förutsättningar
            härför skapats genom fredsförhandlingar mellan de inblandade parterna.
            De inledda under- handlingarna i Paris ger anledning till en försiktig
            optimism om att kriget i varje fall är inne i sitt slutskede.
            Det ligger i öppen dag att när kriget upphört stundar ett gigantiskt
            åter- uppbyggnadsarbete, humanitärt, ekonomiskt och socialt. Vietnam
            var redan före kriget ett u-land. Efter ett två decennier långt
            krig är huvuddelen av landets resurser totalt raserade. Det gäller
            produktionsresurser, administra- tion, utbildningsmöjligheter,
            humanitära vårdförutsättningar etc. Det är helt klart att Vietnam
            inte med egna resurser kan åstadkomma det återuppbyggnadsarbete
            som fordras efter kriget. Det torde fordras en inter- nationell
            insats under medverkande av så många stater som möjligt, om återuppbyggnaden
            skall kunna ske inom överskådlig tid. Den svenska folkopinionen
            har sedan länge visat ett påtagligt intresse för fredens återställande
            i Vietnam. Det framstår därför som en angelägen och konstruktiv
            insats från vårt lands sida, om den svenska regeringen i Förenta
            Nationerna tog initiativ till en återuppbyggnadsplan på bred internationell
            bas med syfte att efter det pågående krigets slut trygga landets
            framtida åter- uppbyggnad och utveckling. En första förutsättning
            för återuppbyggnadsinsatser är självfallet att fredstillstånd
            råder. En återuppbyggnadsplan fordrar emellertid ett lång- varigt
            och tidsödande planeringsarbete från de stater som är villiga
            att med- verka i en här antydd hjälpinsats. Det torde få ankomma
            på regeringen att bedöma om och när ett svenskt initiativ i här
            skisserad riktning bör tas. Det bör emellertid framhållas att
            en förklaring från Förenta Nationernas med- lemsstater om att
            de är villiga att solidariskt medverka vid Vietnams åter- uppbyggnad
            efter krigets slut sannolikt skulle få en gynnsam effekt även
            på fredsförhandlingarna som sådana och att tidpunkten för ett
            svenskt ini- tiativ således inte bör ligga för långt fram i tiden.
            Det vietnamesiska folket har grundad anledning till misstro mot
            en del av Förenta Nationernas med- lemsstater. En FN-förklaring
            av här antytt innehåll skulle sannolikt bidraga till att undanröja
            mycket av misstro och misstänksamhet. Ett påtagligt värde av en
            FN-förklaring ligger otvivelaktigt däri att man
          </p>
          <p xml:id="i-DShcBKuk33jzqj2zHgsz5q">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1969. 4 saml. Nr 461—472
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969__ak__461/mot_1969__ak__461-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5EBr6qdGdRfU8X22DSyVpN">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 461 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-PDLwAPatTQNLdkGzCLfvcE">
            därigenom klargör för det vietnamesiska folket och de vietnamesiska
            stats- ledningarna att Förenta Nationernas medlemsstater i denna
            fråga bärs av en solidaritet över gränserna, som är en realitet.
            En FN-deklaration borde enligt min mening utmynna i att Förenta
            Nationernas medlemsstater garanterar Vietnam omfattande internationell
            hjälp ekonomiskt och socialt. Hjälpinsat- serna skulle självfallet
            avse såväl Nord- som Sydvietnam. Vad angår vårt lands insats kan
            denna, förutom rent humanitära insatser, omfatta kapital- och
            kreditstöd antingen direkt eller multilateralt via existe- rande
            internationella organ, vidare direkt gåvobistånd av olika slag
            samt teknisk hjälp i form av experter, läkare, tekniker, lärare
            etc. Då återuppbyggnadsinsatserna såsom antytts blir av så betydande
            om- fattning, synes det uteslutet att den svenska hjälpen sker
            med medel som anslås till vår reguljära biståndsverksamhet bilateralt
            och multilateralt. Det skulle allvarligt inverka på omfattningen
            av SIDA:s länderbundna insatser. Om den svenska hjälpen skulle
            ske via FN:s eller andra internationella hjälp- organ synes detta
            medföra behov av relativt stor ökning av medelstilldel- ningen.
            Därest en internationell återuppbyggnadsplan kommer till stånd,
            synes det därför önskvärt att särskilda medel anvisas för ändamålet
            under behövligt antal år framåt i tiden. Det är bekant att de
            nordiska länderna förbereder en samordnad nordisk insats för Vietnams
            återuppbyggnad. Detta initiativ är av betydelse och häl- sas med
            tillfredsställelse. även en samordnad nordisk insats av betydande
            mått synes emellertid vara klart otillräcklig. Av denna orsak
            synes det lämpligast om stödet till Vietnams återuppbygg- nad
            kunde utformas som en internationell insats på bredast möjliga
            län- derbas. Med stöd av det anförda får jag hemställa, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller att den svenska regeringen
            i Förenta Nationerna eller andra lämp- liga internationella organ
            tar initiativ till en återuppbygg- nadsplan för Vietnam på bred
            internationell bas med syfte att efter det pågående krigets slut
            trygga landets framtida återuppbyggnad och utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Tai2vG8kUiFieY2zG5i166">
            Stockholm den 28 januari 1969
          </p>
          <p xml:id="i-4aqKUCGb1wg3wkmkee5xtV">
            Johannes Antonsson (cp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
