<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1969-höst-ak--01284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969_höst_ak__1284/mot_1969_höst_ak__1284-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UnbsXVe1guLcmjP7ubatiq">
        Nr 1284—1293 Motion i Andra kammaren, nr 1284 år 1969 1
      </fw>
      <div xml:id="i-RzZYimHeKS3wpNDyXRhKa2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y9KXSyYyPCdEbpC3UpcHF1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7ucSNovqbrgzoqBfHsfxMV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jm4Ui3dU9rpr2sBCcwPoYA" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bd5EuJUicrSJasd3MBwQnN">
          <p xml:id="i-NbK2v3hGgpUa3V5nWCsofT">
            Nr 1284
          </p>
          <p xml:id="i-3qqpxmY5HDRN3qEpcsVEyr">
            Av fru Nettelbrandt m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 129, med förslag till ändring i kommunallagen (1953: 753)
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-24pkuqYADE4ui9j2UDRzE6">
            (Lika lydande med motion nr 1107 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-6tEZZr1yckVVLSf5jYFtEC">
            I proposition nr 129 med förslag till ändring i kommunallagen
            m. m. före- slås vissa regler som anpassar det kommunala beslutssystemet
            till de föränd- ringar i kommunernas verksamhet som utvecklingen
            medfört. I denna mo- tion behandlas två frågor med anknytning
            till propositionen och som vi anser vara viktiga såväl från principiell
            som praktisk synpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-Hn5R3JwRAoEfnLt5rpNzsc">
            Mandattiderna
          </p>
          <p xml:id="i-FAYiUh5rXQZatFf9yaeMAZ">
            Borttagandet av den s.k. eftersläpningsregeln i fråga om kommunens
            sty- relse och de nämnder, vilka på grund av hänvisningsstadganden
            i specialför- fattning omfattas av de för styrelsen gällande bestämmelserna,
            får till följd att mandatperioderna för styrelsen och åsyftade
            nämnder i fortsättningen kommer att sammanfalla med fullmäktiges
            mandattid. En ändrad politisk sammansättning av fullmäktige kan
            därigenom omedelbart få konsekvenser även på nämndplanet. Från
            demokratisk synpunkt väger detta tyngre än de skäl som kan åberopas
            till förmån för eftersläpningens bibehållande. De i propositionen
            framlagda ändringsförslagen i hithörande delar bör därför genomföras.
            Departementschefen har berört frågan om tidigareläggning av tidpunkten
            för de nyvalda fullmäktiges mandattillträde och bl. a. anfört,
            att det skulle vara av värde, om utgifts- och inkomststaten för
            det första budgetåret efter de allmänna valen kunde fastställas
            av de nyvalda efter beredning av organ tillsatta av dessa. Frågan
            har emellertid ansetts böra övervägas mera ingå- ende, varför
            något förslag om tidigareläggning ej framlägges. Enligt vår mening
            bör det vara möjligt att redan efter 1970 års val låta fullmäktiges
            mandatperiod börja den 15 oktober. Med en sådan ordning skulle
            budgeten för efterföljande år få fastställas av de nyvalda, vilket
            är det principiellt riktiga. Att budgetförslaget upprättats av
            en styrelse, som valts av de gamla fullmäktige, kan icke anses
            utgöra något hinder, vare sig formellt eller reellt. Motsvarande
            företeelse har vi i dagens läge, som ju innebär, att fullmäktige
            för det andra året efter nyval har att pröva ett budgetförslag,
            som framlagts av en kommunens styrelse med den politiska sammansättning
            en förutvaran- de fullmäktigeförsamling givit denna.
          </p>
          <p xml:id="i-AYRa9cqEyLJNVMUvncXAd">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1969. 4 saml. Nr 1284—1293
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969_höst_ak__1284/mot_1969_höst_ak__1284-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-74XXZbtakUDZqhE1NgsB2R">
            2 Motion i Andra kammaren, nr 1284 år 1969
          </fw>
          <p xml:id="i-CFJoVKkgB7F3QXbw5g5V85">
            En möjlighet är också att låta de nyvalda fullmäktige redan vid
            sitt första sammanträde välja kommunens styrelse och låta denna
            tillträda omedelbart. Ser man den kommunala budgeten inte bara
            som en sammanställning, avsedd att tjäna som underlag vid bestämmandet
            av utdebiteringens storlek, utan även som ett ekonomiskt handlingsprogram,
            är det uppenbart, att det är angeläget, att de nyvalda fullmäktige
            sättes i tillfälle att med budgeten som instrument öva inflytande
            över förvaltningsverksamheten i kommunen redan under det första
            budgetåret. I sammanhanget kan det vara värt att erinra, att kommunallagens
            bestämmelser medger undantag från regeln, att staten skall fastställas
            vid sammanträde i oktober månad, varför det tids- mässigt finnes
            ett visst utrymme för fortsatt beredning av budgetförslaget. En
            tidigareläggning av mandattidens början i enlighet med vad vi
            här förordat överensstämmer principiellt sett med den ståndpunkt
            departements- chefen intagit genom förslaget, att de nyvalda redan
            under valåret skall vara utrustade med vissa befogenheter, nämligen
            att förrätta val av styrelse och nämnder. Får fullmäktige tillträda
            sina uppdrag den 15 oktober, skulle detta också medföra den fördelen,
            att man i sammanläggningssituationer får frå- gan om den nya kommunens
            budget prövad och avgjord av ett organ, som till sin politiska
            sammansättning fullt ut representerar den nya kommunen, vilket
            sammanläggningsdelegerade inte gör. Det bör i sammanhanget även
            påpekas, att justitieministern i propositionen nr 148 angående
            ändringar i vallagstiftningen föreslagit, att den slutliga röstsammanräkningen
            av riksdagsvalet skall få börja så tidigt, att den kan vara avslutad
            ungefär en vecka efter valdagen och att räkningen av kommu- nalvalen
            skall få ske parallellt, om sammanräkningen av riksdagsvalet inte
            därigenom försenas. Formella förutsättningar bör sålunda finnas
            för att få fram det definitiva resultatet av fullmäktigevalen
            betydligt tidigare än enligt gällande regler. Med stöd av det
            anförda får vi alltså yrka på sådan ändring av 8 8 kom- munallagen
            att fullmäktige och suppleanter skall tillträda redan den 15 okto-
            ber det år då valet ägt rum.
          </p>
          <p xml:id="i-5WNmLWPSrj7MYNcz7Vfq75">
            Överskottsröster
          </p>
          <p xml:id="i-22pcS1rf5aLrTRVpjPzbvQ">
            Frågan om att åstadkomma ett valsystem som ger största rättvisa
            åt par- tierna behandlas för närvarande av kommunalvalskommittén.
            Utan att för- slag från kommittén avvaktas föreslås i propositionen
            viss ändring av 9 8 kommunallagen angående valkretsindelningen.
            Vår principiella syn på denna fråga är att varje avlämnad röst
            skall kunna påverka fullmäktiges sammansättning oberoende av en
            valkretsindelning av det ena eller andra slaget. En sådan ordning
            kan åstadkommas genom att införa ett system med tillgodoräknande
            av överskottsröster vid fördel- ning av utjämningsmandat i de
            kommuner, som har en indelning i valkret-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1969/mot_1969_höst_ak__1284/mot_1969_höst_ak__1284-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RiU57ucmzcR4NAXjeTj1j4">
            Motion i Andra kammaren, nr 1284 år 1969 3
          </fw>
          <p xml:id="i-PM9uMKaVRR4jz3XHRbRdgK">
            sar för fullmäktigeval. Genom en sådan anordning vinnes också
            överens- stämmelse med det system som skall tillämpas vid riksdagsval
            fr. o. m. år 1970. I avbidan på en mera genomgripande reform i
            detta avseende får vi alltså yrka avslag på den föreslagna ändringen
            i 9 $ kommunallagen. Med stöd av vad som i motionen anförts får
            vi hemställa, att riksdagen, med avslag på propositionen i denna
            del, måtte besluta sådan ändring av 8 $ kommunallagen, att mandattiden
            för kommunfullmäktige och suppleanter skall räknas från och med
            den 15 oktober det år då valet äger rum, att riksdagen måtte besluta
            avslag på den i propositionen föreslagna ändringen av 9 $ kommunallagen
            om valkrets- indelning, samt att uppdra åt vederbörande utskott
            att utarbeta erforder- lig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-CK1K4sdth44eDVPum14LFe" type="date">
            Stockholm den 25 november 1969 Cecilia Nettelbrandt (fp) Ingemar
            Mundebo (fp) Sven Antby (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-RNsmLdEuJQpoVBMgZohoRF">
            Thorvald Källstad (fp) Bertil Ohlin (fp) Daniel Wiklund (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-BSKmSmwhWpjsrfWDQwfj5Y">
            i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-EdgYFfNGmTZQZ9YJ5tY89J">
            Sigvard Larsson (fp) Erik Tobé (fp) Gabriel Romanus (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-GEBDAsDdVYHQpFCYu3KqMi">
            i Umeå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
