<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-FöU-00237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljödeklarera försvaret</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh">av Jan Lindholm och Peter Rådberg (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljödeklarera försvaret</title>
          <idno type="rdwebb">H002Fö237</idno>
          <rs type="number">Fö237</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Fö237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Fö237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Fö237</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/DF462BA0-6A2D-475C-BEA8-FC6D6DA81C29</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh</idno>
            <name>Peter Rådberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X92CQ4Y5av9kJ2i6GyKFeE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X92CQ4Y5av9kJ2i6GyKFeE">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XCEx6EtQGRYkdNYRApsinq" type="numbering">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A2fACfq99uaam5JbKGiiEz" type="submission">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-991f5XMEeXnDcJ8Dg3zbiX" type="transfer">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EyjNPMTU4FajFPwc2ZQFzS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EyjNPMTU4FajFPwc2ZQFzS">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-K3GVUoR4n9iipbAoPuetnS" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-VzYMoeqFnmDNwSP55LXWN9" type="motBody">
        <div xml:id="i-Eu55YdWpd8sL8sHSaApZKY" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-PEuu4QxJTAXbvczndin2U9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-QtGkBQHQqVt2PminYq1aur" style="ol">
            <item xml:id="i-TuTtEU9u1zLcKcEUPo9bEp">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om miljödeklaration av försvarets verksamhet.
            </item>
            <item xml:id="i-J1Kv1HV68dgB37CS17Sn85">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett långsiktigt ansvar för de miljöproblem
              försvaret skapar.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-1Mic7PWHEfZ4911PuBk1i" type="motContent">
          <head xml:id="i-Duaujc7WTrmPC9y3KuEmNq" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-71MRGjqCJP9pEFsJLv7Brn">
            Sanering av nedlagda övningsfält är inte en lätt uppgift. Det
            kostar pengar, och uppenbarligen händer det att man träffar på
            oförutsedda föroreningar. Försvarets verksamhet är omfattande,
            och vissa moment har uppenbart en stor omgivnings­påverkan. Ett
            exempel är målområden för skjutövningar för stridshelikoptrar
            och flyg. Det har nyligen förekommit kritik av flygets bombövningar
            i Vättern ur miljösynpunkt. Ett annat exempel är övningsområdet
            från det nedlagda regementet i Falun där åren går utan att en
            sanering genomförs, vilket gör att området förblir ett tomrum
            i ett område som är i behov av utveckling.
          </p>
          <head xml:id="i-FDAqf8SwWcmQXwnHoxdxNs" type="h2">
            Förslag till åtgärd
          </head>
          <p xml:id="i-13ZAAxzyBYxhJUTvzxcd5a">
            I takt med att de ekologiska gränserna för människans aktiviteter
            blir allt mer ansträngda ökar kravet på olika verksamheter att
            redovisa och minimera sin negativa miljöpåverkan. Det borde även
            gälla för försvarets verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CmPKuGsVwfAh34kEyo7MkC">
            Att redovisa relevanta utsläppsbilder från byggnader, fordon,
            båtar och flyg samt att redovisa innehållet i de produkter försvaret
            använder i sin verksamhet är förmodligen inte svårt. Att beskriva
            den miljöpåverkan som användningen av dessa saker förorsakar är
            förmodligen betydligt mer komplicerat, men självklart inte en
            omöjlighet. Det borde vara möjligt att miljödeklarera en skjutövning,
            och det borde vara möjligt att miljödeklarera ett övningsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-RFxLTaaBqisXkMqK7JpwLc">
            Huruvida det svenska försvaret har kemiska stridsmedel till sitt
            förfogande ligger utanför min vetskap, men även om så inte är
            fallet torde några av de produkter som försvaret använder eller
            enbart lagrar ha långsiktig miljöpåverkan. Skjutfält är ett exempel
            där föroreningar ansamlats under lång tid. Vi menar att det är
            rimligt att den som brukar dessa produkter även tar det långsiktiga
            ansvaret för deras inverkan på vår miljö. Rimligen borde det betyda
            att man städar efter varje övning och att man ser till att utrustning
            är spårbar så att vi inte riskerar att farlig militär utrustning
            hittas 50 år efter det att den borde ha destruerats.
          </p>
          <p xml:id="i-MdGGkahcaWBxgWVgv4QZu2">
            En tydlig miljödeklarering av försvarets verksamhet är även en
            förutsättning för att det långsiktiga ansvaret skall kunna tas.
            Som ett första steg bör metoder för att hantera detta långsiktiga
            ansvar tas vad gäller verksamhet inom landets gränser. Metoder
            för att ta ett sådant ansvar vid internationella insatser under
            FN-flagg bör förmodligen ske i samverkan med andra länder och
            troligen under FN:s ledning. Vi vet att den del i FN-systemet
            som bär ansvar för materielanskaffning har ett stort intresse
            av denna fråga, men får mycket dålig respons för detta från medlemsstaterna
            som i första hand ser på kostnader. Sverige bör kunna trycka på
            för att stödja en utveckling där miljökonsekvenser av insatser
            i större utsträckning får styra materialval liksom arbetssätt
            under insatserna. Det finns otaliga exempel på att militär efter
            en FN-insats lämnar efter sig mycket svåra problem som det då
            ofta svaga lokalsamhället tvingas ta hand om. Där borde det ändras
            så att man lägger in en slutfas där man återskapar markens ursprungliga
            bärkraft.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-STbrhj9myp7QrECup5VAQw" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-82ZcV6YcR7zqQ54SHP8TkA">
            <item xml:id="i-336hoHgypBDDEJNFjSCLXC" type="signature">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-L29EzA2A6Er4cwhFcHVaeK" type="signature">
              Peter Rådberg (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
