<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-TU-00273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Godstransporter på Inlandsbanan</title>
        <author corresp="i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ">av Lars-Axel Nordell och Per Åsling (KD, C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Godstransporter på Inlandsbanan</title>
          <idno type="rdwebb">H002T273</idno>
          <rs type="number">T273</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002T273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002T273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002T273</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/0066CB9F-14B7-4C85-B5D9-AD52B4951016</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo</idno>
            <name>Lars-Axel Nordell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ</idno>
            <name>Per Åsling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TSNt2fiMkXZPsFJ2YNRnRz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TSNt2fiMkXZPsFJ2YNRnRz">
          <note type="signatory" corresp="i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GUmF9S41BLhdGa9RuoqxHr" type="numbering">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9KKUjywTkbpfMUWhz1RXwF" type="submission">
          <date when="2012-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BcSmABNivDYRxPs2eg2MWP" type="transfer">
          <date when="2012-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-758jywxBqKmtoubZmXs3Pq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-758jywxBqKmtoubZmXs3Pq">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-XZC7XWymyJvQLUhkZWB2PZ" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-2ERV4XAMoHEfvmzxHLL8cK" type="motBody">
        <div xml:id="i-DNHD87jbeeep2HZJRLwWpL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-56zyoR43NHBmarxPzBmWhH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-MWMtAHbAAdAQecW8vhVbnF" style="ol">
            <item xml:id="i-PPzK7EFbGjmGaQDjnnAei8">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att utreda behovet av avlastnings- och omledningsmöjligheter
              i det svenska järnvägsnätet.
            </item>
            <item xml:id="i-XNHATUSkmfxcTwkgDh4pDK">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att särskilt analysera Inlandsbanans strategiska
              funktion i det nationella transportsystemet i ljuset av den expanderande
              gruvnäringen och dess ökade kapacitetsbehov och behov av stabila
              godstransporter.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-Vxk7xK9GQLqjTKw5YhJ2a8" type="motContent">
          <head xml:id="i-PsD8dX8mo7z6VBWLy8kR6H" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Vp2sAbyCXLEn87WCLhHHHB">
            Det svenska järnvägsnätet består i dag av totalt drygt 18 000
            kilometer tillståndspliktiga järnvägsspår, där huvuddelen är Trafikverkets.
            Övriga spårinnehavare är Inlandsbanan, Arlandabanan och Öresundsförbindelsen
            samt ett betydande antal museijärnvägar och industrispår.
          </p>
          <p xml:id="i-KuEHt7H1x9qtgxvYy7ogZa">
            Järnvägsnätet är i dag hårt belastat. Aldrig tidigare har så
            mycket gods fraktats på järnväg i vårt land som nu, och samma
            sak gäller för persontrafiken. Trafikverket anser att det krävs
            omfattande underhållsåtgärder för att de svenska järnvägarna ska
            kunna ta hand om den ökande tågtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-K7LpDfS2Q5bQ9KG7J4H4M">
            För att göra det svenska järnvägsnätet mer effektivt och mindre
            sårbart behöver även behovet av och möjligheterna till omledning
            av järnvägstrafiken analyseras. Det finns några gamla enkelspåriga
            banor runtom i landet som borde vara intressanta att ta till vara
            för att inte minst öka kapaciteten för godstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-PynWpt9xUndugpnguFXjaA">
            Den expanderade gruvnäringen i vårt land, framför allt i norra
            Sverige, kommer att kräva utökad kapacitet av järnvägsnätet med
            hög bärighet, ökad teknisk standard och vid behov möjligheter
            till omledning.
          </p>
          <p xml:id="i-HH62tw17YuzAs9n9H3tfWh">
            I samband med en större tågurspårning på Norra stambanan i fjol,
            med ett röjningsarbete som pågick i flera dagar som följd, blev
            det tydligt att Inlandsbanan skulle kunna ha en avgörande strategisk
            betydelse för omledning av godstrafiken på järnväg. Inlandsbanan
            sträcker sig i sin fulla längd från Gällivare i norr till Kristinehamn
            vid Vänern. Sedan 1993 har Inlandsbanan AB (Ibab) statens uppdrag
            att förvalta Inlandsbanan från Mora till Gällivare.
          </p>
          <p xml:id="i-XdzUUCFQMoQrfWGg6sBh47">
            Förutom för godstrafiken är Inlandsbanan viktig för persontrafiken
            i inlandet. Under vintersäsongen 20122013, med start i december
            månad, kommer nattåg att trafikera sträckan MalmöÖstersund via
            Röjan och Vemdalsfjällen.
          </p>
          <p xml:id="i-N2YVJJnTkY3dhBzi46qBxx">
            Huvuddelen av sträckan MoraGällivare har samma bärighetsstandard
            som det övriga nationella järnvägsnätet, med andra ord klarar
            den ett axeltryck på max 22,5 ton. Bärighetshöjande insatser har
            nyligen gjorts, vilket innebär att de två sträckor på linjen som
            har sämre bärighet i dag når 20 ton Stax (Största tillåtna axellast).
            Med lägre hastigheter kan även dessa sträckor trafikeras av tåg
            med högre axeltryck. En höjning av bärigheten skulle dock ge möjlighet
            att vid behov använda Inlandsbanan utan restriktioner för avlastning
            och omledning av godstransporter.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9d4mMPHgKD3K3Lg86yvji">
            En nyligen genomförd utredning, som kommunerna längs Inlandsbanan
            beställt om transportbehov och marknadsförutsättningar, tydliggör
            möjligheten till betydande fördelar med att etablera Inlandsbanan
            med flera tvärbanor som ett strategiskt tredje spår för att komplettera
            Norra stambanan och de upprustade kustbanorna.
          </p>
          <p xml:id="i-AtH6bacKnYxZpaVvFPrQyw">
            Av Kapacitetsutredningen från april 2012 framgår att det ur samhällsekonomisk
            synpunkt är svårt att motivera nybyggnation av separata banor
            för godstrafik. Däremot finns enstaka gamla enkelspåriga banor
            som skulle kunna tas till vara för att öka kapaciteten i godstrafiken.
            Trafikverket pekar i utredningen på att just Inlandsbanans funktion
            i det nationella transportsystemet och dess roll som godsbana
            och eventuell omledningsbana bör utredas. Man konstaterar också
            att en översiktlig analys bör göras, till exempel för att kartlägga
            bärighet och vilka åtgärder som krävs för att godstransporterna
            ska vara tillförlitliga.
          </p>
          <p xml:id="i-7ixZviWNyFYqK5bnyPqhC7">
            Regeringen bör följa Trafikverkets uppmaning och utreda vilka
            behov som finns av att leda om godstrafik. Särskild vikt bör i
            en sådan analys ligga på Inlandsbanan och dess behov av ökad kapacitet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-2momgNivY8KsJF5Qouskbo" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-RZoMYuJ8yncV6S7gCkeNjj">
            <item xml:id="i-7Vg9dPJj3ZVK7SWq7nEyFM">
              Lars-Axel Nordell (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-G1mdTV1cHUoAFj6fLcB4sV">
              Per Åsling (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
