<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-JuU-00383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Återfallsförebyggande arbete</title>
        <author corresp="i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK">av Shadiye Heydari (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Återfallsförebyggande arbete</title>
          <idno type="rdwebb">H002Ju383</idno>
          <rs type="number">Ju383</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ju383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ju383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Ju383</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/6FD0FD65-2BFC-451F-A70A-E8F4DDB053A8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK</idno>
            <name>Shadiye Heydari</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SnmQofDc3pgPbVn2YVefH2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SnmQofDc3pgPbVn2YVefH2">
          <note type="signatory" corresp="i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2uKoqo3sSB69knQwvEZwJH" type="numbering">
          <date when="2012-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AY3Bj7jXcLbZvx8JQYjXVg" type="submission">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B3rFQQTDn8oAdn4xMuth8a" type="transfer">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lg83HF84fWutNHK97vrDrk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Lg83HF84fWutNHK97vrDrk">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-GFNnhCtJTBZxrgiduJrEmw" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-QCUDhXJo9jxvhu6GYvwxqA" type="motBody">
        <div xml:id="i-FhEdf6WafkQ3zdJF1nLzav" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-LGXDkLt4VbegMGoQTGUiKa">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-6xgkW6p8PY2AkwxXfC1QM9" style="ol">
            <item xml:id="i-PmjPrTFqfQ3LT1WArDieq3">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att förbättra och utveckla övergången mellan
              anstalten, frigivningen och hemmet samt se över möjligheten att
              utforma någon form av handlingsprogram så att man inte lämnas
              ensam.
            </item>
            <item xml:id="i-LVM3aKM5RZjuwhAX7QYuHa">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att finna metoder som är möjliga att generalisera
              i ett fortsatt arbete med att öka möjligheten för revansch för
              individer som av en eller annan anledning har behov av detta.
            </item>
            <item xml:id="i-QptNMnNQ4Hd1KuB5ewm1bC">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att de elever eller personer som avtjänat
              sitt fängelsestraff och som deltar i återfallsförebyggande verksamhet
              ska nå den nivå i utbildningshierarkin som de vid ingången hade
              satt som mål.
            </item>
            <item xml:id="i-7Csh1gwEpQCZG2om25XQxd">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att se över möjligheten att samla, överföra
              och utbyta erfarenheter med gymnasieskolorna.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-Qscu1KVPyVvVwMqQnkxXtx" type="motContent">
          <head xml:id="i-asyFo82Acwa5jVBWqNLRA" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5EVxcEDgsCMF1BEd1JLeBL">
            Varje dag utsätts tusentals personer i Sverige för brott av olika
            slag.
          </p>
          <p xml:id="i-7hN6sH2tDJSxzdKLCV2bGz">
            Samhället måste ta sitt ansvar och markera att brott inte kan
            accepteras.
          </p>
          <p xml:id="i-PgJmYKUti38DHFvi3FqkwB">
            Fängelse är samhällets sätt att straffa människor som begår dessa
            allvarliga brott. Det är därför viktigt att samhället satsar mer
            på förebyggande arbete så de som har avtjänat sitt fängelsestraff
            inte återfaller i kriminalitet. En hjälpande hand behövs alltid
            i början.
          </p>
          <p xml:id="i-McdvtWaacRNMLxmdD8qm4X">
            Var och en har rätt att utifrån sin livssituation, sina förutsättningar,
            val och önskningar få utvecklas till den nivå som för individen
            är möjlig att uppnå.
          </p>
          <p xml:id="i-2gheNLJYV7gqu12HKrhXyM">
            Samhällets roll är att ge förutsättningar så att detta kan genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-LEbCKHuJgoRC86Zh23JiLX">
            Enligt Brottsförebyggande rådets statistik återfaller omkring
            40 procent av dem som har lagförts för brott i ny brottslighet
            inom tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-LaxLqoArprUQkg64FMz3Bq">
            Regeringen anser också att återfallen i brottslighet måste minska.
            Kriminalvården har tillsammans med andra delar av samhället en
            central roll i detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-3utCwGEWEY8EdtF4hDoAfB">
            Målet med det återfallsförebyggande arbetet är att deltagande
            elever eller personer som avtjänat sitt fängelsestraff ska få
            sig den nivå i utbildningshierarkin som de vid ingången till fängelsevistelsen
            hade satt som mål.
          </p>
          <p xml:id="i-GGwdbzgsuWD662DnwowhE1">
            Vi har som mål att finna metoder som är möjliga att generalisera
            i ett fortsatt arbete att öka möjligheten för ett nyttigt återgående
            för individer som av en eller annan anledning har behov av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Cb9d9aATRmayz1NTq7fiHi">
            Andra främjande tillvägagångssätt är att skapa en organisation
            för att samla erfarenheter av distansundervisning till relativt
            snävt formulerade målgrupper samt samla, överföra och utbyta erfarenheter
            med gymnasieskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-PGwUTVSXAhBACi4LwQUzv">
            En enskild individ med realistiska mål för sin framtid är en
            individ som är på väg tillbaka in i samhället för att så småningom
            axla det ansvar och ta del av de förmåner som det innebär att
            vara en medlem av samhället. Detta kanske under förutsättning
            att samhället finns med och stöttar dessa personer under processen
            fram till målet så att de inte återfaller i kriminalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-C49Yq4VY2QSA6TQuxWjxkP">
            Förutom socialtjänsten så finns det frivilliga organisationer
            som KRIS (Kriminellas revansch i samhället) som riktar sig till
            före detta kriminella eller missbrukare som bestämt sig för att
            bryta med sitt gamla liv och försöka ta tillbaka en plats i samhället.
            Tanken är att hjälpa människor som friges från fängelset att hålla
            sig borta från kriminalitet och droger.
          </p>
          <p xml:id="i-7cx4eRM4ptutpnw3YLAUcB">
            Samhället bör och måste hjälpa dessa människor som lämnar fängelset
            och vill tillbaka till det liv de levde innan de hamnade i fängelse.
            Förutsättningen är dock att de har en önskan och vilja att reparera
            sitt tidigare liv efter en oavslutad skolgång.
          </p>
          <p xml:id="i-3R1vuxuDWeuobDtUBzhFDV">
            En människa som av en eller annan orsak dömts, avtjänat sin dom
            och har en uppriktig vilja att ta plats och finnas med i ett sammanhang
            i det accepterande samhället har i dag små möjligheter att på
            egen hand nå framgång i sina förehavanden.
          </p>
          <p xml:id="i-38agQhTd2VinfAn3fYhyiz">
            Trots att glädjen att lämna anstalten är stor kan återvändandet
            till ett normalt liv kännas svårt. Det kommer en tid då man måste
            möta den verkliga vardagen, en vardag som ofta betyder en vandring
            mellan tv:n, datorn och kylskåpet på grund av avsaknaden av jobb
            att gå till. I längden är det svårt att fördriva dagarna och inte
            söka sig tillbaka till sitt normala och gamla liv. Det gamla livet
            kan i de flesta fall inte ha varit bra, men det var ändå ett sammanhang
            som man kunde finna sin tillvaro i.
          </p>
          <p xml:id="i-9JbYgjMrHq5dLnJzfSH3y7">
            De individer som inte har tillräckliga skolbetyg att visa upp
            kan ha små möjligheter att få ett arbete. Har man dessutom några
            års fängelse i sitt cv så begränsas möjligheten ytterligare. Det
            finns ingen garanti att en frigiven efter kompletterad utbildning
            får ett arbete. Vad personen däremot får är ett bevis på att denne
            kan lyckas i sina föresatser och förhoppningsvis inspireras till
            ytterligare mål.
          </p>
          <p xml:id="i-NbcEuRo2ayQmP2WTRHHLUS">
            Det är också viktigt att förebygga och förhindra så att den enskilde
            inte återfaller i kriminalitet. Därför är det viktigt att det
            finns en övergång mellan anstalten och hemmet, samt någon form
            av handlingsprogram så att man inte lämnas ensam. Kunskap och
            utbildning har en avgörande roll för många för att få någon typ
            av arbete eller sysselsättning. Utbildning är inte alltid en garanti,
            men ett fundament i revanschen. Många av de som avtjänat sitt
            fängelsestraff har dålig erfarenhet av skolan. I vissa fall kan
            det betyda att de delvis eller helt saknar grundläggande skolkunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-31JsrEuiv6a7FnXCfZrdre">
            Alla människor har en plats att fylla. Ingen människa ska känna
            utanförskap och känna att hon/han inte duger. Det är därför samhällets
            ansvar att jobba i förebyggande syfte och underlätta och visa
            vägen tillbaka till ett normalt liv.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-XuCb6KVjtNuva9JkZmUMqT" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-EDBifudqxGhatWDNSKXFhG">
            <item xml:id="i-PrzykR4cHfYzNrhdH4YByd" type="signature">
              Shadiye Heydari (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
