<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-UbU-00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verka för utbildning i hållbar utveckling</title>
        <author corresp="i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">av Agneta Gille och Lena Sommestad (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Verka för utbildning i hållbar utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">H002Ub218</idno>
          <rs type="number">Ub218</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ub218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ub218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Ub218</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/AC1279E3-7BC9-443B-AE85-9F2507775398</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ</idno>
            <name>Agneta Gille</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <name>Lena Sommestad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ASJvZQ958FAvS5oi1PxZQf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ASJvZQ958FAvS5oi1PxZQf">
          <note type="signatory" corresp="i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9wvx8TUujdqoJTAHE4xW9T" type="numbering">
          <date when="2012-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CYzHuEtPdm1VwBqNK5exKi" type="submission">
          <date when="2012-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GKugKowPYz7g46V9fdtfom" type="transfer">
          <date when="2012-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KhiQHhNz3Pik6EoCsm4rNi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KhiQHhNz3Pik6EoCsm4rNi">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Ms9tx4t7vXCMZKBPhLfkgr" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-SmMzGFVKTXdVJB7nN12pqA" type="motBody">
        <div xml:id="i-FFFAScJHT47fb79doHaE9Q" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-6Cvb3tGUJ4jiSAEVk7cVKS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-HkqrBRjSDQVUenwZr3NHuZ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att nationellt och internationellt verka
            för utbildning i hållbar utveckling.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-9KmZ9s6xx6c8Hahr2rfffM" type="motContent">
          <head xml:id="i-LpjMvifsDBtbya41uTyo2f" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PuBhVXK8NU8EWdCKQk8Gzs">
            En grundläggande utmaning för oss som medborgare i dag är att
            tillsammans skapa en hållbar utveckling i vårt land, men även
            bidra till detta utanför vårt lands gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-PMZayFP7vhcx5vnNFemHWG">
            Olof Palmes tal vid Stockholmskonferensen om den mänskliga miljön
            1972 illustrerar väl förutsättningarna för den utmaningen. När
            det gäller människans livsmiljö finns det ingen individuell framtid,
            varken för människor eller för nationer. Framtiden är gemensam.
            I gemenskap ska vi dela den. Tillsammans måste vi skapa den.
          </p>
          <p xml:id="i-Hsedg5H94DED3hCHZEfRNH">
            Vår uppgift som politiker måste vara att formulera samhällsvisionen,
            att så konkret som möjligt beskriva vad en hållbar utveckling
            innebär på alla samhällets områden, peka på vägarna dit och stimulera
            medborgarna att från unga år tillsammans med andra vilja och kunna
            gå dessa vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-VMT9bQ7jYc8hH8WfSjGnvA">
            Det handlar om alla tre dimensionerna av hållbar utveckling,
            den miljömässiga, den sociala och den ekonomiska, som ömsesidigt
            måste förstärka varandra. Det handlar alltså i lika hög grad om
            relationen människanatur som relationen människamänniska och att
            dessa stöds av en sund ekonomisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-WuByovWTujrBuTHXSHqzxt">
            Vid toppmötet i Johannesburg i september 2002 antog världens
            stats- och regeringschefer en handlingsplan, som uppmanar regeringarna
            världen över att låta utbildningssystemen från förskolan t.o.m.
            universiteten genomsyras av perspektivet hållbar utveckling. Här
            tillskrevs utbildning en avgörande roll för att nå hållbar utveckling
            och därmed kunna möta mänsklighetens stora utmaningar, så avgörande,
            att världens ledare uppmanade Förenta nationerna att förklara
            20052014 som ett årtionde för utbildning för hållbar utveckling.
            Detta skedde genom beslut i FN:s generalförsamling i december
            2002.
          </p>
          <p xml:id="i-4NLVacPA35FtcbsxHbN329">
            Det finns således många goda skäl för att vi i Sverige ska stärka
            och tydliggöra utbildningens roll för att skapa framtiden, för
            att skapa en hållbar utveckling nationellt och internationellt.
            Sverige bör åta sig ett ansvar som föregångsland inom utbildning
            för hållbar utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-1CM6cwK56c4sGGFVjuK7W">
            Detta kan ske genom att vi på alla nivåer av utbildningssystemet
            stimulerar till ständigt pågående samtal och reflektioner över
            hur den enskilda förskolan, skolan, vuxenutbildningen, högskolan
            eller universitetet, folkbildningens studieförbund och folkhögskolor
            bättre och tydligare än i dag genom sin utbildning kan bidra till
            en hållbar utveckling. Det måste ske genom stimulans uppifrån,
            genom riksdag, departement, myndigheter och kommunala församlingar
            samt genom politiker på alla nivåer, som talar och skriver om
            utbildning för hållbar utveckling. Men framför allt, genom konkreta
            idéer från dem som är direkt engagerade i utbildningen, som lärare,
            elever, skol- och universitetsledare, studenter, föräldrar, forskare,
            övrig personal samt läromedelsförfattare och producenter. Ett
            engagerat arbete för hållbar utveckling på skolor och förskolor
            är också en fråga om kvalitet i skolarbetet. En väg att inspirera
            och ge stöd till respektive kommuns förskolor, grundskolor och
            gymnasieskolor är att arbeta för att erhålla Skolverkets utmärkelse
            Skola för hållbar utveckling. Utmärkelsen har visat sig vara framgångsrik
            då man har lyckats samla både pedagoger och rektorer kring miljöfrågor
            i skolan och inspirera dem att bredda perspektivet med hållbar
            utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-DjHNFomzTq2RtE5Q8n2c6J">
            Med tanke på det allvarliga läge som råder inom många områden
            i världen i dag, t.ex. inom klimatområdet, inom hälsoområdet,
            inom det sociala området och i kampen för mänskliga rättigheter,
            finns det verkligen starka skäl att hållbar utveckling förs in
            som ett viktigt perspektiv i utbildningen på alla nivåer inom
            förskolan, grundskolan, gymnasieskolan och folkbildningen, också
            i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-9gL1v2HXPYzWrhvy93Ap4v">
            Vi måste med de synnerligen goda förutsättningar vi i vårt land
            har, ta vårt ansvar som föredöme och stimulera utbildningssystemen
            i alla delar av världen, att under detta årtionde präglas av perspektivet
            hållbar utveckling. Regeringen bör därför kraftfullt driva frågan
            om utbildning för hållbar utveckling i alla relevanta internationella
            organ, t.ex. Nordiska ministerrådet, EU, Europarådet, Unesco och
            Världsbanken samt genom Sidas verksamhet. Det ligger i vårt direkta
            nationella intresse att utbildningssystemen i alla delar av världen
            arbetar för hållbar utveckling och därmed för demokrati och fred.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-JoAbshY743jGGiJHWa9HJX" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-9Q2BXzptcV5aN8bcWVbRnf">
            <item xml:id="i-2tDwTzvPiCEYtgVnK2pZwK" who="i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ" type="signature">
              Agneta Gille (S)
            </item>
            <item xml:id="i-YMPaFJqM3xtFZvyR2fwrFj" who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" type="signature">
              Lena Sommestad (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
