<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-SfU-00311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Modernisera föräldraförsäkringen</title>
        <author corresp="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7">av Solveig Zander (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Modernisera föräldraförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">H002Sf311</idno>
          <rs type="number">Sf311</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Sf311/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Sf311</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Sf311</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9A6CA546-D9E2-4CA0-9B34-EA4C04715C93</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UT1ponddSVxoVpn779syr7</idno>
            <name>Solveig Zander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EWQCa74oKriXXdTykAcLsf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EWQCa74oKriXXdTykAcLsf">
          <note type="signatory" corresp="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UFFvSbhv1TCKw57qK2CS13" type="numbering">
          <date when="2012-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L2ojUXiUfZDMUK7t91goSc" type="submission">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V76pzT7zjxTBsGqzRZ4SYW" type="transfer">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7jUZs7JujCvqe3nFwGUDLJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7jUZs7JujCvqe3nFwGUDLJ">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-DZoVX5sWj4sbttCcgzrBWi" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-D7NDYyem5eGC44V3DS2dLc" type="motBody">
        <div xml:id="i-U85xzWWuPDDh6ohXfF24r3" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-75BHEYc1Kj5YwujRNCyh3m">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-2r6p1aXyXt6FPuZZ9kyRJi">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att modernisera och förändra föräldraförsäkringen
            så att den underlättar att vara både förälder och yrkesarbetande.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-RKqhgg1yf9PhiL65WdvWtP" type="motContent">
          <head xml:id="i-XmFhSdUzrR3vumY4YgqV13" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-L7z74QpqL9mXSMn5kECm6H">
            Det finns ett stort behov av att förändra föräldraförsäkringen.
            Först och främst bör den byta namn till att kallas barn- och föräldraförsäkring.
            Det handlar ju först och främst om barnens rätt till ett gott
            omhändertagande. Centerkvinnorna beslutade vid sin förbundsstämma
            våren 2012 att anta ett program som innehöll 34 olika förbättringsförslag
            i det som man kallade barn- och föräldraförsäkring.
          </p>
          <p xml:id="i-K9Md6v9nXQ3LDLLcjgwtzf">
            Vi nöjer oss här med att föreslå 12 av dessa punkter. Förändringar
            som skulle innebära stor skillnad för barnen och även för föräldrarna
            då det skulle underlätta att kombinera föräldraskap och yrkesliv.
            Dessutom skulle förslagen klart anpassas till dagens förändrade
            levnadsförhållanden där kärnfamiljen inte är allena rådande.
          </p>
          <p xml:id="i-7bgeNM2V653yAhkfNHEpCB">
            Ensamstående måste få rätt att överlåta tillfällig föräldrapenning
            i samband med att barnet föds till annan närstående (dessa dagar
            kallas ofta 10-pappadagar). Även ensamstående måste få stöd och
            hjälp de första dagarna i barnets liv.
          </p>
          <p xml:id="i-9nq9PBS33HmdZiSQWL9Dw">
            I dag får man behålla sin sjukpenninggrundande inkomst om man
            får barn inom 2,5 år. Den styrningen av när vi ska få våra barn
            är inte bra. Vi vet att täta födslar påverkar både mamma och barn
            och regeln måste bort.
          </p>
          <p xml:id="i-GYkVhr8CDSr6sUCiehmoVQ">
            Försäkringskassan är en otroligt viktig informationskälla till
            blivande föräldrar. Det gäller inte bara exakt hur föräldraförsäkringen
            fungerar utan även hur man påverkar föräldrarna att ta ut dessa.
            Vi vill ju att fördelningen mellan föräldrarna ska bli lika så
            att ingen vinner eller förlorar. Barnet har rätt till båda föräldrarna
            och föräldrarna har rätt att kunna kombinera föräldraskap och
            yrkesliv. Av det skälet måste Försäkringskassan få i uppdrag att
            återinföra jämställdhetsmålen och genomföra informationskampanjer
            som visar på de långsiktiga ekonomiska konsekvenserna av ett ojämlikt
            föräldrauttag. Försäkringskassan måste också få i uppdrag att
            informera om barns rättigheter, vilket bland annat innehåller
            barnkonventionens artikel 18.
          </p>
          <p xml:id="i-9Y45ceEphuj1AeEbEcZ9xU">
            Det är viktigt att båda föräldrarna eller den mamman känner tillit
            till finns med vid förlossningen och de dagar mamman och barnet
            får stanna på barnkliniken. Av det skälet bör landstingen tillhandahålla
            gratisplats för pappan eller annan närstående så de också kan
            tillbringa de första dygnen med mamman och barnet. Samma sak gäller
            inför födelsen. Mödravårdscentralen måste byta namn och kallas
            föräldramottagning så båda föräldrarna skrivs in och inkluderas
            som likvärdiga föräldrar. Föräldramottagningen ska erbjuda föräldrautbildning
            med alla vuxna som är delaktiga i barnets födelse. Kommunerna
            bör tillhandahålla familjecentraler med öppen förskola. En bra
            förebild finns i Knivsta.
          </p>
          <p xml:id="i-QwgJyWqJPKmCQfedvuK6UE">
            Barnmorskor och vårdpersonal ska erbjudas fortbildning i jämställdhet
            och i HBTQ-kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-Cq33hRceKjuuHt8NKQRzr5">
            När det gäller barnomsorgen måste det var flexibel inskolning
            och inte bara vid terminsstarter. Som det är nu är det hämmande
            för föräldrar när det ska återgå i arbete efter föräldraledighet.
          </p>
          <p xml:id="i-HT94Y2YpKRRMrX3eEUYhfh">
            Alla föräldrar oavsett yrke eller ansvar, företagare eller uppdrag
            som statsråd, kommunalråd eller liknande måste ha rätt att vara
            föräldralediga.
          </p>
          <p xml:id="i-F7DJDG2wVxnBZfX9zheUU6">
            Med hänvisning till ovanstående finns det all anledning att se
            över föräldraförsäkringen och förnya och modernisera den.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-72GSGH4fTssGxw36aniSN6" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-UcqZgMmDqDS44ATbjHGbo6">
            <item xml:id="i-9aTHZdDF9zSM9896R2AAxb" who="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7" type="signature">
              Solveig Zander (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
