<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-KU-00295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ny kommunreform för färre kommuner</title>
        <author corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41">av Katarina Brännström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ny kommunreform för färre kommuner</title>
          <idno type="rdwebb">H002K295</idno>
          <rs type="number">K295</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002K295/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002K295</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002K295</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/C4179D2A-3DD3-45F7-AF27-F8678E619937</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <name>Katarina Brännström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Pcs5ce3ATX1zHiAEzxKVon" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Pcs5ce3ATX1zHiAEzxKVon">
          <note type="signatory" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JtCLBtRaNmuJEfh4FawiRS" type="numbering">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CwFbeEe2fNTeN7przX6UzJ" type="submission">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5vzkD3KNwsyEmRiGgRBciu" type="transfer">
          <date when="2012-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S4jBTyRm7tZiTSjx3zpdsQ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-S4jBTyRm7tZiTSjx3zpdsQ">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-KTt6uXZbCFLHAtkbktdz8o" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-QVJ2p3p8JFL68r5rJWfKHs" type="motBody">
        <div xml:id="i-9onaVm8rwzwMjopLZkfU6k" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-KfQs5nQJfnJGSXTtSwDEVG">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-WWUPSaLdXExCD1NYKx7Nfq">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en översyn av behovet av en ny kommunreform
            för färre kommuner.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-U8jV8m1o1mE9TgvowKjrbo" type="motContent">
          <head xml:id="i-QphTBc2t4WHssTeY2KqNZP" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-UQvEfNa1ZSKL7C9qwiCdTu">
            Kommunerna står inför stora utmaningar. Under de närmaste 25
            åren kommer antalet invånare över 85 år att fördubblas. Kostnaderna
            för pensioner, sjukvård och äldreomsorg etcetera beräknas öka
            i snabbare takt än skatteinkomsterna. Kommunerna brottas redan
            idag med svåra prioriteringar och avvägningar i takt med att behovet
            av vård och omsorg ökar. Med ökad allmän ekonomisk standard kommer
            även förväntningarna att stiga med höga krav på skola, vård och
            omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-G3fGKrFFPWzspnNxHYqmGX">
            Ungefär 125 kommuner av Sveriges 290 har en befolkning på färre
            än 10 000 personer, 25 av dessa färre än 5 000 invånare. Dessa
            kommuner har minskat cirka 20 procent de senaste 50 åren och väldigt
            många kommuner riskerar att fortsätta krympa. Detta ställer nya
            och svåra krav på välfärdens kvalitet och utformning, samtidigt
            som ekonomin skapar begränsningar. För att få ekonomin att gå
            ihop är det nödvändigt att man successivt anpassar verksamheten
            till de minskade intäkter som följer av färre invånare. Borgensförbindelser,
            ett stort pensionsåtagande och andra kostnader bidrar till att
            begränsa utrymmet för den kommunala verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-PZHNFGS43LELx7EvFfhykv">
            Förutom en krympande befolkning uppstår problem när yngre generationer
            flyttar och det är svårt att få tag i kompetent personal inom
            många områden. Det är svårt att rekrytera, och kommunpolitiker
            i denna typ av kommuner hoppar oftare av sina uppdrag än i andra
            kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-MduxjGroft6F1vzWz1aMyH">
            Sedan de stora kommunsammanläggningarna åren 19711974 har det
            skett betydande samhällsförändringar och det kommunala uppdraget
            har utökats. Befolkningsomflyttningar och kommundelningar har
            resulterat i fler kommuner med liten folkmängd. Utjämningssystemet
            garanterar dock kommunerna nästan likvärda förutsättningar oavsett
            kommunstorlek och skattekraft. Ett system som dock allt mer ifrågasätts
            av de kommuner som är de stora nettobetalarna. Därför är det relevant
            att ställa frågan om det behövs en ny kommunindelningsreform.
            Det vore intressant att undersöka huruvida det finns ett minsta
            befolkningsunderlag för att kunna bedriva kommunal verksamhet
            effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-VYRYcCvhjz9wgA7Y6LCPqS">
            I Danmark har man beslutat att en kommun bör ha minst 30 000
            invånare och en kommunsammanslagning år 2007 har minskat antalet
            kommuner från 270 till 98. Liknande tankegångar har även förts
            i Finland och ett antal sammanslagningar har redan skett.
          </p>
          <p xml:id="i-WJBRZBtKMEmdZfgkQ3bLU">
            En översyn i lämpligt sammanhang vore önskvärt för att se om
            det behövs en ny kommunreform i Sverige, för att säkerställa den
            goda kvalitet i välfärden som medborgarna har rätt till.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-56fnytrh78mPsKGRRE88Tj" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-CfbNEsNeky62yNdQZxiP2b">
            <item xml:id="i-U8mwpRLnQUBZ9XPDKx3Qhx">
              Katarina Brännström (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
