<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-UbU-00330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildning och forskning om manipulativt ledarskap</title>
        <author corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">av Lars Tysklind och Barbro Westerholm (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildning och forskning om manipulativt ledarskap</title>
          <idno type="rdwebb">H002Ub330</idno>
          <rs type="number">Ub330</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ub330/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ub330</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Ub330</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/CE2E9393-7DBE-44CC-8E86-0A4A79446C37</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <name>Lars Tysklind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NNqYQzZcj1aafqi8pE37xK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NNqYQzZcj1aafqi8pE37xK">
          <note type="signatory" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-52wnmN2bUhY1kNgTR8SER7">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-E9EkmyreNP9QFFZK7drWge">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-P2aqBMpsjtNSkzFASbBFp9">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ECTgfnFZ4LMiiRKbYc4w5q"/>
        <correspContext corresp="i-ECTgfnFZ4LMiiRKbYc4w5q">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-B1x83eqecHcvzLG8ACdmd7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-7yZirFuvdP3E4qYDtA1DfZ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av forskning om manipulativt ledarskap
            och att frågan uppmärksammas i relevanta yrkesutbildningar.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Jb7c2jZCdhAyx4V4sn3gNF">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-JJ6dGrKc19vk4goNXENTmh">
            År 1995 biföll riksdagen Barbro Westerholms motion Andlig kränkning
            om destruktiva rörelser och de hälsomässiga följder (1994/95:So406)
            som främst ungdomar upplevt efter det att de växt upp i en destruktiv
            rörelse eller sökt sig till en sådan. Utredningen I god tro (SOU
            1998:113) som följde lyfte särskilt fram barnens situation. Utredningen
            fann att barns uppväxtvillkor i sekter ibland kan vara oroväckande,
            problematiska och ofta oacceptabla i ett demokratiskt samhälle.
            Barnen styrs och kontrolleras t.ex. delvis genom rädsla för upptäckt
            och straff. Utifrån rörelsens centrala mål är det både funktionellt
            och viktigt att forma barnen till auktoritetstro, underordning
            och lydnad. Kritiskt tänkande och ifrågasättande uppmuntras inte.
            Fysisk bestraffning av barn ifrågasätts inte och positiv inställning
            till aga förekommer.
          </p>
          <p xml:id="i-7DLf1ABGKiPSy61YNWTWDS">
            Utredningen fann att kunskapen om nya religiösa rörelser, medlemmarnas
            livsbetingelser och eventuella konsekvenser för samhället är bristfällig.
            Man föreslog en speciell forskningssatsning på barnens situation
            inom dessa rörelser. Någon sådan forskning har därefter inte initierats.
            Utredningen konstaterade vidare att det finns många brister i
            systemet, till exempel vid skolors förvaltning, rektors kompetens
            och tillsynen av de fristående skolorna. Utredningen ansåg även
            att skolhälsovården behövde ses över liksom den så kallade hemundervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-EepHNBpFTPP54C15D3Gpvi">
            Förslaget om att råd och anvisningar för personal inom skola,
            barnomsorg, socialtjänst och sjukvård som möter dessa barn har
            inte genomförts. Personalen saknar ofta både kunskap och erfarenhet
            inom området. Utredningen ansåg vidare att socialtjänsten borde
            ta ett större ansvar om de rörelser som till exempel förespråkar
            barnaga och andra aktiviteter som strider mot de lagar och regler
            som finns inom socialtjänstens intresseområde. Utredningen var
            tydlig på att åtgärder behövde vidtas för att förebygga att barn
            far illa i vissa rörelser. Remissbehandlingen visade att en majoritet
            av de svenska sakkunniga på barnområdet stödde utredningens förslag
            men inga åtgärder har sedan vidtagits. Däremot har händelser inträffat
            som enligt vår mening visar att utredningens förslag måste förverkligas.
            De redovisas bland annat i boken Sektbarn av Charlotte Essén,
            som utkom 2008. Den handlar om barn som växt upp i slutna, extrema,
            ofta religiösa grupper och påtalar bristen av kunskap om hur många
            barn det handlar om samt bristen på forskning utifrån ett barnperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-PeeSNrWJLW3VQZRyFCNzxd">
            Men det kommer även rapporter om vuxna som farit illa av medlemskap
            i en manipulativ, destruktiv rörelse och drabbats av psykiska
            störningar. Vi vet dock inte hur vanligt det är eftersom orsaken
            till de psykiska störningar de uppvisar inte registreras. Samtidigt
            finns det människor som trivs i sin rörelse och också om dem är
            vår kunskap bristfällig.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZuEUwWZUyNz5mt6tkoJuN">
            I Sverige har vi endast frivilligorganisationer som tar sig an
            frågor om manipulativa rörelser. Ett rehabiliteringscenter för
            avhoppare från manipulativa rörelser har börjat byggas upp vid
            Bräcke Diakonis Rehabcenter Mösseberg. Det är bra men otillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-6Xbd82fNgZJXJRXiU4iFz5">
            Också samhället måste avdela resurser för att förebygga att människor
            råkar illa ut och för att hjälpa dem som fått problem genom sitt
            medlemskap i en manipulativ rörelse. Vi anser att samhället måste
            satsa på oberoende forskning om varför man söker sig till en manipulativ,
            destruktiv rörelse och livet i den. Det behövs också utbildning
            av de yrkesgrupper som kan möta människor som tillhör eller tillhört
            en manipulativ rörelse om vad rörelserna står för och hur de arbetar
            och vad man kan göra för att hjälpa människor som varit illa ute
            på grund av sitt medlemskap. Detta bör riksdagen ge regeringen
            till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-291eWnBqQvddRtuRVpsWhw">
              Lars Tysklind (FP)
            </item>
            <item xml:id="i-J7scHokfg3WTAAkUgo9yYg">
              Barbro Westerholm (FP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
