<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-MJU-00322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Allemansrätten</title>
        <author corresp="i-NXj58dUGKZNY5mhhE2y1sm i-CUvgh8FbAS51NxDGz1KFL7">av Göran Lindell och Anders Ahlgren (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Allemansrätten</title>
          <idno type="rdwebb">H002MJ322</idno>
          <rs type="number">MJ322</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002MJ322/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002MJ322</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002MJ322</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9985722F-3BC5-4136-B160-175F3F8C255B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXj58dUGKZNY5mhhE2y1sm</idno>
            <name>Göran Lindell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CUvgh8FbAS51NxDGz1KFL7</idno>
            <name>Anders Ahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dgp5Trj5U6hkMRs8dECimT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dgp5Trj5U6hkMRs8dECimT">
          <note type="signatory" corresp="i-NXj58dUGKZNY5mhhE2y1sm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CUvgh8FbAS51NxDGz1KFL7"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-YCorarvf8nJSEuVMRGuufy">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KE5ktsVLe4xfXjzVpE9NV2">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-NPGZaxLvhtxMQWb7eE5s61">
          <date when="2012-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9Y4sKmwpCetsqGPhVeQYqE"/>
        <correspContext corresp="i-9Y4sKmwpCetsqGPhVeQYqE">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MM8FUdvTrR83UBegMWhFvg">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6eucjJjLkmCcqiuJ53rwY7">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om hur allemansrättens framtid ska säkras.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-95af4Kw6uMs9RAbYDyLayy">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-QRDxw9un57wQRXERgeBzoW">
            Vi föreslår i denna motion att en utredning tillsätts för att
            gå igenom allemansrättens funktion i Sverige i dag, beskriva de
            problemområden som finns och eventuellt föreslå förändringar.
            Allt i syfte att långsiktigt säkerställa att Sverige kan behålla
            den lättillgängliga natur för alla som så många värdesätter och
            som Sverige är internationellt välkänt för.
          </p>
          <p xml:id="i-NceQqYLdyadCoWyKsgRPof">
            Allemansrätten är en av grundpelarna i Sverige för att reglera
            allmänhetens tillträde, rättigheter och skyldigheter i naturen.
            Den bygger på urgammal hävd och är i stor utsträckning ett resultat
            av hur människor genom århundraden dragit gränsen för markägarens
            rätt att förfoga över sin mark och allmänhetens tillträde till
            densamma. Samhällets utveckling förändrar hur dessa gränser uppfattas
            och var konfliktytorna uppstår. Historiskt har det handlat om
            möjligheten att försörja sig, hitta ätbara växter eller ved. Under
            mer modern tid har det mest handlat om allas tillgänglighet till
            naturen för fritidsaktiviteter. På senare tid har en ökning av
            konflikter relaterade till allemansrätten kunnat noteras. Det
            handlar om den ökande koncentrationen av befolkningen till större
            städer, vilket innebär störningar av olika slag och slitage på
            attraktiva områden. Det handlar också om att fler människor med
            liten tidigare vana av att vistas i skog och mark kommer ut i
            naturen.
          </p>
          <p xml:id="i-31gYYZsamoHm4DzvDi3NyA">
            En utvecklingstrend som vuxit kraftigt är kommersiellt utnyttjande
            av naturen som bygger på den generösa tillgänglighet som allemansrätten
            innebär. Upplevelseturism i naturmiljöer har vuxit snabbt, och
            organiserad bärblockning för försäljning är ett annat uppmärksammat
            område. Det är angeläget med en genomgång av lagstiftningen i
            syfte att klargöra en lämplig gränsdragning mellan möjligheten
            att fritt utnyttja annans mark för kommersiella ändamål och när
            man som arrangör av kommersiella aktiviteter genom avtal ska komma
            överens med aktuella markägare om ersättning för intrånget ifråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Sd3HR5P8vWg4w1wBr8ZGmC">
            Vi har här pekat på några av de förändringar som vi sammantaget
            anser leder till slutsatsen att en översyn för att långsiktigt
            säkra allemansrätten behövs. Om ingenting görs är risken att långsiktiga
            spänningar mellan markägare, naturvårdande intressen och övriga
            som vill dra kommersiell nytta av naturens möjligheter byggs upp
            som stör den fina relation som av hävd finns i Sverige mellan
            markägaren, människan och naturen. Detta vore en beklaglig och
            onödig utveckling mot bakgrund av den stora areal som finns till
            förfogande.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-PTV1qmQx6ZQNYvkCPdoUZj">
              Göran Lindell (C)
            </item>
            <item xml:id="i-rS2vfYAiGmuP97zyV3SCD">
              Anders Ahlgren (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
