<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-UbU-00484">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sex- och samlevnadsundervisning</title>
        <author corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9 i-RZNwwHohbyBgLVVG4Dy1Bj">av Börje Vestlund och Carin Runeson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sex- och samlevnadsundervisning</title>
          <idno type="rdwebb">H002Ub484</idno>
          <rs type="number">Ub484</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ub484/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ub484</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Ub484</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/819454C6-E260-4072-9CB2-B767F0B2E1B1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <name>Börje Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RZNwwHohbyBgLVVG4Dy1Bj</idno>
            <name>Carin Runeson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JGgmkx1tmWK2xSqfrr8nFq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JGgmkx1tmWK2xSqfrr8nFq">
          <note type="signatory" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RZNwwHohbyBgLVVG4Dy1Bj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9Me3MdCQNXBDXxsLRvVMw" type="numbering">
          <date when="2012-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4WF5hyVbeKdFZ7a7VNLRLv" type="submission">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DVZUGq8keQ5vbQRW66KS79" type="transfer">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ELTPTTtHYgtZ9YJ2SsBjCL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-ELTPTTtHYgtZ9YJ2SsBjCL">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-RTW69oHwpqYWVfjGer4T93" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-VpC2fNgfuhza9hz8owfjh4" type="motBody">
        <div xml:id="i-YJcSnfzCEWnGdsY98DszL8" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Wm6GeGrW4uj71y7wtYHYkr">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-XqnMxnZ9VphubaHFCj9WG1" style="ol">
            <item xml:id="i-JpHmqqR5J2LhnV1w1JWb6H">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om utbildning i sexualundervisning på lärarutbildningen.
            </item>
            <item xml:id="i-PWf5USZzLgz3QDCoDEQKKE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om kompetensutveckling av lärare.
            </item>
            <item xml:id="i-8bEzifm2pYABjDrfdd58eg">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om sexualundervisning och forskning.
            </item>
            <item xml:id="i-2ADE5KG3KoVCjZCvVKWeRG">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om litteratur i skolundervisningen.
            </item>
            <item xml:id="i-9XMqWTtSGMUcDYYmtZaEhC">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om sexualundervisningen och läroplanen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-UyseygbnjPDihuWGyHUWAS" type="motContent">
          <head xml:id="i-7rhihrSvHniAXg7HyqX2o3" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-WDpKAbhQ3eokuPPGZ3XtPM">
            Skolans sex- och samlevnadsundervisning diskuteras ofta. Många
            gånger handlar det om skolans tillkortakommanden. Sex- och samlevnadsundervisningen
            behöver alltid förbättras, och den måste alltid utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-DAxwFLD7dMPwETMMCRKJ3Y">
            Sex är i grunden något positivt. Det är en viktig del av livet
            och något som ungdomar ska uppmuntras till att utforska. Samtidigt
            är det något som alla måste ta ansvar för. Det måste ske med respekt
            och på alla parters lika villkor. Alltför många gånger förknippas
            sex med skam och skuld och långt ifrån alla har bara positiva
            erfarenheter av sex. Många gånger händer det att någon utnyttjas.
            Undersökningar visar att var tionde flicka vid något tillfälle
            haft sex mot sin vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-VGwwRTddBPjMAxwTZzGfi9">
            Sex innebär ibland risker och kan leda till sexuellt överförbara
            sjukdomar, men det går att minimera riskerna genom att använda
            skydd. Idag ökar spridningen av könssjukdomar. Antalet fall av
            gonorré ökade första halvåret 2012 med 599 fall, varav åldersgruppen
            1524 år är klart överrepresenterad. Klamydia ökade med 4,5 % under
            samma tid också här är gruppen 1524 år överepresenterad. Detta
            sker i en ny generation ungdomar som har en annan attityd till
            säkert sex. Allt fler ungdomar struntar i att använda kondom.
          </p>
          <p xml:id="i-YQYBzN2KBMUZxbr5UiCMDS">
            Sexualundervisningen ska utmana och ifrågasätta de fördomar som
            eleverna tros bära på. Jämställdhet mellan könen ska förordas,
            och i en öppen anda ska homosexualitet och andra skillnader mot
            heteronormaliteten diskuteras. En obligatorisk och saklig sexualundervisning
            är en förutsättning för fortsatt god och allsidig undervisning
            både om homosexualitet och sexuellt överförda sjukdomar samt mot
            fördomar.
          </p>
          <p xml:id="i-NbzrcAqZN75SQqyBW9DJLV">
            För att vi ska nå dit måste skolan ges möjligheter till det.
            Skolan har en central betydelse för att ge barn och ungdomar kunskap
            och för att bearbeta värderingar. Sverige omtalas ofta internationellt
            och ses som ett föredöme beträffande skolans sex- och samlevnadsundervisning.
            Det borde stimulera oss att fortsätta ligga i fronten.
          </p>
          <p xml:id="i-HEnjgCQNW46duCuQLaF62v">
            Sex- och samlevnadsundervisningen har varit obligatorisk i den
            svenska skolan under lång tid, men fortfarande ingår inte kunskapsområdet
            som obligatorium i de pedagogiska utbildningarna. Sexualitet och
            samlevnad kan vara känsligt att undervisa om och många lärare
            tycker att området är svårt. Ämnet kräver att man är förberedd,
            liksom att det måste börja ses som ett ämne likvärdigt med andra.
            Därför måste undervisningen på lärarhögskolorna och i de pedagogiska
            utbildningarna förbättras och omfatta fler.
          </p>
          <p xml:id="i-ZXzqZwCy7XV94qurzc8D8">
            Både för att det finns lärare som inte har någon tidigare kunskap
            om sexualundervisning och för att främja kompetensutveckling bland
            dem som har det måste det finnas tillgång till fortbildning, metodutveckling,
            handledning och materialstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-EJN62Rx7kAY41AtmYFRjhb">
            Liksom i många andra frågor kan också skolan ta till sig de erfarenheter
            och kunskaper som frivilligsfären besitter. Därför är det lämpligt
            att man i sex- och samlevnadsundervisning samarbetar med RFSU
            och RFSL.
          </p>
          <p xml:id="i-BABGkEyugCnimWmhKmXekS">
            Dessutom behöver vi stimulera forskning om sexualundervisning.
            Det behövs bättre kunskap om vilka metoder som används och om
            vad de har för inflytande på elevers tänkande om sexualitet och
            samlevnad. Vi behöver veta vad som fungerar för vem, vilka budskap
            undervisningen ger, hur eleverna uppfattar undervisningen och
            vilka resultat den ger.
          </p>
          <p xml:id="i-7LHg7QtpHQeGT1nyJeVncy">
            Mycket kan också göras på lokal nivå. Enskilda skolor, stadsdelar
            och kommuner bör stödjas i arbetet att genomföra större eller
            mindre metodutvecklingsprojekt för att förbättra skolans sex-
            och samlevnadsundervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-SVGDDmXWX2Ta61aKCEn5ej">
            Ett exempel på undersökningar som gjorts på området är RFSL Ungdoms
            undersökning av biologiböcker som används i skolundervisningen.
            Undersökningen ledde till att vissa åtgärder vidtogs. En del olämpliga
            böcker togs bort men inte alla. Dessutom har medier vid ett flertal
            tillfällen rapporterat att olämpliga och otidsenliga biologiböcker
            fortfarande finns kvar. Tyvärr används fortfarande olämpliga böcker
            i sexualundervisningen. Därför bör vi se över en lagskärpning
            på området.
          </p>
          <p xml:id="i-4Qwtwv77YofgY2nzxaC9qz">
            Jämställdhetsperspektivet och frågor om genus bör integreras
            i all undervisning, men det är särskilt viktigt att de båda perspektiven
            utvecklas inom sex- och samlevnadsundervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4d9GbhxXiwHbgkirZuTJUm">
            För att vi ska nå fram bör skrivningarna i läroplanerna och kursplanerna
            om sexualitet och samlevnad bli tydligare. Det är ett ämnesövergripande
            kunskapsområde. Styckena i läroplanen om och målen med sex- och
            samlevnadsundervisningen är i stort bara beskrivna i biologiämnet.
            Undervisningen är fortfarande mest inriktad på biologiska aspekter
            på sexualitet. Biologi är både en självklar och en viktig del
            i sex- och samlevnadsundervisningen, men den är inte vare sig
            mer eller mindre viktig än andra aspekter, såsom exempelvis historiska
            och sociala.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-9rjhqHgCN5nq6VMGHKfEw6" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-BNoWkASe1wGXdH2xWdSzCs">
            <item xml:id="i-QBBwx37LT8GBCCekY6gLJc" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9" type="signature">
              Börje Vestlund (S)
            </item>
            <item xml:id="i-PeQqzyWugaH7aYDXCbKnQH" who="i-RZNwwHohbyBgLVVG4Dy1Bj" type="signature">
              Carin Runeson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
