<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-SfU-00386">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tredelad föräldraförsäkring</title>
        <author corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">av Gunvor G Ericson m.fl. (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tredelad föräldraförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">H002Sf386</idno>
          <rs type="number">Sf386</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Sf386/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Sf386</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Sf386</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/DEC68373-E297-4FFE-AE7C-9D60C2E9F283</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Atz7ai4RJKnyNCwfSAJEeC</idno>
            <name>Jonas Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK</idno>
            <name>Esabelle Dingizian</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2</idno>
            <name>Stina Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsGsAzKWHQY5pjyAYNXAz7</idno>
            <name>Maria Ferm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <name>Gunvor G Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XnZWVKwQtSGD1du5VNafEk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XnZWVKwQtSGD1du5VNafEk">
          <note type="signatory" corresp="i-Atz7ai4RJKnyNCwfSAJEeC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HsGsAzKWHQY5pjyAYNXAz7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DcB5cj2Cj94yZMQ5K3gGyc" type="numbering">
          <date when="2012-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XPGnMnxBhcr6xDbpuggkSz" type="submission">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pf79SZUxBHdeA9jh6YfBFZ" type="transfer">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GfTLkvf9pvTn26HNJDfHR9" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GfTLkvf9pvTn26HNJDfHR9">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-8FBvPvg986n4VjKbBWQrmc">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-UazG4FTh3ZrVsjMrNZbY4T">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör återkomma till riksdagen
              med ett lagförslag om en tredelad föräldraförsäkring.
            </item>
            <item xml:id="i-A1nKJ5rbXjsH5oV8NDtdi3">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör uppmana statliga myndigheter
              att främja ett mer jämställt uttag av föräldraförsäkringen bland
              sina anställda. 1
            </item>
            <item xml:id="i-T6EHGuUZg6Hu3JE1iy4sR8">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör uppdra åt Försäkringskassan
              att främja ett mer jämställt uttag av föräldraförsäkringen.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-MmmeG21bgdXupCjVr3ggk9">
            1 Yrkande 2 hänvisat till FiU.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-VdBqMPUDqkiaGAyBTHWUZC" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9RGCbdA2td1v54bx7F9VmQ">
            Fyra femtedelar av dagens föräldraförsäkring tas ut av kvinnor.
            Det sneda uttaget skapar stora jämställdhetsproblem som regeringens
            jämställdhetsbonus inte har kunnat lösa. Nästan en femtedel av
            papporna tar inte ut några föräldradagar alls de första åren.
          </p>
          <p xml:id="i-MWKgsUxczWCoze4v1wC1ZT">
            Statistik för 2011 från Försäkringskassan visar att vi har långt
            kvar till att bli jämställda i föräldraledighet. Papporna var
            hemma i snitt 23,7 procent av föräldraledigheten, vilket är 6
            procentenheter mer än 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-DVVT7kZFmvVuTHu76npL3R">
            Det är bra att andelen föräldraledighet som tas ut av pappan
            successivt har ökat sedan 25 år tillbaka. Men enligt Försäkringskassans
            beräkning får vi dock vänta till år 2035 innan snittfamiljen delar
            50/50, alltså en generation, om förändringen sker i samma takt
            som under 2000-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-8h1KVzFxLKRrdLd9YgjFyf">
            Miljöpartiets väg är en annan. Det behövs ett omfattande arbete
            på flera olika sätt för att nå ett jämställt uttag där politiken
            också ser de strukturella hinder som finns i samhället för att
            uppnå jämställdhet. Ett verktyg i detta arbete är en tredelning
            av föräldraförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-YTvDvGxvkZBGYhsPrrYG8F">
            Vi föreslår en tredelad föräldraförsäkring genom att en tredjedel
            disponeras av vardera föräldern och en tredjedel är överlåtbar
            mellan föräldrar eller annan närstående vuxen.
          </p>
          <p xml:id="i-32cay7ERBNHRHyGuhFKs7Z">
            I dag framställs det som att pappaledighet är en valmöjlighet,
            medan mammaledighet är en självklarhet. Detta är något som får
            stora konsekvenser både för pappans aktiva föräldraskap och för
            kvinnors situation på arbetsmarknaden. Även om det är förbjudet
            att diskriminera en gravid kvinna, eller en kvinna i fertil ålder,
            är det naivt att tro att arbetsgivare inte låter sig påverkas
            av hur statistiken för föräldraledighet och tillfällig föräldrapenning
            (TFP eller tidigare kallat VAB) ser ut.
          </p>
          <p xml:id="i-FqBNtESg6ipxAqnTtt8LNC">
            Pappor har allt att vinna på ett större uttag av föräldraledighet.
            Män förlorar ofta i vårdnadstvister, men forskning visar att föräldrar
            har lika stor chans att få vårdnaden, om de delat ansvaret för
            barnet se Lika chans att få vårdnad könet spelar ingen roll av
            Johanna Schiratzki, professor i rättsvetenskap vid Stockholms
            universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-XCoWECncnrnhyZ8Fr24GRs">
            Miljöpartiet menar att alla skulle tjäna på att regelverket utformas
            på ett sätt så att ett mer jämställt uttag av föräldraförsäkringen
            uppmuntras. Vi vill göra det möjligt att låta en person närstående
            till barnet ta del av föräldraförsäkringen om vårdnadshavarna
            anser det lämpligt. Vi vill alltså ha en tredelad föräldraförsäkring,
            där en tredjedel ska ges åt vardera föräldern, och en tredjedel
            ska kunna tas ut efter egna önskemål . Det ska också kunna gå
            att överlåta dagar eller hela den återstående tredjedelen på en
            annan närstående vuxen.
          </p>
          <head xml:id="i-4awTySpmiSCT6cFf7pnuhN" type="h2">
            Föräldraförsäkringen igår och idag
          </head>
          <p xml:id="i-2JtaKqUjU3JcHyVt7ogDbd">
            Den svenska föräldraförsäkringen är jämställd då lika många dagar
            finns för båda föräldrarna i teorin, men den är också mycket flexibel
            då det går att överlåta alla dagar utom två månader. Föräldrar
            kan maximalt ta sju föräldrapenningdagar i veckan och få en inkomstersättning.
            De kan också välja att ta färre dagar, vilket ger en lägre inkomstersättning,
            men även större möjlighet att förlänga ledigheten med barnet.
            Föräldrar kan även spara föräldrapenningdagar till och med att
            barnet fyllt åtta år och därigenom exempelvis ta ut ledighet vid
            inskolning på dagis, skolbesök eller förlänga semestrar.
          </p>
          <p xml:id="i-UT7HVRebqRfKx2awgZrThv">
            En rapport som publicerats av Riksförsäkringsverket analyserar
            om och hur familjer med barn födda 1999 använder föräldraförsäkringens
            flexibilitet. Rapporten analyserar sambandet mellan föräldrapenninguttaget
            och längden på föräldraledigheten för kvinnor och män. Föräldrarnas
            handlingsmönster påverkar hur länge barnet är hemma. Exempel på
            faktorer som påverkar hur länge barnet är hemma är att barnet
            är hemma en kortare tid om föräldrarna har låg utbildning eller
            anser att arbetet är viktigt. Däremot om pappan varvar föräldraledigheten
            med förvärvsarbete, så är barnet hemma en längre tid 1 .
          </p>
          <p xml:id="i-KopES5ZnjgrQc9UGJj8F2z">
            I Försäkringskassans statistik över utbetalda föräldrapenningdagar
            syns en tydlig skillnad när det gäller användandet av dagar för
            barn födda före och efter år 2002 på precis samma sätt som det
            tidigare fanns en skillnad före och efter 1995. Papporna till
            barn födda efter 2002 använder betydligt fler dagar än papporna
            till barn födda före 2002. Reformerna som innebar att först 30
            dagar och sedan 60 dagar inte längre kunde avstås till den andra
            föräldern har inneburit att fler män använder fler dagar med föräldrapenning
            än vad män tidigare gjort för sina barn. 2
          </p>
          <p xml:id="i-Qc7ws8q1bToeMYdinCVZUC">
            Ser man till totalt antal uttagna dagar så visar bilden från
            Försäkringskassan nedan att papporna ökar sitt uttag men det går
            långsamt, ca 10 procent på de senaste 10 åren.
          </p>
          <p xml:id="i-F8SHmS9c3Gb6Fx2TiJC5bE">
            Föräldraförsäkringen infördes år 1974 och ersatte den tidigare
            moderskapspenningen. Papporna fick därmed samma villkor som mammorna
            att få rätt till ersättning för vård av barn. Syftet var att ge
            föräldrarna möjlighet att dela ansvaret för barnets omvårdnad
            och att vara hemma med sina barn under längre sammanhängande perioder.
            Syftet var också att samtidigt bidra till att kvinnor och män
            med små barn skulle kunna behålla sin anknytning till arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-B33JTzwLqiGTBVUeEZx5ng">
            Första året då möjlighet fanns för männen att ta ut föräldrapenning
            togs ca 0,5 procent av föräldrapenningdagarna ut av män. Andelen
            föräldrapenningdagar som tagits ut av män har därefter sakta ökat
            under de dryga 35 år som gått sedan dess. År 2009 togs 22,3 procent
            av dagarna ut av män och år 2011 var det 23,7 procent.
          </p>
          <head xml:id="i-WNAn8S92eZy7tuSPBVvr6D" type="h2">
            Kvinnorna ökar sitt uttag
          </head>
          <p xml:id="i-VcjStJiv5mVX8b9PXFMAZR">
            Tidigare år har uttagsmönstret bland kvinnorna varit att de minskat
            sitt uttag år för år och det har gällt för barn i alla åldrar.
            Nu visar dock statistiken att detta mönster eventuellt är på väg
            att förändras. Mammorna till barn födda år 2006 eller senare har
            konsumerat fler dagar än mammorna till barn födda tidigare år.
            Detta kan vara en effekt utav höjningen av ersättningstaket som
            infördes den 1 juli 2006 och/eller en effekt av att ersättningen
            per dag höjdes för grundnivådagar och lägstanivådagar från tidigare
            60 kronor per dag till 180 kronor per dag för barn födda efter
            den 1 juli 2006. När ersättningstaket höjdes till motsvarande
            tio prisbasbelopp, den 1 juli 2006, började de kvinnor som tidigare
            haft inkomster över ersättningstaket att konsumera fler dagar
            än vad de gjort tidigare. Det är framförallt kvinnorna med de
            högsta inkomsterna som efter höjningen använder fler dagar och
            främst under sommarmånaderna. 3
          </p>
          <head xml:id="i-GmLhcdtqpWFdsmUG9ND6jp" type="h2">
            Männens uttagsmönster
          </head>
          <p xml:id="i-AaRd4ckf3FuVtJG8CknBbo">
            Generellt konsumerar män färre dagar med föräldrapenning än kvinnor.
            När barn födda år 2002 uppnådde sju års ålder hade endast 3,5
            procent av barnen en pappa som hade använt 240 dagar eller fler
            med föräldrapenning och detta trots att 240 dagar är avsedda för
            papporna. Papporna tar sakta men säkert ut fler och fler dagar
            med föräldrapenning samtidigt som effekterna av den andra pappa/mammamånaden
            syns tydligt. Pappor till barn födda år 2002 kommer att ha använt
            minst 20 fler dagar i genomsnitt när barnen når åtta års ålder
            än pappor till barn födda år 2001. Skillnaderna mellan årskullarna
            brukar närmast ligga på ett par dagars ökning per årskull 4 .
          </p>
          <p xml:id="i-BtDhiQbXkMwbr8Ra7wfuPL">
            Men fortfarande finns det pappor som inte tagit ut en enda dag
            i föräldrapenning även om antalet minskat. Av barnen födda 1993
            hade drygt hälften (52,3 procent) en pappa som använt noll dagar
            i föräldraförsäkringen. För de födda 2007 hade den siffran minskat
            till 28,1 procent.
          </p>
          <head xml:id="i-PgDRZJBZ1AGooQVHh89qRj" type="h2">
            Andel pappor som använt noll dagar med föräldrapenning när barnet
            fyllt x år
          </head>
          <p xml:id="i-WaPCKwCWtNyFVsgavE27kG">
            Källa Försäkringskassan: http://www.forsakringskassan.se/omfk/statistik
            _och_analys/barn_ och familj/foraldrapenning.
          </p>
          <p xml:id="i-Gs8mcyaxCVFw6B7SadQkzj">
            Effekterna av första (för barn födda 1995 och senare) respektive
            andra pappa/mammamånaderna (för barn födda 2002 och senare) syns
            tydligt i den här statistiken. Framförallt innebar införandet
            av de första reserverade 30 dagarna att fler barn fick en pappa
            som var hemma med föräldrapenning. Det är således framförallt
            de reserverade dagarna som påskyndat utvecklingen och inneburit
            att en större andel pappor börjat använda försäkringen.
          </p>
          <head xml:id="i-BBPk2DZjmZjNspDxJAtrwY" type="h2">
            Regeringens egen analys
          </head>
          <p xml:id="i-9of3tY3zRr5XrgYxgH4nji">
            Regeringen skriver själv i budget för 2011/12 bilaga 3:
          </p>
          <p xml:id="i-6Do5Twx2QQz6pNqVLvo4qA">
            Männens andel ökade i synnerhet mellan 1998 och 2006, då uttaget
            fördubblades från ca 10,4 procent till 20,6 procent. 92 Ökningen
            av pappornas uttag av föräldrapenningdagar har fortsatt även efter
            2006 men i långsammare takt. Under 2010 tog män 23 procent av
            föräldrapenningdagarna och kvinnor 77 procent. Män tar alltså
            ut något mer än en femtedel av föräldraledigheten, men tre män
            av fem tar inte ut någon föräldraledighet alls under barnets första
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-JoJEiKZxGwkoMKveMjT6ZD">
            Den skriver vidare:
          </p>
          <p xml:id="i-EaRcgYbYXF8voejyUp1EBt">
            Ett nivåskifte inträffade för barn födda från 2002, sannolikt
            till följd av att den s.k. andra pappamånaden infördes detta år.
            För barn som uppnådde sex års ålder 2008 hade 52 procent av papporna
            tagit ut mer än två månaders föräldrapenning. För barn som föddes
            2001, före den andra pappamånadens införande, var det endast 30
            procent av papporna som tog ut mer än två månaders föräldrapenning.
            95 För tillfällig föräldrapenning, i dagligt tal vård av sjukt
            barn, är uttaget betydligt jämnare fördelat. Kvinnor tog ut 64,5
            procent och män 35,5 procent av dagarna 2010. Å andra sidan har
            könsfördelningen av de uttagna dagarna i stort sett varit oförändrad
            under de senaste 20 åren (65,5 respektive 34,5 procent 1989).
          </p>
          <p xml:id="i-GBQAGpMhTg56TjJsiueTFe">
            Trots denna insikt när allianspartierna skriver budget så vill
            de uppenbarligen inte göra några förändringar annat än den debatt
            där ett av partierna i regeringen verkar vilja ta bort det som
            mest bidragit till ett jämnare uttag, det vill säga de så kallade
            pappamånaderna, även om det egentligen handlar om att två månader
            var av föräldraledigheten på totalt 480 dagar inte kan överlåtas
            mellan föräldrarna.
          </p>
          <head xml:id="i-LXA471i1t8nL6sRiJTWuYs" type="h2">
            Tredelning en modern väg att gå
          </head>
          <p xml:id="i-RLXwk6YbgCeXNJVb78JFjE">
            Att ändra uttagsmönstret är alltså fullt möjligt om politiker
            vill. En tredelad föräldraförsäkring skulle troligen få liknande
            effekter som den första och andra pappamånaden fick.
          </p>
          <p xml:id="i-RqgjNZkmS6iLumRVXe2nQz">
            Nu är det 10 år sedan den senaste förändringen gjordes och det
            är dags att ta nästa steg.
          </p>
          <p xml:id="i-4EZQGAkxniAX2XJs7Eoqyp">
            Vi vill alltså ha en tredelad föräldraförsäkring, där en tredjedel
            ska ges åt vardera föräldern, och en tredjedel ska kunna tas ut
            efter egna önskemål. Det ska också kunna gå att överlåta dagar
            eller hela den återstående tredjedelen på en annan närstående
            vuxen.
          </p>
          <p xml:id="i-RtbhmkwShL4JD9ovLaarf3">
            Föräldraförsäkringsutredningen redovisade att föräldrars inställning
            och attityder till föräldraförsäkring och föräldraledighet styrs
            av föreställningar om kön som är synnerligen närvarande i föräldraskapet
            och i många avseenden styrande för hur kvinnor och män förhåller
            sig till dessa frågor. En av utredningens slutsatser är att attitydförändringar
            inte nödvändigtvis leder till beteendeförändringar. Att föräldrar
            har en i princip jämställd attityd till föräldraledighet innebär
            inte med nödvändighet att de agerar i enlighet med denna. 5
          </p>
          <p xml:id="i-T1jx36e8zG5LtcN5WAnPW1">
            Miljöpartiet anser att det finns starka skäl ur både barn- och
            jämställdhetsperspektiv för ett jämnt uttag av föräldraförsäkringen.
            En tredelning av föräldraförsäkringen bör därför genomföras snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-JTXdFvq18FZfv1hCjZgmUu">
            När en liknande motion behandlades i socialförsäkringsutskottet
            2010 anförde utskottet endast att regeringen har genomfört en
            större familjepolitisk reform med jämställdhetsbonus, vårdnadsbidrag,
            barnomsorgspeng och ökat pedagogiskt inslag i förskolan. Regeringen
            har i det nu aktuella budgetförslaget lämnat två förslag inom
            föräldraförsäkringen samt aviserat ett förslag om att föräldrar
            ska kunna vara föräldralediga samtidigt med föräldrapenning i
            30 dagar under barnets första levnadsår. Utskottet är inte berett
            att föreslå riksdagen ytterligare reformer i föräldraförsäkringen.
            Men inget av dessa förslag har medfört ett jämställt uttag av
            föräldraförsäkringen.
          </p>
          <head xml:id="i-HqkkJv65LnYxs5fqjST2xn" type="h2">
            Myndigheters roll främja ett mer jämställt uttag av föräldraförsäkringen
          </head>
          <p xml:id="i-5NP82o1RLfaEngdcbjHCET">
            Enligt Försäkringskassan har möjligheten att få föräldralön,
            som statligt anställda och majoriteten av privatanställda har,
            spelat roll för ökat uttag av föräldraledighet bland män. Men
            även andra åtgärder har stor betydelse. Till exempel visar Unionen
            i sin rapport Barn, kompetens och karriär att ett föräldravänligt
            arbetsliv gynnar alla. Regeringen bör därför uppdra åt Regeringskansliet
            och myndigheter att aktivt arbeta för ett mer jämställt uttag
            bland sina anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-CxdpMJYSaPSe87tk6Z5WFw">
            Regeringen har steg för steg tagit bort Försäkringskassans riktlinjer
            om att verka för ett mer jämställt uttag; istället framhålls föräldrars
            val. Detta trots att lagstiftningen bygger på att hälften av dagarna
            tillfaller vardera föräldern men där dagar kan överlåtas mellan
            föräldrarna. Regeringen bör istället ge ett tydligt uppdrag till
            Försäkringskassan att främja ett mer jämställt uttag av föräldraförsäkringen.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-4N3b4b56rWkwFxyM5xZxsW">
              Gunvor G Ericson (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-GEXAWTQscTn75adRZUHYLU">
              Stina Bergström (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-AovemeAq58put8SbvPR2MD">
              Maria Ferm (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-5Wj2PW8R4MA4983iJEcavD">
              Esabelle Dingizian (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-98wyqJb9TQXcTTSfJjUpD4">
              Jonas Eriksson (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
