<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-NU-00286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsekvenser av gruvbrytning i tätort</title>
        <author corresp="i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt">av Krister Hammarbergh (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsekvenser av gruvbrytning i tätort</title>
          <idno type="rdwebb">H002N286</idno>
          <rs type="number">N286</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002N286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002N286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002N286</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/15464B53-20DB-46AC-B17F-093AF99F8C69</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt</idno>
            <name>Krister Hammarbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3GmQ2MmmyTjg2rT2Pvo6qA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3GmQ2MmmyTjg2rT2Pvo6qA">
          <note type="signatory" corresp="i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DVRaUt4PK9KUvSiQYbi7fy" type="numbering">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SSvhRKmTRXUj4tbk38Q8QL" type="submission">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AVm5dwLp6hjDqXXGH5Lc5a" type="transfer">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4v3v43M2iA4LbLX2Dsn7B3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4v3v43M2iA4LbLX2Dsn7B3">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-UuovwA1TspL6tHi4cSQhbg" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-3idDqhkjXxpk5ztwDHnQ6Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-KGaJ3z4xAQSC5iMkyvHFcQ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-12j1XsUY3YZBX4TMnb5beH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-HYk1r5RUxtkSgGh4zwp3xY" style="ol">
            <item xml:id="i-Msx62zaC7qRpBHBAmd7A8d">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att enskilda fastighetsägare som lider förmögenhetsskada
              på grund av närliggande gruvdrift bör omfattas av minerallagens
              regler för inlösen av fastighet.
            </item>
            <item xml:id="i-CGqk2FWESVnAssTTLym7XM">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör överväga en förändring
              av minerallagen så att ägarna till bostäder som blir inlösta på
              grund av gruvdrift ska kunna kompenseras med ett nyproduktionsvärde
              i det fall marknadsvärdet skulle vara lägre.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-UJw55wfHvqokbQfQEbiweH" type="motContent">
          <head xml:id="i-2cDViaepk4cvgwKVvpJmvE" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-QZ55HqwQJmt1Z9tT3HXjRr">
            Det är viktigt att trygga en fortsatt gruvbrytning i Sverige.
            De ingrepp som det kan innebära för samhällena och för människorna
            måste däremot hanteras på ett sådant sätt att konsekvenserna för
            enskilda människor blir så små som möjligt. Den speciella situation
            som finns när det gäller ersättningsfrågor i tätbebyggda samhällen
            med närliggande koncessionsområden måste lösas. Dagens situation
            i Malmfälten där enskilda gör en förmögenhetsförlust utan möjlighet
            till kompensation enligt minerallagen är inte tillfredsställande.
            Inte heller i de fall när människor som tvingas lämna sitt gamla
            hem erbjuds ersättningsbostäder som innebär kraftigt ökade bostadskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-RQzhYXYvuMgV2YayRwJqR4">
            De fastighetsägare som idag får sin egendom inlöst därför att
            man ligger inom koncessionsområden kompenseras enligt minerallagen
            på ett sätt som innebär att man får igen det värde som egendomen
            skulle ha haft om det inte funnits gruvdrift i området.
          </p>
          <p xml:id="i-S8qGeY3Bim5bNVBTC5AfAW">
            Däremot tar inte minerallagen hänsyn till att en fastighetsägare
            strax utanför koncessionsområdet och där det saknas markanvisning
            kan lida skada på så sätt att egendomen blir omöjlig att sälja
            och därmed tappar sitt värde.
          </p>
          <p xml:id="i-5UrtTEVRfsk9hoQgsE3dSN">
            Minerallagen bör omarbetas så att syftet med att kompensera människor
            för den skada som gruvbrytningen innebär, också omfattar samtliga
            drabbade. De människor som idag inte kan avyttra sina fastigheter
            och därmed lider en förmögenhetsskada på grund av gruvdriften
            bör omfattas av rätten till inlösen och ersättning för uppkommen
            skada.
          </p>
          <p xml:id="i-SkqQBb5wgYsf5sCWwPsnzf">
            I Gällivare/Malmberget och Kiruna finns idag en akut bostadsbrist.
            Den härrör från det faktum att en stor del av fastighetsbeståndet
            måste rivas, svårigheter med att fastställa ny säker lokalisering
            för bostäder och att kompensationen vid inlösen av bostäder många
            gånger understiger produktionspriset för en ny fastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-7pBp5f2uVGXCVhx6gBfNbj">
            För många äldre boende i hyresrätt innebär det särskilda problem
            eftersom deras hyreskostnad riskerar att stiga kraftigt därför
            att bostadshuset blivit inlöst och att nyproduktionskostnaden
            för ersättningsbostaden överstiger ersättningen för inlösen.
          </p>
          <p xml:id="i-JAoqVSkMiWfzFzm7nrzPvv">
            För att kunna se till att effekterna av gruvdriften på den lokala
            bostadsmarknaden minimeras så bör det övervägas att inlösen av
            bostäder även ska ske på sådant sätt att kompensationen grundar
            sig på nyproduktionskostnaden för en motsvarande bostad som den
            som blivit inlöst i det fall att det överstiger marknadsvärdet
            för den gamla bostaden.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-5JNcNqDMHyHbJBpMTmZ2KH" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-EuCT9tCRupjRnAJS8HaBWw">
            <item xml:id="i-QPnqor3z4YqJGsfye4S2dv">
              Krister Hammarbergh (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
