<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-TU-00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2012/13:131 Riksrevisionens rapport om statens satsningar på transportinfrastruktur</title>
        <author corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">av Anders Ygeman m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 2012/13:131 Riksrevisionens rapport om statens satsningar på transportinfrastruktur</title>
          <idno type="rdwebb">H002T17</idno>
          <rs type="number">T17</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002T17/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002T17</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002T17</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/EBD64BFE-4DD0-4376-A0A5-C47949870A69</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <name>Lars Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP</idno>
            <name>Leif Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-76ETKL7PQscJy3dmshR8mr</idno>
            <name>Lars Mejern Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8SJLPELSqhETMvt3AvYe8x</idno>
            <name>Hans Unander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <name>Anders Ygeman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SwCG7qehtiZEoxQcEgSRCW</idno>
            <name>Suzanne Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <name>Monica Green</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WbHSkB1xabZRXnwZgAE934" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-WbHSkB1xabZRXnwZgAE934">
          <ref>Regeringsskrivelse 2012/13:131</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Gg1DaWfvWY1qCYbE44e79" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gg1DaWfvWY1qCYbE44e79">
          <note type="signatory" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-76ETKL7PQscJy3dmshR8mr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8SJLPELSqhETMvt3AvYe8x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SwCG7qehtiZEoxQcEgSRCW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Sd9w5uSDockFuKLwHJTq29" type="referral">
          <date when="2013-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PXeyy5me6jUqtMU4yFzo4q" type="referral">
          <date when="2013-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CD8RR2kJ8fHCtqwTK714Wm" type="dismissal">
          <date when="2013-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3CLATd6ERytm6bouigugY3" type="dismissal">
          <date when="2013-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SVdqcvxA6UV5PACK1pkcYk" type="submission">
          <date when="2013-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PxXGWnuuHT6kZDaXtfuy7P" type="transfer">
          <date when="2013-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4nabiU3XPJTB6Hz9DyNFbf" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4nabiU3XPJTB6Hz9DyNFbf">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-CgDWdwntRAHrEhbYtuG5Pu" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-LQm38NH5Luq3Q5Aa8dnq8J" type="motBody">
        <div xml:id="i-JYgF5PkwXKyjECJ3KjV3W9" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-R1N5M7MATTtB9jJgJJvShh">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-VC9UDXrrc1Ta2qr1mzfBPz" style="ol">
            <item xml:id="i-E7FZjNtP8VbG6EX8wyZbpg">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Konkurrensverket ges ett tydligt uppdrag
              att granska kostnaderna inom anläggningsbranschen.
            </item>
            <item xml:id="i-U8th8fC8MFNb2cv6F8K4J3">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att studera internationella exempel av byggnation
              av infrastruktur för att sänka byggkostnaderna.
            </item>
            <item xml:id="i-2QaQ29FsaYgy7iManyApCP">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om en förbättrad planprocess.
            </item>
            <item xml:id="i-QcMxPPiohK3aGbCcrQw34C">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om bättre samhällsekonomiska kalkyler.
            </item>
            <item xml:id="i-9YkvqFBM4NU2U1V59gqkdU">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om vikten av att regeringen redovisar hur fyrstegsprincipen
              används vid planeringen av stora infrastrukturprojekt.
            </item>
            <item xml:id="i-ACL8zkAyQ48qsZLqS33snZ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om oklarheterna kring regeringens satsningar
              på Ostlänken och BollebygdMölnlycke.
            </item>
            <item xml:id="i-Mc1WBQZ6R4jh5YBTd5Rkuc">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om bristen på styrmedel för den tunga lastbilstrafiken.
            </item>
            <item xml:id="i-RgazgaL8WhXFxo1CiBA1Hm">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett sektorsmål för transportsektorns klimatutsläpp.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-97opXELrrCny4hvwF438T5" type="motContent">
          <head xml:id="i-SydKwnPsxFfGoCNkH1qAT3" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-UDHu7wmw5vH5m7g3nmhLJT">
            Rapporten Statens satsningar på infrastruktur valuta för pengarna?
            är en slutgranskning från Riksrevisionens stora granskningsprojekt
            rörande statens infrastruktursatningar. Den centrala frågeställningen
            för granskningsstrategin har varit: Är statens instrument för
            att utveckla och underhålla transportin-frastrukturen utformade
            så att de leder till en effektiv användning av resurserna? Särskilt
            i fokus i slutgranskningen har varit: Har regeringens styrning
            lett till en effektiv användning av resurserna för infrastruktur?
          </p>
          <p xml:id="i-58wF2S45Yf7xyTDK3qsMjm">
            Riksrevisionen framför kritik om
          </p>
          <list xml:id="i-6r4WJHaTA1Ch9EKSL9mEmK" style="ul">
            <item xml:id="i-AxG5drurGVZX3BF9wD89yr">
              att planering inte genomförs i enlighet med fastlagda transportpolitiska
              principer om effektiva åtgärdsval
            </item>
            <item xml:id="i-KJTyfoaHBWqPZkE6GTcAM4">
              att transporter är underprissatta i förhållande till sina rörliga
              kostnader
            </item>
            <item xml:id="i-HMDFzjdC8jo2H2NQmogNTF">
              att överskattade nyttor och underskattade kostnader föreligger
              i beslutsunderlagen
            </item>
            <item xml:id="i-GLEiDhYswDafffKRSJrbym">
              att planeringen brister i att i tid fånga upp kostnader
            </item>
            <item xml:id="i-XngH6icZV3uvzncwjZ5ahX">
              att en systematisk uppföljning saknas på flera områden.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-CNE92uzv6jS6BAFyPjGcD9">
            Riksrevisionen kan konstatera att regeringen inte agerar i enlighet
            med av riksdagen fastlagda transportpolitiska principer. Enligt
            dessa ska regeringen, för att säkerställa en effektiv fördelning
            av investeringarna, se till att det görs analyser av styrmedlens
            möjligheter att på ett effektivt sätt åtgärda brister i transportsystemen
            innan överväganden om mer kostsamma om- och nybyggnationer görs.
            Så har inte skett i den utsträckning som är nödvändig. Regeringen
            har inte heller styrt prissättningen av transporter enligt den
            gällande principen att transporterna ska stå för sina rörliga
            kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-8KUsVQ9ktZhqtxmd2SXV96">
            Vi socialdemokrater har anslagit 46 miljarder kronor mer än regeringen
            till ny infrastruktur under planperioden 20142025. Det gör att
            vi är särskilt angelägna om att statens medel för infrastruktur
            används så effektivt som möjligt. Detta för att få bästa sysselsättningseffekt
            och den minskade klimatpåverkan som vi vill åstadkomma med våra
            satsningar. Rätt satsade medel på infrastruktur innebär att både
            möjligheterna till arbetspendling och förutsättningarna för exportindustrins
            godstransporter förbättras.
          </p>
          <head xml:id="i-Pq7DZBjasFke1FNMYLMqTc" type="h2">
            Åtgärdspaket för en effektivare användning av skattemedel för
            infrastruktur
          </head>
          <p xml:id="i-AvKRRhfsAGDi5mbd8YXuD2">
            Mot bakgrund av kostnadsutvecklingen för stora byggprojekt anser
            vi att flera olika åtgärder måste vidtas. Vi presenterar här ett
            åtgärdspaket på förslag för bättre användning av skattemedel för
            planering, byggande och underhåll av infrastruktur.
          </p>
          <list xml:id="i-WhXHHTH6qFdyc3S15Z1tvi" style="ul">
            <item xml:id="i-HLiJRA8tqvmF2MNmSjn2md">
              Ge Konkurrensverket ett tydligt uppdrag att granska kostnadseffektiviteten
              i bygg- och anläggningssektorn.
            </item>
            <item xml:id="i-4kExZUtFUCc5CAn4edVhHS">
              Så kallade funktionsupphandlingar kan innebära ökad kostnadseffektivitet
              och snabbare genomförande av stora infrastrukturprojekt.
            </item>
            <item xml:id="i-PMspici91Rfs5cz9A8c8wt">
              Det finns flera goda exempel från andra länder som visar hur
              det går att bygga ny infrastruktur både billigare och bättre.
              Möjligheterna att sänka kostnaderna för olika typer av investeringar
              utan att kvaliteten försämras måste prioriteras.
            </item>
            <item xml:id="i-6zbUWvLGvUutCnHzdK3n6u">
              Utveckla planprocessen för att få genomförandet av stora infrastrukturprojekt
              att löpa smidigare. I dag försenas och fördyras viktiga projekt
              som har ett starkt stöd bland kommuner och regioner på grund av
              enskildas överklagande.
            </item>
            <item xml:id="i-TbgJvmrCfBboJuV9bbUphk">
              Utveckla de samhällsekonomiska kalkylerna som ligger till grund
              för infrastruktursatsningar. Det är tydligt att Riksrevisionen
              anser att överskattade nyttor och underskattade kostnader föreligger
              i beslutsunderlagen.
            </item>
            <item xml:id="i-gDmtvwu8KHTXKEm2Hq8CQ">
              Låt resestatistiken för tågresor bli offentlig i stället för
              att som i dag klassas som affärshemligheter. Vi anser att resestatistiken
              utgör ett centralt underlag för planering av både drift och underhåll
              som större nyinvesteringar.
            </item>
            <item xml:id="i-ED32VLLaxRAGmuCSj1YXX4">
              Utveckla verktyg för att kontrollera att fyrstegsprincipen verkligen
              efterlevs. Vi vill att regeringen tydligt redovisar hur fyrstegsprincipen
              tillämpas när större investeringar görs. Detta för att säkra att
              beslutade åtgärder är så effektiva som möjligt.
            </item>
            <item xml:id="i-YYUPhA4Fqe3Lkup74ufyyU">
              Ta fram ett klimatmål för transportsektorn. Detta för att infrastrukturinvesteringarna
              ska kunna utformas för att på bästa sätt uppnå klimatmålen.
            </item>
            <item xml:id="i-U7YF4R8s4DVeijSGJvXpKZ">
              Förstärk den regionala planeringen och låt den även omfatta fysisk
              planering. De regionala utvecklingsprogrammen bör uppgraderas
              och ges samma status som en kommunal översiktsplan. Det ger möjligheter
              att tidigt identifiera och hantera intressekonflikter mellan kommuner.
              Dialogen mellan stat och region skulle även underlättas om det
              fanns tillgång till långsiktiga och tydliggjorda regionala prioriteringar
              när det gäller transportinfrastrukturen, inte minst i storstadsregionerna.
            </item>
            <item xml:id="i-B7L3UzB3aD1tjadyWqdo4">
              Stora, strategiska projekt som är centrala för att uppnå Sveriges
              klimat- och tillväxtmål ska kunna riksintresseklassas. Om riksintresse
              föreligger kan regeringen med stöd av det befintliga regelverket
              i plan- och bygglagen besluta om s.k. planföreläggande. Det innebär
              att en kommun åläggs att ta fram de detaljplaner som krävs för
              att projektet ska kunna slutföras.
            </item>
          </list>
          <head xml:id="i-8yd62iKzjCiryjr4xrSsTs" type="h2">
            Oklarheter om nya järnvägssatsningar
          </head>
          <p xml:id="i-FiHfCssVVMxqawpLf5MWf5">
            Vi ser även tydligt hur regeringen i skrivelsen väljer att undvika
            flera viktiga påpekanden från Riksrevisionen. När det handlar
            om specifika projekt är det järnvägsträckningarna JärnaLinköping,
            (den s.k. Ostlänken) och sträckan MölnlyckeBollebygd. Båda satsningarna
            aviserades i regeringens infrastrukturproposition från 2102.
          </p>
          <p xml:id="i-xo7fpwVkhzrnLNUb2Lhof">
            Regeringens beslut om teknikvalet på dessa sträckor skiljer sig
            även på ett avgörande sätt från Trafikverkets förslag i kapacitetsutredningen.
            Regeringens förslag innebär inte en utbyggnad som möjliggör trafikering
            med framtida höghastighetståg (320 kilometer per timme). Det som
            regeringen föreslår är de första etapperna av en ny stambana för
            snabbtåg (definieras som max 250 kilometer per timme). Detta har
            stor inverkan på utfallet i en samhällsekonomisk kalkyl av projektets
            lönsamhet. En lägre hastighet förlänger restiderna, vilket kan
            leda till att restiden mellan Stockholm och Linköping eller Norrköping
            blir för lång för att arbetspendlingstiden ska uppfattas som överkomlig,
            trots ett bygge av Ostlänken. Om Ostlänken dessutom ska anpassas
            för godstrafik kommer kostnaden att öka avsevärt till följd av
            att godståg inte klarar lika kraftiga lutningar som persontrafiktåg.
            Detta ökar behovet av broar och tunnlar på sträckan.
          </p>
          <p xml:id="i-4r9BwkfKaqZwsr3PiZFwkD">
            Efter att satsningen på Ostlänken och sträckan MölnlyckeBollebygd
            presenterats medverkade finansminister Anders Borg i Ekots lördagsintervju
            den 8 september 2012. Borg beskrev återigen att gods skulle kunna
            köras på de nya sträckorna samtidigt som de skulle trafikeras
            av persontåg. Samtidigt hävdade Borg att det förespråkats science
            fiction-tåg i Sverige. Borg menade bestämt att med de teknikval
            regeringen gjort skulle man kunna få en restid mellan Stockholm
            och Linköping på 50 minuter.
          </p>
          <p xml:id="i-QJat7mA3Xh1rSGaw1RHoBr">
            Skulle restiden StockholmLinköping bli 50 minuter skulle det
            krävas tåg med en hastighet kring 400 kilometer per timme.
          </p>
          <p xml:id="i-KPpvnj69oYyiFbR97qZ3qA">
            Hanteringen av Ostlänken och sträckan MölnlyckeBollebygd går
            helt i linje med Riksrevisionens kritik om att regeringen gör
            ändringar i förhållande till förslagen från sakmyndigheterna.
            Det kan regeringen naturligtvis göra men dessa ändringar som sker
            till följd av politiska bedömningar motiveras enligt Riksrevision
            inte på ett transparent sätt.
          </p>
          <head xml:id="i-8noZG8p31LYUZSopQPop1Z" type="h2">
            Järnvägsunderhåll
          </head>
          <p xml:id="i-5JNFKDgZHEQqhGPGDogqW3">
            I dag har Sverige ett av de mest uppsplittrade systemen för järnvägsunderhåll
            i Europa. Trafikverket utför inte ens kontrollerna av de egna
            banorna.
          </p>
          <p xml:id="i-UZ5PT1RMSQojaVgwd7UUjc">
            I december 2012 riktade riksdagen en uppmaning till regeringen
            att utreda hur järnvägssystemet kan organiseras bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-5x9KaXLWE7FKbQADwzfQY1">
            Vi förutsätter att regeringen lyssnar på riksdagen och återkommer
            med förslag på hur järnvägsunderhållet kan organiseras så att
            Trafikverket för en bättre överblick över vad som behöver göras.
            Det handlar både om att de medel som satsas på järnvägsunderhåll
            ska användas så effektivt som möjligt och att minska riskerna
            för driftstörningar och arbetsplatsolyckor i samband med järnvägsunderhåll.
            Överlag måste förbättrad driftssäkerhet av järnvägen vara vägledande
            i arbetet med en ny organisering av järnvägssystemet.
          </p>
          <head xml:id="i-MHadmoEKukGCpRYR4xxC3r" type="h2">
            Sektorsmål och styrmedel för minskad klimatpåverkan
          </head>
          <p xml:id="i-2GvcD1hVhju1DuKFbTcywE">
            En av regeringens fem transportpolitiska principer som exempelvis
            anges i infrastrukturpropositionen är att trafikens samhällsekonomiska
            kostnader ska vara en utgångspunkt när transportpolitiska styrmedel
            utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-BgbH47bDK71cFc4prT2KjN">
            Vi kan konstatera att regeringen inte tillämpar denna princip
            förutom för den bensindrivna personbilstrafiken som i stort bär
            sina egna kostnader. Banavgifterna för järnvägen har höjts samtidigt
            som järnvägens kapacitet är mer ansträngd än någonsin. Banavgiftshöjningarna
            gör framtiden osäker för den s.k. kombitrafiken där lastbilstrailers
            och containrar körs på järnväg. Detta står även i strid med det
            transportpolitiska målet om att samverkan inom och mellan olika
            trafikslag ska främjas.
          </p>
          <p xml:id="i-LUBcBt91fNuLMdMP4PmZHm">
            Trafikverkets bedömning är att lastbilstrafikens omfattning inte
            får stiga över 2004 års nivå om de långsiktiga klimatmålen ska
            klaras. Sedan 1990 har lastbilstrafikens totala koldioxidutsläpp
            ökat med 44 procent. Lastbilstrafikens kostnader internaliseras
            bara till mellan 26 och 38 procent till för lastbilar utan släp
            och 36 till 45 procent för lastbilar med släp. Motsvarande siffra
            för bensin- och dieseldrivna personbilar är 86 respektive 61 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-W1ZuaC2oyw8VRBdNqyaJzB">
            Trots att sju länder i Europa redan i dag har egna avståndsbaserade
            avgifter för den tunga lastbilstrafiken är regeringen passiv gällande
            ett införande i Sverige. Även i Belgien, Holland och Ungern finns
            planer på att införa avståndsbaserade avgifter. Storbritannien
            inför troligtvis tidsbaserade avgifter 2015. Även i Lettland pågår
            förberedelser för tidsbaserade avgifter. Framtiden för det s.k.
            Eurovignettesystemet ser alltmer osäker ut när flera av EU:s medlemsländer
            inför egna, mer omfattande, system.
          </p>
          <p xml:id="i-UQ5yCEQZ3PgP8NMcxmAfnn">
            En avståndsbaserad avgift för lastbilstrafiken i Sverige, likt
            det vi socialdemokrater föreslår, skulle internalisera mer av
            lastbilstrafikens negativa externa effekter. Vi socialdemokrater
            ser även vägslitageavgiften som en finansieringskälla för nya
            genomtänkta infrastruktursatsningar som främjar jobben. Det är
            även angeläget att de utländska lastbilar som trafikerar svenska
            vägar och inte betalar vare sig koldioxidskatt eller fordonsskatt
            i Sverige är med och betalar för sina samhällsekonomiska kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-VHbNWd6h9WRZLNTcbU7w35">
            Vi noterar även att regeringen ännu inte har lyckats lösa frågan
            om att utländska fordon ska betala trängselskatt i Stockholm och
            Göteborg. Det försämrar trängselskattens effekt som styrmedel
            och skapar även en osund konkurrens mellan svenska och utländska
            åkerier.
          </p>
          <p xml:id="i-7BFipjXZyQ7NtGfSwa1afq">
            Regeringen har visserligen gett ett uppdrag till VTI att titta
            på trafikens samhällsekonomiska kostnader. Uppdraget ska inte
            slutredovisas förrän den 1 november 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-LuZEUt3G5z7kBre2vgk31e">
            Det är angeläget att arbetet för att förbättra klimatstyrmedlen
            för transportsektorn trappas upp. När den nuvarande planen utarbetades
            utgick ansvariga myndigheter för att den s.k. EET-strategin från
            2009 skulle förverkligas. Strategin innehöll avgifter för lastbilstrafiken,
            höjd bensinskatt, koldioxidbaserat förmånsvärde, kampanj för ökad
            efterlevnad av hastighetsgränser och förändrat reseavdrag för
            att främja kollektivtrafikresandet. Eftersom inga av dessa åtgärder
            har implementerats av regeringen har planeringsunderlaget blivit
            felaktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-xc2K9HGeuwH2mFZY1BFKk">
            Det är även oroväckande att regeringen har varit otydlig kring
            målet om en fossiloberoende fordonsflotta till 2030. Nu har en
            statlig utredning om målet tillsatts men först flera år efter
            att målet antagits. Då försäljningen av personbilar som drivs
            med höginblandade biodrivmedel minskar och då genombrottet för
            alternativa bränslen för tunga lastbilar inte syns till får regeringens
            mål ses som ett misslyckande.
          </p>
          <p xml:id="i-HkaGe3zjXFKUAH4cK99xhB">
            I sin skrivelse undviker även regeringen Riksrevisionens noteringar
            om bristen på styrmedel för lastbilstransporterna. Mot bakgrund
            av lastbilstrafikens klimatpåverkan och utvecklingen ute i Europa
            är detta mycket märkligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1kT16Q3CLpoLvrsaGDYj2">
            Sammantaget visar Riksrevisionens granskning att regeringen håller
            på att tappa greppet kring hela transportsektorn. Man förmår varken
            att hitta en fungerande organisation av järnvägen i Sverige eller
            optimera infrastrukturinvesteringarna på rätt sätt samtidigt som
            man förhåller sig passiv till den stora utmaningen med att minska
            vägtransportsektorns klimatpåverkan.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-SMAhCfxfDRe3nCxUF5paB8" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-6Xq4JfF5rmpi5noFV7bPUF">
            <item xml:id="i-TzzQd777ekqjsC78JA9L7W" who="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA" type="signature">
              Anders Ygeman (S)
            </item>
            <item xml:id="i-NNo56b2quNtDDEks1BpkSN" who="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv" type="signature">
              Monica Green (S)
            </item>
            <item xml:id="i-92hsfEnLu4fWUuyZNipUuY" who="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx" type="signature">
              Lars Johansson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-4WekWeBrUt2uuwqPCBuuUh" who="i-76ETKL7PQscJy3dmshR8mr" type="signature">
              Lars Mejern Larsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-JeoFJY1QrDsZKAArCfurVV" who="i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP" type="signature">
              Leif Pettersson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-WcHLS592JU5jq57hHN2Pqg" who="i-SwCG7qehtiZEoxQcEgSRCW" type="signature">
              Suzanne Svensson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-2kHBQr5KfEW2Ryac2L7qiB" who="i-8SJLPELSqhETMvt3AvYe8x" type="signature">
              Hans Unander (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
