<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-TU-00324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avskaffa cykeltullen till Öland</title>
        <author corresp="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2 i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B">av Stina Bergström och Annika Lillemets (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avskaffa cykeltullen till Öland</title>
          <idno type="rdwebb">H002T324</idno>
          <rs type="number">T324</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002T324/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002T324</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002T324</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/151C3DB5-B327-469F-BB4B-72A004089509</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2</idno>
            <name>Stina Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B</idno>
            <name>Annika Lillemets</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JxgBD8gQwTv3W4z9k7XYLC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JxgBD8gQwTv3W4z9k7XYLC">
          <note type="signatory" corresp="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AJ5DpLSem6k6gYh3nyjLKA" type="numbering">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VjzxPX5Pp1bsRhmALXk1NF" type="submission">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4gjzbcHBdxqvtAGXta8dBH" type="transfer">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3Aww7Dh8VUyUfombSW9mNx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3Aww7Dh8VUyUfombSW9mNx">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-5jCCZmxzujziufjFnnCbuq" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-5gqVB79VbnXNVExWwZUmR9" type="motBody">
        <div xml:id="i-9PqwnCubcEbvW4SVXsLzeG" type="motSummary">
          <head xml:id="i-RPedSFY88VKcV1Qg2A7Vkb">
            Sammanfattning
          </head>
          <p xml:id="i-DvsdZH8hjXua9gZTM6vmrw">
            Idag kan inte cyklister ta sig till Öland utan att betala avgifter
            trots att det sedan 40 år finns en bro till ön. Cykeltrafik är
            förbjuden på Ölandsbron och en gratisbuss som tidigare tagit cyklister
            över bron är indragen. Detta rimmar illa med våra nationella och
            lokala miljömål om en klimatsmartare framtid. En cykelbana på
            Ölandsbron eller en avgiftsfri cykelbuss eller färja över till
            Öland är en viktig pusselbit för att öka cyklingen på Öland.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-4AYKMoegrkZWQp75j6ehSr" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-138vUaBBbCSCweDvXMWmDJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6Ked3t6c9aSFLCLzzXkWUh">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att cyklister ska kunna ta sig över Kalmarsund
            utan kostnad.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-M2NBcGCyYZXDJJsuVPd3p8" type="motContent">
          <head xml:id="i-NWcX5KQ8i9KtSnX9AUXD68" type="h1">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-8HZ7axVPdF24e6gKRouKMU">
            I september 2012 togs första spadtaget för cykelleden Fyr till
            Fyr på Öland. Detta är en välkommen och viktig satsning för Öland.
            Öland, med sitt världsarv och sin rika kulturhistoria, är en angelägenhet
            för hela Sverige. Tillgängligheten till Öland är viktig för alla
            som vill ta del av de rika miljöerna och landskapet och för att
            ön ska kunna nyttjas till fullo som en rekreationsplats för turister
            från hela världen. Som ett led i de nationella miljö- och hälsomålen
            och för upplevelseturismen satsas nu 27,5 miljoner kronor på en
            nationell cykelled på Öland. Cykelprojektet Fyr till fyr som initierats
            av Anne Wilks (MP) finansieras med medel från EU, Trafikverket,
            Regionförbundet och Ölands kommunalförbund.
          </p>
          <head xml:id="i-Sh3N7yn98wTQh4rXJXVpnr" type="h1">
            Cykelbana blev körfält
          </head>
          <p xml:id="i-D5ehvCGreq3VT31TxgwKZ9">
            Tyvärr kan inte cyklister i dagsläget nå ön utan att betala avgifter.
            Detta trots att det sedan 1972 finns en bro till ön. Fram till
            1995 var det möjlig att cykla på Ölandsbron, men på grund av den
            ständigt ökande biltrafiken förbjöd då Trafikverket cykeltrafik
            på bron och byggde om cykelbanan till körfält för bilarna.
          </p>
          <head xml:id="i-VV9rzd4tkRMaEQFoXMENT5" type="h1">
            Gratis cykelbuss blev dyr färja
          </head>
          <p xml:id="i-EwRd93gfibMRx1VM5oU4kg">
            Till att börja med kompenserade Trafikverket cyklisterna med
            en gratis cykelbuss där cyklister enkelt kunde transportera sig
            mellan brofästena utan avgift. Men 2009 drogs gratisbussen in,
            och i dag går kringliggande kommuner ihop med lokal aktör i en
            cykelfärja som tar ut motsvarande kollektivtrafiktaxa att ta sig
            över sundet för cyklisten. Färjan är en förträfflig turistsatsning
            men självklart motsvarar den inte den frekvens av cyklister som
            fanns när den fria cykelbussen fanns. 20 00030 000 cyklister tog
            sig över bron med gratisbussen och endast 5 700 fanns kvar när
            bussen avgiftsbelades. När färjan tillkom steg antalet cyklister
            något igen, men avgifterna har ändå fått förödande konsekvenser
            för cyklingen till Öland.
          </p>
          <p xml:id="i-3nfxVUA9y9ARJLFHyXoVw9">
            Detta går tvärs emot våra nationella miljö- och hälsomål. Sannolikt
            har både pendlare och turister bytt cykeln mot bilen och därmed
            rör de sig mindre och bidrar till ökade koldioxidutsläpp. Det
            strider även mot Trafikverkets övergripande transportpolitiska
            mål som numera även inkluderar folkhälsa. Man har prioriterat
            bort en liten och enkel insats som gav stort mervärde för både
            turister, invånare och miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-GeNjymMdJt6Kr6hhzFFnaZ">
            Trafikverket går även mot sin egen fyrstegsprincip där steg två
            klart fastställer att man bör bevara åtgärder som ger effektivare
            utnyttjande av befintlig infrastruktur och befintliga fordon,
            genom att inte låta cyklister nyttja överfarten. På flera andra
            ställen sköter Trafikverket överfarter för såväl cyklar som bilar
            med färjetrafik utan att ta ut avgift, men på Ölandsbron har man
            infört cykeltull genom att först avgiftsbelägga cykelbussen och
            sedan hänvisa till ännu dyrare båtöverfart.
          </p>
          <p xml:id="i-Fx7LZKwPWHvKuUpX8CZu7m">
            Vi anser att möjligheterna att cykla inte får tas bort när Trafikverket
            bygger två-plus-ett-vägar. Cyklister får inte missgynnas utan
            måste kunna ta sig kostnadsfritt över Kalmarsund, antingen genom
            att tillåtas cykla på bron eller genom att få åka gratis på buss
            eller båt. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till
            känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-7u1fmP96Hqs7uLseTxpwBN" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-RdGiLXZrkXV3fhDoAxR2fe">
            <item xml:id="i-MieWbytxgTMF2uqFYvww4c" who="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2" type="signature">
              Stina Bergström (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-LzGoxrJFajLjaoMKEjc24v" who="i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B" type="signature">
              Annika Lillemets (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
