<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-JuU-00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Motion om förstärkt konsumentskydd</title>
        <author corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">av Pyry Niemi (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion om förstärkt konsumentskydd</title>
          <idno type="rdwebb">H002Ju251</idno>
          <rs type="number">Ju251</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ju251/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Ju251</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Ju251</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/4FB7E0AE-0215-4DDF-ABC5-35BF13558624</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <name>Pyry Niemi</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7PWZ7WKC6qSrSNZnfYM49e" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7PWZ7WKC6qSrSNZnfYM49e">
          <note type="signatory" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-RTwdsax5ieynRtjJ6MqjjT">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EbzuvFyCkmqad2MM5hr2E8">
          <date when="2012-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-YZtWYvxX9qx8NGu9iyM72">
          <date when="2012-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EWzmnAYd8Dj2hpwuo78q4x"/>
        <correspContext corresp="i-EWzmnAYd8Dj2hpwuo78q4x">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FgrhseuamVmTUL4wMDZxWS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-SyWSZytmdoBd61VwVcZFka">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att se över möjligheterna till ett stärkt
            konsumentskydd.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-RJQLqQaqfT4Jxscx2V3S4F">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-2P61fcREZ5fj8Z8HraTxmu">
            Medborgarna i Sverige är allt mer beroende av ersättningar från
            Försäkringskassan och försäkringsbolag när de drabbas av ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-EHoPsvoZ9pomiZQX4wTWgA">
            Vad avser Försäkringskassan togs möjligheten att få betald ombudshjälp
            bort i slutet av 1990- talet. Den drabbade som ansöker om ersättning
            får numera möta en hel processavdelning av jurister och blir ofta
            medellös. Detta är i sig ett stort rättssäkerhetsproblem men omfattas
            inte av förslaget nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-BvRqwVKZAjrEs5ZA7fHR2c">
            Det är exempelvis allvarligt att trafikskadade personer inte
            får en krona i ersättning trots rätt enligt lag och gällande försäkring
            och att de har blivit maktlösa enligt svensk lagstiftning med
            följden att de saknar rätten till domstolsprövning. Det vill säga
            inte access to justice enligt svensk rätt och i direkt konflikt
            med Europakonventionen om mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-RSoV8HYzZFDTZ8iScFt57V">
            Ta exempelvis fallet Stina. Stina skadas svårt i en trafikolycka
            2005. Hon får sluta arbeta på grund av detta och förlorar därefter
            en stor del av sin inkomst livslångt. Hon plågas av dagliga smärtor
            och livslång invaliditet. Försäkringsbolaget anser att alla hennes
            kroppsskador och hennes arbetsoförmåga har en naturlig orsak men
            vill inte berätta vilken. Försäkringsbolagen har ingen skyldighet
            att göra det idag. Tvist föreligger således. Stina tar kontakt
            med en advokat och vill stämma försäkringsbolaget, dvs. få sin
            sak prövad av svensk domstol, eftersom hon anser sig ha rätt till
            miljonbelopp i livslång inkomstförlust och dessutom har hon drabbats
            av livslång invaliditet som också skall ersättas enligt lag och
            försäkringsavtal. Advokaten berättar då för henne hur svensk lagstiftning
            fungerar om en konsument begär domstolsprövning.
          </p>
          <p xml:id="i-VBJU3RNxubkpt3cY6Q5gkK">
            1. Enligt 18 kap. 1 § rättegångsbalken skall förlorande part
            i en domstolstvist betala vinnande parts rättegångskostnader.
            Processen handlar då om en ekonomiskt utsatt och svårt skadad
            konsument mot ett försäkringsbolag med stora resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-7MmZiK4squMXrJFgLPKxLh">
            2. Uppskattningsvis ca 80 % av svenska befolkningen har tillgång
            till
          </p>
          <p xml:id="i-XpHA1tJCrgTKHD8xWfmJ2v">
            rättsskyddsförsäkring via sin hemförsäkring. Det innebär då att
            ca 150 000 kr kan disponeras för processkostnader. De övriga ca
            20 % har inget skydd alls.
          </p>
          <p xml:id="i-5uPkgcZtkSdZ2g9EySesWP">
            3. Statlig rättshjälp är i princip borttagen sedan slutet av
            1990-talet, med vissa begränsade undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-2qXxdxPiNjtrbsQkGXTASY">
            4. I en försäkringsmedicinsk process anlitas regelmässigt minst
            tre erfarna läkare med specialkompetens för bedömningar och vittnesmål
            på vardera sidan. Vanligtvis består målen av en stor mängd medicinska
            handlingar. Därtill kommer många gånger ytterligare omfattande
            vittnesbevisning.
          </p>
          <p xml:id="i-MwhUamce4PxwvQupEnfAMG">
            5. De totala processkostnaderna som avslutas med 35 dagars domstolsförhandling,
            vilket är normalt i denna typ av mål, uppgår till 500 000 kr1
            500 000 kr beroende på omfattningen av målet, men också beroende
            på hur pass skyndsamt domstolen handlägger målet.
          </p>
          <p xml:id="i-EeWSuD3MLEAm6zohewGqVv">
            6. Stina som inte fått ut någon ersättning och redan förlorat
            sitt arbete pga. besvären efter skadan har som enda tillgång ett
            hus där hon bor med sin familj. Hon och hennes familj riskerar
            därmed att få gå från hus och hem om hon begär att svensk domstol
            skall pröva hennes rätt till försäkringsersättning, dvs. om hon
            utnyttjar sin lagliga och mänskliga rättighet att få en tvist
            avgjord av svenskt rättsväsen. De flesta, enligt vissa advokater
            uppskattningsvis ca 90 % av konsumenterna, väljer då att inte
            få sin rätt prövad eftersom hela familjen och dess existens hotas
            i grundvalarna. Konsumenten får helt enkelt lägga sig. Detta sker
            sannolikt dagligen i Sverige. Whiplashorganisationer i Sverige
            kan vittna om detta.
          </p>
          <p xml:id="i-FgrYJ1RPHCriej2RyHitEF">
            7. Försäkringsbranschen har i dessa frågor getts ett starkt ekonomiskt
            incitament att inte underlätta en frivillig och snabb skadereglering
            eftersom de vet att deras kunder/konsumenterna ändå inte kan tillvarata
            sin rätt med gällande regelverk. Finansinspektionen har vid flera
            tillfällen påtalat för försäkringsbranschen att de har orimligt
            långa handläggningstider. Detta skulle aldrig kunna uppstå om
            konsumenter som inte får ut sin livsviktiga försäkringsersättning
            hade en reell möjlighet att få ut sin ersättning genom att vända
            sig till svensk domstol. Så som regelsystemet är uppbyggt har
            Försäkringsbranschen helt enkelt inte längre något tillräckligt
            starkt incitament att uppfylla sin del av försäkringsavtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-LHQ1Lp93jYbaq3iAzYt9mB">
            Sammanfattningsvis är detta ett mycket allvarligt problem för
            Sveriges konsumenter, då Sverige inte erbjuder dessa medborgare/konsumenter
            reell access to justice. Sverige bryter sannolikt mot internationell
            rätt på området.
          </p>
          <p xml:id="i-QwoLcJcunj783ksySMe2mK">
            Åtgärder som skulle behöva ses över är att ändra 18 kap. 1 §
            rättegångsbalken så att den lyder ungefär enligt följande. I den
            mån tvist rör konsument å ena sidan och ett försäkringsbolag å
            andra sidan grundat på ett försäkringsavtal är det belopp som
            en konsument kan förpliktas utge till försäkringsbolag maximerat
            till ett halvt basbelopp per domstolsinstans.
          </p>
          <p xml:id="i-ApRpVKZ7z2SuRxqxnsoLRf">
            Vidare behövs det utredas huruvida det går att ändra lag (1993:1303)
            om vissa avtalsvillkor för rättsskyddsförsäkring så att ett minsta
            belopp om 500 000 kr skall gälla i alla rättsskyddsförsäkringar
            på svenska konsumentmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-HXnh5ZcWYqojQHMH2sjcEL">
            Ovanstående förändringar skulle i praktiken innebära att försäkringsbranschen
            tvingas handlägga skadeståndsanspråk både seriöst, snabbt och
            med måtta eftersom alternativet helt enkelt är att Sveriges konsumenter
            till skillnad från idag kan begära domstolsprövning om inte bolagen
            sköter sig. Det nuvarande systemet är tyvärr inte tillräckligt
            bra i
          </p>
          <p xml:id="i-RDGgm45sCu7ZB6oAz8GJso">
            avseendet att erbjuda ett bra skydd för svenska konsumenter.
            Det är också på sikt förödande för hela försäkringsbranschens
            trovärdighet och funktion. Några offentliga kostnader för detta
            förslag uppkommer inte utan dessa fördelas på försäkringskollektivet.
          </p>
          <p xml:id="i-HkK4SXhp35dvFUPmSekdDa" type="date">
            Stockholm den 25 september 2012
          </p>
          <p xml:id="i-NMJ2mDRREcqgWwDTnvQCjG">
            Pyry Niemi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
