<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-MJU-00390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Införande av djurbalk</title>
        <author corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">av Marietta de Pourbaix-Lundin (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Införande av djurbalk</title>
          <idno type="rdwebb">H002MJ390</idno>
          <rs type="number">MJ390</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002MJ390/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002MJ390</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002MJ390</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/234238F9-6896-48F6-9351-70198565D390</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HdtTAQ4nwL7KhUKSao7aqV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HdtTAQ4nwL7KhUKSao7aqV">
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Lotir7Agjfc3PYSm6wdyhe" type="numbering">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UUP5krVRkAF1TjhB4j5kQS" type="submission">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8ruDJ8f96BcQARV8ZU3Cvj" type="transfer">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MqKDmRmq5L1qDiZu4bitpb" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MqKDmRmq5L1qDiZu4bitpb">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Hm2F22nqGrvQPm5xqJFa2g">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6JcGtncvLg3FPkVgc88hg4">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om införande av en djurbalk.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-LDbi8YjzZUZiPFVdFrCd7N" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-LXUWsTgxZXeFnei4mKjsBE">
            Djur ses i första hand som ting och egendom i den svenska lagstiftningen.
            Djur är inte egna rättssubjekt men har ändå ett visst skydd mot
            att utsättas för onödigt lidande genom bestämmelser i djurskyddslagen
            och samt bestämmelsen om djurplågeri som finns i brottsbalken.
            Utöver dessa så finns det ytterligare några exempel på bestämmelser
            om hur djur ska behandlas och hållas.
          </p>
          <p xml:id="i-WpZ4TddxbGew8zHhxbbXGi">
            Djurskyddslagen är en ramlag, vilket innebär att den fylls med
            innehåll genom föreskrifter och förordningar som går att hitta
            hos Jordbruksverket.
          </p>
          <p xml:id="i-6C3Uwd7GhxQymK62tEMdSc">
            Lagstiftningen kring djurs skydd är splittrad, bland annat beroende
            på att djuren juridiskt sett ses både som egendom och som varelser
            som behöver skydd. En risk med den splittrade lagstiftningen är
            att djuren blir lidande och att ärenden hamnar mellan stolarna.
            En lösning på detta är att skapa en tydlig och sammanhängande
            lagstiftning genom en djurbalk.
          </p>
          <p xml:id="i-9LFdieWVbGknVmJjdDeEtV">
            Dagens spretiga och svårtillämpade lagstiftning leder till rättsosäkerhet.
            Den drabbar inte bara djuren utan också djurägarna. En tydligare,
            och mer samlad, lagstiftning skulle ge djurägarna bättre förutsättningar
            att sätta sig in i regelverket och undvika att göra onödiga misstag
            i djurhållningen. Ramlagstiftningen i djurskyddslagen gör, som
            nämnt ovan, att lagen laddas med förordningar, och många djurägare
            uppfattar inte förordningarna som juridiskt bindande utan som
            rekommendationer. Som djurägare är du skyldig att känna till och
            tillämpa en stor mängd bestämmelser och lagar som finns på olika
            ställen.
          </p>
          <p xml:id="i-UCzrthtYbabvBuHqqN11mQ">
            I vår vardag och i vårt rättsmedvetande finns det ett offer och
            en förövare när ett brott begås. I praktisk handling blir detta
            väldigt uppenbart när det handlar om människor som behandlar djur
            illa eller till och med avsiktligt plågar dem. I juridisk mening
            är i detta inte lika tydligt. Djur är, juridiskt sett, ting och
            kommer till exempel inte åtnjutande av ersättning från brottsofferfonden,
            trots att en fälld gärningsman betalar in pengar dit. Detsamma
            gäller djurägarna. De får inte heller någon ekonomisk kompensation,
            med vissa undantag. En fungerande djurbalk skulle kunna ändra
            på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-5A1pd77f37espsKUHXDMLr">
            Jämför gärna med miljöbalken. Där finns sedan 1998 miljölagstiftningen
            samlad. Även i miljöfrågor finns ett, i någon mening, abstrakt
            brottsoffer vår miljö men där det ändå utdöms olika typer av påföljder.
            Att samla all lagstiftning i en djurbalk skulle underlätta hanteringen
            av djurrättsfrågorna på ett liknade sätt som är gjort med miljöfrågorna
            i miljöbalken.
          </p>
          <p xml:id="i-3Hw1neKw637RSZr96EZLAK">
            Jag hemställer att regeringen ser över möjligheten att införa
            en sammanhållen djurbalk.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Jaq2JyVzfmsG2wHPA29sVe">
              Marietta de Pourbaix-Lundin (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
