<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-SfU-00215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Asylsökande barn</title>
        <author corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">av Andreas Carlson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Asylsökande barn</title>
          <idno type="rdwebb">H002Sf215</idno>
          <rs type="number">Sf215</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Sf215/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002Sf215</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002Sf215</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/F619C797-1829-4CB2-9123-CCA057C4435E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <name>Andreas Carlson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Syvfze5N8ud6DNygmw4NXM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Syvfze5N8ud6DNygmw4NXM">
          <note type="signatory" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F8zHKS5iUM2PhycFJ4ZC5G" type="numbering">
          <date when="2012-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WXrPF5pFxg1fDt3eK1ZYMq" type="submission">
          <date when="2012-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-75tcMPW6SCMnyqwUtCycgM" type="transfer">
          <date when="2012-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3MiQbScgHAfvk4Rf5Vnt7b" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3MiQbScgHAfvk4Rf5Vnt7b">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-AVUsdg3r8GbFkKCCiMLGo1" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-C1F23xtRz9E7jZiiu5WL2t" type="motBody">
        <div xml:id="i-Cr7MeYAs97ZFUAtUvfE8bo" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3Lr4f1C3Xn7otTHPGb8SQ6">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-3Cc6yaqnHDhFhL4utmSKMm" style="ol">
            <item xml:id="i-CvGYmBFoeSbUQgyr8xdSeR">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att ålägga samtliga kommuner att ta emot
              ensamkommande barn och ungdomar.
            </item>
            <item xml:id="i-YCu5Xaya1D4TARSkManZYE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att en god man ska förordnas inom 24 timmar
              efter barnets eller ungdomens ankomst. 1
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-EK4fP9cLpo451ZK6X5rPHs">
            1 Yrkande 2 hänvisat till CU.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-AEf3tucXTUEeLef1M1H4BZ" type="motContent">
          <head xml:id="i-FQGfdYPHqaaXLGpUhje76Y" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4G53zTNGe8XHfteaboerTC">
            Totalt sökte 2 657 ensamkommande barn och ungdomar asyl i Sverige
            2011 jämfört med 2 393 under 2010, vilket är en ökning med 11
            procent. Totalt beviljades 2 036 ensamkommande barn och ungdomar
            asyl i Sverige under 2011, vilket är 82 procent av dem som sökt
            skydd.
          </p>
          <head xml:id="i-VbCHyWWZYn5Vx3FNA8FCHb" type="h2">
            Inför skyldighet för kommuner att ta emot ensamkommande barn
          </head>
          <p xml:id="i-14PHbYxDshRrDdUefJWaTp">
            De flesta ensamkommande barn och ungdomar får i dag ett tillfälligt
            boende i en ankomstkommun i väntan på ett mer permanent boende.
            Så snart som möjligt efter ankomsten ska Migrationsverket anvisa
            barnet till en kommun som svarar för boende och omsorg under asylprövningen.
            Bristen på mer permanenta platser är stor och akut. Flera försök
            har gjorts från Migrationsverkets och regeringens sida för att
            få fler kommuner att ta emot barn och ungdomar. En särskild koordinator
            med uppgift att se över lösningar för kommuners mottagande av
            ensamkommande barn och ungdomar har tillsatts. Koordinatorn har
            presenterat en rapport som innehåller flera förslag till förbättringar
            av mottagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-7XyRriJhibWJFhtJ7JNZAe">
            Problemen med att så många barn och ungdomar finns i tillfälliga
            boenden är flera, förutom det uppenbara att de riskerar att försvinna
            utan att man med säkerhet vet vad som hänt med dem. Detta har
            pågått under många år. Vissa av dessa barn riskerar att hamna
            i händerna på personer som utnyttjar dem i prostitution, tvångsarbete
            eller annan brottslighet. Det är därför mycket viktigt att myndigheterna
            informerar ensamkommande barn och ungdomar om faran med att lämna
            sitt tillfälliga boende. Enligt FN:s konvention om barns rättigheter
            har ensamkommande flyktingbarn rätt till samma skydd som andra
            barn i Sverige. När svenska barn far illa griper sociala myndigheter
            in omedelbart samma dag om det behövs. När svenska barn försvinner
            spårlöst organiseras skallgångskedjor samma dag. Dessa höga skyddskrav
            gäller idag inte för flyktingbarnen. FN:s barnrättskommitté har
            också kritiserat Sverige när det gäller det stora antalet ensamkommande
            barn som försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-XkGQhw3xSfM3qKB3cAt16w">
            Jag anser att barn som kommer ensamma snabbt behöver få ett säkert
            boende i Sverige. Därför vill jag ha en lagstiftning som ålägger
            kommunerna att ta emot ensamkommande barn och ungdomar. Det är
            bra att regeringen på olika sätt agerar för att öka antalet platser.
            I februari 2011 agerade regeringen och tillsatte en utredning
            som ska se över mottagandet av ensamkommande barn.
          </p>
          <p xml:id="i-2qeKDzaKCXU6dYS1ausRPr">
            Socialförsäkringsutskottet anför i sitt betänkande 2011/12:SfU2
            att det är positivt att regeringen har genomfört en rad åtgärder
            och att ansvariga myndigheter fortsätter att se över viktiga frågor.
            Exempelvis har länsstyrelserna från och med 2011 i uppdrag att
            under ledning av Migrationsverket verka för att det finns beredskap
            och kapacitet att ta emot asylsökande ensamkommande barn och ensamkommande
            barn som har beviljats uppehållstillstånd.
          </p>
          <head xml:id="i-Gim1QASsGyPVAbduHAMk7m" type="h2">
            God man inom 24 timmar
          </head>
          <p xml:id="i-FoQAgUDiFgWM3yK2zA8tN6">
            Den lagstiftning som innebär att ensamkommande flyktingbarn får
            en god man med ett vårdnadsansvar är viktig för att stärka skyddet
            för dessa barn. I dag tar det dock alltför lång tid från det att
            barnet anländer till att en god man förordnas. Orsaken till detta
            är huvudsakligen bristen på gode män. Jag vill att en god man
            förordnas inom 24 timmar efter barnets ankomst. På så sätt kan
            vi bland annat minska risken att barn eller ungdomar försvinner.
            Därför föreslår jag att rekryteringen av gode män intensifieras,
            bland annat genom en nationell kampanj. Jag stöder även förslaget
            från regeringens koordinator för ensamkommande barn om att utvidga
            det projekt som Röda Korset med flera drivit för att utbilda gode
            män för ensamkommande barn och ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-KjeWMksp3iMXxP9gw4qa1U">
            Jag välkomnar det arbete som betänkande 2011/12:CU616 betonar
            om att Migrationsverket, Sveriges Kommuner och Landsting och Socialstyrelsen
            bedriver för att stödja kom munernas arbete med gode män för ensamkommande
            barn. När det gäller en tidsgräns anser utskottet att det är angeläget
            att förordnande av god man handläggs skyndsamt men att det skulle
            vara en mindre lämplig ordning att i lagtexten föreskriva en uttrycklig
            tidsfrist. Jag anser att det finns goda skäl att återigen uppmärksamma
            behovet av att en god man förordnas inom 24 timmar efter barnets
            eller ungdomens ankomst.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-SDRbSGkwfsQ45DrzNoacXh" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-A6z1YZRBfmQDXjfUYXEfrL">
            <item xml:id="i-41wFB9ZkMavUDLDE2Fx3fA" who="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL" type="signature">
              Andreas Carlson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
