<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-UU-00304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige och Nato</title>
        <author corresp="i-8D1Xb5xvLE2YRWLnmb9hGW">av Isabella Jernbeck (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sverige och Nato</title>
          <idno type="rdwebb">H002U304</idno>
          <rs type="number">U304</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002U304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002U304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002U304</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/CA2D5DB0-0FAC-4B48-BDC1-DD808BE171E5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8D1Xb5xvLE2YRWLnmb9hGW</idno>
            <name>Isabella Jernbeck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G56omq5UstgA6PXidPej5o" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G56omq5UstgA6PXidPej5o">
          <note type="signatory" corresp="i-8D1Xb5xvLE2YRWLnmb9hGW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T6nDRgU7wJjsjVUqw6hFs8" type="numbering">
          <date when="2012-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PaAQ5GQQPXnHVbuunqqVWm" type="submission">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-796j2S7mzbckpjf7xhxq67" type="transfer">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F4YGALyf8PQNeNtA92TWRu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-F4YGALyf8PQNeNtA92TWRu">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-B325dveJhELryfFiUDKJfw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-Q1PeHh5pHjbLcuxjbRXTMr">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att se över förutsättningarna för ett framtida
            svenskt Natomedlemskap.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-MbmDQRAiTsq6aX9mq4hpD8" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KbAJoknQpfCs3yvBMZpT1M">
            Senaste året har rapporter om att Ryssland rustar sitt försvar
            duggat tätt. Den ryska kapaciteten ökar i vårt närområde samtidigt
            som USA:s militära förmåga reduceras i Europa. Parallellt försämras
            även förutsättningar för EU-ländernas egna försvar då den ekonomiska
            krisen lett många länder till att minska sina försvarsanslag.
            Detta medför konsekvenser för Sveriges säkerhet och förutsättningar
            för internationell samverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-2MWU3efFsrp89jSTV2tBVF">
            En framgångsrik fredsfrämjande insats i dagens konfliktområden
            samt i en alltmer komplicerad och intensiv säkerhetspolitisk värld
            kräver nära samverkan mellan flera länder, vilket fordrar tydligt
            ledarskap och en förmåga att kunna hantera stora insatser över
            längre tid. Nato förblir alltjämt den organisation som anses mest
            lämpad för detta ändamål, då den besitter nödvändig erfarenhet,
            kompetens och kapacitet.
          </p>
          <p xml:id="i-QkZYj9rQ3DfpxKMp9doyvy">
            Sedan kalla krigets slut har Nato både utvecklats och utvidgats
            och är idag en ledande krishanteringsorganisation. Tre fjärdedelar
            av EU:s medlemsländer är också medlemmar av Nato och 95 procent
            av alla EU-medborgare bor i länder som ingår i försvarsalliansen.
            Vidare står Nato för närmare 70 procent av världens totala försvarsutgifter.
            Många av FN:s säkerhetsråd sanktionerade fredsfrämjande insatser
            leds idag av Nato där Sverige deltar i både övningar och insatser.
            När vi samarbetar inom EU blir Nato en försvarspolitiskt viktig
            del att lägga till eftersom det är där Europas militära försvar
            utformas. För våra svenska styrkor i Natoledda insatser är det
            avgörande att man får nödvändig erfarenhet och kunskap om Natos
            arbetsmetodik och ledningssätt men även logistik och interna procedurer.
            Med direkta möjligheter till högre samövning och samverkan, på
            såväl politisk som militärtaktisk nivå, blir förutsättningarna
            för framgång vid såväl insatser som vid försvaret av Sverige större.
          </p>
          <p xml:id="i-ARgui37ddepoPWyZMPum17">
            Kärnan i Nato är artikel 5 som säkerställer ömsesidiga försvarsförpliktelser.
            Det innebär inte att Sverige genom medlemskap tvingas underställa
            sig andra medlemmars viljor eller ambitioner. All beslutsfattning
            i Nato kräver konsensus mellan medlemsstaterna. Som icke medlemmar
            av Nato saknar vi beslutsrätt och därmed inflytande på riktigt.
            Förpliktelserna betyder däremot att vi förväntas att stödja andra
            länders säkerhet mot att de i sin tur stöder vår.
          </p>
          <p xml:id="i-PK62XJTS68VL7ZcL7euV2z">
            Det är av stor vikt att se över förutsättningarna och väga fördelar
            mot nackdelar med ett svenskt Natomedlemskap, framförallt vad
            avser Sveriges säkerhet och framtida säkerhetspolitiska roll.
            En svensk Natoanslutning medför större möjlighet att påverka såväl
            Natoledda fredsfrämjande insatser som den säkerhetspolitiska utvecklingen
            i Europa. Ett beslut om en svensk anslutning till Nato bör fattas
            i bred parlamentarisk samsyn.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LfXdTm1Dn8QYmbnHYMwBXC">
              Isabella Jernbeck (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
