<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-MJU-00365">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ansvaret för uttjänt vindkraft</title>
        <author corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz i-QVqqZAPY1emsYgUbz5v2SA">av Finn Bengtsson och Michael Svensson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ansvaret för uttjänt vindkraft</title>
          <idno type="rdwebb">H002MJ365</idno>
          <rs type="number">MJ365</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002MJ365/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002MJ365</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002MJ365</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/614294A3-1755-47FB-9AD5-2B2EBD8B5DC8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QVqqZAPY1emsYgUbz5v2SA</idno>
            <name>Michael Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7XXp44EJ4LSKyePGS1v6nC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7XXp44EJ4LSKyePGS1v6nC">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QVqqZAPY1emsYgUbz5v2SA"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-4g9pbiXSKQzckna9tVGyzV">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-42WHN5ycdwYxpwcbxSmq1R">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-PphaagdsjrPr6z4kRhwDjc">
          <date when="2012-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-UFcPk9CQXLk4LefAYZoMp2"/>
        <correspContext corresp="i-UFcPk9CQXLk4LefAYZoMp2">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FGZ2q9zWvDfpR9PTKRNxR6">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6mkdJBtjRvzpfrRNX9KS1k">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en översyn av möjligheten att i lag säkrare
            ekonomiskt trygga ansvarsfördelningen vid avveckling av uttjänta
            vindkraftverk.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-92BA9uurmtMNQYfwRBSZ4b">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-9caszMGaxmco9b7do33paW">
            Att sanera förorenad mark från tidigare industriverksamhet som
            inte längre existerar har blivit ett stort problem för samhället.
            Insikten om detta måste nu överföras till större ansvarstagande
            för modern industrietablering och industriutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-SmQmT9HEkEVcwqJa1kQUHo">
            Normalt gäller att den industri som har ansvaret för sina direkta
            negativa miljökonsekvenser tar konsekvenserna av detta. När en
            industri exempelvis smutsat ner den mark den varit etablerad på
            så är bevisläget knappast tveksamt om vem som bör bära huvudansvaret
            ekonomiskt för den upprensning som måste ske för att markområdet
            åter ska kunna utvecklas för annan verksamhet. Men när den aktuella
            industrin sedan länge inte finns, och ägarförhållanden sedan länge
            är ombytta och inte sällan historiskt är komplicerade att följa
            i strikt juridisk mening, så blir problemet med ansvarsutkrävande
            för saneringskostnaderna något som gör att inget händer. Detta
            medför att både allmänt goda miljömässiga motiv för sanering motverkas
            och att ofta värdefulla markområden inte kan tas i anspråk för
            nya ändamålsenliga användningsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-krjJxyAkAms7JSpCaoUqV">
            När det gäller tidigare förorenad mark runt om i landet enligt
            den historik som beskrivs ovan så råder nu lite av ett juridiskt
            ställningskrig mellan ansvarsutkrävande av tidigare industris
            nuvarande ägare, den aktuella kommunen och staten. Detta leder
            till att inget händer och att alla blir förlorare. Vi är förvissade
            om att detta problem på sikt kommer att lösas av en ansvarskännande
            regering. Men det är också viktigt att vi med denna bittra erfarenhet
            inte går in i en framtida industriell utveckling i Sverige utan
            att på förhand se till att dessa ansvarsförhållanden på ett klokare
            sätt hanteras redan från början. Vi lägger därför fram ett förslag
            om ett sådant förhållningssätt som gäller den på alla sätt i övrigt
            högt önskade snabba vidareutvecklingen av vindkraft i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-Kkfx8WYSgbUEYBtJc3LByq">
            I motion 2011/12:MJ421 har förslag tidigare lämnats om översyn
            av möjligheten att på laglig väg ekonomiskt trygga ansvarsfördelningen
            vid avveckling av uttjänta vindkraftverk, som behandlades i utskottsbetänkande
            2011/12:MJU16. Med hänsyn till pågående arbete inom både Energimyndigheten
            och Naturvårdsverket yrkade utskottet avslag på motion MJ421.
          </p>
          <p xml:id="i-EvmzsAZtQYxMsFC6enPNyC">
            Ännu har dock ingen lösning på problemet med den ekonomiska ansvarsfördelningen
            vid avveckling av uttjänta vindkraftverk nåtts varför vi i denna
            motion ånyo lägger fram en likalydande motivering.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-NByJAnQXx4zWJkwgXpy1NS">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-F77NPzjWrED5WVRfRL6Gh6">
            Riksdagen har i andra framåtsyftande beslut, som bör resultera
            i en kraftigt expanderande vindkraftsutbyggnad i Sverige, tyvärr
            inte tagit lärdom av den problematik som beskrivs ovan, och vi
            föreslår därför att en översyn av detta problem snarast görs.
          </p>
          <p xml:id="i-B3w9TSUt6KBePyD3qt5ho8">
            Uträkningar visar att det idag kostar cirka 700 000 kronor att
            montera ner ett normalstort vindkraftverk. Ett vindkraftverk har
            en livslängd på 2025 år. Ansvaret för att det ska tas ner ligger
            på verksamhetsutövaren. Saknar emellertid denne ekonomiska medel
            förs ansvaret över på markägaren. Saknar även denne ekonomiska
            resurser för en sådan nedmontering övergår ansvaret för betalningen
            för denna åtgärd till det offentliga (källa: Energimyndighetens
            vindenhet enligt Östgöta Correspondentens reportage 110905).
          </p>
          <p xml:id="i-7LABe24Hk5iVfLGmMLAoRA">
            Länsstyrelsen kan idag vid tillståndsprövning enligt miljöbalken
            för 7 eller flera vindraftverk över 120 meters höjd eller för
            2 verk eller flera över 150 meters höjd kräva att viss ekonomisk
            säkerhet för nedmonteringen av ett vindkraftverk när det nått
            slutet av sin livslängd redan från början finns avsatt innan tillstånd
            för uppförande beviljas. Samma möjlighet har emellertid inte kommunerna,
            som har rätt att bevilja bygglov för alla vindkraftverk som är
            under 120 meter höga, som kan kräva skadestånd först i efterhand
            för nedmontering när vindkraftverk är uttjänta. För vindkraftverk
            som understiger 120 meters höjd finns inte heller någon begränsning
            på krav på prövning enligt miljöbalken som länsstyrelsen har.
            Detta innebär att ett, i princip, obegränsat antal vindkraftverk
            under 120 meters höjd, eller ett sådant vindkraftverk med obegränsad
            höjd (!), kan uppföras efter att enbart bygglov godkänt av kommunen
            finns där bara en anmälan enligt miljöbalken samtidigt föreligger.
            Alltså kan detta ske utan att miljöprövning där viss ekonomisk
            säkerhet för nedmonteringen när ett sådant vindkraftverk som nått
            slutet av sin livslängd redan från början finns avsatt är ett
            krav för att tillstånd för uppförande ska beviljas. Detta förhållande
            som hotar den framtida miljön kräver enligt vår mening en översyn.
          </p>
          <p xml:id="i-9ZAE5j3WioDXPH1tL7cW2R">
            Givet det faktum att livslängden för vindkraftverk uppskattas
            till ungefär ett kvarts sekel, och att erfarenheterna med konsekvenserna
            av samma tidsrymd för problemet med hur förorenad mark ännu inte
            slutligt kunnat lösas idag, föreslår vi att en översyn av lagen
            för rättighet till att etablera vindkraftverk görs med hänsyn
            tagen till att alla sådana etableringar redan från början bär
            ett rimligt avvägt ansvar för nedmontering när deras livslängd
            är slut. Detta för att inte samhället och ytterst skattebetalarna
            i en idag avlägsen framtid ska avkrävas en sådan utgift för nu
            generöst statligt subventionerad verksamhet på energiområdet.
            Detta vill vi att riksdagen med beviljande av denna motion ger
            regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LEWHbRprkEQ43d7bTMSQPv">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
            <item xml:id="i-PvkngqCzuuopNJHMMmAgo9">
              Michael Svensson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
