<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-SoU-00011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2012/13:109 Hälso- och sjukvård till personer som vistas i Sverige utan tillstånd</title>
        <author corresp="i-XRXtPdXG8Ahj3n8huVdjCn">av Per Ramhorn (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2012/13:109 Hälso- och sjukvård till personer som vistas i Sverige utan tillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">H002So11</idno>
          <rs type="number">So11</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002So11/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002So11</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002So11</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/EF1F6F16-19A4-4C78-A59B-86E9127CF8E8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XRXtPdXG8Ahj3n8huVdjCn</idno>
            <name>Per Ramhorn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-W98jKevg3L4H1uEovx5hC7" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-W98jKevg3L4H1uEovx5hC7">
          <ref>Proposition 2012/13:109</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Jget5jwYWLRJBn3ZPpeK3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Jget5jwYWLRJBn3ZPpeK3">
          <note type="signatory" corresp="i-XRXtPdXG8Ahj3n8huVdjCn"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KxnKsHtVV3cqcvfNNTu5Go" type="referral">
          <date when="2013-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TKXEqHHG8pyDoqLCz3R7F5" type="referral">
          <date when="2013-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8jTQSknb4VGn2jg5CXTToh" type="dismissal">
          <date when="2013-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LbqG7RivRS6Uoy2htXPtFr" type="dismissal">
          <date when="2013-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8ME9TstZnwHtndYZD8UwM5" type="submission">
          <date when="2013-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SjDt52KYAB7Zv1K3tqQFD7" type="transfer">
          <date when="2013-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B8Hy4avex5r6QFxEH8GZos" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-B8Hy4avex5r6QFxEH8GZos">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-FYHvvWFDGegZpixe4viiuz" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-TaXTuc4HB9XbaFScWcFSgF" type="motBody">
        <div xml:id="i-HYUTMtRz1DynMbYSELNLsF" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-KsEzDxhq21cpLkmpXLs9bt">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-ZyQF1KGY1d4jYCAJmm1Cj">
            Riksdagen avslår proposition 2012/13:109 Hälso- och sjukvård
            till personer som vistas i Sverige utan tillstånd.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-B6FjSJ1CAc23PXHSW5MeTN" type="motContent">
          <head xml:id="i-rktf2rgMgdk65Y5FfVNuf" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-2yy9KBsVKvv5joK8tMZzX6">
            Efter en uppgörelse mellan regeringen och Miljöpartiet de gröna
            kommer en lagändring att träda i kraft som de övriga sju partierna
            ställer sig bakom, som innebär att människor som vistas här i
            Sverige utan tillstånd ska få ta del av den svenska skattesubventionerade
            hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-RWdCvQoXLso95BqPmECMMo">
            Det kan antingen vara personer som har fått beslut om avvisning
            eller utvisning och gömmer sig eller kan det vara personer som
            tagit sig till Sverige utan att inneha tillstånd för detta. Man
            uppskattar att det finns mellan 10 000 och 35 000 personer som
            vistas här utan tillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-PkQpq4BmXjC6wZurzkZ3Bn">
            Sverige är ett öppet och tolerant land och ska så förbli. Sverige
            har de mest generösa asyl- och migrationsreglerna i den utvecklade
            världen, har man flyktingstatus nekas man inte uppehållstillstånd.
            Därför finns det inga sakliga skäl till att personer håller sig
            gömda eller vistas och lever i Sverige utan tillstånd. För att
            Sverige ska kunna upprätthålla en reglerad invandring anser vi
            att de som har fått avvisnings- och utvisningsbeslut eller befinner
            sig här utan tillstånd ska lämna landet.
          </p>
          <p xml:id="i-LRFjKiVu99wmhL7sCYh4Xs">
            En viktig princip för oss Sverigedemokrater är att ingen ska
            nekas akut och omedelbar vård i Sverige på grund av bristande
            betalningsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-7PyE7PcACz26evbDtBW3uq">
            Att erbjuda vård som inte kan anstå enligt propositionens förslag
            är väldigt unikt, med tanke på den utsträckning som detta innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-7hCXRytPo4WjTY1AHBHW5i">
            Begreppet omfattar vård och behandlingar av sjukdomar och skador
            i de fall där även en måttlig fördröjning bedöms kunna medföra
            allvarliga följder till patienten. Denna formulering avgränsar
            inget, utan lämnar vårdpersonal helt ensamma för att göra egna
            bedömningar och tolkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-SYc7chAMzseoPNtoqf2aeL">
            Problematiken kring just den omfattning som förslaget medför
            är att det inte finns någon kartläggning, utan endast uppskattningar,
            kring kostnader och vårdkonsumtion. Det finns en generell bild,
            med hjälp av en jämförelse för asylsökandes vårdkonsumtion, av
            hur många som kommer att söka sig till vården. Det finns en generell
            uppskattning av hur kostnaderna kommer att öka i landstingen.
            Det kommer att uppstå problem för vårdpersonal, då direktiven
            är osäkra och det kan uppstå kommunikationssvårigheter med tanke
            på bristande språkkunskaper. Det kan även vara problematiskt för
            apoteken vid utlämnande av mediciner om identitet inte kan fastställas.
          </p>
          <p xml:id="i-B4ZRMb1NBgQXE8ASk4mvvM">
            Det är väldigt oroväckande att denna ramöverenskommelse har ett
            så pass stort stöd, utan att man ens konstaterat eller spekulerat
            kring vilka effekter det kan bli på tillströmningen till Sverige.
            Vi anser att lag och ordning ska gälla, och att undanhålla sig
            från avvisnings- eller utvisningsbeslut är en kriminell handling
            och ska klassas som det.
          </p>
          <p xml:id="i-KMhUYQ64Sy21r4nhv1K3Sf">
            Förslagen i denna proposition skulle vid ett genomförande kunna
            anses underlätta för personer att uppehålla sig i landet utan
            tillstånd. Tillgången till dessa delar av hälso- och sjukvården
            skulle möjligen också kunna innebära att fler personer lockas
            att söka sig till landet utan att ha sådant tillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-Mt2DsZPCC8yWVQ2qKQkRZP">
            Med tanke på den osäkerhet som vi ser i genomförandet av detta
            förslag, vad gäller kostnader, identifikation, tillståndslös vistelse
            i Sverige och direktiv till vårdpersonal, samt även att det finns
            oklarheter kring effekterna detta kan medföra för tillströmningen
            till Sverige, avslår Sverigedemokraterna propositionen i sin helhet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Cqik4aSc97a9xB75Rdv8se" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-V4ypp6QoN1SoXHpqBUWQts">
            <item xml:id="i-UxU9jFvuFwA3N212Z1RrvX" who="i-XRXtPdXG8Ahj3n8huVdjCn" type="signature">
              Per Ramhorn (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
