<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-UU-00292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Internationell religionsfrihet</title>
        <author corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">av Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Internationell religionsfrihet</title>
          <idno type="rdwebb">H002U292</idno>
          <rs type="number">U292</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002U292/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002U292</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002U292</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/BF6598AA-7365-4421-ACA1-86B5706C3EEC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-96pDVGc4vKUkg5o2TwEwv1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-96pDVGc4vKUkg5o2TwEwv1">
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-QMvejBUZDp9oLhUWqHDKkG">
          <date when="2012-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Wn86JvThCjj865HJkaNyaU">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-LxVoUQhdZHXZe89BqBKdoG">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-H2UHPFdU7hKnYSvnycX2N9"/>
        <correspContext corresp="i-H2UHPFdU7hKnYSvnycX2N9">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-TjQvpFgHaiqapbQwmUP4tB">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-8mb9JMyZTzurD2DYLXgLQQ">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att genomföra och följa upp religionsfrihetsperspektivet
            i det svenska biståndet.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-PRtvVdPwWeDpzjcEEPkR2L">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-S9wEZKJiEqoG8qRjetbLFN">
            Religions- och övertygelsefriheten är central i ett öppet samhälle.
            Det ökade våldet och diskrimineringen av personer som tillhör
            religiösa minoriteter inger oro och måste motverkas. Detta framförde
            utrikesministern i regeringens utrikespolitiska deklaration för
            2012, och den bedömning som Carl Bildt gör stämmer väl överens
            med den bild som allt oftare framträder gällande religiösa minoriteters
            situation i vår värld i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Xqx3jQS4zNqNNVAqextFru">
            I budgetpropositionen läser vi nu att demokratiutvecklingen är
            bräcklig, i vissa länder på tillbakagång, och inskränkningar görs
            i yttrande-, religions- och övertygelse- samt mötes- och organisationsfriheterna
            i många länder. Kampen för frihet och mänskliga rättigheter och
            mot förtryck är därför mer aktuell än någonsin (Internationellt
            bistånd, utgiftsområde 7). Ett land som särskilt pekas ut som
            problematiskt för religiösa minoriteter är Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-A9GjtxXU4MQG8DvGJddAHK">
            Det är inom den nya anslagsposten för Särskilda insatser för
            mänskliga rättigheter och demokratisering som stödet för religionsfrihet
            ska ges, genom att stärka förändringsaktörer som verkar för demokratisering
            och yttrandefrihet samt religionsfrihet. Stödet ska huvudsakligen
            kanaliseras genom aktörer i det civila samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-CzoPxU2RmmE8hD6JJHcFjJ">
            Strategin för särskilda insatser för demokratisering och yttrandefrihet,
            som implementerats av Sida sedan 2009, pekar också ut stödet för
            religionsfrihet som viktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Vwik7N9yChUeaS2rfMf8T5">
            Demokrati och mänskliga rättigheter är de områden som Sida satsar
            mest på i dag. Nästan 4,6 miljarder kronor, 28 procent av biståndet,
            gick 2011 till direkta och indirekta insatser för demokrati och
            mänskliga rättigheter och jämställdhet. Västbanken och Gaza, Afganistan,
            Mocambique, Kenya och Bosnien och Hercegovina tillhör de länder
            som erhållit mest stöd av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-7QCwMZRfAoU1mojQ5TDtdr">
            Behoven av religionsfrihet är enorma i vår värld. USA:s kommission
            för internationell religionsfrihet (USCIRF) har i år särskilt
            uppmärksammat hur situationen blivit för religiösa minoriteter
            i skuggan av den arabiska våren. USCIRF:s årsrapport kan sammanfattas
            med att perioden från våren 2011 till våren 2012 ur ett religionsfrihetsperspektiv
            har varit bland de värsta i modern tid.
          </p>
          <p xml:id="i-8QTK7dxosebFgAq1CbHAp">
            Redan i inledningen till rapporten framträder den allvarliga
            bilden: Medan den ekonomiska krisen intog världsrubrikerna under
            det senaste året, gick en fortlöpande kris av samma dignitet obemärkt
            förbi. Över hela världen stod religionsfriheten denna fundamentala
            och högst angelägna mänskliga rättighet under tilltagande attack.
            Tanke-, samvets- och religions- eller övertygelsefriheten utsattes
            för begränsningar i en omfattning som är oroväckande, och ofta
            hotades oskyldiga personer till liv och säkerhet, däribland medlemmar
            ur religiösa minoriteter.
          </p>
          <p xml:id="i-JWTUUjMvDcMY9L7DiXJ8pU">
            Särskilt nämns situationen i Egypten, Nigeria och Pakisten, och
            USCIRF fortsätter:
          </p>
          <p xml:id="i-NGuAxHnzM8PvPXdCq6oM3N">
            Tillsammans med den fortsatta exporten av religiös extremism
            från Saudiarabien till hela Mellanöstern och delar av Afrika,
            Asien och Europa har kulturen av att inte straffa förövarna stärkt
            terroristgrupper som Boko Haram i Nigeria samt talibanerna i Afghanistan
            och Pakistan med en upptrappning av mord och andra övergrepp som
            följd. Oavsett om vi talar om ahmadiyya-muslimer, bahaier, kristna
            eller andra religiösa minoriteter är de såväl individer som gemenskaper
            i en skrämmande knipa. I stora delar av Mellanöstern har kristna
            samfund, som funnits där i nästan 2000 år, upplevt allvarliga
            befolkningsminskningar, vilket förstärker deras riskstatus i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-HPHwQP3McgkF4GHiqNXFCx">
            USCIRF avslutar: Det är ingen tvekan om att såväl medlemmar av
            majoriteten som minoriteterna lider av kränkningar mot religionsfriheten.
            Men det får inte heller råda någon tvekan om att i stora delar
            av världen är det personer som tillhör minoritetsgrupperna som
            lider mest.
          </p>
          <p xml:id="i-Re3MPrsWAxbJ9KTKdNLtN8">
            Den inriktning som den svenska regeringen intagit måste nu få
            fullt genomslag i svenskt bistånd. Därför bör Sida ges i uppdrag
            att integrera religionsfrihetsperspektivet i hela den aktuella
            verksamhet och då också säkerställa att det inkluderas i det bistånd
            som ges genom aktörer i det civila samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-7CJ4nDxnuxeyeUfVTeiUcv">
            Inte minst viktigt är att detta arbete följs upp, för kontroll
            och utvärdering av att det som riksdag och regering beslutat också
            genomförs med kvalitet och goda resultat. I dag finns inte någon
            samlad återrapportering av hur arbetet med religionsfrihetsperspektivet
            utfallit, vilket är en brist. Här skulle USCIRF:s årliga rapport
            kring religions- och övertygelsefrihet kunna tjäna som en förebild.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-8vhDwxaTzASC9J2HJLkfgX">
              Mikael Oscarsson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
