<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-AU-00367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utgiftsområde 13 Integration och jämställdhet</title>
        <author corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">av Ylva Johansson m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utgiftsområde 13 Integration och jämställdhet</title>
          <idno type="rdwebb">H002A367</idno>
          <rs type="number">A367</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002A367/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002A367</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002A367</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/399F87BA-B95D-4D8A-ACE8-A9B2A13D4995</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <name>Raimo Pärssinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm</idno>
            <name>Patrik Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG</idno>
            <name>Maria Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5Eq8EMsaTFyzYQzP7AM1mR</idno>
            <name>Kerstin Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S</idno>
            <name>Ann-Christin Ahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2</idno>
            <name>Johan Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SCqsYcyhJdUaB5Dmxke4NK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SCqsYcyhJdUaB5Dmxke4NK">
          <note type="signatory" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5Eq8EMsaTFyzYQzP7AM1mR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AkYvBtfhGmG7yScbC4tj2B" type="numbering">
          <date when="2012-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C96a7Fe9LYE5tKCZZJCNML" type="submission">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K8mbYD592P9qrjxqXXEP8d" type="transfer">
          <date when="2012-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-dEFtahpS1GCZXrUovggXA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-dEFtahpS1GCZXrUovggXA">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-FLdEut6t8cHxNZX9FNoKF" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-6ce6hX9b3AoEMU52aop42n" type="motBody">
        <div xml:id="i-TsyB33uUxoFwWYsUVikyaU" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VvsxPv6SmAomai3hTbTwQa">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-TCBDKAkmcUnWa5b42VCPat" style="ol">
            <item xml:id="i-KNq8jDqXZ69H611Gi9eqj1">
              Riksdagen anvisar med följande ändringar i förhållande till regeringens
              förslag anslagen inom utgiftsområde 13 Integration och jämställdhet
              enligt uppställning i motionen.
            </item>
            <item xml:id="i-2u9fJ5L6LTNNZEBLQJTfaS">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om jämställdhet som tillväxtfrämjande faktor.
            </item>
            <item xml:id="i-K9qRE4NHqwaTGZ4yqpGcds">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om kvinnors ställning på arbetsmarknaden.
            </item>
            <item xml:id="i-5uqVv82HSa3zJkG5QBVNgT">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om lönekartläggning.
            </item>
            <item xml:id="i-GMz4dDDqAq5mzPns9AWVUJ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om jämställdhetsplaner.
            </item>
            <item xml:id="i-BVe3nSkdJUDyTT3zAxrkei">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om heltid som norm på arbetsmarknaden.
            </item>
            <item xml:id="i-DzeNQZtYZ1D5Chh4WV7EZ4">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om visstidsanställningar.
            </item>
            <item xml:id="i-QH3YyG9QAgfsVS6i4pXNp3">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om kvinnors arbetsmiljö.
            </item>
            <item xml:id="i-3CxwzWjxBCPm8e96yXEczU">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att föreslå lagstiftning om kvotering till
              bolagsstyrelser. 1
            </item>
            <item xml:id="i-zsp8AAhG3ZBW8PKbdcBbV">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om etableringsreformen.
            </item>
            <item xml:id="i-KANCWoKFR3yJZfUn8Ru2rH">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett nationellt valideringssystem. 2
            </item>
            <item xml:id="i-6dwrpAVwckLd3LUvrCZTBE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om vikten av insatser för invandrade akademiker.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-GwsyimVkCzSL3Fd528vge1">
            1 Yrkande 9 hänvisat till CU.
          </p>
          <p xml:id="i-DKfMaVY2qJa3WMJmPkMm4n">
            2 Yrkande 11 hänvisat till UbU.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-J82B82A34ai83ZGcv2sWrF" type="motContent">
          <head xml:id="i-1358rupFe32gCqNDR6dMUR" type="h1">
            Jämställdhet skapar tillväxt
          </head>
          <table xml:id="i-7hRtZ28J5MgCJL2wg93KtQ">
            <row xml:id="i-E6f3oPVTGoYXrWNCuoxX1J">
              <cell>
                Ramanslag (tkr)
              </cell>
              <cell>
                Regeringens förslag
              </cell>
              <cell>
                Avvikelse från regeringen (S)
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-Q3WMfFNikFvJ7xdPky7hy6">
              <cell>
                1:1
              </cell>
              <cell>
                Integrationsåtgärder
              </cell>
              <cell>
                242 905
              </cell>
              <cell>
                -200 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-Vk4LE6qzQowuzDwv4wPNsg">
              <cell>
                1:4
              </cell>
              <cell>
                Ersättning till etableringslotsar och insatser för vissa nyanlända
                invandrare
              </cell>
              <cell>
                1 783 000
              </cell>
              <cell>
                -600 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-RrZSvVdgVadvmvxx6sTbbP">
              <cell>
                Nytt anslag
              </cell>
              <cell>
                Ökad kommunsamverkan Ökad samverkan med kommunerna kring högre
                kvalitet i etableringsinsatserna
              </cell>
              <cell>
                +700 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-BUVd58MiopGs8FBgpAjbM4">
              <cell>
                Summa
              </cell>
              <cell>
                10 476 296
              </cell>
              <cell>
                -100 000
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="i-WdfVUyZAYpxbYko7hzJmDJ">
            Kvinnor och män ska ha samma makt att forma samhället och sina
            egna liv. Det borde vara en självklarhet i ett modernt och framgångsrikt
            samhälle som Sverige. Dagens arbetsmarknad är mycket segregerad.
            Yrken och hela branscher är kvinnodominerade eller mansdominerade.
            I kvinnodominerade yrken och branscher där kvinnor är i majoritet
            är arbetsvillkoren generellt sämre och lönerna lägre.
          </p>
          <p xml:id="i-8BgM5vG5tJo9nVLnhxYSrw">
            Ett högt arbetskraftsdeltagande är grunden för ekonomisk självständighet
            för både kvinnor och män. Därför måste kvinnors ställning på arbetsmarknaden
            bli starkare. Hade kvinnor haft samma sysselsättningsgrad som
            män skulle cirka 150 000 fler kvinnor vara i arbete. Om man dessutom
            jämför veckoarbetstiden för de kvinnor som lönearbetar med arbetstiden
            för lönearbetande män så visar det sig att kvinnor i genomsnitt
            arbetar väsentligt färre timmar. Kvinnors, i relation till mäns,
            allt för låga sysselsättning är ett tydligt tecken på bristande
            jämställdhet. Vidare syns bristen på jämställdhet inom familjen,
            exempelvis i uttaget av föräldraförsäkringen och fördelning av
            det obetalda hemarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-WZWaWEknmAHgkjXfoJAvid">
            Utformningen av välfärdstjänsterna, till exempel barnomsorg och
            äldreomsorg är viktig för kvinnors möjlighet till arbete och till
            familjers möjlighet att leva jämställt. När stora delar av arbetsmarknaden
            inte erbjuder heltidstjänster får det negativa konsekvenser för
            sysselsättningen mätt i antalet arbetade timmar. Framför allt
            drabbas kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-CHE1c3qQwSGebz6SSVVKCN">
            En grupp Goldman Sachs-ekonomer har visat att ökad jämställdhet
            stärker tillväxten. Under de senaste 10 åren har exempelvis en
            femtedel av den genomsnittliga årliga tillväxten i euroländerna
            skapats av att den kvinnliga sysselsättningen närmat sig den manliga.
          </p>
          <p xml:id="i-4sSzdLTPQyQdpcyKExj6eF">
            Om den kvinnliga sysselsättningen i euroområdet höjdes till nuvarande
            manliga nivåer skulle resultatet kunna bli en BNP-ökning på uppemot
            11 procent. I flera av de svagaste och minst jämställda ekonomierna
            är potentialen större. I Spanien, Italien och Grekland skulle
            det handla om BNP-ökningar på upp till 13, 19 respektive 21 procent.
            Det är uppskattningar som pekar på en väldigt stor utvecklingspotential.
          </p>
          <p xml:id="i-XgEaQrW4LSLGpyCjbb2rh7">
            I Sverige har vi redan gjort stora tillväxtvinster eftersom vårt
            land kommit så pass långt i jämställdhetsarbetet jämfört med många
            andra länder. Ändå finns det kvar en potential på närmare 3 procent.
            Det råder inget tvivel om att också Sverige skulle tjäna mycket
            på att driva upp framför allt kvinnors arbetade timmar och kvinnors
            sysselsättningsgrad.
          </p>
          <head xml:id="i-QcwzLK2GR413HLmPekjuwL" type="h1">
            Kvinnors ställning på arbetsmarknaden måste stärkas
          </head>
          <p xml:id="i-SsFaie9bUx3t1FWwuJiHUA">
            Kvinnor och män ska ha samma frihet och självständighet, samma
            möjligheter, rättigheter och skyldigheter och samma makt att forma
            sina liv. Det förutsätter en inkomst som det går att leva på,
            både som yrkesarbetande och som pensionär.
          </p>
          <p xml:id="i-ELAzKCxxTiyPUaATpR5ce9">
            Medlingsinstitutet visar dessvärre att skillnaderna är stora:
          </p>
          <list xml:id="i-KP8ooj2UbNes1p16WZqnL2" style="ul">
            <item xml:id="i-BhJdYkdwYMkegqaDEaS3eV">
              Den genomsnittliga månadslönen (heltidsarbete) för kvinnor är
              26 800 kronor och för män 31 200 kronor.
            </item>
            <item xml:id="i-737PT5CSMwPP6KbUT3tHjL">
              När kvinnors och mäns löner jämförs utan att hänsyn tas till
              att de i stor utsträckning arbetar inom olika sektorer och yrken
              har kvinnor i genomsnitt 85,9 procent av mäns lön. Den ovägda
              löneskillnaden mellan kvinnor och män är 14,1 procent.
            </item>
            <item xml:id="i-Y4EbRbSuiTFqFvJ5wEmcNa">
              Om man tar hänsyn till skillnader i yrke, sektor, utbildning,
              ålder och arbetstid blir den så kallade oförklarade löneskillnaden
              5,9 procent.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-71Khg2kRuBYVZSQKiWKECa">
            Att kvinnor och män arbetar inom olika yrken och att dessa yrken
            är förknippade med olika lönenivåer är en viktig förklaring till
            att löneskillnaderna grundläggs redan på det första jobbet efter
            examen.
          </p>
          <p xml:id="i-HPNveZPTc7rEcbPZdUAUg4">
            Medlingsinstitutet visar i en analys att löneskillnader mellan
            nyexaminerade kvinnor och män visade att skillnaden är negativ
            för kvinnor inom majoriteten av utbildningsgrupperna.
          </p>
          <p xml:id="i-5uAeiJu9iL38DUGwkMu6tj">
            Kvinnor och ungdomar används dessutom alltför ofta som flexibilitetsbuffert
            på arbetsmarknaden. Kvinnor anlitas vid behov och vid arbetstoppar
            men slås ut lika snabbt som de kommer in. Kvinnor får i högre
            grad deltids- och tidsbegränsade anställningar istället för fasta
            jobb. Konjunkturinstitutet visar att i genomsnitt har kvinnor
            högre försörjningsbörda än män, eftersom kvinnor försörjer barn
            i högre utsträckning än män. Trots det ses män fortfarande som
            huvudförsörjare.
          </p>
          <p xml:id="i-8XjX82WVawiHZ72mUJ8HR2">
            Korta anställningar innebär mer ensidiga och monotona arbetsuppgifter,
            mindre frihet och sämre möjlighet till utveckling i jobbet. Att
            sakna anställningstrygghet ökar också utsattheten på själva arbetsplatsen
            och gör det svårare att ställa krav och sätta gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-396q6ScBQbBSMftTAUrxDr">
            Arbetsförmedlingen visar att utvecklingen på arbetsmarknaden,
            efter den ekonomiska krisen, i större utsträckning gynnat män
            än kvinnor. Skillnaden i sysselsättningsgrad mellan män och kvinnor
            är stor. Bland kvinnorna är sysselsättningsgraden 62,8 procent
            medan männens sysselsättningsgrad är 68,2 procent. Utifrån detta
            menar vi att det framöver krävs en politik som är inriktad på
            att fler ska kunna arbeta och på att öka sysselsättningsgraden,
            framför allt bland kvinnor. I den socialdemokratiska budgetmotionen
            2012/13 finns förslag om ett sysselsättningspolitiskt ramverk.
            Vi tror att det kommer att gynna kvinnors ställning på arbetsmarknaden.
          </p>
          <head xml:id="i-AUmaJMqEpfSkwggKKuYEsN" type="h1">
            Kvinnor tjänar på lönekartläggningar
          </head>
          <p xml:id="i-ErK9Eia7YhJUbPEhJ43eW6">
            Lönekartläggningar är ett väl fungerande instrument för att bland
            annat synliggöra löneskillnader mellan kvinnor och män. Genom
            att åskådliggöra strukturell lönediskriminering kan riktade insatser
            sättas in för att minska löneskillnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-M5PLn48SSQBybDqfzrmoWS">
            Fackförbundet Vision (tidigare SKTF) visar att 84 procent av
            personalcheferna i kommuner och landsting anser att lönekartläggning
            är ett bra verktyg för att uppnå jämställda löner. Av de kommuner
            och landsting som genomfört lönekartläggning uppger drygt hälften
            att de hittat osakliga löneskillnader, 97 procent har därefter
            upprättat en handlingsplan.
          </p>
          <p xml:id="i-3bSaHJYe3qGLvgXs19e47H">
            Olika former av lönediskriminering synliggörs också genom lönesamtal
            på arbetsplatsen. Saco visar att just lönesamtal lönar sig för
            både kvinnor och män men särskilt för kvinnor. Män som haft lönesamtal
            har i genomsnitt 0,6 procent högre lön 2010 än män som inte haft
            det. Kvinnor som haft lönesamtal har i genomsnitt 1,9 procent
            högre lön än de som inte haft det. Räknat på en snittlön på 37
            000 kronor tjänar kvinnor som haft lönesamtal cirka 8 000 kronor
            mer per år än de som inte haft lönesamtal.
          </p>
          <p xml:id="i-FToKT7oedJFaexKdYwh4vp">
            I samband med att reformen om en samlad diskrimineringslagstiftning
            genomfördes gjorde regeringen flera försämringar för kvinnor.
            Lönekartläggning och upprättande av jämställdhetsplaner behöver
            numera bara göras vart tredje år mot tidigare varje år. Dessutom
            är företag med färre än 25 anställda undantagna från skyldigheten
            att upprätta en jämställdhetsplan. Tidigare gällde att endast
            företag med färre än tio anställda var undantagna från regeln.
          </p>
          <p xml:id="i-Kq7ZQ6nhtXzJqvvqMK5M5c">
            Flera fackliga organisationer vittnar om hur arbetet med lönekartläggningar
            försvåras när det inte sker regelbundet i en årlig lönerevision.
          </p>
          <p xml:id="i-WdF6z6LriSFZJKo6FvheJW">
            Vi vill ha en lagstiftning som slår fast att lönekartläggningar
            och jämställdhetsplaner ska göras varje år. Endast företag med
            färre än tio anställda ska vara undantagna från denna skyldighet.
          </p>
          <head xml:id="i-4opD9DbnFPnyeK2HqytVwR" type="h1">
            Heltidsarbete som norm
          </head>
          <p xml:id="i-DteNZ5YmxiQ5Ka31JUdHGY">
            Ett modernt arbetsliv kräver en anpassning till människors livssituation
            och förutsättningar. Det är viktigt att skapa incitament för att
            alla som vill ska kunna få heltidstjänster. Att det är fullt möjligt
            att förlägga arbetstider enligt heltidsmåttet bevisas av att heltid
            är norm inom manligt dominerande branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-Riz8C8imQvcf3n16uMhfGG">
            För att alla som vill, och kan, ska få möjlighet att arbeta heltid
            måste utbudet av heltidsanställningar öka. Här spelar arbetsmarknadens
            parter en central roll.
          </p>
          <p xml:id="i-PH3TKCmfwEizDQAR8cp7GW">
            De stora grupperna av ofrivilligt deltidsarbetslösa finns inom
            vård- och omsorgssektorn, handeln, hotellnäringen, restaurangbranschen
            och i delar av utbildningssektorn. Här dominerar kvinnliga arbetstagare
            samtidigt som nästan hälften av de förvärvsarbetande kvinnorna
            arbetar i dessa sektorer.
          </p>
          <p xml:id="i-SFrVRykh9ZSrzX884PVjMz">
            I dag arbetar cirka 200 000 personer ofrivillig deltid på grund
            av att det inte finns tillräckligt med heltidstjänster och därför
            att det brister i barn- och äldreomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-GTTJpCo5fsWYwNPwc5D2C6">
            Av samtliga 3,9 miljoner anställda arbetar drygt en miljon, 27
            procent, deltid. Skillnaden är stor mellan arbetare och tjänstemän
            liksom mellan kvinnor och män. Mer än hälften av alla kvinnor
            mellan 16 och 24 år har en tidsbegränsad anställning, flertalet
            i ett LO-yrke.
          </p>
          <p xml:id="i-2ETiYsKzzPhFZCMDsUEy1U">
            Som deltidsanställd har man förutom lägre inkomst ofta ett lägre
            deltagande i planeringen av arbetet och ett mindre inflytande
            över arbetet och arbetets förläggning. Folkhälsoinstitutet visar
            också att risken för sämre hälsa är högre bland deltidsarbetande.
          </p>
          <p xml:id="i-8Ws9S3BxD7MFVFHBSenVF7">
            I kommuner och landsting jobbar över en miljon människor. Det
            är en framtidsbransch, där efterfrågan på arbetskraft väntas öka
            starkt de kommande åren.
          </p>
          <p xml:id="i-9fHMNqjksFm8tkXbhdiiT1">
            En verksamhet med många deltidsanställda och en dominans av visstidsanställda
            har inte samma förutsättningar för långsiktigt utvecklingsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-3Thoihr4X5rhh94qujA55y">
            I dag är 30 procent av de kommunanställda deltidsanställda. Samma
            siffra för landstingsanställda är 19 procent. Många av dessa personer
            skulle vilja jobba mer. Enligt Kommunal vill exempelvis mer än
            var fjärde anställd inom vården jobba fler timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-KUrcsbFx7ngKTmjvYjwtQs">
            Enligt Sveriges Kommuner och Landsting (SKL) behöver cirka 420
            000 personer rekryteras under åren 20102019 för att pensionsavgångar
            och ökade behov i välfärden ska klaras av. SCB tror att år 2030
            kommer det att saknas 170 000 personer inom vården och omsorgen.
            Även inom utbildningssektorn förväntas arbetskraftsbrist. Siffrorna
            är mycket tydliga och mycket illavarslande. Om vi inte tar krafttag
            för att förbättra arbetsvillkoren inom dessa sektorer, så kommer
            det att bli svårt att garantera en god välfärd i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-DF3AhHNwjHP17kUyAmZD8o">
            För att klara denna utmaning måste vår gemensamma sektor bli
            ett föredöme och erbjuda attraktiva arbetsvillkor samtidigt som
            kvaliteten i välfärden ökar eftersom tryggare anställningar ger
            bättre förutsättningar för kontinuitet och kvalitetsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-NfBjymDmahnoQgGESHpeWf">
            Det är förvisso vanligare att socialdemokratiskt styrda kommuner
            har infört rätt till heltid än borgerligt styrda trots detta saknar
            fortfarande knappt 60 procent av de socialdemokratiska kommunerna
            överenskommelser om rätt till heltid. Bland borgerliga kommuner
            är siffran 75 procent. Totalt är det bara lite drygt var tredje
            kommun som har infört eller planerar att införa rätt till heltid.
            För landstingen/regionerna gäller det drygt hälften. Här måste
            en kraftfull förbättring ske.
          </p>
          <p xml:id="i-8vHBBsQipVjWrEkWRD7CW2">
            Därför har vi socialdemokrater bestämt oss för att bli bättre
            arbetsgivare i kommuner och landsting. Det handlar om konkreta
            åtgärder på följande områden:
          </p>
          <list xml:id="i-EJ34zmK33oVQZqBphEn5ZH" style="ul">
            <item xml:id="i-1nhPHybzigStmDaPhHkjb">
              Rätt till heltid. Varje ny tjänst ska vara en heltid. Alla anställda
              ska erbjudas heltidsanställning.
            </item>
            <item xml:id="i-AvdY4owNpZeb7m7JPrfLxJ">
              Tryggare anställningar. Ingen medarbetare ska vara visstidsanställd
              längre än två år, oavsett inom vilken tidsram visstidsanställningarna
              har skett.
            </item>
            <item xml:id="i-XoM1y2dpmyQsThBWFyAMwp">
              Bättre arbetsmiljö. Alla kommuner, regioner och landsting ska
              genomföra regelbundna medarbetarenkäter med konkreta åtgärder
              och uppföljningsförslag.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-7bp5gM444JWMboYv7p2TAb">
            Vi vill tydliggöra att det faktum att vi ställer krav om allas
            rätt till heltid inte betyder att alla deltidsarbeten ska avvecklas.
            Vår grundinställning är att heltidsanställningarna måste bli fler.
            Heltidsarbete bör vara norm på hela arbetsmarknaden. Heltid ska
            vara en rättighet och deltid en möjlighet. I första hand bör frågan
            lösas av arbetsmarknadens parter genom förhandlingar och kollektivavtal.
            Om denna väg inte är framkomlig måste lagstiftningsvägen övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-AT3wVyeXB6SAxrAEg6X5km">
            Förutom ett utbrett utnyttjande av deltidstjänster tilltar den
            oroande utvecklingen med delade turer. Fenomenet breder framför
            allt ut sig inom omsorgen. Enligt Kommunal är det en trend som
            många upplever som stressande. Statistiska Centralbyrån (SCB)
            visar att runt 150 000 människor arbetar delade turer, det vill
            säga delade arbetspass. Drygt en fjärdedel menar att arbetspassen
            skapar mycket stora problem. Utifrån detta drar vi slutsatsen
            att många av dem som har delade turer är missnöjd med sina arbetstider
            och det i sin tur påverkar arbetsmotivation och den långsiktiga
            hälsan. Det leder troligtvis också till ytterligare rekryteringsproblem
            i branscher där bristen på arbetskraft redan finns och förväntas
            öka.
          </p>
          <head xml:id="i-PbXtyC9WAqieNhxfcQp22i" type="h1">
            Tryggare anställningar
          </head>
          <p xml:id="i-SkTdGAMJoSEGVdDnpdYEwa">
            Lösningen på arbetslösheten är inte att öppna för mer otrygga
            anställningsförhållanden. Varannan visstidsanställd har en akademisk
            utbildning. Nästan var femte visstidsanställd har en anställning
            som löper på mer än två år. 18 procent av kvinnorna och 13 procent
            av männen har en visstidsanställning. En undersökning som fackförbundet
            Unionen har gjort visar att nästan nio av tio mellan 20 och 40
            år som har en tidsbegränsad anställning hellre skulle vilja ha
            en fast anställning. 80 procent anger osäker inkomst som den största
            eller näst största nackdelen. Bland framför allt unga kvinnor
            och personer med invandrarbakgrund är andelen tillfälligt anställda
            mycket hög.
          </p>
          <p xml:id="i-K1iwx1kdWsx4RGuNCupGHQ">
            Kommunal visar dessutom på ett direkt samband mellan andel kvinnor
            i ett yrke och andel visstidsanställda.
          </p>
          <head xml:id="i-FTHBd7gDG2j9xAewqVPMUv" type="h1">
            Andel kvinnor i förhållande till andel visstidsanställda (procent)
          </head>
          <table xml:id="i-9zUZRyHTygyg2EsRiAh4cx">
            <row xml:id="i-UYkM3NaVGZjxH9eMzUGjGb">
              <cell>
                Yrke
              </cell>
              <cell>
                Andel kvinnor
              </cell>
              <cell>
                Andel visstidsanställda
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-N9LSub6TTs6HrcdqScxYL5">
              <cell>
                Barnskötare
              </cell>
              <cell>
                93
              </cell>
              <cell>
                36
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-2C89MqZYida2Vd1g3DaGsQ">
              <cell>
                Vårdbiträde, äldreomsorg
              </cell>
              <cell>
                90
              </cell>
              <cell>
                43
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-XZ2X9YdSZ8ohVTXPpogPSz">
              <cell>
                Personlig assistent
              </cell>
              <cell>
                79
              </cell>
              <cell>
                45
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-XTqbdfMySGAXL8VZ8NEkvb">
              <cell>
                Fordonsförare
              </cell>
              <cell>
                7
              </cell>
              <cell>
                18
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-WQK5zyfbjxbzmbooEZpgbH">
              <cell>
                Fastighetsskötare
              </cell>
              <cell>
                5
              </cell>
              <cell>
                11
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-6djkZw1XU5h7KKbhg4gwjh">
              <cell>
                Tekniker
              </cell>
              <cell>
                4
              </cell>
              <cell>
                5
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-X6ra31Cx6AES6QX84KP9qP">
              <cell>
                Brandman
              </cell>
              <cell>
                3
              </cell>
              <cell>
                8
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="i-5YKGkPt9FZNuTM4uLJgctk">
            Källa: Kommunal.
          </p>
          <p xml:id="i-WWYbm61KJoocbaLjA8Ze4V">
            Vår tids daglönare är en kvinna som inte har mössan i hand, men
            väl mobilen. Hon väntar på ett sms om att hon fått arbete ytterligare
            några timmar, ännu någon dag. Kvinnor är hårdast drabbade av otrygga
            anställningar och väldigt många får inte ens ihop till en heltidslön.
          </p>
          <p xml:id="i-6N7s1JtEDMwfvyKd7cRgEF">
            Ett vanligt argument för tidsbegränsade anställningar är att
            de antas leda till fasta jobb. För en majoritet av dem som arbetar
            visstid tar det flera år att gå från en visstidsanställning till
            en tillsvidareanställning. Efter tre år har cirka 50 procent av
            dem som är anställda på visstid övergått till en tillsvidareanställning.
            Efter sex år har cirka 90 procent övergått ifrån en visstidsanställning
            till en tillsvidareanställning. Det innebär att hälften av Kommunals
            visstidsanställda medlemmar, inom till exempel äldreomsorgen,
            fortfarande var visstidsanställda efter tre år, och att var tionde
            fortfarande var det efter sex år. Även efter nio år är en liten
            andel kvar i visstidsanställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Jz1PuuGjPk2g5q2Las6Hwr">
            Ett annat vanligt argument är att visstidsanställningar framför
            allt kan kopplas hop med unga personer. Kommunal uppger att snittåldern
            för tidsbegränsade anställningar är så hög som 35 år.
          </p>
          <p xml:id="i-JXSsW199chUNrL8XxvgVa4">
            Det är allvarligt eftersom visstidsanställningar ofta medför
            en sämre löneutveckling, mindre utbildnings- och utvecklingsmöjligheter,
            sämre semesterförmåner, lägre sjuk- och arbetslöshetsersättning
            samt lägre pension. Trenden mot fler visstidsanställningar innebär
            att arbetsmarknaden skapar ytterligare ekonomiska orättvisor mellan
            kvinnor och män, orättvisor som består under hela livet.
          </p>
          <p xml:id="i-R6eFpiQuS82D53XoWhou3E">
            Många visstidsanställda uppger själva att de har mindre inflytande
            på jobbet och sämre stöd av chefer. De har svårt att ställa rättmätiga
            krav på arbetsvillkor och arbetsförhållanden. Att arbetsplatser
            med många visstidsanställda riskerar att bli tystare och fungera
            arbetsmiljömässigt sämre är givetvis både till nackdel för de
            anställda och för varje arbetsgivare som månar om och vill utveckla
            sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-JgF4QNE64fK9qNFoECkZvL">
            I likhet med de fackliga organisationerna är vi starkt kritiska
            till de förändringar i regelverket som regeringen genomfört och
            som öppnar för missbruk av tidsbegränsade anställningar. Vår uppfattning
            delas av EU-kommissionen som anser att den svenska lagen som ger
            arbetsgivare stora möjligheter att undvika fasta tillsvidareanställningar
            strider mot EU-rättens krav. EU-kommissionen kräver i en formell
            underrättelse att Sverige ändrar sin lagstiftning så att den lever
            upp till EU-rättens krav.
          </p>
          <p xml:id="i-7o29Y122bB3MyVcho8xydr">
            Vi föreslår att det införs en begränsningsregel för hur länge
            rullande visstidsanställningar kan fortgå. Allmän visstidsanställning,
            vikariat och provanställning hos samma arbetsgivare ska räknas
            samman. Efter 24 månader under en femårsperiod ska det övergå
            till en fast anställning, en tillsvidareanställning.
          </p>
          <head xml:id="i-GeUUYHFNGug46xn138CKZA" type="h1">
            Kvinnors arbetsmiljö måste förbättras
          </head>
          <p xml:id="i-PkZxFPRvXtyztAdYXmEUZR">
            Förr sade man att det var män som jobbade i riskbranscherna.
            I dag är det i högre grad kvinnor som finns i riskbranscher. Dödsolyckor
            och invalidiserande olyckor, som främst drabbar män, har fått
            stor uppmärksamhet. För kvinnor handlar det ofta om mer smygande
            problem.
          </p>
          <p xml:id="i-AbP5DAP7HHJx44z528mG7N">
            Kvinnor och män jobbar till stor del i olika branscher. Också
            på en och samma arbetsplats kan villkoren vara olika. I städbranschen
            kan det vara så att kvinnor städar med manuell mopp, medan männen
            kör städmaskiner. Det innebär olika risker. Vi menar att arbetsgivarna
            måste bli bättre på att göra olika riskanalyser av kvinnor och
            mäns arbetsmiljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-9goBcNQqyJmtYiWmgG4HnW">
            Stress och högt tempo är den vanligaste orsaken till kvinnors
            ohälsa på jobbet. Arbetsmiljöverket har gjort en större granskning
            av kvinnors arbetsförhållanden på typiska kvinnoarbetsplatser.
            På ungefär hälften av de cirka 1 300 granskade arbetsplatserna
            konstaterades brister i arbetsmiljön. Den könsuppdelade arbetsmarknaden
            kan mycket väl vara en orsak till att kvinnor i större utsträckning
            än män är sjukfrånvarande. Att kvinnor dubbelarbetar genom att
            ta det största ansvaret för hem och barn kan vara en annan bidragande
            orsak. Kvinnor får helt enkelt inte samma chans till återhämtning
            på sin fritid som män. En del av lösningen på problemet ligger
            således i en omfördelning av ansvaret för det obetalda hemarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-L9jr9cHw756CXQkcpc3Yk3">
            Dubbelt så många kvinnor som män får belastningsskador på jobbet.
            Huvudorsaken är att kvinnor har mer ensidiga arbetsuppgifter och
            att de mer sällan än män kan bestämma sin egen arbetstakt. Detta
            är framför allt ett arbetsorganisatoriskt problem som kan och
            ska åtgärdas i arbetslivet genom till exempel internutbildningar
            för att lära sig fler befattningar och därigenom få avlastning
            eller genom att olika arbetsredskap måste anpassas till kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-DkA969L5rRyUARWQtgNjnh">
            Forskningsresultaten visar att kvinnor med monotona arbetsuppgifter,
            bland annat olika typer av montering, i högre grad än män riskerar
            att få arbetsrelaterade skador som till exempel muskelvärk. Ju
            fler handledsrörelser en person har, desto större är sannolikheten
            att personen drabbas av besvär. Eftersom handledsrörelserna är
            lätta att mäta går det att sätta gränsvärden för handledsrörelsehastigheten.
            Ett sådant gränsvärde skulle komplettera den nuvarande lagstiftningen
            så att värsta sortens belastande arbeten blir förbjudna. Detta
            enligt samma modell som det finns gränsvärden för till exempel
            buller och luftföroreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-H76eyjZBuzTzrCqUx5uUp5">
            Vi menar att en förutsättning för att kunna minska skillnaderna
            mellan kvinnor och män på arbetsmarknaden är ökad kunskap om kvinnors
            arbetsmiljö. Arbetsmiljöverkets tillsynsverksamhet måste förstärkas
            och vi föreslår i vår budgetmotion utökade resurser till Arbetsmiljöverket
            med 1 miljon kronor.
          </p>
          <head xml:id="i-BrtyL1CRbmwi2oneuyhHJR" type="h1">
            Inför kvotering till bolagsstyrelser
          </head>
          <p xml:id="i-QLqFPEDfA7UTgKUtY6YV6z">
            Kvinnor som gör karriär slår förr eller senare i glastaket hit
            men inte längre. Detta inträffar i näringslivet och i samhället,
            men även i politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-XwPNzAvVjBoaLyTizyHsZ2">
            Förra året toppade Anders vd-toppen, så kallat Anders-index.
            Nu har Johan seglat upp på första plats. Det är alltså vanligare
            bland börs-vd:ar att heta Anders eller Johan än att vara kvinna
            och vd. I årets Anders-index finns det 11 stycken kvinnliga börs-vd:ar.
            Det är lika många som det finns börs-vd:ar som heter Peter.
          </p>
          <p xml:id="i-Uwoi4ApbMgWfYEcydmtCeA">
            På Stockholmsbörsen finns en kodex, en regelsamling, för alla
            bolagen som slår fast att bolagen ska sträva efter jämn könsfördelning
            i styrelserna. Under de senaste 20 åren har andelen kvinnor ökat
            i blygsam takt men nu har trenden vänt och andelen kvinnor minskar
            och är nu bara 23,6 procent. Stockholmsbörsens uppförandekodex
            har i detta avseende uppenbart inte varit ett tillräckligt starkt
            styrinstrument.
          </p>
          <p xml:id="i-WL6GSCaN28mJn5cuyxcpnJ">
            Vi menar att det är ett slöseri med resurser att så få kvinnor
            finns representerade i bolagsstyrelser och i företagsledningar.
          </p>
          <p xml:id="i-PTeE78rt3HNez3GXwMJKRM">
            Vi föreslår en lagstiftad könskvotering till börsstyrelserna.
            Inget av könen ska ha en representation på mindre än 40 procent.
            Det är ett berättigat krav utifrån att samhället ska ge kvinnor
            och män lika möjligheter och det faktum att det till exempel redan
            finns regler om arbetstagarrepresentanter i styrelserna.
          </p>
          <head xml:id="i-BfRCEoGznwfwCpFvZFKxtY" type="h1">
            Fler ska arbeta och ha en egen försörjning
          </head>
          <p xml:id="i-AGNERXCFngMSVs1Ngp6wBE">
            Det demografiska tillskottet av personer i arbetskraften under
            perioden 20102025 kommer nästan uteslutande från utlandsfödda.
            Eftersom arbetskraftsdeltagandet i delar av gruppen är lågt, inte
            minst bland kvinnorna, finns här den största arbetskraftspotentialen.
          </p>
          <p xml:id="i-W7QppjjfFaE2H4eYYXy3M4">
            Sysselsättningsgraden bland utrikes födda kvinnor ligger runt
            50 procent. Att öka deltagandet i arbetslivet bland de utrikes
            födda kvinnorna bör vara en prioriterad uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-7WH8dT2qQMqjpv6WM1SQSs">
            Vårdnadsbidrag och barnomsorgspeng är missriktade reformer som
            försvårar eller försenar etableringen på arbetsmarknaden för många
            kvinnor med utländsk bakgrund. Vi vill prioritera utbildningsinsatser
            som leder till att fler kvinnor med utländsk bakgrund kommer ut
            i arbetslivet. Många invandrade kvinnor jobbar i serviceyrken
            där det är vanligt med kvälls- och helgarbete. Därför blir det
            extra viktigt att det finns barnomsorg på obekväm arbetstid så
            att dessa kvinnor kan arbeta och dessutom delta i till exempel
            sfi-undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-AiA6n5HGDdSoYzrkoMUzcf">
            Sysselsättningsgraden för utrikes födda varierar mellan olika
            regioner i landet och variationen är betydligt större för utrikes
            födda än för inrikes födda. I drygt åtta av tio av de så kallade
            socialt utsatta områdena har långtidsarbetslösheten stigit. Slutsatsen
            är att arbetslösheten är väsentligt mycket högre än genomsnittet
            och sysselsättningsgraden lägre. Reformerna som gjorts tycks inte
            ha gett önskat resultat i form av arbete och självförsörjning
            för nyanlända. Utanförskapet består.
          </p>
          <p xml:id="i-XsnwzWSHznqVdzkYMzsd4w">
            Det tar alldeles för lång tid för nyanlända invandrare att komma
            i arbete. Det var bakgrunden till den så kallade etableringsreformen
            som genomfördes den 1 december 2010. Reformen innehåller följande
            huvudkomponenter:
          </p>
          <list xml:id="i-VsCJESjdrV4byajWCNpw2Q" style="ul">
            <item xml:id="i-Kc6E2H5zX21xeUyK3u9CZB">
              Arbetsförmedlingen (AF) har numera det samordnande ansvaret för
              etableringsinsatserna för att nyanlända snabbt ska få kontakt
              med arbetsmarknaden.
            </item>
            <item xml:id="i-2BrGymqnCNszRV9bZ8Dqd9">
              Tillsammans med AF upprättar den nyanlände en individualiserad
              etableringsplan för de första två åren i Sverige.
            </item>
            <item xml:id="i-65zhgub2MWEJw2tUgt4C3b">
              Den nyanlände har möjlighet att därefter välja en etableringslots
              som stödjer den nyanlände under etableringsperioden (upp till
              två år).
            </item>
            <item xml:id="i-A4kpm96iPjxZT9qU13vHCP">
              Alla nyanlända som har en etableringsplan ska delta i arbetsförberedande
              insatser, svenskundervisning för invandrare och samhällsorientering.
              Deltagande är ett krav för att ersättning ska betalas ut.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-PzVgtcEhupQzrtwG4vFsP8">
            Nu har det gått två år sedan etableringsreformen infördes. Det
            är hög tid att utvärdera och åtgärda bristerna.
          </p>
          <p xml:id="i-4usRZAMTzR6TGKqBKcPCQr">
            För att långsiktigt öka sysselsättningen bland utrikes födda
            vill vi göra omprioriteringar av de statliga medlen i syfte att
            höja kvaliteten på etableringsinsatserna för nyanlända.
          </p>
          <p xml:id="i-6qZ9bxbUqu4pozuMnydHZu">
            Vi ifrågasätter sfi-bonusen, som infördes permanent den 1 juli
            2010, eftersom vi menar att den är ineffektiv och orättvis. Bonusen
            gynnar ensidigt personer med goda förutsättningar att tillgodogöra
            sig sfi-undervisningen. Samtidigt har personer med stora svårigheter
            att lära sig svenska ingen möjlighet att ta del av bonusen, trots
            relativt stora framgångar i sin språkinlärning . Vi föreslår att
            även kommuner ska kunna komma i fråga för att bedriva lotsverksamhet
            genom avtal med Arbetsförmedlingen. Totalt för vi i vårt budgetalternativ
            över 100 miljoner kronor från sfi-bonusen samt 600 miljoner kronor
            från lotsverksamheten år 2013 för insatser i Arbetsförmedlingens
            regi i syfte att få samverkan med kommunerna kring högre kvalitet
            i etableringsinsatserna för de nyanlända.
          </p>
          <p xml:id="i-MrdPrYi8jQNMWaGwsWqBJz">
            De 100 miljoner kronor som regeringen avsatt för integrationsåtgärder
            i vissa s.k. utsatta områden vill vi använda för att förbättra
            resultaten i skolorna i dessa områden, vilket beskrivs utförligare
            i vår kommittémotion om skolpolitiken. Vi vill därför överföra
            100 miljoner kronor från utgiftsområde 13 (Integration och jämställdhet)
            till utgiftsområde 16 (Utbildning och universitetsforskning).
          </p>
          <p xml:id="i-bXSppws69Kt3QET5DiZv6">
            Kommunerna har ofta goda möjligheter att erbjuda språk- och arbetspraktik
            samt ansvarar för grundläggande utbildning Det är viktigt att
            kommunernas intresse av effektiva insatser tidigt i etableringsprocessen
            beaktas. Kommunerna löper ju risken att stå med försörjningsansvaret
            i de fall som Arbetsförmedlingen prioriterar fel eller åtgärder
            kommer för sent och således inte i tillräcklig utsträckning leder
            till arbete eller studier. Även om vi tror att kommunerna har
            ett starkt intresse av att vara behjälpliga när det gäller till
            exempel att tillhandahålla praktikplatser och till en del även
            grundläggande utbildning, anser vi att det behövs nya former för
            effektivare samverkan mellan Arbetsförmedlingen och berörd kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-5E89BES1juCUQwyY7u6CzS">
            I vissa kommuner fanns tidigare en väl fungerande verksamhet
            för att hjälpa nyanlända till arbete, en verksamhet som nu monteras
            ner när ansvaret gått över till Arbetsförmedlingen. Det är olyckligt
            att den kompetens och de nätverk som finns upparbetade i dessa
            kommuner inte tas tillvara i den nya organisationen.
          </p>
          <p xml:id="i-7NZK52vJw2Wp1m54FCaYLP">
            Vi föreslår att även kommuner ska kunna komma i fråga för att
            genom avtal med Arbetsförmedlingen bedriva verksamhet inom ramen
            för etableringsreformen.
          </p>
          <head xml:id="i-E9jjus8pi547RNcbpsJ349" type="h1">
            Inför ett nationellt valideringssystem
          </head>
          <p xml:id="i-F3jfzQ372cpQMeFx1M4FzR">
            Traditionellt är det oftast formella betyg som har hög status
            för att mäta kunskaper och kompetens. Det är problematiskt för
            personer som fått sin utbildning och/eller har arbetslivserfarenhet
            från andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-5bmepqUBeUeHg8nciV69Yp">
            För dem som har invandrat till Sverige kan validering vara ett
            bra sätt att tillgodoräkna sig utbildning från ett annat land
            och undersöka och verifiera hur kompetensen uppfyller svenska
            utbildningskrav. Validering kan också vara en metod för att tillgodoräkna
            sig yrkeskunskaper i en utbildningsprocess.
          </p>
          <p xml:id="i-VW27zvdp8SoSxjCKWDCbrW">
            I dag används olika metoder i olika delar av landet vid validering
            av utländska examina och yrkeskunskaper, exempelvis är Göteborgs
            kommun mycket framgångsrik i sitt valideringsarbete. Samtidigt
            tvingas allt för många människor vänta orimligt länge på att få
            sina färdigheter validerade. Det är oacceptabelt att möjligheterna
            till validering varierar över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-3CF9MQvVj7eVTsa2CAk6dt">
            Ett effektivt valideringssystem måste säkerställa kvalitet, legitimitet
            och likvärdighet för att få genomslag och erkännas som metod.
            Den sökandes rättssäkerhet måste garanteras genom tydliga kriterier
            vid valideringen. Det är viktigt både för att den sökande ska
            kunna överklaga och för att den som svarar för valideringen ska
            kunna ge ett korrekt besked.
          </p>
          <p xml:id="i-Go6NM4t2niH3X1EfThzMLS">
            Vi föreslår att det införs ett nationellt valideringssystem som
            möjliggör för den som har utbildning och/eller arbetslivserfarenhet
            från ett annat land att få sin kompetens validerad i förhållande
            till den svenska arbetsmarknaden och det svenska utbildningssystemet.
          </p>
          <head xml:id="i-M2F2rgQy4ccPRLX7Fnz5ct" type="h1">
            Jobb efter utbildningsnivå
          </head>
          <p xml:id="i-CNNweVXWGHx2Qv6M5q5Y5H">
            Människors kompetens måste tas tillvara på ett bättre sätt än
            i dag. Samhällsekonomiskt är varje dag som en utbildad person
            utför ett arbete under sin utbildningsnivå en förlust. Ur den
            synvinkeln anser vi att det är viktigt att olika typer av sökprocesser
            som ska leda till att invandrade akademiker fortare hamnar i arbete
            som motsvarar deras utbildning förbättras och förstärks.
          </p>
          <p xml:id="i-4UnzDFMVzFKd6bdmWqsaPK">
            Utrikes födda har en lägre sysselsättningsgrad och en markant
            högre arbetslöshet än inrikes födda. Samtidigt befinner vi oss
            i en demografisk situation där allt färre kommer att försörja
            fler.
          </p>
          <p xml:id="i-7mq97Bvm4C6Tu3jLNxPb8B">
            Riksrevisionen visar att risken för migranter att hamna i yrken
            och få inkomster som ligger under deras utbildningsnivå är störst
            om individen är välutbildad. Det finns också flera studier som
            visar att framför allt invandrade akademiker i Sverige befinner
            sig i yrken som ligger under deras utbildningsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-QxViqBQVfLMxPqRe9BrHkj">
            Vi ser tydliga tecken på hindrande omständigheter för välutbildade
            invandrare att ta sig fram på arbetsmarknaden, även om det finns
            stora skillnader inom gruppen. Att personer med akademisk utbildning
            inte ens på lång sikt får yrken i nivå med sin utbildning är inte
            bara ett individuellt problem utan i allra högsta grad ett problem
            för landets arbetsgivare och hela samhället. Varje år investeras
            stora resurser i Sverige för att utbilda akademiker samtidigt
            som det finns färdigutbildade invandrarakademiker vars förmåga
            och kunskaper inte kommer till användning.
          </p>
          <p xml:id="i-NdHdVdi419WBQFtjAbvU6V">
            Vilken orsak som ligger bakom den långsamma uppåtgående yrkesrörligheten
            hos en del grupper av invandrarakademiker bestämmer vilken typ
            av åtgärd som är mest lämplig. Är orsaken diskriminering eller
            arbetsgivares osäkerhet om innebörden av en utländsk utbildning
            är åtgärder för att ändra attityder och tillhandahålla information
            lämpliga. Är orsaken svårigheter att utvärdera akademiska utbildningar
            från vissa länder skulle åtgärder när det gäller statliga insatser
            inom systemet för bedömning av utländska högskoleutbildningar
            vara motiverade.
          </p>
          <p xml:id="i-NvhMwAQYnVc7NEXwRvAMrf">
            Vi anser att Arbetsförmedlingens insatser för att hjälpa invandrade
            akademiker till ett arbete som motsvarar deras kompetens måste
            förbättras.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-NMYj8WHwGYsnaFKrgi87u8" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-KEbqonc99VC2PcGYG9ukSR">
            <item xml:id="i-J5pfhtpLY4EZSRaUXbMmxS">
              Ylva Johansson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-BV9VsSNVbX83q3KKs2LveX">
              Ann-Christin Ahlberg (S)
            </item>
            <item xml:id="i-F1tybH2QpNMsxRKsEGgSRy">
              Johan Andersson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-DrnTbRSCRfkC4LrdW93mqr">
              Patrik Björck (S)
            </item>
            <item xml:id="i-EEjTQHZtGYjJ678DAcvs1Y">
              Kerstin Nilsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-P5bSZBtU6vLVZWwFbJAnzC">
              Raimo Pärssinen (S)
            </item>
            <item xml:id="i-7JW4Ex2yT7hskkrR8eAuzd">
              Maria Stenberg (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
