<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201213-UU-00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av redog. 2012/13:NR1 Nordiska rådets svenska delegations berättelse om verksamheten under 2012</title>
        <author corresp="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">av Björn Söder m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av redog. 2012/13:NR1 Nordiska rådets svenska delegations berättelse om verksamheten under 2012</title>
          <idno type="rdwebb">H002U17</idno>
          <rs type="number">U17</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H002U17/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H002U17</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H002U17</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B3AC3D21-BF0A-45A3-9909-CCB6531DA340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE</idno>
            <name>Kent Ekeroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu</idno>
            <name>Björn Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G6h5eGLouuQFhsrn32jgsV</idno>
            <name>Johnny Skalin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE</idno>
            <name>Margareta Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj</idno>
            <name>Mattias Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TznZt1SCwtcx7w3JcEUpNt" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-TznZt1SCwtcx7w3JcEUpNt">
          <ref>Redogörelse 2012/13:NR1</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5vRwoRsJxutBpWX9fZrNix" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5vRwoRsJxutBpWX9fZrNix">
          <note type="signatory" corresp="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G6h5eGLouuQFhsrn32jgsV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-L7ZzEPa1vavjpwDLg7heqT" type="referral">
          <date when="2013-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6diuQuxGSrpYBWztpqym8H" type="referral">
          <date when="2013-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UZ2CQ52om87hqHDc5axD78" type="dismissal">
          <date when="2013-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CHE7QyVNzxuJ35P59vuQjS" type="dismissal">
          <date when="2013-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L82d2VeQ5V71daF3RqHYDr" type="submission">
          <date when="2013-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XzAmAY38jvKBDsG6RoVGnw" type="transfer">
          <date when="2013-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8noRKZdPPDHT8jfGWAWrFE" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8noRKZdPPDHT8jfGWAWrFE">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-LMZJBvcHiqMeRiEFnstiH7" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-9V3FhCFzEF2c4DFLeLKd6W" type="motBody">
        <div xml:id="i-Vgt4zUM4keQYHMjiN4ngSq" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-EikEXbNPmMN1MUWXGgt4VE">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-6TUqu34pFbzQYb61qZE2zH" style="ol">
            <item xml:id="i-QNuf3NE6k5KP6CWZGLXbJ8">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att inom ramen för det nordiska samarbetet
              stärka och bevara det nordiska kulturarvet.
            </item>
            <item xml:id="i-NL35i8iA8ksvrvN2CApfSE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att inom ramen för det nordiska samarbetet
              verka för att en bred nordisk kulturkanon tas fram.
            </item>
            <item xml:id="i-Dc1AM5mTUhL7FRviAuNoDp">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige inom ramen för det nordiska samarbetet
              bör arbeta för att Norden ska vara världsledande inom frågor som
              rör djurskydd och djurens välbefinnande.
            </item>
            <item xml:id="i-DBa6YNPUvqvR3Kd2qnCYyP">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige inom ramen för det nordiska samarbetet
              bör arbeta för att de nordiska länderna i högre utsträckning än
              i dag harmoniserar djurskyddslagstiftningen och regelverket för
              uppföljande kontroller i syfte att bristande djurskydd inte ska
              kunna utgöra en konkurrensfördel inom Norden.
            </item>
            <item xml:id="i-J7jydXp8uqcRxdMHaVzR56">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett fördjupat arbete med att avskaffa nordiska
              gränshinder i den svenska lagstiftningsprocessen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-CaR6yYkHRg9kb3Kzi9mPgR" type="motContent">
          <head xml:id="i-WuNb5D8tF2Hpk4zD4RZWXj" type="h1">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-QK2HmhbAguwTsihqEawkBF">
            Det finns all anledning att bevara, stärka och utveckla det nordiska
            samarbetet. Våra länder har mycket gemensamt och det nordiska
            samarbetet är vid det här laget inarbetat sedan många år. Precis
            som Bertel Haarder framförde under årets arbete så behöver de
            nordiska länderna inte nödvändigtvis tänka på sig själva som småstater.
            Tillsammans utgör vi världens tionde största ekonomi och vi är
            världsledande på flera områden. Denna nordiska gemenskap är något
            som Sverigedemokraterna vill bejaka och bygga vidare på.
          </p>
          <head xml:id="i-UxeevakSRBPZRN8FfpvmJ3" type="h1">
            Stärka det nordiska kulturarvet genom den nordiska kulturfonden
          </head>
          <p xml:id="i-EfAB5GRumrxHuQmuwpVfMp">
            Den djupaste roten till den svenska kulturens särart ligger i
            vår historia och i den natur och det klimat där den har vuxit
            fram. Mot denna bakgrund är det ganska naturligt att vår kultur
            uppvisar stora likheter med våra nordiska grannländers. Genom
            likheterna i levnadsbetingelser och årtusenden av nära och naturliga
            relationer mellan befolkningarna har en skandinavisk och nordisk
            kulturkrets vuxit fram.
          </p>
          <p xml:id="i-StSZkZ6gBdPb1fzGScWFFV">
            Det nordiska kultursamarbetet utgör hörnstenen i den gemenskap
            som binder samman de nordiska länderna. Kultursamarbetet återspeglar
            den grund av gemensamma värderingar som vi i de nordiska länderna
            står på.
          </p>
          <p xml:id="i-JKj7E6HH2QvsJ71KNhFds7">
            Nordiska kulturfonden är ett nordiskt samarbetsorgan vars uppgift
            är att i vid bemärkelse främja kultursamarbete mellan de nordiska
            länderna. Nordiska kulturfonden har fem toppfokusområden som särskilt
            prioriteras, men någon tydlig prioritering att stärka och bevara
            det nordiska kulturarvet finns inte med där. Vårt gemensamma nordiska
            kulturarv binder oss samman och det är av stor vikt att detta
            gemensamma arv bevaras och stärks. Därför menar vi att Nordiska
            kulturfonden i sina riktlinjer bör slå fast att aktiviteter som
            främjar och bevarar vårt gemensamma nordiska kulturarv och traditioner
            ska höra till ett av dess prioriterade toppfokusområden. Detta
            bör regeringen och den svenska delegationen verka för i det nordiska
            samarbetet.
          </p>
          <head xml:id="i-Ee8cLEunmRW6BSXBNQVnWW" type="h1">
            Nordisk kulturkanon
          </head>
          <p xml:id="i-8uDTzSqSJ6ftD3KYj1a3iP">
            2005 beslutade den borgerliga danska regeringen med stöd av Dansk
            Folkeparti att låta sju kommittéer påbörja arbetet med att ta
            fram förslag över verk som kunde anses som en särskilt värdefull
            del av det danska kulturarvet och tillsammans utgöra en dansk
            kulturkanon. När arbetet presenterades 2006 hade antalet områden
            ökat till nio och varje område innehöll en lista på tolv verk.
            De områden som berördes var arkitektur, bildkonst, design och
            konsthantverk, film, litteratur, konstmusik, populärmusik, scenkonst
            och barnkultur.
          </p>
          <p xml:id="i-B79EqCwwQE14H1MGFPjVfh">
            Det primära syftet med kulturkanonen var att den skulle fungera
            som en introduktion till det danska kulturarvet och stimulera
            till tankar och debatt kring konst och kulturfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-SZrdJBHfkKhSxhpe9mvaJg">
            Projektet bidrog starkt till att blåsa liv i den danska kulturdebatten
            och lyfte kulturpolitiken till en position på den politiska och
            mediala dagordningen som den aldrig tidigare varit i närheten
            av.
          </p>
          <p xml:id="i-2tddvESQr8AJRsWE7eGBfM">
            Trots de starka känslor som initialt omgav projektet har den
            färdiga kulturkanonen blivit väl mottagen i stora delar av det
            danska samhället. De danska kulturinstitutionerna har tagit kulturkanonen
            till sig och har med avstamp i denna skapat flera nya uppsättningar
            och verk. Även de danska skolorna som fått kulturkanonen tilldelad
            sig i bokform har dragit nytta av projektet och många skolor använder
            den i dag som en utgångspunkt i sin undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-X5dMGpJn3sji4SHw9VNueE">
            I samband med beslutet om den danska kulturkanonen föreslog också
            den danska undervisningsministern Bertel Haarder att en gemensam
            nordisk litteraturkanon skulle tas fram. Haarder kommenterade
            bakgrunden till förslaget på bl.a. följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-Nnn4qFcR31xqbZovt1vfgB">
            Den nordiska litteraturantologin är ett viktigt initiativ som
            ska medverka till att öka språkförståelsen mellan länderna och
            värna om det gemensamma kulturarvet. Kanske det nordiska håller
            på att drunkna i sin egen framgång: det har blivit så självklart,
            att det för somliga kan förefalla osynligt. Jag hoppas därför
            att den nordiska litteraturkanonen väcker både inspiration och
            debatt i en tid när den nordiska kulturgemenskapen behöver synliggöras
            och förstärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-26V4K59vQBTsuiGWPur6GZ">
            Alla fem nordiska regeringar ställde sig bakom satsningen och
            finansieringen skedde via Nordiska ministerrådet. Den nordiska
            litteraturkanonen presenterades 2008 och den bidrog till både
            en ökad debatt och ett ökat intresse kring den nordiska kulturen.
          </p>
          <p xml:id="i-6n9bnC1xxPEYTpCfLHDJiE">
            Sverigedemokraterna menar att de argument som Bertel Haarder
            framförde 2005 är giltiga än i dag och att Nordiska ministerrådet
            borde följa upp satsningen på den nordiska litteraturkanonen genom
            att med inspiration från den danska modellen ta fram en ny, bred
            nordisk kulturkanon som även innefattar områden som arkitektur,
            bildkonst, musik, scenkonst, film och barnkultur.
          </p>
          <head xml:id="i-8BNuJZbFHjvKLKrC3CJTNJ" type="h1">
            Stärkt djurskydd
          </head>
          <p xml:id="i-FcByjrRSCzDg4GmYh5jiux">
            Djurskyddet inom de nordiska länderna har långa anor och en djup
            folklig förankring. För många invånare i Norden är det goda djurskyddet
            en så viktig fråga att den betraktas som en del av den nationella
            och regionala kulturen och identiteten. De nordiska länderna står
            sig också väl vid en internationell jämförelse, men förbättringspotentialen
            är fortfarande stor och på vissa områden har Norden halkat efter.
          </p>
          <p xml:id="i-Tbeix5JwyFhNkUbnwhwXo4">
            Enligt bl.a. rapporten Världens bästa djurskydd från förbundet
            Djurens rätt är det tveksamt om de nordiska länderna kan sägas
            vara bäst i världen eller ens i Europa när det gäller djurskydd.
            På flera viktiga områden överträffas det svenska och nordiska
            djurskyddet av länder som Schweiz och Österrike, men i vissa avseenden
            också av länder som Kanada, Nederländerna, Storbritannien och
            Kroatien.
          </p>
          <p xml:id="i-SPm6T28grEVkakpUxeiu5o">
            Sverigedemokraterna menar att de nordiska länderna borde enas
            om en gemensam målsättning att vara världens ledande region i
            frågor som gäller djurskydd och djurens välbefinnande.
          </p>
          <p xml:id="i-TGHzWBbGhkafqJ85itMzbZ">
            Ett stort problem är också att det fortfarande finns stora skillnader
            beträffande djurskyddslagstiftningen och uppföljningen av denna
            mellan de nordiska länderna. Stora skillnader mellan länderna
            i detta avseende bidrar till att skapa ekonomiska incitament för
            ett bristande djurskydd, då ett nordiskt land genom en svagare
            djurskyddslagstiftning kan skaffa sig konkurrensfördelar gentemot
            de övriga nordiska länderna. Ett tydligt exempel på detta har
            varit det förhållandevis svaga djurskyddet inom den danska grisnäringen,
            som givit danska grisbönder ekonomiska fördelar i förhållande
            till svenska grisbönder.
          </p>
          <p xml:id="i-BMMEGrMs6WvhG722oBGeuz">
            Andra områden där problematiska skillnader fortfarande kvarstår
            är t.ex. reglerna kring slakt och kastrering, pälsdjursuppfödning
            etc. Även reglerna och formerna för uppföljningen av djurskyddslagstiftningen
            skiljer sig åt mellan länderna. Sverigedemokraterna vill motverka
            detta och menar därför att Sverige inom ramen för det nordiska
            samarbetet bör arbeta för att de nordiska länderna i högre utsträckning
            än i dag harmoniserar djurskyddslagstiftningen och regelverket
            för uppföljande kontroller i syfte att bristande djurskydd inte
            ska kunna utgöra en konkurrensfördel inom Norden.
          </p>
          <head xml:id="i-FowtdhG3CFHR2GS3ei1Lqo" type="h1">
            Fördjupat svenskt arbete med avskaffande av nordiska gränshinder
          </head>
          <p xml:id="i-3WxmwtoFJu2P5Yc5Yhx52v">
            Under året har Finlands utrikesminister Alexander Stubb framfört
            att det för Finlands del vore praktiskt med en granskning av finska
            lagförslags effekter på det nordiska samarbetet. Det här är, menar
            vi, ett förslag som också har potentiellt positiva effekter också
            för den svenska delen av det nordiska samarbetet. För närvarande
            är det lätt så att nya gränshinder riskerar att uppstå när nya
            lagar stiftas i de nordiska länderna eftersom gränshinderseffekterna
            inte beaktas förrän efteråt, när de så att säga redan har uppstått.
            Det vore därför önskvärt om man som ett naturligt inslag i lagstiftningsprocessen
            kunde ta med ett moment där effekterna för det nordiska samarbetet
            om avskaffande av gränshinder beaktas. Det skulle underlätta det
            nordiska samarbetet betydligt, och detta bör riksdagen tillkännage
            för regeringen som sin mening.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-P3vLBTDaVE16v647ttB62Z" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-6i6ey6LyRj3fDz4vEXxHMX">
            <item xml:id="i-8zvYw8nWwWunP1d3XBnoej" who="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu" type="signature">
              Björn Söder (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-7NQKtTtf2rtGZ2nUq3FVaU" who="i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE" type="signature">
              Margareta Larsson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-MabnatdU3irQfHzSfNXnXx" who="unknown" type="signature">
              Mattias Karlsson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-QHLrrLJqyFtnReNGh6c834" who="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE" type="signature">
              Kent Ekeroth (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-WYmwWjU6DJjVnqMDZrmQAa" who="i-G6h5eGLouuQFhsrn32jgsV" type="signature">
              Johnny Skalin (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
