<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__224/mot_1918__ak__224-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VN8kbb2LUWeu9edD9aN2UV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-D7b8otn6uTazzxMquasHV2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Jz3qLp614uUJVRWLBBvtZA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XT3g44aveBADdYjseVucbK">
        <div xml:id="i-83AFnSTexo8ZB9dQVMBhK9">
          <p xml:id="i-DSkUbmrmTMk8GGruoBsddo">
            Motioner i Andra kammaren, NY 224. 3
          </p>
          <p xml:id="i-R1nUNQ6bXvyJGLKVHuvtMe">
            Nr 224.
          </p>
          <p xml:id="i-BpN7rBxi6YK7Fu8H3HMvwf">
            Av herr Olsson i Berg, om skrivelse till Kungl. Maj:t an- gående
            tilldelande av premier åt vissa jordbruksarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-SbyHJBjFY2F134kt4VB6jX">
            Bland de svårigheter, som det svenska jordbruket har att kämpa
            med, är den sedan flera år tillbaka rådande och allt mer tilltagande
            bri- sten på arbetsfolk ingalunda den minsta. Att industrien till
            följd av sina, i jämförelse med jordbruket bättre resurser, kan
            lämna sina arbetare högre ersättning för deras arbete än jordbruket
            förmår, är en väsentlig orsak till att det för jordbruket nö-
            diga arbetsfolket mer och mer flytt från jordbruksarbetet till
            industrien. En annan bidragande orsak till minskningen av jordbrukets
            arbetskraft är att industrien är i tillfälle att lämna sina arbetare
            mera bestämda och ofta kortare arbetstider än vad som möjligt
            är vid jordbruksarbetet. De hinder, olägenheter, skador och stora
            förluster, som denna arbets- brist åstadkommer för vår, i alla
            tider och synnerligen i denna tid, vik- tiga modernäring, böra
            kunna stå klart för alla. Åtgärder för avhjälpande av dessa olägenheter
            och minskande av dessa förluster äro därför högst nödvändiga.
            Jordbrukarna uppmanas att bryta och uppodla jord, att väl hävda
            och sköta den redan uppodlade jorden, att öka produktionen av
            livsförnöden- heter, men huru skola dessa uppmaningar kunna efterkommas,
            då jord- brukaren saknar nödig arbetskraft. Mångfaldiga exempel
            skulle här kunna anföras och påvisas, då högst nödiga arbeten
            vid jordbruket fått stå dels helt ogjorda, dels påbörjade men
            ofullbordade och detta till stor skada och förlust icke allenast
            för den enskilde utan för hela landet. Största för- lusten förorsakar
            denna - arbetarebrist, då den, som ofta är fallet, före- kommer
            i skörde- och bärgningstid samt vid rotfruktsupptagningen. Det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__224/mot_1918__ak__224-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CW8GZ7PoALhNc7qe9RkHEt">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 224.
          </p>
          <p xml:id="i-8DqcD8dmbambTYN7AASpgd">
            händer icke sällan att sädesfälten få stå och bli övermogna,
            så att säden faller ut, samt att bärgningen ej kan i rätt tid
            utföras utan går allt för sakta och den tjänliga väderleken upphör
            och till följd härav skörden dels skadas, dels helt och hållet
            fördärvas och stora värden gå förlorade. Mången lovande skörd
            av potatis och rotfrukter har också fått stå ute, tills den blivit
            förstörd av regn och frost, allt till följd av bristen på nödig
            arbetskraft. Denna förlust: blir. som ovan nämnts den största,
            ty på dessa sädes- och rotfruktsfält äro nedlagda stora kostnader
            i utsäde, gödning och arbete — den verkar också mest nedslående
            för lantmannen. Såsom medel att avhjälpa dessa stora olägenheter,
            som bristen på arbetare inom jordbruket förorsakar, kan ju tänkas
            högre priser på lant- mannaprodukter, så att jordbruket kare tävla
            med industrien uti högre av- löning åt arbetarna, men det är svårt
            att uppnå detta mål och det torde möta många oförutsedda svårigheter.
            De priser, som nu råda på livsmedel, kunna ju anses höga mot vad
            de voro före kriget, och likväl hava dessa icke stegrats på långt
            när så mycket som prisen på industrivarorna, vilket ju är allmänt
            känt och behöver icke här påvisas, dock må ett par exem- pel anföras.
            THästskor, en artikel som lantmannen förbrukar ganska mycket utav,
            kostade för några år sedan, eller 1914, 35 kr. per 100 kg. — nu
            kosta de 130 kr. Hjulskostål kostade 1914 18 kr. per 100 kg. —
            nu kostar detta 105 kr. för samma myckenhet. Plattjärn kostade
            före kriget lika- ledes 18 kr. per 100 kg. — nu är priset uppe
            i 100 kr. Pressad 4- tumsspik kostade 1914 12: 50 för en halv
            låda om 3,000 st. — nu får för samma myckenhet betalas 46: 90.
            En halv låda 3-tumsspik (c:a 5,500 st.) kunde 1914 köpas för 14:50
            — nu kostar den 50:30. Gödnings- ämnen, såsom kalisalter och superfosfat
            ha, de förstnämnda fördubblats den senare tredubblats i pris sedan
            tiden närmast före kriget. Priset på fodermedlen har ungefär fördubblats.
            Således ha dessa varor, som lant- mannen behöver köpa, stigit
            med 100 upp till 600 &gt;&lt;. Även arbets- lönerna ha ökats högst betydligt.
            Men hur har det under tiden gått med de produkter, som jordbrukaren
            har att sälja? Rågen kostade före kriget 16 å 18 öre per kg.,
            nu är maximipriset 30 öre per kg 3 potatisen ko- stade före kriget
            3 å 5 kr. per hl., nu är maximipriset 7: 50 per hl. Vid dessa
            jämförelser ser man den stora skillnaden på rådande pri- ser å
            industrivaror och lantmannaprodukter, och då är det lätt att räkna
            ut, vilken av dessa näringsgrenar som kan betala sina arbetare
            mest och draga de flesta till sig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__224/mot_1918__ak__224-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3GVpY7635ecuoYbZdnsgx7">
            Motioner i Andra kanmaren, Nr 224. 5
          </p>
          <p xml:id="i-9SYGWegahCsiSsytMRWrsE">
            Att nu söka enda botemedlet mot bristen på nödig arbetskraft
            för jordbruket uti att öka priserna å jordbruksprodukterna till
            jämförelsevis lika höjd som industrivarorna torde icke låta sig
            genomföras, och att reg- lera arbetstiden så, att denna blir lika
            är icke heller möjligt, men andra utvägar torde finnas som åtminstone
            kunna bidraga till en välbehövlig förbättring i detta avseende.
            Statsmakterna borde här träda emellan ge- nom att lämna penningepremier
            åt jordbruksarbetare, som varit anställda hos samma husbonde eller
            vid en och samma gård under vissa år. Sådana premier borde då
            tillkomma gårdsrättare, drängar, tjänarinnor, statare, dagkarlar
            och torpare. Tilldelningen av premier kunde lämpligen börja efter
            5 års oförvitlig tjänst och ske helst varje år, men så, att beloppet
            skulle höjas vart femte år. Att en dylik uppmuntran skulle verka
            gott för att draga arbetare till jordbruket och icke minst bidraga
            till att de, som börjat denna sysselsättning, stanna kvar vid
            densamma, därom kan man vara övertygad, och säkert skulle en dylik
            anordning bliva ett kraftigt medel till avhjälpande av den stora
            brist på arbetsfolk, som nu råder på jordbrukets område till stor
            skada för hela landet, och således bliva till gagn icke allenast
            för jordbrukets idkare utan för hela landet och icke minst för
            stadssamhällenas innevånare, som äro i hög grad beroende av att
            nödig tillgång på livsmedel finnes. : Jag vågar därför vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-8WN9Ek6bpVuuzBww9Uv8Q9">
            att riksdagen täcktes i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla,
            att Kungl. Maj:t ville låta utreda, om och på vilka villkor premier
            må kunna tilldelas tjänare, tjä- narinnor, statare, dagkarlar
            och torpare, som under vissa år hava haft ständig anställning
            i jordbrukets tjänst, och därefter till riksdagen inkomma med
            de förslag, vartill denna utredning kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-DnucTBYM3ccC7SGLYQ8AcR" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-TqrWMwYRQpX8rpgpuz5Zb9">
            Cornelius Olsson. I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-7SPoJf1v78Po1hFu5qwxZ6">
            Swen Persson, Pehr Aug. Andersson. P. Aug. Månsson. Fritorp.
            Arthur Gustafson. A. Henrikson. Anders Elisson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__224/mot_1918__ak__224-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VEHMVRLTjKBbtsD2BnchiY">
            John Erlansson. Karl Kahlström. Alex. Thore.
          </p>
          <p xml:id="i-EXXWKARZX6oz9ZenwNEcyM">
            David Norman.
          </p>
          <p xml:id="i-HkN2xzutvN21rw7jwYgEpg">
            E. G. Nilsson. Gustav Johanson.
          </p>
          <p xml:id="i-D1EfxxG2bZrcZfk1PWXoVB">
            Carl Lindmark.
          </p>
          <p xml:id="i-JZ8Zz4ZsXi2HmwpqumtGjy">
            Anders Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-CeWWFX8cdGNEB169ENhc8k">
            K. M. Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-6GWMhsdYgnnr9kx63px7zV">
            Bernhard Nilsson. Ing. Bergman. P. Lidström.
          </p>
          <p xml:id="i-7TgMeyS3Xd4yPSPYkjXwAk">
            Jon Jonsson.
          </p>
          <p xml:id="i-UhdNYr1mypTCtMUsTdg1Kq">
            C. Edor Anderson, i Knapasjö.
          </p>
          <p xml:id="i-AwqY8EBYunKj8mfa3hW3f3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 224.
          </p>
          <p xml:id="i-E3ZX9Vh2eUxca6gxs6TP2f">
            Sig. A. Carlsson. Oscar N. Olsson. K. J. Larsson. N. E. Nilsson,
          </p>
          <p xml:id="i-4Jy8zTHTU1rVqrMM9y1pEP">
            Antnäs.
          </p>
          <p xml:id="i-SSrMAZaDqffL6zW8GJnL9J">
            Oscar Ericson. E. Räf. Otto Holmdahl. P. S. Hedlund.
          </p>
          <p xml:id="i-C4kzzCwefm3PXkKSYQ4PCb">
            Jöns Jönsson, Slätåker.
          </p>
          <p xml:id="i-VqAgkpcSuy7rtMqxEPE6Mt">
            Olof Jonsson. C. J. Öberg. Adolf Janson. Artur Byberg. Emil Molin.
          </p>
          <p xml:id="i-A5LbVc8RkKG5wj4k9wNu81">
            Oscar Bogren.
          </p>
          <p xml:id="i-5sxGPHqX3EFt9CuDFrbRJc">
            Bernhard Olsson. J. A. Jonsson. Edvard Lithander.
          </p>
          <p xml:id="i-CBjiVS58hFccNWzEqnWp2A">
            S. Welin.
          </p>
          <p xml:id="i-2G1Zy7bg8beaEvmhtubidH">
            C. G. Olsson. Axel Sundberg.
          </p>
          <p xml:id="i-EiwJEERXM3B55hqzcv7gwg">
            Herman Andersson,
          </p>
          <p xml:id="i-S4gDcdiRGZn3BZhwCbCTgQ">
            Herman Carlson.
          </p>
          <p xml:id="i-W7xhZoFdP9FiGTVQJwPYwm">
            M. Svensson.
          </p>
          <p xml:id="i-DJFeD6c86PH4UWjQGA81P3">
            John Jönsson. C. Johanson.
          </p>
          <p xml:id="i-BYNnhPNiFBx5fHtWSS6mZG">
            O. Olsson
          </p>
          <p xml:id="i-YF4fczPs6cwi1HvYu9zift">
            i See.
          </p>
          <p xml:id="i-KNMp5Nvx8rRoLGsqMzGRtt">
            Joh. G. Svensson.
          </p>
          <p xml:id="i-Se1Y2kkwphP7JynxUjcvaG">
            P. J. Persson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
