<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__4/mot_1918__fk__4-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5DsT5WWMuohmvnErjDeCn4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-35exucNMWMddUu46pqfyuC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XA7rxf5h8khcjD7rq9FUXq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GAQRigdp1eE79jqVoVsyoS">
        <div xml:id="i-VEvPmFEmWyiDYC5VVWf86F">
          <p xml:id="i-JjnAvmd1RZc4ePMfDC4ABo">
            Motioner i Första kammaren, Nr 4. 1
          </p>
          <p xml:id="i-9Xou8ZmzndexjxSdmcMokn">
            Nr 4.
          </p>
          <p xml:id="i-NgeHVV2Jt7zrnLCE8jVsaR">
            Av herr Pers, angående skrivelse till Konungen med begäran om
            utredning i fråga om Sveriges biblioteksväsende på visst område...
          </p>
          <p xml:id="i-LQVERH4DV5GbRAjyi6ivbw">
            Biblioteksväsendet i vårt land har sedan länge åtnjutit statens
            stöd. Särdeles har detta varit fallet med de stora biblioteken,
            avsedda att tjäna den vetenskapliga forskningen. Sist 1909 erhöllo
            kungl. biblioteket i Stockholm och statsuniversitetens bibliotek
            tillökning i sin personal och reglering av sina tjänstemäns löner.
            Folkbiblioteken ha likaledes under en följd av år erhållit statsunderstöd
            under vissa villkor, sist reglerade genom förordningen av den
            23 sept. år 1912. För närvarande upptar riks- staten ett förslagsanslag
            av 170,000 kr. för detta ändamål. Mellan dessa, de högsta och
            de lägsta, om det uttrycket tillåtes, finnas några mycket betydande
            grupper av bibliotek, större kommunal- bibliotek, de gamla stiftsbiblioteken,
            lärjungebiblioteken vid de allmänna läroverken, statssamskolorna
            m. fl. Av dessa torde de större kommunala biblioteken kunna sägas
            inbegripna i den omvårdnad som folkbiblioteken erhållit. Kommunerna
            taga efter sina olika förhållanden hand om ord- nande av dessa
            bibliotek och erhålla därvid ett penningeunderstöd av staten.
            Maximum är nu 400 kr. men kan lätt, om det befinnes lämp- ligt,
            av statsmakterna höjas. Samma är förhållandet med biblioteks-
            anslaget till de kommunala mellanskolorna. Stiftsbiblioteken åter,
            dessa gamla kulturarv från svunna tider, äro så gott som alldeles
            försummade. Endast till det största av dessa, det i Linköping,
            utgår anslag till en bibliotekarie och även några hundra kronor
            till dess underhåll i övrigt. De övriga stiftsbiblioteken få reda
            sig med ett arvode av omkring 300 kr. för bibliotekens skötsel
            och de
          </p>
          <p xml:id="i-Y6miAgXDSmfjYxZefcNRPM">
            Bihang till riksdagens protokoll 1918. 3 saml. 2 häft. (Nr 4—5.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__4/mot_1918__fk__4-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GnWjDwj7sopB2uG4HY4Zis">
            ög Motioner i Första kammaren, Nr 4.
          </p>
          <p xml:id="i-GM6NBxVEsmSHdGagAGv3Kf">
            mycket blygsamma belopp som kunna erhållas ur läroverkens material-
            kassor. Redan i statsverkspropositionen till 1909 års riksdag
            uttalade chefen för ecklesiastikdepartementet sig vara »betänkt
            på att i sinom tid före- slå åtgärder för åstadkommande av en
            allmän utredning angående stifts- bibliotekens och därmed jämförliga
            boksamlingars tillstånd och behov, utmynnande i förslag rörande
            deras uppehållande, tillsyn och vård». Det kunde icke, säger departementschefen,
            vara staten likgiltigt, huruvida dessa kulturskatter vårdades
            och gjordes tillgängliga för allmänheten eller lämnades utan sakkunnig
            omvårdnad med risk att förfaras. Åt- skilliga av dessa boksamlingar
            hade ett synnerligen gediget innehåll, särskilt av äldre litteratur.
            Som exempel härpå anfördes Strängnäs stiftsbibliotek, som inrymde
            pergamentsurkunder, andra handskrifter och böcker av delvis nästan
            oskattbart värde. Uttalandet skedde i samband med begäran om högre
            anslag till avlöningen åt stiftsbibliotekarien i Linköping. Vid
            förra årets riksdag återkom frågan om ytterligare förbättring
            av lönen till stiftsbibliotekarien i Linköping. Den i perspektiv
            satta utredningen hade emellertid ej blivit av, men den dåvarande
            departementschefen underkände ej dess nödvändighet utan ansåg
            den vara »ett önskemål, med vars förverkligande icke bör anstå
            allt för länge». Ordalagen i den här anförda framställningen svarar
            knappast mot det prekära sakläget. I själva verket är det fara
            i dröjsmål. Stifts- biblioteken innehålla oersättliga skatter,
            såsom pergamentsbrev och andra handskrifter, viktiga och till
            stor del outnyttjade källor för kunskapen om Sveriges historia
            och kulturutveckling, vidare många gamla dyrbara böcker såsom
            mer än 400 år gamla alster från boktryckerikonstens barn- dom,
            elzeviertryck o. s. v., allt rara och dyrbara saker, som måhända
            icke erhållit någon tekniskt sakkunnig vård sedan sin tillkomst.
            Dessa gamla bokalster ha dock sina fiender, mot vilka de behöva
            skydd, såsom fukt, ohyra och skavanker å inbindning. På åtskilliga
            håll torde det även brista mycket ifråga om eldsäkerheten. En
            sakkunnig tillsyn torde där- före vara en trängande nödvändighet,
            om icke oersättliga värden skola löpa en uppenbar risk. För staten
            är naturligtvis värdet i första rummet av kulturell be- skaffenhet,
            alltså ett ideellt sådant. Men även materiellt sett kunna dessa
            bokskatter uppskattas till synnerligen höga summor och förtjäna
            därför även ur denna synpunkt sådan omvårdnad, att de ej förfaras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__4/mot_1918__fk__4-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-fJ6BZP9bfzZ4tNSPMcAXi">
            Motioner i Första kammaren, Nr 4. 3
          </p>
          <p xml:id="i-868eo7iEsnmJtWjZ48Voyi">
            Men härför behövas penningar, och läroverkens hårt anlitade kassor
            kunna icke i någon större utsträckning tas i anspråk för sådana
            utgifter. Nu tillkommer emellertid en annan viktig fråga. Överbibliotekarien
            anförde i ett yttrande av den 6 nov. 1908 rörande Linköpingsbibliote-
            ket, att det borde fastställas, om det skulle vara en i huvudsak
            avslutad samling eller om det borde tillväxa genom planmässigt
            förvärv av nyare litteratur. Denna fråga ställes överallt i de
            gamla domkyrkostäderna, som ha sådana gamla bibliotek. Skola de
            huvudsakligen vårdas som gamla reliker eller skola de planmässigt
            och målmedvetet förnyas genom inköp och sålunda ställas i skolans
            och folkbildningens tjänst? Jag före- ställer mig, att den senare
            uppfattningen har de bättre skälen för sig. Men skola stiftsbiblioteken
            sålunda utvecklas, är det nödvändigt, att de erhålla det allmännas
            stöd i sådan utsträckning, att de kunna fylla sin uppgift. I själva
            verket kan denna uppgift bli mycket betydelsefull. Vid den kraftigare
            utveckling av biblioteksväsendet, som är under till- komst, är
            det redan och blir det ännu mer behov av ett mellanled mellan
            folkbiblioteken och de stora vetenskapligt lagda biblioteken.
            Vid folkbiblioteken ute i bygderna har man ej råd att hålla sig
            med vetenskaplig litteratur, ej heller med facklitteratur på praktiska
            områden. Att i större utsträckning tillhandahålla sådana verk
            från de stora biblioteken lär väl knappast vara lämpligt. Det
            skulle förrycka deras arbete i allt för hög grad. Detta skulle
            däremot lättare låta sig göra från ett stifts- eller annat provinsbibliotek,
            vars föreståndare tillika vore en så boksynt person, att han kunde
            stå till tjänst med råd och dåd ifråga om skötseln och en tidsenlig
            utveckling av folk- biblioteken. Likaså ligger det nära till hands
            att tänka sig en ord- ning, under vilken de inom gtiftsbibliotekens
            område belägna under- skolornas — samskolor och kommunala mellanskolor
            — bibliotek för- såges genom lån från de gamla större biblioteken.
            Ännu ett annat spörsmål förtjänar att omnämnas i detta samman-
            hang. Staten har sedan år 1900 lämnat ett understöd åt pedagogiska
            biblioteket i Stockholm, som de sista åren uppgått till 6,500
            kr. Sum- man förefaller att vara ganska betydande, isynnerhet
            om den samman- ställes med det årsbidrag, varmed den närmast intresserade
            parten, Stock- holms läraresällskap, understödjer bibliotek, eller
            100 kr. Genom tid- ningarna har gått en notis om att sällskapet
            skulle vara villigt att överlämna biblioteket åt staten. Se vidare
            årets statsverksproposition 8:de huvudtiteln, punkt 14.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__4/mot_1918__fk__4-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-6aq17Ws6qG1qbXWK3tjUz9">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 4.
          </p>
          <p xml:id="i-J3XYka5xH2iQHRMC583EXX">
            Ute i landsorten har folkskollärarekåren på sina håll känt behov
            efter pedagogisk litteratur för sin fortbildning och förkovran.
            Genom stora personliga ansträngningar ha små pedagogiska bibliotek
            anskaffats. Kommunala och landstingsanslag ha utverkats och dessa
            tillsammans med medlemsavgifterna bilda det ekonomiska underlaget.
            Statsanslaget till Stockholms läraresällskaps bibliotek innebär
            ett löfte att staten ej heller skall ställa sig främmande för
            det här vidrörda behovet, såvida lämpliga former kunna utfinnas
            för dess betjänande. Det är tänkbart att även dessa smärre pedagogiska
            bibliotek skulle kunna på något sätt anknytas till stiftsbiblioteken.
            Skola stiftsbiblioteken kunna spela en sådan roll, som jag nu
            an- tytt, behöves emellertid nödvändigtvis anslag av allmänna
            medel. Ett sådant understödjande av dessa biblioteks utveckling
            skulle beteckna en anknytning till traditioner från forna tider,
            då stiftsbiblioteken voro i hög grad gynnade av statsmakterna.
            Jag kommer nu till en annan viktig synpunkt. Kunskapens träd skjuter
            i våra dagar friska grenar åt alla håll och smärre kvistar och
            bladverk utveckla en däremot svarande rikedom. Hur lärarne anstränga
            sig, skall det visa sig fåfängt att proppa i sina disciplar den
            minnes- kunskap, som gör dem dugliga att taga itu med livets uppgifter.
            De behöva i skolan läras att använda det hjälpmedel som böckerna
            utgöra. Därför behöves ett välförsett lärjungebibliotek vid varje
            skola. Behöves det sålunda ett så mycket rikare urval av böcker
            som kunskapsstoffet nu är oändligt mycket rikare än förr, så ha
            medlen, som stå till förfogande för ändamålet, icke ökats utan
            snarare minskats. Medlen för boksamlingarnas underhåll anvisas
            ur skolornas material- kassor, som bildas av lärjungarnas årsavgifter,
            vilkas storlek begränsats av staten. Genom den naturvetenskapliga
            undervisningens utveckling draga t. ex. de fysiska och kemiska
            laborationerna betydande kost- nader. Dessa övningar få ej eftersättas,
            varföre bokinköpen kämpa en ojämn strid för tillfredsställande
            av sina mest nödtorftiga behov. Vad som kan erhållas går i regel
            till inköp av böcker på det plan, som an- ges av lärarnes behov
            att hålla sig i nivå med sin vetenskap. Verk- liga, moderna lärjungebibliotek
            med tillräcklig litteratur för skolornas behov torde knappast
            existera vid våra gymnasier, och om detta skulle vara fallet på
            något håll, är det helt säkert sällsynta undantag. Detta tillstånd
            kan ej utan skada för det uppväxande släktets ut- bildning och
            fostran fortvara. För lärjungarnas vidkommande gäller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__4/mot_1918__fk__4-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VHawGCccgw6UFEeUDPCdoe">
            Motioner i Första kammaren, Nr 4. 5
          </p>
          <p xml:id="i-A8s5ELLYuJd488AuExFBCW">
            detta icke blott gymnasierna utan även andra skolor såsom samskolor,
            kommunala mellanskolor, tékniska läroverk och andra som behöva
            väl ordnade bibliotek till lärjungarnas rådighet. Ohållbarheten
            i det nuvarande tillståndet har på något håll för- anlett strävan
            att tillgodose en bättre sakernas ordning. Så har vid Västerås
            läroverk uppförts en modern biblioteksbyggnad för förvaring av
            det gamla stiftsbibliotekets skatter och en äldre intill denna
            liggande byggnad har inretts till läsrum för läroverkets och andra
            intresserades bruk. Bristande tillgång till medel gör emellertid,
            att denna dyrbara anordning blir av mycket litet praktiskt gagn.
            Modärn litteratur ingår i endast ringa omfattning i bokbeståndet,
            varföre det ej kan fylla de anspråk som kunna ställas på ett sådant
            bibliotek. Ej heller kunna lokalerna hållas med den belysning,
            uppvärmning och betjäning, som er- fordras, om de skola göra med
            dem avsett gagn. Det torde vara uppenbart, att en utredning, som
            tar i ögonsikte att klarlägga en bättre sakernas ordning på detta
            område, ej bör förhalas utan upptagas med det snaraste. Särdeles
            angeläget är det, att lär- jungebiblioteken sättas i tillfälle
            att erhålla bokbestånd och läsrum, så att de kunna på ett tidsenligt
            sätt betjäna skolorna, att stiftsbiblioteken erhålla möjlighet
            att anskaffa större verk och annan facklitteratur, så att de kunna
            göra effektiv tjänst som ett mellanled mellan de stora statsbiblioteken
            och folkbiblioteken, liksom även betjäna de smärre sko- lornas
            behov av dyrbarare bokverk, och att stiftsbibliotekens gamla bok-
            skatter må kunna konserveras av sakkunniga personer och eljest
            få nödig omvårdnad för att undgå att förstöras. Med stöd av vad
            jag sålunda framhållit anhåller jag,
          </p>
          <p xml:id="i-9r3fRqnjgUedE8YE639mZi">
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om snar utredning
            angående landets biblioteksväsende på det område, som ligger mellan
            de stora statsbibliote- ken och folkbiblioteken. Stockholm den
            17 januari 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-9vgcd3ac59vbGZvJwNYL5M">
            And. Pers.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__4/mot_1918__fk__4-006.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
