<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__164/mot_1918__ak__164-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 164. 1
          </p>
          <p>
            Nr 164.
          </p>
          <p>
            Av herr Lovén, om medgivande av rätt för indelt manskap vid Kronobergs
            regemente att behålla under år 1917 fel- aktigt utbetalad krigstidshjälp.
          </p>
          <p>
            Under förlidet år utbetalades krigstidshjälp till befattningshavare
            i statens tjänst enligt 1917 års riksdags beslut. Av denna förmån
            kom även arméns indelta manskap i åtnjutande. Till stamsoldaterna
            vid Krono- bergs regemente utbetalades denna krigstidshjälp omedelbart
            efter rege- mentsmötet. Beloppen varierade allt efter familjernas
            storlek med högst 350 kronor per familj. Kungl. arméförvaltningens
            revision har emellertid i en skrivelse, da- terad den 5 januari
            1918, gjort anmärkning å det belopp som i krigstids- hjälp utbetalats
            vid Kungl. Kronobergs regemente och ålagt regementsför- valtningen
            att infordra det sålunda till manskapet felaktigt utbetalta be-
            loppet i krigstidshjälp. Beloppet ifråga uppgår till 33,480 kronor.
            Det manskap som uppburit krigstidshjälp har nu blivit ålagt att
            återbära de sålunda felaktigt uppburna beloppen. Var glädjen stor
            i de fattiga soldathemmen när krigstidshjälpen kom, är sorgen
            och bekymren icke mindre nu, när de uppburna beloppen skola återbetalas.
            Dessa medel, som erhöllos i god tro, ha helt naturligt åtgått
            till anskaffande av livsmedel och kläder, betalning av skuld m.
            m. Skola nu dessa medel återbetalas, blir det under nu rådande
            dyrtid nästan full- ständig ekonomisk ruin för många hem, och
            ökad skuldsättning blir en oundviklig följd. Det torde därför
            vara ytterst behjärtansvärt, att staten träder hjälpande emellan
            och beviljar de medel som återfordrats av man- skapet. Med stöd
            av vad jag anfört tillåter jag mig hemställa, Bihang till riksdagens
            protokoll 1918. 4 saml. 61 häft. (Nr 164—166) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__164/mot_1918__ak__164-002.pdf"/>
          <p>
            DD
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 164.
          </p>
          <p>
            att riksdagen ville medgiva, att manskapet vid Kungl. Kronobergs
            regemente får behålla den till dem under år 1917 utbetalda krigstidshjälpen,
            samt att riksdagen för täckande av den brist som här- igenom uppstår
            i Kungl. Kronobergs regementes kassa till följd av felaktigt utbetalt
            krigstidstillägg till man- : skapet under år 1917 ville anslå
            en summa av 33,480 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1918.
          </p>
          <p>
            Carl Lovén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
