<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__212/mot_1918__ak__212-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DiPWDvug6WiBjtLyrcTECi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8vsAdgZ2uLXpnGwAptMDtk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HLrEF77vuENScw4joFUePc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ps4t2A2eHs1ANoTL7dnx3K" type="motBody">
        <div xml:id="i-BKQW2gwJt1H5nnhdt4EiJP">
          <p xml:id="i-5pWXhyfBCkZbswUFPNz4G3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 212. 1
          </p>
          <p xml:id="i-8tUn6fLNjpAtdAcuwXWXyP">
            Nr 212.
          </p>
          <p xml:id="i-WrMqj8P3RoehugkGV7ijyh">
            Av herr von Sneidern, m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående åtgärder för vanhävdad jords brukning.
          </p>
          <p xml:id="i-AEqzMHt91DMfrdBoNHNCAm">
            Det svåra spörsmålet om tillgodoseendet av vårt folks näringsbehov
            under rådande avspärrning från de stora exportländerna och under
            minskad världsproduktion av livsförnödenheter har alltmer trängt
            sig fram till vår viktigaste praktiska fråga. Det svenska jordbruket
            och dess utövare sättas på det svåra provet att söka utöka produktionen
            på samma gång som hjälpmedlen för produktionsarbetet bli alltmer
            svåråtkomliga. Det är givet, att statsmakternas ansträngningar
            måste inriktas på att söka tillförsäkra jordbruket de nödvändiga
            betingelserna för dess drift, såsom arbetskraft, gödsel- och fodermedel,
            ävensom den maskinella utrustningen. Det är även givet, att jordbrukaren
            måste uppmuntras till största möjliga personliga insats i arbetet
            att ur gammal och ny jord draga största möjliga skördar. Och bör
            detta ske såväl därigenom att fullgod ersättning lämnas för jord-
            brukets produkter och åt jordbrukaren själv skälig andel för eget
            behov av sina händers verk som att ej större tvång än nöden oundgängligen
            kräver lägges på jordens brukare. Alla dessa vägar ha redan beträtts
            och vi tro, att de fortfarande äro de viktigaste och att man med
            oavlåtlig omsorg måste utbygga och för- bättra desamma. Men trots
            alla ansträngningar och uppmuntringar kommer alltid stt finnas
            inom jordbrukarnes klass liksom inom alla klasser personer, som
            icke vilja eller kunna göra vad landet begär och måste begära
            av dem. Van- hävdad jord kommer alltid att finnas. Vi äro visserligen
            övertygade om att det icke finnes i den utsträckning, som mången
            föreställer sig, men man måste hålla fast vid att alla utvägar.
            måste användas för tryggande av våra behovs tillgodoseende och
            vi få icke vara blinda för hur upprörande före- komsten av vanhävdad
            jord skall vara för alla dem, som hungra efter bröd. Den till
            Dalarne och Värmland utsträckta norrländska uppsiktslagen kan
            ej hjälpa i denna situation. Den gäller en alltför begränsad del
            av den odlade jorden även i de landsdelar, för vilka den är stiftad,
            dess van- Bihang till riksdagens protokoll 1918. 4 saml. S1 häft.
            (Nr 212—214.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__212/mot_1918__ak__212-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W5BDumT1zt1Ai8e9b2E2TU">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 212.
          </p>
          <p xml:id="i-VKirTRjUBX3rNCMJoQ3rci">
            hävdsbegrepp sammanfaller ej med vad som för ögonblicket är nödvändigt
            eller den produktiva verksamhetens framtvingande, då den endast
            ingriper i sådana ytterligt gående fall, då »jordbrukets vidmakthållande
            därigenom äventyras» och den verkar till sist för nuvarande förhållanden
            alltför lång- samt. Med utsträckning av denna lags tillämpning
            till hela landet eller ytterligare delar av detsamma vore därför
            föga vunnet. En allmän vanhävds- lag omfattande hela vårt lands
            jord är åter en så svårlöst och omfattande fråga, att dess omedelbara
            lösning icke synes oss möjlig. Aterstår således en provisorisk
            lagstiftning, som tar sikte på att, utan inskränkning av den ekonomiska
            vinning, som den enskilde ägaren till- äventyrs kan ha av sin
            vanhävdade jord i dess nuvarande skick, densamma i annans hand
            till landets fromma göres mera fruktbärande. Denna lag- stiftning
            bör icke verka genom straffhot, då det vid lagstiftningen är omöj-
            ligt att kunna skilja på dem, som icke kunna och på dem, som icke
            vilja sköta sin jord. Och för att undvika det förhatliga däri,
            att den, som icke kan av ekonomiska eller andra skäl sköta sin
            jord, träffas av straff, får man avstå från att straffa dem, som
            icke vilja sköta sin jord. Vidare bör upp- märksammas, att staten
            i allmänhet undviker att själv sköta sådan jord, som fråntagits
            annan brukare. En sådan drift blir i de flesta fall alltför oeko-
            nomisk, för att ens under nuvarande omständigheter vara tillrådlig.
            Statens verksamhet enligt en provisorisk lagstiftning utgörande
            en eventuellt behövlig utbyggnad av den nuvarande förfoganderättslagen
            bör allmänt uttryckt inskränka sig därtill att för skördars frambringande
            kompetent brukare anskaffas till vanhävdad jord. Därför att vi
            anse, att staten i regel icke själv bör sköta jordbruket på grund
            av därmed förenade kostnader, ha vi därmed ingalunda sagt, att
            ej ekonomiska uppoffringar för denna verksamhet från statens sida
            i vissa fall kunna anses vara befogade. Vi hemställa därför,
          </p>
          <p xml:id="i-CGj9nF2WTadsLyNUVj8HGA">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla, att
            Kungl. Maj:t i enlighet med i motionen angivna riktlinjer måtte
            vidtaga åtgärder för vanhävdad jords brukning.
          </p>
          <p xml:id="i-WRTZtneV2xpGYEdKPgrb2Q" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-HqopJV7vH1VxbQ7GjgXmPp" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-9dWgZmpenRprcyXa8fL2MC" who="i-rTJYipszwy7NHLZruxVHz" type="signature">
              Axel von Sneidern
            </p>
            <p xml:id="i-Jnm4RYXvGNJrtjh6oSwc4x" who="unknown" type="signature">
              Axel Pehrsson Ola Jeppsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TYxkE2ikBoDVS58qusKb1U">
            i Bramstorp.
          </p>
          <p xml:id="i-HG6zDYDoJVopLjJBPXt8nT">
            J. P. Igel. Oscar Carlström. Oscar Osberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
