<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__354/mot_1918__ak__354-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FbvUnN5dctFEE6frc1676m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SLVgFwQ1U8mHaF3YWhJTjq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JHZnLJqh7BBKUWYB28xhNe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5WxgL6x7KtRcjkGb9psPkn" type="motBody">
        <div xml:id="i-NPXmzLaAbAuJLndDcfurrZ">
          <p xml:id="i-42zdEhfKCF3iT8fXtgN7Dw">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 354. 1
          </p>
          <p xml:id="i-9hpww75PDvUhCDUum788zF">
            Nr 354.
          </p>
          <p xml:id="i-SA3yn1NBBD3xC18WNHBjKR">
            Av herrar Jungnell och Bärg i Katrineholm, i anledning av Kunyl.
            Maj:ts proposition, nr 178, angående krigstidstillägg för är 1918
            åt pensionerade lärare och lärarinnor vid folk-
          </p>
          <p xml:id="i-KxGyTEUb97nxRfdqaXohSu">
            och småskolor m. AH.
          </p>
          <p xml:id="i-QKLBZcRKMHrSLqL4uUAMa6">
            I Kungl. Maj:ts nådiga proposition, nr 178, föreslås krigstidstillägg
            för år 1918 åt pensionerade lärare och lärarinnor vid folk- och
            småskolor m. fl. Förslaget avser dock allenast de pensionerade
            lärare och lärarinnor vid folk- och småskolor m. fl., som den
            1 jan. 1918 äga åtnjuta pension från folkskollärarnas pensionsinrättning
            eller understöd från småskollärarnas m. fl. ålderdomsunderstödsanstalt.
            En befattningshavare, som avgår efter 1 jan., skulle sålunda icke
            erhålla något krigstidstillägg. Då den tillfalli- ga löneförbättring,
            vilken han jämlikt kungl. kungörelsen den 22 sept. 1917 i egenskap
            av ordinarie tjänsteinnehavare vid årets ingång var berättigad
            att uppbära, utbetalas i samma ordning som den ordinarie lönen
            och blott utgår för den tid, under vilken han kvarstod i tjänsten,
            skulle det kunna inträffa, att dylik pensionär komme att under
            1918 bli ogynnsammare ställd än den, som redan vid årets början
            avgått med pension. Detta innebär tydligen en orättvisa, som icke
            kan vara avsedd med den nådiga propositionen och som därför synes
            böra undanröjas. Genom beslut av 1917 års riksdag och den med
            anledning därav ut- färdade nådiga kungörelsen den 14 juli 1917
            har visserligen medgivits, att vad i k. kungörelsen den 14 sept.
            1906 föreskrives om skyldighet för lärare att, så snart han uppnått
            60 års ålder och i vederbörlig ordning förkla- rats berättigad
            till hel pension, avgå från tjänsten, må intill utgången av år
            1918 äga tillämpning allenast i det fall, att den pensionsberättigade
            lärarens avgång befinnes nödvändig med hänsyn till skolans bästa.
            På grund härav torde man kunna förutsätta, att avgång med pension
            under loppet av år 1918 kommer att ske blott i undantagsfall.
            Det är emeller- Bihang till riksdagens protokoll 1918. 4 saml.
            150 häft. (Nr 354—355.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__354/mot_1918__ak__354-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NTVb9EnmQ4JFBKgXCC2mKd">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 354.
          </p>
          <p xml:id="i-PMH4ohFT3bz1JVxouz6HFJ">
            tid att märka, att ifrågavarande medgivande har avseende blott
            på lärare vid folkskola men däremot icke på lärare vid småskola
            eller övriga ipro- positionen uppräknade lärarekategorier. I varje
            fall utesluter det icke, att avgång med pension kan under året
            inträffa även bland folkskolans lärare- kår. En bestämmelse i
            syfte att tillförsäkra här sålunda åsyftade pensio- närer den
            hjälp, av vilken de lika så väl som övriga äro i behov, torde
            alltså böra av riksdagen antagas. Vi tillåta oss erinra därom,
            att riksdagen nyligen i fråga om krigs- tidstillägg åt f. d. befattningshavare
            i statens tjänst i anledning av väckt motion och på första särskilda
            utskottets hemställan fattat beslut i syfte att tillgodose sådana
            befattningshavare, vilka efter ingången av år 1918 avgått med
            pension. I de allmänna grunder för nämnda krigstidstilläggs utgående,
            vilka av riksdagen godkänts, förekommer bl. a. följande: &gt;»Be-
            fattningshavare, som efter ingången av år 1918 avgått med pension,
            er- håller krigstidstillägg med ett belopp, motsvarande vad han
            enligt $ 2 skolat uppbära, om han vid årets början varit pensionerad,
            minskat med det krigstidstillägg han såsom befattningshavare under
            året åtnjutet. Särskilda utskottets betänkande nr 4 $ 4. Då de
            lärare och lärarinnor, vilka avses i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 178, icke i egenskap av befattningshavare äro tillerkända något
            krigs- tidstillägg, kan ovannämnda bestämmelse icke i detta avseende
            bliva fullt tillämplig, eller, med andra ord, någon minskning
            med belopp, motsvaran- de förut åtnjutet krigstidstillägg, kan
            ej komma i fråga. I stället synes för dessa det till pensionär
            föreslagna krigstidstillägget böra beräknas i förhållan- de till
            den del av året, under vilken vederbörande åtnjuter pension.
          </p>
          <p xml:id="i-Qu3ZaSsGM9Qe877xnoU3w6">
            På grund av vad sålunda anförts, få vi hemställa, att riksdagen
            i an- ledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 178, måtte besluta,
            att lärare eller lärarinna vid i propositionen angivna läroanstalter,
            vilken efter ingången av år 1918 avgått eller avgå med pension,
            erhåller så stor del av i Kungl. Maj:ts proposition föreslaget
            krigstidstillägg, som mot- svarar den tid, under vilken vederbörande
            under året åtnjutit pension.
          </p>
          <p xml:id="i-3N57UPhWSfna7rFU9CaJNE">
            Stockholm den 22 mars 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-XxhPFHdy2Tp7UPwve3wcnU">
            Algot Jungnell. A. J. Bärg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
