<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__184/mot_1918__ak__184-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FnKQWY593RskjCdd9wEM3e" type="motHeader">
        <div xml:id="i-57hYD5uHtcjuEniqw5uZXP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GyFa7NBvX4du89rAZ3r3u6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YMdYxaAbBz5hK5MRRCS82d" type="motBody">
        <div xml:id="i-Uvu1uKTS6exZwJuLXq3L2V">
          <p xml:id="i-3k1ULUaRSRetgDShsU7ReF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 184. 1
          </p>
          <p xml:id="i-5NyQoMb7hbsx66m21W3MEf">
            Nr 184.
          </p>
          <p xml:id="i-X6yfpt6vX4PocNruZBxVx1" type="titleString">
            Av herr Olsson i Kollungeröd m. fl., om utbyggande av Ödsmåls
            hållplats å bohuslänska längdbanan till mindre godsstation.
          </p>
          <p xml:id="i-8ufjf9yz57iB4tKbjeJjn3">
            Ön Oroust har sin alltid tillgängliga möjlighet att komma över
            sjön till fastlandet i Svanesund. Under starka vintrar, såsom
            nästlidne, var all "ångbåtstrafik stängd av isbeläggning av ön
            omgivande fjordar under cirka tre månader. Den första tiden därav
            var Orousts till närmare 20,000 uppgående befolkning hänvisad
            att färdas för sina resor till fastlandet och städerna över Svanesund
            till bohuslänska längdbanan vid Ödsmål, som ligger fem kilometer
            från Svanesund. Ja icke allenast persontrafiken utan även godstrafiken
            fick en längre tid av vintern gå över Svanesund — som till följd
            av sin starka ström alltid är isfritt — till Ödsmål. Men här finns
            endast en liten hållplats, under det att närmaste station Ste-
            nungsund ligger 5 å 6 kilometer söder om Ödsmål. Visserligen tillmötes-
            gick järnvägsförvaltningen, att en del avsänt och ankommande gods
            fick in- och avlastas vid hållplatsen Ödsmål men med vissa besvär
            och anmäl- ningar förut 1 Stenungsund och hjälp med inlastning
            m. m. Men en del tyngre varor fingo likväl köras till och från
            Stenungsund. I Ödsmål finns ej heller varuskjul eller magasin,
            utan fingo varor, som ej genast avhäm- tades, ligga ute i alla
            väder. All posten från och till Oroust växlas även vid Ödsmål,
            jämte den stora persontrafik, som där numera förekommer. Den lilla
            hållplatsstugan, indelad i en liten expedition och ett litet vänt-
            rum, där många gånger ej mer än hälften av på tågen väntande resande
            kan få plats, fyller ej behovet. Så har hänt både i sistlidne
            och denna vinter, att halva antalet resande i väntan på ankommande
            tåg fått stå ute i upp till 20 graders kyla eller regn. Bihang
            till riksdagens protokoll 1918. 4 saml. 70 häft. (Nr 184—187.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__184/mot_1918__ak__184-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8oHXNRs9gWHehYREwdo4qU">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 184.
          </p>
          <p xml:id="i-8JDC5gAGTcCStnUjaafXh4">
            Trafiken vid Ödsmåls hållplats å Bohusbanan motsvarar väl att
            ut- läggas till mindre godsstation i likhet med vid Vallen och
            Kode å samma bana. Jag hade även väntat, att kungl. järnvägsstyrelsen,
            efter senare tidens starka ökning av gods- och persontrafik, skulle
            hos Kungl. Maj:t begärt proposition om denna förändring. Då emellertid
            så ej skett men då jag vågar hoppas, att kungl. järnvägsstyrelsen
            skall vitsorda behovet av utvidgningen, vartill jag anser, att
            Ödsmåls kommun eller annan veder- börande bör tillsläppa erforderligt
            jordområde utan ersättning, får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-AyGeJEsvZBKbgpDcmMtcxh">
            att riksdagen beslutar uppdraga åt kungl. järn- vägsstyrelsen
            att snarast möjligt låta utbygga Ödsmåls hållplats å bohuslänska
            längdbanan till mindre gods- station i huvudsaklig överensstämmelse
            med Vallens och Kode godsstationer samt att ställa härför erforderliga
            medel, reservationsvis 60,000 kronor, till järnvägssty- relsens
            förfogande; dock under förutsättning att Öds- måls kommun eller
            annan vederbörande för stationsut- vidgningen kostnadsfritt för
            staten upplåter erforderligt jordområde.
          </p>
          <p xml:id="i-SeK7t6My9uJPQFAPsWkza6" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-VaUDXCqBd7VMUseaWjbZw7" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Vuhaom7xPJxWaU21FD6h26">
              <item xml:id="i-XKLzLL1VVk6Gmp1VpsATPu" who="i-NPMM73nBsFa28WURUs95Rr" type="signature">
                Bernhard Olsson
              </item>
              <item xml:id="i-YWgXCpcpqsV4dWXm8q1gPp" who="i-UncEf2a9cKFt97yd2TjwNq" type="signature">
                Cornelius Olsson
              </item>
              <item xml:id="i-58XdXKhSaNypsScTYVEgBX" who="i-5c9mfR236xt4zVBBWJTpNn" type="signature">
                Herman Andersson
              </item>
              <item xml:id="i-3kedjayXR6C3dQRkBW378Z" who="unknown" type="signature">
                Kollungeröd G. W. Hansson
              </item>
              <item xml:id="i-8U95mfoHTqJPkHurdiKZGA" who="unknown" type="signature">
                K. A. Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-WwdXtaRdgWB5UqSAzpMyZX">
            Gårda. Fiskebäckskil.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
