<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__55/mot_1918__fk__55-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2HNZhajiHi2FX1ANDQ5Rsr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BYKxyPDdgYSd3iHhYS85Pk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-L8xh8iEj6xS5CeGrqtg5ee" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-He7dTbP79qf5sEr386XeS2" type="motBody">
        <div xml:id="i-BfuEcBjpvVkQpwH9K1VwQq">
          <p xml:id="i-8pkEzNHmoaVhNCBgvHLSZS">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Hg7HCLUZqKLVqjq6fLCrht">
            Nr 5b.
          </p>
          <p xml:id="i-GaoXErJ3X9JisBfdCAo9jG">
            Av herr Wavrinsky, om åstadkommande av offentlighet vid vetenskapliga
            experiment på levande djur å vissa läro-
          </p>
          <p xml:id="i-Bi1LE2DzmZbaMfYvdZinqi">
            eller forskningsanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-Nuv2RM1pXNno5ey5Lv24R">
            Människan kan icke undgå att på en mångfald områden utnyttja
            djurvärlden och det är självklart att därvid människans intresse
            i en hel del konfliktstillfällen tillåtas gå före djurens. Men
            vad som vår tids rätts- och humanitetsmedvetande utan förskoning
            måste fördöma, är en- var smärta, som oförsynt tillfogas djuren.
            'Tanklöshet och grymhet, som åsamka djuren "lidanden, äro bägge
            brottsliga. Denna uppfattning har också fått sitt uttryck och
            stöd i gällande djurskyddsparagraf, som stadgar straff för uppenbar
            grymhet mot djur, samt i den praxis, som icke endast bestraffar
            det djurplågeri som utförts i begär att åsamka lidande, utan även
            de långt vanligare fall, då sinnesråhet eller likgiltig- het för
            djurens lidande föreligga. Det gives ett enda område, där denna
            lagligt fastställda rättsåskåd- ning icke tillåtes äga tillämplighet,
            nämligen vid vivisektion. Medan snart sagt alla andra fall av
            djurplågerier ske under sådana förhållanden, att de kunna uppmärksammas,
            iakttagas av allmänhet och polismyndig- het och bli föremål för
            anmälan och åtal, så utföres vivisektion inom skyddade laboratorier;
            och hur än enstaka vivisektorer åsidosätta hu- manitetens fordringar,
            kunna de icke dragas till ansvar därför. Att mycket onödigt vivisektionellt
            djurplågeri äger rum, är en sak, som är nogsamt känd och även
            av vetenskapsmän erkänd. Bland lärare vid universitetens medicinska
            fakulteter finnas alltid några, som av na- turen äga ett så okänsligt
            sinnelag, att de sätta sig över varje hänsyn till djurens förnimmelser
            — och som också äro kända därför. Medi- cine studerande kunna
            berätta om den avsky de känt, när de första gången tvungits närvara
            vid någon viss namngiven lärares alldeles onö- diga demonstrationer;
            om hur hjärtskriande det fullständigt obedövade djuret skriker,
            när det skurits upp, m. m. sådant.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__55/mot_1918__fk__55-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RRZmFyumP8F61uvxmyWgnW">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-ERwi5DWz26RL9GErSzVAqG">
            Vi ha föga skäl att tvivla på sådana berättelser. Mycket som
            under de senaste åren skett och sker ute i världen både bakom
            och vid fron- terna ha dessvärre kastat ett blixtljus ned i människosjälens
            avgrunder. På någon genomgående förträfflighet i karaktären kunna
            vi på intet vis lita, och erfarenheten på varje annat område ådagalägger,
            att när icke lag och rätt skänka människans samvete ett fast stöd,
            så visar sig sam- vetets egen återhållandekraft i många fall otillräcklig.
            Det vore omotiverat att tro, att just vivisektionens utövare mer
            än vanliga dödliga skulle vara skyddade mot övergreppens frestelser.
            I stället är det så, att utövningen av denna, enligt mångas mening
            ound- gängliga vetenskapsgren: wvivisektion, lätt leder till okänslighet
            inför oför- skyllt lidande och att dess utövare, i den mån de
            känna sin verksamhet okontrollerad och skyddad mot ett vart straffhot,
            slappas i sin rätts- och humanitetskänsla. Överhuvud är den medicinska
            vetenskapen dess- utom sådan, att den fostrar till en viss likgiltighet
            för andras lidande. Man kan konstatera detta utan att på något
            vis rikta något klander mot yrket och dess utövare i och för sig,
            men man är tvungen att för dju- rens skull — för att icke djuren
            skola få lida onödigtvis — påfordra vissa garantier. | Dessa garantier
            kunna endast vinnas genom full offentlighet vid vivi- sektionens
            utövande. Någon ny rättsprincip uppställes icke därmed uten tvärtom
            möjliggöres först därigenom, att den i lag stadgade rättsåskådningen,
            som gäller på alla andra områden, får full tillämplighet även
            på detta. » Nordiska Samfundei till bekämpande av det vetenskapliga
            djur- plågeriet&gt; har vid upprepade tillfällen funnit väg till
            riksdagen med kravet på kontroll vid vivisektionens utövande.
            Sålunda motionerade år 1881 herr BR. Arvedson om, att en eller
            två av polismyndigheten utsedda personer skulle övervara de vetenskapliga
            djurexperimenten. Greve C. M. Björnstjerna begärde år 1884 tillsättande
            av &gt;inspek- törer», som skulle ha att övervaka rätta tillämpningen
            av en föreslagen lag om inskränkning av vivisektionens utövning.
            Herr Chr. L. Anjou begärde år 1888 i sin motion om lagstiftning
            för vivisektionens begränsning, att minst fem personer skulle
            närvara vid experimentens utövande och med sina namns underskrift
            styrka, att experimentet utförts med all föreskriven humanitet.
            Slutligen begärde herr Johan Nydal vid 1900 års riksdag, att varje
            försöksledare skulle vara skyldig föra en auktoriserad journal,
            inne-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__55/mot_1918__fk__55-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-74M5goJs68xwSH9Kt4JdhF">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55. 5
          </p>
          <p xml:id="i-XX9Xk1zsCTLWrCRUWnAXuP">
            hållande "fullständiga upplysningar angående experimentets omfattning
            och utförande och att denna journal skulle överlämnas till kungl.
            eckle- siastikdepartementet, som i anledning därav hade att vidtaga
            alla nödiga
          </p>
          <p xml:id="i-99enKeQ1oTjazft3i1Km5k">
            åtgärder. Alla dessa förslag hava hittills icke lett till något
            som helst re- sultat. Kamrarna ha efter hetsiga meningsbyten —
            allt sedan år 1881
          </p>
          <p xml:id="i-FYpzAy8tHPKChFfL9YcZU">
            en skrivelse till Konungen om utredning av vivisektionens berättigande
            och om behovet av en speciallagstiftning till dess reglerande
            beslöts — ställt sig avvisande mot varje fordran på åtgärder till
            vivisektionens be- gränsning eller kontrollerande. Någon lagstiftning
            mot vivisektion har ej sedan år 1900 på- kallats. Antivivisektionismens
            organ här i landet, Nordiska Samfundet, lärer numera anse en dylik
            lagstiftning blott vara ägnad att ge en falsk ställning åt brott
            mot humaniteten (= &gt;»sedligheten&gt; enligt 18 kap. straff.
            lagen), som utövas av vetenskapsmän under så kallad vivisektion.
            Dy- lika brott böra, enligt dess styrelses mening, fullt likställas
            med varje annat brott mot allmänt gällande djurskyddslag. En sådan
            uppfattning synes mig hava fullt fog för sig. Någon lik- ställighet
            existerar icke, så länge vetenskapsmännen tillåtas undandraga
            sitt förfarande vid ifrågavarande experiments utförande all granskning.
            Utvecklingen har fört oss fram mot en allt större öppenhet och
            ansvar på alla sociala, statsrättsliga och statsekonomiska områden.
            På sistone har till och med det oerhörda inträffat, att diplomatiska
            förhandlingar för åstadkommande av fred emellan krigförande makter
            omedelbart läm- nats åt offentligheten. Statistiken har blivit
            en oerhört omfattande veten- skap och ett viktigt statsorgan,
            med vars bjälp medborgarne få veta allt om allt av medborgerligt
            intresse, som kan uttryckas i tal och mått. Dock, icke allt. Kring
            ett visst område av samhällets verk- samhet av stort medborgerligt
            intresse råder en mystisk förtegenhet och ovetenhet. Denna förtegenhet
            är så mycket mera förunderlig, som verk- samheten utövas till
            samhällets förmån och på samhällets bekostnad. Det enda, som tid
            efter annan delgives allmänheten i kalla, okommen- terade tal,
            är uppgiften om nya anslag, som beviljats åt den hemlighets- fullt
            beslöjade verksamheten vid vissa medicinska laboratorier. Men
            hur många djur som uppfödas, uppköpas och användas vid samma laboratorier,
            huru många experiment som utföras och huru många som utföra dem,
            vilka rön, som medels djurexperiment göras och huru stora mängder
            av bedövande gifter och annan rekvisita, som för dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__55/mot_1918__fk__55-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ae7EzQah7utpMGM5QHUbk6">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 55.
          </p>
          <p xml:id="i-ULPSxVaxbSmbH6MypTMHJ9">
            ändamål användas o. s. v., om allt detta har den moderna, eljes
            snart sagt allvetande statistiken intet att förmäla. Och den moderna
            journalistiken, som också vet allt och berättar allt, och letar
            ut vad andra dödlige icke ana, den har lika litet som statistiken
            att förmäla om vad som försiggår bak- om laboratoriernas murar.
            Är denna otidsenliga tystnad och denna oveten- het befogad? Är
            den icke ägnad att ingiva — kanske i hög grad — oberättigad misstanke
            hos allmänheten, att sådant här förekommer, som är säkrast att
            hålla fördolt? Vore det icke i sin ordning att fullt ljus finge
            falla över denna institution, som är av så ingripande betydelse
            för det moderna sam- fundslivet, att våra på levande djur experimenterande
            vetenskapsmän lika som alla andra statens och samhällets tjänare
            ålades förpliktelsen att ge full offentlighet i statistikens klara
            belysning, åt dessa sina hand- lingar och åtgärder — och därjämte
            vid vivisektionen utanför labora- torierna underkastades särskild
            kontroll över experimentets utförande? Det första av dessa ändamål
            kan lämpligen åstadkommas därigenom, att det förordnas, att varje
            vetenskapligt experiment på levande djur, som ut- föres inom av
            staten uppehållen eller understödd institution, skall protokoll-
            föras med tydligt angivande av experimentets art, ändamål och
            tidslängd samt kvantiteten av eventuellt använda bedövningsmedel
            och tiden för dessas användande i förhållande till tiden för experimentets
            utförande, liksom övrigt som kan tjäna till belysande av experimentets
            karaktär. Det senare torde kräva en särskild lag om anmälan, offentlighet
            och kontroll, varom jag i' särskild motion tillåter mig göra framställning.
            — Båda anordningarna synas mig motsvara tidens krav och vara väl
            befogade. På grund av vad jag härmed anfört hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-TGrJuTtJrxu8you8KvYGM8">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t an- hålla,
            det Kungl. Maj:t täcktes förordna om full offent- lighet genom
            noggrann protokollföring vid vetenskap- liga experiment på levande
            djur på av staten uppe- hållen eller understödd läro- eller forskningsanstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-2CLDksF3FwXwoPsga871ZU" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-G9hhZUFPCHZyHbXhdQiJC" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-ANe5RWgPdus5LG9vt6PtAF" who="i-4U8pJUccpdMTNKnRBaLNRn" type="signature">
              Edvard Wavrinsky
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
