<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Cfcz731xAEfUnr8Sxs3LnX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-96wf4A7CdZKii1jTEek6NV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VgiT1QGAsoXti3BhjrLTyW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-M1wTM62q29qHAXmvFYDqHG" type="motBody">
        <div xml:id="i-8wg8cbhBGKjtGDYSYg3sqd">
          <p xml:id="i-TKTbnJT22c1aec2svQ81iS">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 1
          </p>
          <p xml:id="i-WRvgU6UTd3LtYKw5vcsRm5">
            Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-EUB3S9DLXXsCrPgUJEHz4e">
            Av herr Wijk m. fl., om anslag till en statens anstalt för
          </p>
          <p xml:id="i-Qux1FdtktHj9DbYQA6NaSq">
            väderlekstjänst och stormvarningar i Göteborg m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NoEfyNR9D8o3WiyQDbYSGP">
            I statsverksproportionen har Kungl. Maj:t under nionde huvudtiteln
            föreslagit riksdagen att godkänna ett av chefen för jordbruksdepartemen-
            tet framlagt förslag till stat för statens meteorologisk-hydrografiska
            an- stalt och att bevilja därför erforderliga anslag, å ordinarie
            stat 137,700 kronor och å extra stat för år 1919 63,200 kronor.
            Förslaget innebär, att nuvarande meteorologiska centralanstalten
            skulle sammanslås med hydrografiska byrån till en gemensam insti-
            tution. Då den sålunda föreslagna lösningen av denna fråga, vad
            angår den utomordentligt viktiga väderleks- ochestormvarningstjänsten,
            icke sy- nes oss lycklig, hava vi velat för riksdagen framlägga
            ett förslag, som enligt vår mening bättre tillgodoser dessa intressen.
            Såsom av handlingarna framgår hava filosofie doktorn Gustaf Ek-
            man och f. d. professorn Otto Pettersson i egenskap av representanter
            för Sverige uti den internationella havsforskningen och ledamöter
            av svenska hydrografisk-biologiska kommissionen i underdånig skrivelse
            den 15 december 1916 hemställt, att Kungl. Maj:t täcktes vid en
            före- stående reglering av meteorologiska centralanstaltens och
            hydrografiska byråns; i Stockholm verksamhet taga under övervägande,
            huruvida en arbetsfördelning mellan nämnda institutioner kunde
            åstadkommas i den riktningen, att alla observationer, som inginge
            i väderlekstjänsten, för- lades under en centralanstalt för väderlekstjänst
            och marin meteorologi med säte i Göteborg, under det alla iakttagelser
            av klimatologisk art, t. ex. nederbördsobservationerna m. m.,
            lades under hydrografiska byrån i Stockholm. Bihang till riksdagens
            protokoll 1918. 3 saml. 37 håäft. (Nr 107.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PYB75jnzGvYyPnBbZUmEhY">
            2 Motioner 1 Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-4zsocqFVyUJzjwYbAJxUfq">
            En kort redogörelse för de över denna framställning avgivna ytt-
            randen återfinnes å sid. .278 under nionde huvudtiteln. Löneregleringskommittén
            har för sin del förordat sammanslagning av hydrografiska byrån
            och meteorologiska centralanstalten till en gemen- sam institution
            med förläggning till Stockholm, på samma gång kom- mittén emellertid
            framhållit, att det från statens synpunkt tvivelsutan skulle vara
            förenat med avsevärda fördelar, därest en filial av denna in-
            stitution kunde komma till stånd i Göteborg. | Över löneregleringskommitténs
            betänkande, som i huvudsak ligger till grund för Kungl. Maj:ts
            förslag, hava utlåtanden avgivits av åtskilliga myndigheter. Av
            redogörelsen för dessa yttranden, som återfinnas å sid. 302— 336
            i nionde huvudtiteln, framgår, att uppfattningarna i denna fråga
            gå starkt isär. Det är icke vår avsikt att i detta sammanhang
            upptaga till be- handling innehållet i dessa yttranden; vi skola
            endast erinra om svenska hydrografisk-biologiska kommissionens
            utlåtande (sid. 327—329), då detta enligt vår mening innefattar
            ett uppslag, som innebär den rätta lösningen av frågan. Enligt
            detta skulle den klimatologiska delen av meteorolo- giska centralanstaltens
            verksamhet utbrytas och sammanföras med hydro- grafiska byrån.
            Den del av den nuvarande centralanstaltens uppgifter, som avse
            väderleksförutsägelserna och stormvarningarna, skulle däremot
            förläggas till en självständig institution med förläggning i Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-Wer2486dxC5FAAsKCvsfQA">
            . Inrättande av Vi vilja sålunda, i anslutning härtill, föreslå
            inrättande av statens
          </p>
          <p xml:id="i-PTZRd5u7ZjQJGksEdukm5m">
            rela fr centralanstalt för väderlekstjänst och stormvarningar
            förlagd till Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-WgSF2UZfqXdJcyQDmfsfzS">
            väderleks- och skola här söka närmare angiva de skäl, som enligt
            vår mening med
          </p>
          <p xml:id="i-D1XXAsE82UpHSmqx1X9XVB">
            tjänst och styrka tala för en dylik anordning. ningar i kkr ot
            dh Till en början må förutskickas, att det likartade i sättet
            för de
          </p>
          <p xml:id="i-5MuBpe6NKeaf5ExwNzk4E4">
            mellan dyna. klimatologiska och de hydrografiska observationernas
            insamlande och be- ke arbetande samt hydrografiens direkta beroende
            av det klimatiska observa- meteorologi. tionsmaterialet synas
            starkt tala till förmån för ett sammanförande av re hydrografiska
            byråns nuvarande uppgifter och den klimatologiska delen jande.
            av meteorologiska centralanstaltens verksamhet. Denna verksamhet
            avser huvudsakligen insamlande av observationer från olika ställen
            inom lan- det av de skilda klimatologiska elementen, framför allt
            angående regn,
          </p>
          <p xml:id="i-RXcfMYTFaX6naNb2edmwp5">
            snö, frost och isläggning. De hava stor betydelse för att bedöma
            för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-A1Pz9VxQ98uzZHMYti7XZH">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 107. 3
          </p>
          <p xml:id="i-TAcshtz1MQUdrrg6qJJvSG">
            ändringarna 1 floders och sjöars vattenstånd och bilda en viktig
            grund- val för hydrografiska byråns prognoser. Däremot föreligger
            icke samma förhållande beträffande den dyna- miska delen — väderlekstjänsten
            och stormvarningarna — av anstaltens ärbetsområde. Den dynamiska
            meteorologien har sålunda, såsom strax skall visas, endast i ringa
            grad samband med klimatologien. Den hittillsvarande sammankopplingen
            av de båda vetenskapsgre- narna har också visat sig olycklig;
            den lidande parten har blivit den dynamiska meteorologien, som
            dock är den måhända viktigaste. Vi er- inra i sådant hänseende,
            att, då kungl. vetenskapsakademien år 1871 begärde anslag till
            en meteorologisk centralanstalt, angavs huvudsyftet med densamma
            vara att komma lagarna för hela jordatmosfärens rörelser på spåren
            samt att på grund av med telegraf inkomna uppgifter om atmosfärens
            tillstånd på vitt skilda trakter draga slutsatser om annalkande
            stormar, för vilka sjöfarande, som stå i begrepp att utlöpa ur
            hamn, kunna i tillräcklig tid genom telegrafmeddelande bliva varnade.
            Den huvuduppgift, för vilken meteorologiska centralanstalten in-
            rättades, var sålunda utsändande av stormvarningar. Emellertid
            utsän- des inga sådana under de 32 första åren av dess tillvaro.
            Orsaken där- till var, att anstalten redan från början så helt
            inriktades på klimato- logisk verksamhet, att dess huvudändamål
            undanskymdes. Det var först efter framställningar från av sjöfart
            och fiske intresserade kretsar, som stormvarningstjänsten slutligen
            upptogs. Såsom nämnts är olikheten till såväl art som arbetssätt
            mellan den dynamiska meteorologien och meteorologiens klimatologiska
            del mycket stor. Inom den förra gäller det, att 2 å 3 timmar sedan
            observatio- nerna av rörelserna inom jordatmosfären på skilda
            trakter av Europa verkställts, framställa en bild av världsdelens
            väderlek för ett område, som sträcker sig från Island till Svarta
            havet och från Spanien till Archangelsk. Av denna bild skall meteorologen
            enligt dynamiska prin- ciper draga slutsatser om väderlekens sannolika
            förändring under när- maste dygnet. Telegrafen och grafiska metoder
            äro därför den dyna- miska meteorologiens viktigaste hjälpmedel.
            Inom klimatologien gäller det däremot att ur de meteorologiska
            observationerna angående nederbörd o. d. från mer än 600 stationer
            inom Sverige sammanställa månadsmedia, årsmedia och medeltal för
            många år och därigenom erhålla genomsnittsvärden för de olika
            meteoro- logiska elementen i landets olika delar samt finna sambandet
            dem emel-: lan. Detta till största delen registrerande och statistiska
            arbete utföres
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-G5yhzQKLgEWGvukjsneyU3">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-8SS3TzvrXiFaCY8okVp9bu">
            huvudsakligen av ett stort antal biträden. Klimatologens uppgift
            består i att organisera och leda deras arbete samt därur härleda
            och samman- fatta resultaten enligt i huvudsak statistiska metoder.
            Något större samband kan sålunda icke sägas förefinnas mellan
            meteorologiens dynamiska och klimatologiska del. I andra länder
            har man också tagit konsekvenserna härav. Sålunda har man i Norge
            flyt- tat stormvarningarna till Bergen och Tromsö, i Tyskland
            till Hamburg, medan klimatologien fortfarande bedrives i Kristiania
            resp. Berlin. Det är för övrigt anmärkningsvärt, att man i Sverige
            i praktiken lokalt skiljt på de båda avdelningarna, i det meteorologiska
            centralanstaltens dyna- miska avdelning fyttats till telegrafverkets
            hus i Staden mellan broarna, under det att dess klimatiska avdelning
            kvarblivit i vetenskapsakade- miens hus på Norrmalm. Inom löneregleringskommittén
            göres nu gällande såsom skäl mot bibehållande av en mindre vetenskaplig
            anstalt, att personalens fåtalighet innebure en viss fara för
            ensidighet i arbetsuppgifter och arbetssätt. Med andra ord den
            vidsynthet kunde komma att saknas, som ensam för- mådde att göra
            det vetenskapliga arbetet fruktbärande genom att anpassa detsamma
            efter de alltjämt skiftande yttre omständigheterna. Genom sam-
            manförande av två eller flera dylika anstalter, vilkas arbetsområden
            grän- sade till och delvis överginge i varandra, vunnes ett kraftigt
            stöd mot faran av ensidighet. Samarbetet och de därmed följande
            gemensamma överläggningarna riktade uppmärksamheten på nya arbetsmöjligheter
            och på viktiga spörsmål, särskilt inom de vanligen fruktbara gränsområdena,
            vilka spörsmål eljest skulle kunna bliva förbisedda. Departementschefen
            framhåller därjämte, att en större institution borde kunna på
            ett smi- digare och mera arbetsbesparande sätt ordna arbetet och
            att densamma lättare borde kunna tillgodose de uppgifter, som
            kunde framställa sig. Alla dessa synpunkter kunna givetvis hava
            sitt berättigande, när det är fråga om arbetsområden, som gränsa
            till och delvis övergå i var- andra. Men för arbetsområden, som
            hava intet eller endast helt obe- tydligt gemensamt, gäller resonnemanget
            icke. De viktigaste resultaten inom den dynamiska meteorologien
            hava också vunnits av dem, som specialicerat sig på denna vetenskap,
            icke genom samarbete med klima- tologien. Liknande erfarenhet
            har man gjort inom andra arbetsområden. Sålunda sätter man icke
            en botanist till rådgivare i zoologi. Lika olämp- ligt är det
            att sätta en klimatolog till rådgivare i dynamisk meteorologi.
            Klimatologens förmåga att dirigera en stor stab av räknebiträden
            för statistiska bearbetningar får föga användning inom en vetenskap,
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MqJYiu5SmV8HUZXtdRrPkt">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 5
          </p>
          <p xml:id="i-WHayXhhUBStX6rADAMfvMY">
            framförallt fordrar av sin utövare, att han fullständigt behärskar
            den högre matematikens och mekanikens metoder och förfaringssätt.
            Den dynamiska meteorologiens sammankoppling med klimatolo- gien
            har också ständigt visat sig verka hämmande på arbetet vid meteorologiska
            centralanstaltens väderlekstjänst. Sålunda anför dåva- rande amanuensen,
            numera professor N. C. Ekholm i en år 1910 utgiven skrift, »Stormvarningarna
            i Sverige»: »De vid väderlekstjänsten tjänstgörande vetenskapsmännens
            arbetstid är till betydlig del tagen i anspråk för granskning
            och bearbetning av observationsmaterialet, så att den tid, som
            för dem återstår för studiet av lagarna för väderlekens växlingar
            och deras' praktiska tillämpning, blir alldeles otillräcklig.
            Härigenom minskas väderleksutsikternas tillförlitlighet i avsevärd
            grad. — — — Nästan överallt vid utlandets meteorologiska centralanstalter
            finns en särskild chef för den telegrafiska väderlekstjänsten,
            med huvuduppgift att ägna sig åt studiet av hithörande frågor.
            Men vid statens meteorologiska centralanstalt finnes ingen dylik,
            och arbete med nämnda studium måste ofta uppskjutas eller åsidosättas
            för den statistiska bearbetningen av observationsmaterialet, redaktionen
            och korrekturläsningen av meteorolo- giska iakttagelser i Sverige
            m. m., arbeten, som i allmänhet icke kräva någon kunskap om lagarna
            för jordatmosfärens rörelser.» Denna sammankoppling av den dynamiska
            meteorologien med klimatologien har vidare medfört, att stormvarningarna
            inskränkts mer än behövligt varit. Det är redan nämnt, hurusom
            under meteorologiska centralanstaltens första 32 år inga som helst
            stormvarningar utsändes. Vid krigsutbrottet 1914 inställdes de
            ävenledes fullständigt. Att detta bort kunna undvikas framgår
            därav, att danska meteorologiska institutet under hela kriget
            utsänt och fortfarande utsänder stormvarningar till stor nytta
            för danska fiskare och sjömän. Då nu Sverige i stormvarnings-
            hänseende är vida gynnsammare beläget än Danmark, i det att alla
            stormar, som nå Sverige västerifrån, först måste passera Norge
            eller Danmark och därifrån bliva såsom regel i god tid telegrafiskt
            signalerade till vårt land, borde något tekniskt skäl ej hava
            förelegat för meteoro- logiska centralanstalten att upphöra med
            stormvarningarna. Svårigheterna blevo visserligen väsentligt större
            genom kriget. Men det danska meteoro- logiska institutet har visat
            att svårigheterna kunnat övervinnas. Anled- ningen till att Danmark
            i detta avseende legat före oss är utan tvivel att söka däri,
            att detta land har en väl organiserad väderlekstjänst med sär-
            skild föreståndare och särskilda tjänstemän, vilkas huvuduppgift
            är att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-D1HECfqzVGeJnak2ZusdCh">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-MXEUUY8kQBM5ugbDjmppZ4">
            studera lagarna för atmosfärens rörelser samt stormarnas orsaker,
            upp- komst, fortplantning och verkningar. Det är detta som fattas
            i Sverige. En av olägenheterna med det hittillsvarande systemet
            har varit, att inspektionen av de dynamisk-meteorologiska stationerna
            skett av klimato- loger med instruktion i övervägande klimatologiskt
            syfte. Följden därav har blivit, att de ifrågavarande stationerna
            föga motsvara de fordringar man i dynamiskt hänseende måste ställa
            på dem. Detta gäller i synner- het vindmätningarna. Vinden 'spelar
            i klimatologiskt hänseende en mycket underordnad roll; en enkel
            uppskattning av vindriktningen och vindstyrkan utan något som
            helst mätningsinstrument är för detta ändamål tillräck- lig. Men
            för väderlekstjänsten och särskilt för stormvarningarna spelar
            vindens riktning och styrka en mycket stor roll. Det har sagts,
            att åtgärder till förbättrande av de dynamisk- meteorologiska
            stationerna utan föregående överenskommelse och sam- arbete med
            klimatologerna skulle föra till svåra slitningar mellan dessa
            och väderlekstjänstens tjänstemän. Detta synes oss icke behöva
            bliva fallet. Då ändringar erfordras i avseende å de dynamiska
            observationerna, erhålla observatörerna samtidigt order att fortsätta
            de klimatologiska observatio- nerna oförändrat. Om åter på grund
            av order från den klimatologiska anstalten, ändringar vidtagas
            i de klimatologiska observationerna, ha observatörerna att fortsätta
            de dynamiska observationerna oförändrat. Därigenom få meteorologerna
            inom såväl den klimatologiska som den dynamiska avdelningen full
            frihet att ordna observationerna efter sina speciella behov. Det
            nuvarande ogynnsamma tillståndet kan på sådant sätt undvikas.
            Det skulle måhända till förmån för en sammanslagning vilja göras
            gällande, att ett rätt handhavande av de klimatologiska undersökningarna
            fordra kännedom om den dynamiska meteorologien och tillgång till
            dess observationsmaterial. Ett sådant påstående skulle emellertid
            sakna fog, då klimatologerna hittills icke, vare sig i vårt land
            eller annorstädes, haft användning för dynamisk meteorologi, beroende
            därpå att klimatolo- gernas statistiska metoder ej hava något
            nämnvärt gemensamt med dyna- micis hydrodynamiska. Vad" det meteorologiska
            observationsmaterialet beträffar, erhålla klimatologerna sådant
            från omkring 600 stationer inom Sverige medan den dynamiska meteorologien
            till sitt förfogande har obser- vationer från endast 20 stationer.
            Klimatologernas behov av det dyna- miska observationsmaterialet
            synes därför omtvistligt, så mycket mera som de erhålla detta
            direkt från observatörerna i form av klimatiska tabeller. Emellertid
            kommer, enligt den anordning vi föreslå, det dynamiska obser-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-MayccXfzVewDebVge5WjXM">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 7
          </p>
          <p xml:id="i-qxDPnZjXSptwfJxf52o97">
            vationsmaterialet att dessutom sändas telegrafiskt från Göteborg
            till Stock- holm två gånger om dagen för de synoptiska kartorna
            och väderleks- uppgifternas offentliggörande i Stockholm och blir
            därigenom tillgängligt för den hydrografisk- -klimatiska situationen.
            Såsom vi senare skola visa, torde icke heller någon kostnadsbespa-
            ring åstadkommas genom en fullständig sammanslagning av hydrografiska
            byrån och hela den nuvarande meteorologiska centralanstalten på
            sätt Kungl. Maj:t föreslagit, snarare tvärtom. Vi hålla sålunda
            före, att den dynamiska meteorologien bör särskiljas från den
            klimatologiska och hänföras till en särskild självständig institu-
            tion. Det skulle säkerligen bliva till fördel icke blott för dynamiska
            meteorologien utan även för klimatologien. Det samarbete mellan
            de olika instituten, som kan vara önskvärt, torde enklast och
            bäst kunna anordnas genom en gemensam styrelse, till vilken fråga
            vi senare skola återkomma. Genom en anordning, sådan som vi föreslagit,
            skulle också vinnas, att man blir mera fri i valet av förläggningsort
            för institutionerna och kan stanna vid den lämpligaste platsen.
            Såsom förut nämnts anse vi, att den av oss föreslagna nya central-
            = 4,sultens anstalten för väderlekstjänst och stormvarningar bör
            förläggas till Göteborg Förlöggnänge De fördelar denna förläggningsort
            medför äro i huvudsak angivna i svenska hydrografisk- biologiska
            kommissionens förut omnämnda utlåtande. Vi skola här söka att
            något närmare anföra desamma. Det ojämförligt största antalet
            stormar kommer västerifrån och vandrar mot öster. Man kan därför
            i Göteborg flera timmar tidigare än i Stockholm iakttaga de tecken,
            som förebåda dessa stormar. Storm- varningarna bliva därför vida
            tillförlitligare genom att utfärdas från Göteborg än från Stockholm.
            Denna senare ort torde till och med på grund av sitt östliga läge
            i stormvarningshänseende få anses som en av de mindre lämpligt
            belägna i Sverige. De tecken, som förebåda storm, komma i regel
            först till synes i de högre luftlagren. För att undersöka dessa
            luftlager bör därför vid Sveriges stormvarningsinstitut en aerologisk
            station finnas tillgänglig. Men då vinden i de högre luftlagren
            är övervägande västlig driva de ballonger, som uppsändas från
            Stockholm ut i Östersjön, där de jämte observationsmaterialet
            gå förlorade, medan de, som uppsändas från Göte- borg, komma ner
            i Västergötland eller Småland och alltså kunna till- varatagas.
            Av denna anledning är Stockholm olämplig som aerologisk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-MKhZjWzpwv47uuYacXW1Ho">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-2Ajds4CSV12pVRh2F2u2HN">
            station, under det att Göteborg har ett för detta ändamål synnerligen
            fördelaktigt läge. 12: Göteborg är i telegraftekniskt hänseende
            för väderlekstjänst och stormvarningar bättre beläget än Stockholm.
            Telegraflinjen Kristiania— Stockholm är starkt överbelastad, varför
            de norska telegrammen oftast icke anlända i tillräcklig tid för
            att komma till nytta vid de dagliga väderleksutsikterna. Dessa
            norska telegram hava också sedan år 1915 i stor utsträckning erhållits
            per telefon från Köpenhamn, dit de anlända tidigare än till Stockholm,
            emedan telegraflinjen Kristiania—Köpenhamn är mindre belastad
            än linjen Kristiania—Stockholm. Men denna väg över Köpenhamn är
            naturligtvis en stor och olämplig omväg, som helt skulle undvikas,
            om stormvarningsanstalten vore belägen i Göteborg och sålunda
            telegrammen kunde sändas direkt dit från Kristiania. Då skulle
            också dessa för stormvarningarna, särskilt för Bottniska viken
            ovillkorligen nöd- vändiga telegram kunna anlända i god tid till
            det svenska stormvarnings- institutet. Den telefonförbindelse
            med Köpenhamn, genom vilken meteoro- logiska centralanstalten
            i regel erhåller de norska telegrammen, äger rum varje dag kl.
            9 e. m., och de stormvarningar, som grundas på dessa telegram,
            bliva därför färdiga tidigast kl. 9,15 e. m. Men då de riks- telefonstationer,
            som förmedla varningarna till fiskelägen och hamnorter, stängas
            redan kl. 9 e. m. bliva varningarna icke expedierade förrän nästa
            dags förmiddag. De norska observationer, det här är fråga om,
            anställas kl. 6 e. m. och borde därför hinna till Göteborg omkring
            kl. 8 e. m., och sålunda skulle de på dem grundade stormvarningarna
            hinna därifrån distribueras till stormsignalstationerna före telefonstationernas
            stängning. Detta är, synes oss, ett mycket vägande skäl för stormvarningsanstaltens
            förflyttande från Stockholm till Göteborg. Men även för telegrammen
            från Island, Färöarna, England och Irland ligger Göteborg bättre
            till än Stockholm. Vare sig dessa telegram gå över Köpenhamn till
            Stockholm, eller över Göteborg till Stockholm eller över Bergen
            och Kristiania till Stockholm, blir vägen längre med flera tidsödande
            omtelegraferingar, än då de gå direkt Newcastle —Göte- borg. Från
            Hamburg och Köpenhamn gå telegrammen lika lätt till Göteborg som
            till Stockholm, varvid dock olägenheten av den större brådskan
            vid Stockholms station bortfaller för Göteborgs vidkommande. De
            enda telegram, för vilka Göteborg har ett ogynnsammare läge än
            Stockholm, äro de finska och ryska, men dels äro dessa av mindre
            betydelse för stormvarningarna och väderlekstjänsten, då väderleksföreteelserna
            i regel
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-154AscoVhbqE4pHA567L2s">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 107.- 9
          </p>
          <p xml:id="i-35SeVey3ZZNZLhY8GzSU5s">
            vandra från väster mot öster, dels avgå de på grund av tidsskillnaden
            en timme tidigare från sin avsändningsort, och böra därför i regel
            hinna fram i god tid även till Göteborg. Göteborg äger fördelen
            av en gnisttelegrafstation med betydande kapacitet. Genom denna
            erbjudes möjlighet att erhålla meddelanden från ångare ute på
            havet till ledning vid väderleksförutsägelser. Med den utveckling,
            radiotelegrafien numera uppnått, kan man påräkna dagliga underrättelser
            från hela Kattegatt, Skagerak och Nordsjön om lufttryck, vind,
            dimma, stiltje samt om havsytans temperatur, vilket allt bör åt
            den föreslagna centralanstalten i Göteborg lämna ett synnerligen
            värdefullt underlag till varningar för inträffande stormar, dimma
            och isläggning. Man har f. n. gnisttelegraf på mer än 50 svenska
            ångare. De förnämsta rederibolagens direktörer ha förklarat, att
            intet hinder möter att erhålla dylika underrättelser från deras
            fartyg. Man har funnit, att väderleken står i intimt samband med
            havs- ytans temperatur. Då havet är varmare än omgivande kontinenter,
            blir väderleken stormig, och ju större denna temperaturskillnad
            är, desto stormigare blir vädret. Men då havsytan har samma temperatur
            som eller lägre än omgivande kontinenter, är vädret fritt från
            stormar. Vidare är uppträdandet av dimma ute på havet beroende
            av havsytans temperatur. Om en varm och en kall havsström flyta
            bredvid varandra, vilket ofta inträffar i Kattegatt och Skagerak
            och vindriktningen är sådan, att luften blåser från den varma
            till den kalla havsströmmen, uppstår dimma över den senare. De
            ovannämnda gnisttelegrammen, vilka skola innehålla uppgifter om
            såväl vindens riktning som havsytans temperatur, ge alltså möjlighet
            till förutsägelse av tid och plats för dimmans uppträdande ute
            på havet och sålunda direktiv för de vägar, de stora sjögående
            ångarna böra välja för att undvika dessa områden. Vad vi hittills
            anfört till förmån för Göteborg såsom förläggnings- ort har haft
            avseende huvudsakligen på den särskilt för fisket "och sjö- farten
            betydelsefulla stormvarningstjänsten med vad därmed äger sam-
            manhang. Samma skäl för anstaltens förläggning till Göteborg gälla
            även i fråga om de väderleksförutsägelser, som framför allt för
            jordbruket äro
          </p>
          <p xml:id="i-Lbkb431MBAwh5LEmBrPija">
            av synnerlig vikt. Härvid tillkommer ännu en omständighet. Då
            havs- ytan är varmare än luften avger den fuktighet till denna,
            då den är kallare än luften kondenseras åter luftens fuktighet
            på densamma, varför luften blir uttorkad. Den luft, som blåser
            in över landet från ett varmt hav, är därför starkt regnförande,
            under det att den ger föga eller intet
          </p>
          <p xml:id="i-6tv2PbQgwKPdeL2w8exh22">
            Bihang till riksdagens protokoll 1918. 3 saml. 37 häft. (Nr 107.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Eoz2W9Qpd6yAeTSuQVH6P8">
            10 . Motioner 1 Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-QTAFLADAKMqk4KkM1btgpt">
            regn, om havsytan har låg temperatur. På grund av obekantskap
            med havsytans temperatur på haven väster om Sverige, hava de nederbörds-
            utsikter till jordbrukets gagn, som utsänts från meteorologiska
            central- anstalten under sommarmånaderna juli, augusti och september
            blivit mindre tillförlitliga. Med nederbördsutsikternas förläggande
            till Göteborg, där man varje dag erhåller uppgifter om havsytans
            temperatur på Kattegatt, Skagerak och Nordsjön och varje dag medelst
            uppsändandet av drakar kan direkt uppmäta fuktigheten av den luft,
            som strömmar in över landet, måste dessa utsikter bliva betydligt
            tillförlitligare. Med de erfarenheter man äger från andra länder,
            särskilt från Danmark, bör det icke heller möta några svårigheter
            att på telegrafisk väg utsända tämligen detaljerade väderleksutsikter,
            belysta av synoptisk karta, till olika delar av landet såsom exempelvis
            Stockholm, Malmö, Sundsvall, Östersund, Luleå och Kiruna, varigenom
            allmänheten på annat och bättre sätt än för närvarande kan erhålla
            tillförlitliga meddelanden om väderleken under närmaste dygnet.
            Betydelsen härav, särskilt för jordbrukets och industriens vidkommande,
            bör icke underskattas. De av departementschefen i hans yttrande
            till statsrådsprotokollet framkastade farhågorna med hänsyn till
            väderleksrapporterna för jord- brukets behov torde sålunda knappast
            kunna sägas äga berättigande. Under senaste tiden har ett starkt
            intresse för väderleksutsikter uttalats från flygarhåll och sådana
            utsikter sändas nu till flygskolorna vid Frösunda, Malmslätt,
            Skillingaryd och Ljungbyhed. Förutom vind och nederbörd är det
            isynnerhet dimma och luftens genomskinlighet, som intressera flygarna.
            Men då luften rör sig övervägande från väster mot öster, är det
            svärt att i Stockholm vid Sveriges ostkust bedöma beskaffen- heten
            av den luft, som kommer att strömma över flygplatserna. Detta
            kan däremot ske genom aerologiska observationer på västkusten
            och observa- tioner över havsytans temperatur i haven väster om
            Sverige. Flottningsföreningarna vid de norrländska älvarna ha
            uttalat öns- kan om erhållande av förutsägelser över vindriktning
            och vindstyrka för timmerbogseringen å de långsträckta norrländska
            sjöarna. För dessa vind- förutsägelser äro de norska telegrammen
            absolut nödvändiga och dessa telegram böra kunna, som ovan framhållits,
            erhållas vida tidigare och säkrare i Göteborg än i Stockholm.
            Genom stormvarningarnas förflyttning till Göteborg skulle den
            personal, som utfärdar dem, komma i omedelbar kontakt med de fis-
            kare och sjömän, för vilka varningarna närmast äro avsedda, och
            så ledes mera än nu är fallet kunna avpassa såväl tiden för deras
            ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-WH4LbW4uRSgzveYFrUnxG3">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 11
          </p>
          <p xml:id="i-T4BdgeWwuqxHAGEnnuGW8X">
            färdande och giltighet som deras beskaffenhet i övrigt efter
            fiskets och kustsjöfartens växlande natur samt de behov, som i
            övrigt kunna föreligga. Om stormvarningsväsendet icke efter hand
            skall bliva mer och mer främmande för det mål, det skall tjäna,
            är denna ständiga avpass- ning efter fiskets och sjöfartens utveckling
            nödvändig. Det bör i detta sammanhang nämnas, att intresset för
            anstaltens förläggning till Göteborg visat sig mycket stort i
            de kretsar, som äro beroende av väderlekstjänsten och stormvarningarna.
            Sålunda hava han- delskammaren i Göteborg, handels- och sjöfartsnämnden
            i samma stad samt nautiska föreningens i Göteborg styrelse livligt
            tillstyrkt förslaget. Vi hava oss även bekant, att bland fiskerinäringens
            män råder stort in- tresse för den av oss förordade anordningen.
            Därjämte hava i en till Kungl. Maj:t ingiven skrift fyra i Göteborg
            bosatta personer förbundit sig att — under förutsättning att en
            anstalt för dynamisk och marin meteorologi såsom en självständig
            institution för- lades till Göteborg — till staten överlämna en
            för en dylik institution uppförd byggnad enligt ritningar, som
            av Kungl. Maj:t bleve fastställda, att av staten fritt disponeras,
            så länge den toges i anspråk för nu avsett ändamål. Enligt preliminära
            beräkningar skulle kostnaden, oberäknat tomt — vilken skriftens
            undertecknare toge för givet, att staden komme att upplåta avgiftsfritt
            — belöpa sig till omkring 100,000 kronor. Där- jämte hava samma
            personer förbundit sig att ställa till statens förfogande de vetenskapliga
            instrument och utensilier, som funnes nödiga för en första uppsättning,
            intill 25,000 kronor. Det har påståtts, att ett avsevärt dubbelarbete
            vid de båda avdel- ningarna skulle bliva följden om meterologiska
            centralanstaltens avdel- ning för väderlekstjänst och stormvarningar
            flyttades till Göteborg och dess klimatologiska avdelning kvarstannade
            i Stockholm. Men, som ovan nämnts, hava de båda avdelningarna
            mycket litet gemensamt och upp- delningen av austalten är redan
            nu ett faktum. I själva verket kommer förflyttningen att helt
            enkelt bestå däri, att den del av meteorologiska centralanstalten,
            som f. n. är inrymd i telegrafverkets hus vid Skepps- bron i Stockholm,
            förflyttas till Göteborg, under det att den del, som är belägen
            vid Drottninggatan, kvarstannar i Stockholm, samt att observatö-
            rerna få order att adressera de telegrafiska väderleksrapporterna
            till Göte- borg, men de som sändas pr post, en gång i månaden,
            till Stockholm. Till denna uppdelning av rapporten synes också
            de av departe- mentschefen i statsrådsprotokollet berörda organisatoriska
            svårigheterna inskränka sig, svårigheter, vilka torde vara skäligen
            lätta att övervinna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-cmTtVhrthzYRJe9LXD7yG">
            Utlåtande av professor
          </p>
          <p xml:id="i-QZ1oQf8n5ucWrTPGV6DGxi">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-EkELVSvRrr2zdq9j4FwEF8">
            Efter en förflyttning förblir avdelningen för väderlekstjänst
            och storm- varningar lika oberoende av den klimatologiska avdelningen
            som hitin- tills. Endast för den händelse att avdelningen för
            väderlekstjänst och stormvarningar i Göteborg åläggas klimatologiskt
            arbete eller den klima- tologi-ka avdelningen i Stockholm ålägges
            väderlekstjänst, uppstår fara för dubbelarbete. Emellertid synes
            oss ett dubbelarbete i ringa utsträckning av denna art icke vara
            helt förkastligt. Det torde slutligen böra anmärkas, att Stockholm
            med hänsyn till upplysningarna angående väderleken ingalunda blir
            sämre ställt än hit- tills genom den nya institutionens förläggning
            till Göteborg, snarare tvärtom. Man har i Stockholm hittills fått
            åtnöja sig med de allmänna utsikterna för hela Sverige och aldrig
            någonsin hava speciella utsikter för Stockholm utfärdats. Då de
            allmänna utsikterna för Sverige bliva tillförlitligare genom att
            utfärdas från Göteborg än från Stockholm, inne- bär alltså anstaltens
            förflyttning till Göteborg en förbättring även för Stockholms
            vidkommande, med hänsyn till väderleksutsikterna. Beträf- fande
            övriga metecrologiska data bliva dessa genom de två telegram,
            som varje dag sändas från Göteborg till Stockholm, genom tidningar,
            offent- liga anslag och annorledes tillgängliga i samma utsträckning
            som hittills, så att ingen som helst skillnad kommer att märkas.
            Uppritandet av de synoptiska väderlekskartorna och utskrivandet
            av de synoptiska tabellerna efter telegrammen från Göteborg är
            huvudsakligen ett mekaniskt arbete, som lämpligen kan utföras
            av ett kvinnligt biträde av första eller andra lönegraden. Emellertid
            bör i den stora stab av tjänstemän, som komma att tillhöra den
            hydrografisk-klimatiska institutionen i Stockholm, åtminstone
            nå- gon av dem äga de matematiska och fysikaliska förutsättningar,
            som er- fordras för att till en viss grad förstå de dynamisk-meteorologiska
            proble- men, och detta torde vara fullt tillräckligt för den hydrografisk-klima-
            tiska avdelningens dynamiska behov. Ett starkt stöd för de av
            oss nu framförda synpunkter vinnes i
          </p>
          <p xml:id="i-VRZrDqemnaj8m29o4qDzj7">
            Bjerknes i ett yttrande i frågan, som avgivits av professor V.
            Bjerknes i Bergen,
          </p>
          <p xml:id="i-73kfWGhzEPdEhDjkghxTAk">
            Bergen.
          </p>
          <p xml:id="i-H7yng34ZUX7GFfJQYQfHb3">
            den helt säkert ojämförligt främsta auktoriteten i världen på
            den dyna- miska meteorologiens område. Detta yttrande är av följande
            lydelse: »Undertegnede er blit anmodet om at uttale sig om en
            plan, der gaar ut paa en deling av den meteorologiske tjeneste
            i Sverige paa en saa- dan maate at klimatologien forblir i Stockholm,
            eventuelt utvidet ved at slaaes sammen med Hydrografiska Byrån,
            mens den dynamiske meteorologi
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-FLiJvmTyC724xk4Gks1ojo">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 13
          </p>
          <p xml:id="i-Vv9wKah3gtLXTEzweuXRFG">
            med tilhörende veirtjeneste forlägges till Göteborg. Jeg skal
            i denne an- ledning tillate mig at anföre fölgende. Som centralsted
            for dynamisk meteorologi og dertill knyttet veirtjeneste har Göteborg
            i flere henseender meget gunstige betingelser. Som bekjendt kommer
            veieforandringerne gjennemgaaende indryk- kende fra vest, og med
            sin beliggenhet i det vestligste Sverige har Göte- borg netop
            den ”önskelige forpoststilling ut mot det ankommende veir. Hvilken
            vegt man tillägger en saadan stilling, vil f. eks. fremgaa derav,
            at Deutsche Seewarte i "Hamburg utsender veir- og stormvarslinger
            ikke blot for den tilliggende nordsökyst, men ogsaa for hele den
            tyske Öster- sökyst. 'Tilsvarende kan anföres at, da stormvarslinger
            efter professor Mohns initiativ skulde indföres for den norske
            kyst, blev de ikke tillagt veirtjenesten ved det forlängsti Kristiania
            bestaaende meteorologiske insti- tut, men der blev besluttet oprettet
            eget centrum for den nye tjeneste i Bergen. Dette har, indtil
            krigen medförde et avbrudd, utsendt storm- varslinger for den
            norske kyst fra Bodö i nord sydover helt till Fredriks- hald.
            Under den fortsatte utvikling vil sikkert Bergen komme til at
            frem- träde mer og mer som betydningsfuldt centrum for den dynamiske
            meteoro- logi i Norge. Instituterne i Kristiania og Bergen er
            hvert for sig selv- ständige, men har ett organiseret samarbeide.
            Särskilt gunstig stiller sig forholdene i Göteborg derigjennem,
            at de cykloner, som "hovedsagelig bestämmer veiret i Östersobakkenet
            samt det sydlige og mellemste Sverige, i de allerfleste tilfälder
            kommer ind i gapet mellem det sydlige Norge og den tyske kyst.
            De fleste og sterkeste gaar litt söndenfor Göteborg, men et betydelig
            antal tar ogsaa veien litt nor- denfor. Hvis man derfor vilde
            oprette et observatorium utelukkende for den videnskabelige utforskning
            av cykloner, saa kunde man vanskeligt finde et gunstigere sted
            end i Göteborgs närmeste omegn. De store tyske aerologiske observatorier
            passeres gjennemgaaende kun av cykloner- nes sydlige utkant. Et
            vel utstyret observatoriura i Göteborg, efter samme mönster som
            det tyske, vilde derfor ikke blot supplere disse, men gi resultater
            av väsentlig större betydning. Og det gunstigste sted for disse
            cykloners utforskning vil eo ipso väre det gunstigste sted for
            varsling av det veir de förer med sig. Paa fordele av denne art
            byder Stockholm ikke, eller i hvertfald ikke i samme grad. Og
            ved anläg av aerologisk observatorium paa de to steder er at merke,
            at man maatte regne med en betydlig större tapsprocent av instrumenter
            i Stockholm, hvor vesten- vindene vilde före dem ut over Östersöen,
            end i Göteborg, hvor de samme vinde vilde före dem ind over land.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-SRxkHWhBKLV7gNhb1EQEZU">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-PDyYfgPHz4BHZ2BR82wEF6">
            Et särlig vigtig moment er ogsaa at Göteborg ved sin beliggenhet
            og med sin radio-telegrafstation vil väre det bedste sted for
            indsamling av observationer fra skibe i fart paa söen. I England
            utnyttes nu i höj grad den slags observationer for veirtjenesten.
            Og naar saken faar ut- viklet sig videre vil det her ikke blot
            gjälde de rent meteorologiske ob- servationer, men kanske endnu
            mere iakttagelserne av havets tillstand, fremforalt dets temperatur,
            som er en dynamisk meteorologisk faktor av störste betydning.
            Göteborg, som saaledes i meteorologisk henseende ligger gunstigere
            end Stockholm, tilfredstiller ogsaa i teknisk henseende alle krav
            av be- tydning. Et centrum for dynamisk meteorologisk arbeide
            og for veir- varsling maa väre et försterangs kommunikations-
            og telegrafknutepunkt. Dette er like viktig av hensyn til de indgaaende
            meldinger fra observa- tionsnettet som av hensyn til de utgaaende
            storm- og veirvarslinger. Jeg kjender ikke nöiere til om Stockholm
            i disse henseender kanske kan väre et större knutepunkt end Göteborg.
            Men om saa er, saa taler til Göteborgs fordel, at her er landingsstedet
            for de fra vest indkom- mende kabler, som bringer de vigtigste
            meldinger. Disse vil derfor ind- gaa tidigere i Göteborg end i
            Stockholm. Samtidig vil de mindre vig- tige fra öst indgaande
            telegrammer, som utsendes en time tidigere, ogsaa naa Göteborg
            i god tid. I Stockholm derimot maa de sidste indträffe unödig
            tidlig i forhold til de förste. Ogsaa for spredningen av forut-
            sigelserne ligger Göteborg meget heldig, midt i Sveriges vigtigste
            söfart- og fiskeridistrikt, i hvilket stormvarslerne skal spredes,
            og forholdsvis när de store vestergötske og sydsvenske landbruksdistrikter.
            Og naar det gjälder den särdeles vigtige indsamling av observationer
            fra söen ved radiotelegraf og spredning av tilsvarende varslinger
            om storm, taake etc. til skibe i fart, saa er selvfölgelig alle
            fordele paa Göteborgs side. Tilslut maa et vigtig spörgsmaal av
            organisatorisk natur beröres. Man kan ha sine tvil overfor en
            deling av en saa gammel institution som Meteorologiska Centralanstalten
            i Stockholm. Men under videnska- bens og samfundsforholdenes vekst
            framtvinges den ene deling efter den anden, og den her foreslaatte
            kan jeg for min del kun hilse som et fremskridt. Meteorologien
            var fra gammel tid av rent klimatologisk. Den dyna- miske retning,
            med tilhörende telegrafisk veirtjeneste, fremkom först i 60- og
            70-aarene som en fölge väsentlig av Leverriers virksomhet. Men
            efter den förste begeistrings- og fremgangsperiode fulgte et tilbakeslag,
            fordi man stötte paa overväldende vanskeligheter. Under trykket
            av disse
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-McEgoAk3XdcPBsTBmA6aYw">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 107. 15
          </p>
          <p xml:id="i-TGczHsgBXYXyV8h6oHD54g">
            er de med dobbelt, dels dynamisk dels klimatologisk, program
            grund- lagte instituter efterhaanden kommet til at lägge om sit
            arbeide stadig mere i den statistisk-klimatologiske retning. Under
            denne ensidige utvikling lider nu den dynamiske meteorologi over
            hele verden. Perso- nalet ved instituterne er rutinemässig tränet
            i veirtjenesten, som den har foreligget temmelig uforandret siden
            sin grundläggelse for en a to men- neskealdre siden, og forövrig
            overlässet med statistisk-klimatologisk ar- beide. Disse forhold
            bevirker, at en hel adskillelse kun kan väre til for- del for
            begge parter. Den dynamiske meteorologi maa, for at kunne faa
            utvikle sig efter tidens krav, gives anledning til at organisere
            sig selv- ständig med tanke paa sine egne opgaver, istedenfor
            mere eller mindre at underordnes klimatologien. Den maa faa anledning
            til at välge sit perso- nale efter sit eget behov, til at kräve
            den indgaaende fordannelse i ma- tematik, mekanik og fysik, som
            for dynamikeren er conditio sine qua non, men som for en statistiker
            og klimatolog vel til en viss grad er önskelig men ikke uundvärlig.
            Man maa til den dynamiske meteorologs fordannelse stille de samme
            krav som til den dynamiske havforskers. Det falder derfor naturligere
            at sammenknytte den dynamiske meteorologi med den dynamiske havforskning
            end med klimatologien. Men selvfölgelig maa det selvständig organiserte
            institut for dyna- misk meteorologi sikres et ordnet samarbeide
            med det klimatologiske, idet begge er henvist til at hente sine
            observationer i hovedsak fra det samme observationsnet og ved
            specialundersökelser kan komme til at bli avhängig av hinandens
            observationer. Enklest vil dette samarbeide kunne sikres gjennem
            et överste raad, bestaaende av cheferne for de samarbei- dende
            instituter i forbindelse med en eller flere utenforstaande sakkyn-
            dige. En ordning efter disse linjer holder paa at utvikle sig
            i Norge for den samlede geofysiske forskning, efter alt at dömme
            til alle parters tilfredshet. Om den fremlagte plan maa jeg derfor
            som min mening uttale fölgende: Et centrum for dynamisk meteorologi
            med veirtjeneste vil saavel i meteorologisk som i teknisk henseende
            ligge väsentlig gunstigere i Göte- borg end i Stockholm. Organisatorisk
            maa det ansees som en fordel, at den dynamiske meteorologi med
            veirtjeneste frigjöres fra sin nuvärende forbindelse med klimatologien.
            Alle grunde synes saaledes at tale til gunst for planen. Bergen,
            9 januar 1918. V. Bjerknes.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-LNnPqhpNY5AF9CD6cmGsM8">
            Fråga om förläggning av en avdel- ning av an- stalten till Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-CaS7QfhBnKum3LDv24abU3">
            Den föreslag-
          </p>
          <p xml:id="i-RK6KtyYLLnxAmdnv8pE1ye">
            na nya an- staltens ar- betsuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-FpD2niWFvySps4o7bAnWBz">
            16 Motioner 1 Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1UkqUgDpPQqzDKBtVTPcT">
            Föredragande departementschefen, vilken såsom nämnt avstyrkt
            sär- skiljande av väderlekstjänsten med stormvarningarna och deras
            förläggande till ett självständigt institut i Göteborg, har i
            stället förordat en ”utred- ning om förläggande till Göteborg
            av en viss avdelning av den av honom förordade sammanslagna anstalten
            — ett förslag, som vunnit anslutning även från andra håll. Det
            synes oss emellertid uppenbart, att en dylik avdelning, lydande
            under ett centralt verk i Stockholm, aldrig kan komma att bliva
            till samma gagn som ett självständigt institut. "Om Göteborg av
            vetenskap- liga och praktiska skäl bör vara centralpunkten för
            dynamisk meteorologi i Sverige, då bör också den högste ledaren
            och organisatören, chefen, hava sin verksamhet på samma plats.
            Annars är fara = värt, att Göteborgs- avdelningen blir ett andrarangsinstitut,
            till skada för den för hela landets näringsliv och särskilt för
            sjöfart, fiske och jordbruk viktiga väderleks- och stormvarningstjänsten.
            Vi hava också övertygat oss om, att något intresse för en dylik
            liten institution icke finnes i Göteborg, och att de medel som
            från enskilt håll ställts till förfogande för en sentrdanstalt
            för väderlekstjänst och marin meteorologi i Göteborg icke komma
            att överlämnas till en dylik underordnad institution.
          </p>
          <p xml:id="i-DDVKiihMG641fgDybPhaiQ">
            Den föreslagna nya anstaltens arbetsuppgifter skulle i huvudsak
            bliva följande. Anstalten skulle övertaga den del av nuvarande
            meteorologiska centralanstaltens verksamhet, som rör väderlekstjänsten
            och stormvarnings- väsendet. Dess närmaste uppgift skulle vara
            att utöva kontroll över stormvarningsstationerna, särskilt kontrollstationerna,
            och de under de sista åren nyinrättade observationsstationerna
            för vind och väderlek ut- efter Sveriges kust, förse dessa med
            nödiga instruktioner, journalblan- ketter och väl justerade nödiga
            instrument. Då anledning föreligger skulle besiktningsresa till
            berörda stationer företagas och tjänsteberättelse däröver avgivas.
            Ånskalten skulle åligga att tillse, att de vid ovannämnda stationer
            förda observationsjournaler vid varje månads början insändas,
            ombesörja deras granskning och besiktning för kontroll i första
            hand av stormvar- ningarna och sedermera för studiet av stormar,
            deras orsaker och ut- bredning. Det skulle vidare åligga anstalten
            att dagligen telegrafiskt insamla meteorologiska uppgifter från
            de meteorologiska stationer inom landet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-P5mEWxjuBdXSYibDCm3M43">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 17
          </p>
          <p xml:id="i-PxMnnWtfyGrbhQE6PpzCF8">
            ävensom från de utländska orter, rörande vilka överenskommelse
            blivit i sådant avseende träffad. Där utbyten av meteorologiska
            telegram blivit avtalade med ut- ländska meteorologiska institutioner,
            skulle det åligga anstalten att över- vaka, att dessa avtal punktligt
            uppfyllas. I fråga om de meteorologiska stationerna inom landet,
            med vilka avtal om väderlekstelegram äro gjorda, skulle anstalten
            giva dem nödiga instruktioner om avfattningen av dessa telegram
            och tillse att de följas och i övrigt utöva uppsikt över stationerna
            i vad som angår de observationer som ingå i väderlekstelegrammen.
            Vidare skulle det åligga den nya anstalten att på grund av de
            meteorologiska uppgifter, som på telegrafväg anlända, medelst
            lämpliga metoder dagligen dels om förmiddagen, dels om kvällarna
            med stöd av de på telegrafväg ankommande observationerna gjorda
            omkring kl. 7 e. m., dels, så länge det därför avsedda extra anslaget
            utgår, under juli—sept. även om eftermiddagen med stöd av observationerna
            kl. 2 e. m., uppgöra en översikt av atmosfärens tillstånd över
            så stor del av Europa, som upp- giften omfattar. Anstalten skulle
            varje dag, så fort ske kan, med tele- graf befordra dessa översikter
            jämte väderleksutsikter för så lång tid framåt som möjligt, till
            sådana hamnorter eller andra ställen inom landet, som mot därför
            bestämd ersättning för telegramavgifter därom framställt begäran,
            och i övrigt verka för att dessa översikter och väderleksförut-
            sägelser få en så stor spridning som möjligt. Särskilt då den
            för någon dag uppgjorda översikten giver anledning att antaga
            en storms annalkande skulle anstalten skyndsamt för ifråga- varande
            kustorter bekantgöra detta förhållande genom utsändande av stormvarning
            för hela den svenska kusten eller de delar av den, som antagas
            beröras av stormen, allt i överensstämmelse med de bestämmelser,
            som äro fastställda i den för stormvarningsstationerna gällande
            instruk- tionen. | Anstalten skulle tillhandagå offentliga myndigheter
            och mot själv- kostnadsersättning enskilda personer eller korporationer,
            som därom göra framställning, med alla sådana meteorologiska upplysningar,
            meddelanden eller utlåtanden, vartill anstalten äger erforderligt
            observationsmaterial. Det skulle i övrigt tillkomma anstaltens
            tjänstemän att med upp- märksamhet följa meteorologiens utveckling
            särskilt i vad mån denna avser lagarna för det allmänna atmosfärtillståndet
            och dess förändringar och de teoretiska resultatens tillämpningar
            på väderlekstjänsten, särskilt stormvarningarna. De uppgifter
            i övrigt, som skulle tillkomma den av Kungl. Maj:t Bihang till
            riksdagens protokoll 1918. 3 saml. 37 häft. (Nr 107.) 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-TavpTgADdV5B5zYzHx9bG1">
            Den nya an- stalten8 orga- nisation m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-HzFdjoyEmG8RVri2LbMXDd">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-DFfMhfhqnd7u35ZxLNPh86">
            föreslagna statens meteorologisk-hydrografiska anstalt, torde
            böra bibe- hållas vid den sålunda beskurna anstalten, vilken lämpligen
            kan benämnas »statens hydrografisk-klimatiska anstalt».
          </p>
          <p xml:id="i-VmbVPbJgZo66CmyqKwkJZ2">
            Under förutsättning att vårt förslag vinner riksdagens gillande
            och sålunda en självständig institution avsöndras från nuvarande
            meteorolo- giska centralanstalten och förlägges till Göteborg,
            anse vi med hänsyn till den föreslagna institutionens praktiska
            uppgifter, att den bör höra under jordbruksdepartementet och att
            densamma bör benämnas »Statens anstalt för väderlekstjänst och
            stormvarningar». På sätt vi förut antytt, synes sambandet med
            den hydrografisk- klimatiska anstalten lämpligen kunna upprätthållas
            därigenom, att när- maste överinseendet över båda anstalterna
            anförtros åt en gemensam styrelse, som utom överinseendet och
            övervakandet av de till anstalternas förfogande ställda medlen
            och deras användning bör på allt sätt söka befrämja anstalternas
            verksamhet och utveckling samt deras samverkan såväl inbördes
            som med målsmännen för de näringsgrenar, som nu och framdeles
            av deras verksamhet kunna draga nytta. Denna styrelse borde kunna
            givas liknande sammansättning som den av Kungl. Maj:t för den
            gemensamma anstalten föreslagna med den utvidgning, att i styrelsen
            bör ingå chefen för statens anstalt för väder- lekstjänst och
            stormvarningar samt en särskild av Kungl. Maj:t utsedd representant
            för sjöfartsnäringen. Styrelsen skulle sålunda komma att bestå
            av elva i stället för nio ledamöter. Ordföranden i styrelsen torde
            böra utses av Kungl. Maj:t bland styrelsens ledamöter. Då vi nu
            gå att uppgöra stat för den nya anstalten bör till grund för densamma
            läggas nuvarande meteorologiska centralanstaltens utgifts- stat
            rörande väderlekstjänsten. . Väderlekstjänsten vid meteorologiska
            centralanstalten har under de sista åren övervakats av anstaltens
            föreståndare, dess skötande varit för- delat på de båda ordinarie
            meteorologerna samt på en extra ordinarie meteorolog. För behörigt
            skötande av den nya anstalten äro sålunda utom föreståndaren två
            tjänstemän nödvändiga. Då det till föreståndare gäller att förvärva
            den mest kompetente i avseende på såväl teoretiska kunskaper i
            särskilt dynamisk meteorologi som praktisk erfarenhet vid väderlekstjänsten,
            bör denna sålunda i kom- petenshänseende likställas med universitetsprofessorer
            och åtnjuta en mot dessa svarande löneförmåner. I fråga om kravet
            på hög kompetens hos föreståndaren för den tillämnade anstalten
            har behovet därav erkänts i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-XYgWCA3Rbv8RDUrx1KK9Wf">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 19
          </p>
          <p xml:id="i-RiXmTYRm8HKCQLDuJJ2mkK">
            den kungl. propositionen, då för den avdelningsföreståndare,
            som skulle närmast handhava meteorologien, föreslagits byrådirektörs
            avlöning. Då nu anstalten skulle bliva självständig institution,
            lärer emellertid vara nödigt att bereda chefen de högre avlöningsförmåner,
            som nyss nämnts. | Vi föreslå alltså, att anstaltens föreståndare
            får en avlöning av 7,500 kronor, därav 5,000 kronor i lön och
            2,500 kronor i tjänstgörings- penningar, vartill kan komma ett
            ålderstillägg till lönen av 600 kronor efter fem år. Den ena av
            de två i meteorologiska centralanstaltens stat upptagna tjänstemän
            av andra lönegraden är fortfarande nödvändig för väderleks- tjänstens
            behöriga skötande, och föreslå vi i enlighet med den kungl. pro-
            positionen, att denne med benämning förste statsmeteorolog överflyttas
            till den nya institutionen med löneförmåner, som tillkomma tjänstemän
            av andra lönegraden, sålunda en avlöning av 5,400 kronor, därav
            3,600 kro- nor i lön och 1,800 kronor i tjänstgöringspenningar
            jämte två ålderstil- lägg, vartdera å 500 kronor efter fem, resp.
            tio år. Vad angår extra ordinarie meteorologbefattningen, hemställa
            vi, likaledes i enlighet med Kungl. Maj:ts förslag, att denna
            ombildas till en förstagradstjänst vid den nya institutionen i
            Göteborg. Löneförmå- nerna för denna befattningshavare, vilken
            torde böra benämnas stats- meteorolog, böra sålunda sättas till
            3,700 kronor, därav 2,200 kronor 1 lön och 1,500 kronor i tjänstgöringspenningar,
            vartill komma tre ålders- tillägg å 500 kronor efter 5, tio, resp.
            femton år. Vid meteorologiska centralanstalten äro för närvarande
            sysselsatta nio kvinnliga biträden, av vilka fyra hava stadigvarande
            sysselsättning å tjänsterummet minst sex timmar varje söckendag.
            Då flertalet av de kvinnliga biträdena äro sysselsatta på den
            klimatiska avdelningen, synas endast två av dessa böra överföras
            till den nya institutionens ordinarie stat. Det ena bör anförtros
            bland annat diarieföring, kassagöromål och räkenskapsföring ävensom
            till en del biträde vid den dagliga väderleks- tjänsten medan
            åt den andra bör uppdragas att utskriva väderlekskartan. Dessa
            göromåls omfattning och beskaffenhet synas motivera löneförmåner
            i enlighet med andra lönegraden för kvinnliga biträden, och vi
            föreslå därför att i staten upptages en avlöning för två kvinnliga
            biträden av andra lönegraden med en avlöning av 1,450 kronor,
            därav 900 kronor i lön och 550 kronor i tjänstgöringspenningar
            jämte två ålderstillägg å 200 kronor, efter fem, resp. tio år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-G52SN2C3nNC36cMJBBrpbt">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 107. .
          </p>
          <p xml:id="i-GnoAW3HjPTzDscm7p2EDtj">
            Vaktmästarens avlöning föreslås lika med de i kungl. propositionen
            upptagna med den jämkning, att ortstillägg icke utgår i Göteborg.
            Beträffande arbetstid hänvisas till den kungl. propositionen.
            Avlöningsvillkoren torde böra avfattas i enlighet med vad som
            före- slagits i propositionen (sid. 353—355) allenast med erforderliga
            formella jämkningar. | Av övriga anslag å ordinarie stat torde
            det vara tillräckligt att för extra biträden vid väderlekstjänsten
            beräkna 2,000 kronor och för vikariats- ersättningar 1,000 kronor.
            . Beträffande arvoden till observatörerna för väderlekstelegrammen
            utgör det nuvarande beloppet 5,800 kronor. Då emellertid, på sätt
            av departementschefen anförts, observatörernas arvoden torde böra
            ökas, lärer detta anslag böra höjas med 1,700 kronor eller till
            7,500 kronor och överföras på ordinarie stat. Till expenser torde
            böra beräknas 3,000 kro- nor, därav 1,000 kronor för framställning
            och distribuering av synoptiska kartor och tabeller. Dessa båda
            belopp, 7,500 kronor och 3,000 kronor, torde böra upptagas såsom
            reservationsanslag. ÅA extra stat böra upptagas för telegrambefordringsavgifter
            12,000 kronor, till resekostnader och hantlangning 3,000 kronor,
            till väderleks- rapporter och dagliga bulletiner 1,000 kronor,
            samt till befordringsavgift för. samlingstelegram Göteborg—Stockholm
            2,800 kronor. Vi vilja sålunda framlägga följande förslag till
            stat för statens an- stalt för väderlekstjänst och stormvarning
            i Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-TM7Wp7Xa4YzmVCNihFfBKh">
            Tjänstgö-
          </p>
          <p xml:id="i-TEtXxBgGsQKJhggszJMPCg">
            Lön ringspen- Summa kr. ningar kr. kr. 1 föreståndare ................
            5,000 2,500 7,500 Efter fem år kan lönen höjas med 600 kronor.
            1 tjänsteman av andra Efter 5 år kan lönen hö- lönegraden (första
            stats- jas med 5300 kronor och mMeteorolog)........................
            3,600 1,800 5,400 efter 10 år med ytterligare 300 kronor. 1 tjänsteman
            av första Efter 5 år kan lönen hö- lönegraden (statsmeteoro- jas
            med 300 kronor, ef- OZ) ooeeeresssrerssssesernnarerrnnnna 2,200
            1,500 3,700 ter 10 år med ytterligare
          </p>
          <p xml:id="i-BD9b36tjVCTeD1qdoSC1Jv">
            500 kronor och efter 15 år med än ytterligare 500 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-DdfidBB7wJBzbrrr2LpJ8Z">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 107. 21
          </p>
          <p xml:id="i-Lw6dr1WHM5XGWHp8QJFZ2U">
            Tjänstgö- Lön ringspen- Summa kr. ningar kr. kr. 1 kvinnligt
            biträde av [Efter 5 år kan lönen hö- andra graden .......m...
            200 550 1,450 [ljas med 200 kronor och efter 10 år med ytterli-
            1 dd oensrssssssressressersrrsnr rna 900 550 1,450 Jlgare 200
            kronor. I vaktmästare ............... 300 550 1,350 Efter 5 år
            kan lönen hö-
          </p>
          <p xml:id="i-XkFTLjYxqWQL3S2dmZxtR9">
            jas med 100 kronor, ef- ter 10 år med ytterligare 100 kronor
            och efter 15 år med än ytterligare 100 kronor. Till ersättningar
            åt extra biträden, gratifikationer och vikariatsersättningar..
            3,000
          </p>
          <p xml:id="i-4fb4JUtBchuWvoirMNeFuN">
            Summa 23,850
          </p>
          <p xml:id="i-Su3MG1wYGjdA3Nn35KNjdb">
            Anm. Därest bostad med bränsle eller med bränsle och lyse anvi-
            sas åt vaktmästaren, skall han av sin lön avstå för bostad med
            bränsle 250 kronor, samt för bostad med bränsle och lyse 275 kronor,
            allt för år räknat. Atnjutes lyse, åligger befattningshavare att
            själv bekosta arma- tur och lampor.
          </p>
          <p xml:id="i-9JZDE9ybGEHxrqGWCKvMBd">
            Härtill komma såsom reservationsanslag å ordinarie stat:
          </p>
          <p xml:id="i-RurwFGcc1WPiTzLWEXuK9v">
            till arvoden åt ObservatöÖrert oi.msmseessersrissisissesisresssr
            sne nnna kr. 7,500: — HÄ OR PÖNSEN s5slinsssnsvasnara nrssenöndsisrsnen
            bnrssRra HAREN SA FASA SA bänasmnanengrsrsnint sinnen » 3,000:
            —
          </p>
          <p xml:id="i-Y4rmGkW9ibUKn9ANBjyQd5">
            Summa kronor 10,500: —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-PEeH5G8UNxxpMYxCfP9Cre">
            22 Motioner 1 Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-4WMykRT8Kpv3ZrTwEcF5Gb">
            Å extra stat torde såsom nämnt uppföras:
          </p>
          <p xml:id="i-PEjF6195mkDbZcDVTFMVew">
            till telegrambefordringsavgifter (utvidgad väderlekstjänst)...
            kr. 12,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-FyJTvXZvxByab4krRATy1z">
            » resekostnader och hantlaängning.........sesissssesessissrenssnnnn
            » :3,000: — » befordringsavgifter för samlingstelegram Göteborg
            — Stockholm oonnsssssrasrssrsrssessrsrrsrrs ere sne er ser rar
            rAR RARE DAS ESO NAO U 000 » 2,800: — till väderleksrapporter
            och dagliga bulletiner........................ » 1,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-CCdiJFC1UZz1Kciu2wwafw">
            Summa kronor 18,800: —
          </p>
          <p xml:id="i-GEkELTwwRNXUJD9Wradupa">
            Totalkostnaden för statens anstalt för väderlekstjänst och storm-
            varningar skulle sålunda stiga till 53,150 kronor. Den hydro-
            Under förutsättning att vårt förslag vinner riksdagens bifall
            samt yrafisk-klima- . . . &gt; ; tiska anstalten att den klimatiska
            avdelningen av nuvarande meteorologiska centralan- Stockholm.
            gtalten sammanslås med hydrografiska byrån till en hydrografisk-klimatisk
            anstalt bör personalen och staten för denna anstalt givetvis minskas
            i förhållande till vad Kungl. Maj:t föreslagit för den sammanslagna
            meteo- rologisk-hydrografiska anstalten. Vad då först överdirektörsbefattningen
            beträffar, bör denna bibehål- las vid den hydrografisk-klimatiska
            anstalten på grund av de stora for- dringar, som böra uppställas
            på denna befattning i såväl vetenskapligt som i gynnerhet praktiskt
            hänseende. I övrigt bör staten minskas med två byrådirektörer,
            en tjänsteman av första lönegraden och två kvinnliga biträden
            av andra graden. Möjli- gen skulle dock kunna ifrågasättas att
            bibehålla de båda byrådirektörerna, en för hydrografiska och en
            för klimatologiska avdelningen, och i stället utesluta två tjänstemän
            av andra lönegraden. Den tredje andragrads- tjänsten torde då
            böra tagas i anspråk för hydrografiska avdelningen. De båda i
            staten upptagna vaktmästarne böra bibehållas, en för den hydrografiska
            och en för den klimatiska avdelningen. Kungl. Maj:t har till ersättningar
            åt extra biträden, gratifikationer och vikariatsersättningar upptagit
            15,100 kronor. Samma utgiftpost har i vårt förslag till anstalten
            i Göteborg beräknats till 3,000 kronor. Med motsvarande belopp
            bör sålunda minskning ske och för ifrågavarande ändamål upptagas
            12,100 kronor för hydrografisk-klimatiska anstalten. Av arvoden
            åt observatörer åtgår hela det av Kungl. Maj:t på ordinarie stat
            upptagna beloppet 35,000 kronor till hydrografiska och klimatiska
            observationer, och bör alltså uppföras oavkortat i hydrografisk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-023.pdf"/>
          <p xml:id="i-9gXFguN6UFZTSa2m7cj6pv">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 107. 28
          </p>
          <p xml:id="i-VrtRF5SfdoM4vDiBeiNVAW">
            klimatiska anstaltens stat. Det i staten för göteborgsanstalten
            upptagna beloppet 7,500 kronor till arvoden åt dynamiska observatörer
            ingår näm- ligen i anslaget å 20,200 kronor å extra stat till
            utvidgad väderlekstjänst. Den minskning riksanstalten undergår
            genom den dynamiska av- delningens frånskiljande synes motivera
            en minskning av expenserna från 8,000 kronor till 7,000 kronor.
            Av de å extra stat uppförda beloppen bortgår hela anslaget till
            utvidgad väderlekstjänst för den hydrografisk-klimatiska anstaltens
            vid- kommande. Av anslaget till resekostnader och hantlangning
            vid mätningar, 18,000, kronor torde icke något vara avsett till
            resor och inspektioner för väder- lekstjänsten och stormvarningarna,
            varför hela detta anslag bör utgå oav- kortat till hydrografisk-klimatiska
            anstalten. Anslaget till utgivande av publikationer, 16,000 kronor,
            är avsett uteslutande för hydrografiskt och klimatologiskt behov,
            varför hela detta anslag bör tillfalla hydrografisk-klimatiska
            anstalten. Anslaget till underhåll av peglar och utrustning, 8,000
            kronor, är av uteslutande färskvattens-hydrografisk natur och
            tillhör alltså helt den hydrografisk-klimatiska anstalten, som
            likaledes bör helt tillgodoföras an- slaget å 1,000 kronor till
            utrustning åt nya nederbördsstationer. På grund av det ovan anförda
            få vi alltså framlägga följande stat för statens hydrografisk-klimatiska
            anstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-Pywf6xxDiqxjpDX9jhpPiE">
            Tjänstgö- a Lön — ringspen- re Summa kr. ningar kr. kr. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-6PBzpyHDMeC8aMmySys6TY">
            1 överdirektör och chef 5,700 2,500 800 9,000
          </p>
          <p xml:id="i-65pG5R4PbHB9MSjhXZN4Wf">
            1 tjänsteman av andra lönegraden (förste stats- meteorolog förste
            stats- hydrograf) ......nnnnnnnnnnnnn 3,600 1,800 400 5,800 3
            dito (dito) ....... 10,800 5,400 1,200 17,400
          </p>
          <p xml:id="i-HDUSs71EyaDYfjt9FWPsA8">
            Efter 5 år kan lö- nen höjas med 500 kr. och efter 10 år med
            ytterligare 500 kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-024.pdf"/>
          <p xml:id="i-2tPbwcKWLL9hkUWv1X9qTs">
            24 Motioner 1 Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-L2SGZ4TdTwgioecCkgJvPK">
            s Lön rad Ortstill" = Omma ringspen lägg kr. ningar ör kr kr.
            1 tjänsteman av första Efter 5 år kan lö- lönegraden (statsmete-
            - nen höjas med 500 orolog, statshydrograf) 2,200 1,500 300 4,000lkr.
            och efter 10 år 2 dito (dito) ..................... 4,400 3,000
            600 8,000fmed ytterligare 500 | kr. samt efter 15 1 kvinnligt
            biträde av år med än ytterli- tredje graden ............... 1,100
            750 150 2,000lgare 500 kr. 1 kvinnligt biträde av andra graden
            .............. 900 550 150 1,600[fEfter 5 år kan lö- 2 dito oosssssserssrssrssrsersrnsernennn
            1,800 1,100 300 3,200lnen höjas med 200 1 kvinnligt biträde av
            kr. och efter 10 år första graden ............ 700 350 150 1,200|med
            ytterligare 200 3 ditOsonsssssssssseesersesrrsrnssnn an 2,100
            1,050 450 3,600lkronor. Efter 5 år kan lö- nen höjas med 100 1
            vaktmästare ............. 800 550 150 1,500lkr. och efter 10 år
            d CilOrerenesseteesensnnt nns 800 5350 150 1,500/ med ytterligare
            100 kr. samt efter 15 Till ersättning åt extra år med än ytterli-
            biträden, gratifikationer gare 100 kronor. och vikariatsersättnin-
            SAL ooserrsrsrsesesrersreresr nere nr na 12,100
          </p>
          <p xml:id="i-W2CvsDBdGQ2LqDxRVKeDeD">
            Anm.
          </p>
          <p xml:id="i-Wa3GAWy2jcPt4xbcaeuLcM">
            Summa 70,900
          </p>
          <p xml:id="i-C1hSqhYbVGHyX2yNmHy9ZB">
            Därest bostad med bränsle eller med bränsle och lyse an-
          </p>
          <p xml:id="i-Cx7MSyvW28z9LDQTdEY1m6">
            visas åt vaktmästare, skall han av sin lön avstå för bostad med
            bränsle 250 kr. samt för bostad med bränsle och lyse 275 kr.,
            allt för år räk- nat. Atnjutes lyse, åligger befattningshavare
            att själv bekosta armatur
          </p>
          <p xml:id="i-CzdNeABokc4QPRJezVyXng">
            och lampor.
          </p>
          <p xml:id="i-J4NhVSvRq1q9cVp9rNKmdk">
            Härtill komma såsom reservationsanslag å ordinarie stat:
          </p>
          <p xml:id="i-3gUTEcu6tohUrgvpMeDJPF">
            till arvoden åt observatörer » EXPENSCooeerererrersrssrssrsersrsrrserersessrsrnsrsens
            enar e ren srn ren een banan anna nes en na »
          </p>
          <p xml:id="i-Wk1dcxCgBVdKmfiVwMvKcB">
            Summa kronor 42,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-FA15bjcpmqrypwamq4cVsV">
            Kr. 35,000: — 7,000: —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-025.pdf"/>
          <p xml:id="i-7AoHNmymCcuRyxMuLQ57Wo">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 107. 25 A extra stat torde böra
            uppföras: till resekostnader och hantlangning vid mätningar:........
            Kr. 18,000: — » utgivande av publikationer, reservationsanslag............
            » 16,000: — » komplettering och underhåll av peglar och utrust-
            ning, reservationsaNSläg cmssesssrssssssrsrsrsrssrsrrrsrsrrir
            arsa an na » 8,000: — » utrustning åt nya nederbördsstationer..........................
            » + 1,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-kyh3J9zjubKyZes4vs9Mj">
            Summa kronor 43,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-C9y7Fo4Rchfh5CciYh5x79">
            Totala kostnaden för statens hydrografisk-klimatiska anstalt
            skulle sålunda belöpa sig till 155,900 kronor. Lägges detta belopp
            till de ovan beräknade kostnaderna för statens anstalt för väderlekstjänst
            och stormvar- ningar i Göteborg, 53,150 kronor, blir sammanlagda
            kostnaden för de båda anstalterna 209,050 kronor. De av Kungl.
            Maj:t å ordinarie och extra stat begärda anslagen till statens
            meteorologisk-hydrografiska anstalt belöpa sig till sammanlagt
            200,900 kronor. Drages detta belopp 200,900 kronor från ovannämnda
            209,050 kronor, erhålles ett belopp av 8,150 kronor, vilket alltså
            utgör den kost- nadsökning, som skulle betingas av vårt förslag.
            Från denna kostnadsökning bör emellertid fråndragas det belopp,
            vartill hyran i Stockholm för den dynamiska avdelningen av den
            av Kungl. Maj:t föreslagna anstalten kan uppskattas. Anstalten
            för väderleks- tjänst och stormvarningar blir nämligen hyresfri
            i Göteborg, tack vare göteborgsdonationen. Därjämte är att märka,
            att en konsekvens av Kungl. Maj:ts förslag torde utan ringaste
            tvivel bliva inrättande av en särskild avdelning av hydrografisk-meteorologiska
            anstalten i Göteborg. Kostnaden härför torde med all sannolikhet
            stiga till inemot 20,000 kronor. Vårt förslag torde sålunda leda
            snarare till lägre än till högre kostnader för statsverket än
            Kungl. Maj:ts proposition. Vid sådant förhållande borde man ej
            hysa någon tvekan att nu taga steget fullt ut och skapa en orga-
            nisation, som motsvarar väderlekstjänstens och stormvarningarnas
            behov. I avseende å det i punkt 99 av statsverkspropositionen
            under nionde huvudtiteln upptagna anslaget till meteorologiska
            telegram från Färöarna och Island hemställa vi allenast om den
            jämkning, att anslaget må få disponeras av statens anstalt för
            väderlekstjänst och stormvarningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QoQoi4KUqm9aXJjTBAEVMF">
            Bihang till riksdagens protokoll 1918. 3 saml. 37 häft. (Nr 107.)
            4
          </p>
          <p xml:id="i-CWfnUpu8Lm2LjX685h3PZp">
            Jämförande kostnadsbe- räkning.
          </p>
          <p xml:id="i-PCBRg1nxCQThkLttYJ8pVk">
            Meteorologi- ska telegram från Fär- öarna och Island.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-026.pdf"/>
          <p xml:id="i-ypixsiUZezAjq1bHcAxsg">
            Hemstillan.
          </p>
          <p xml:id="i-WaKjdRaF2utksTaMKmsqBq">
            26
          </p>
          <p xml:id="i-QQXKcTBkdaQz2S5f2Zbb1f">
            På grund av
          </p>
          <p xml:id="i-DpZ9TzNSaUDctxbrMekaBZ">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-EZh993XfjSVJsUtQm5veoj">
            vad vi sålunda anfört, hemställa vi, att riksdagen, med avslag
            å Kungl. Maj:ts förslag i nu förevarande delar måtte 1) dels godkänna
            det av oss framlagda förslaget till stat för statens hydrografisk-klimatiska
            anstalt, att tillämpas från och med år 1919, ävensom de villkor
            och bestämmelser, som av oss föreslagits för åtnjutande av de
            i samma stat för ordinarie befattningshavare upptagna avlöningsförmåner;
            dels förklara, att en var, som med eller efter ingången av år
            1919 tillträder ordinarie befattning vid ifrågavarande anstalt,
            skall vara pliktig att under- kasta sig ovanberörda villkor och
            bestämmelser; dels medgiva att, därest byråingenjörerna vid hydrografiska
            byrån Magnus Albrecht Richard Smed- berg och Erik Olof Engström
            befordras till tjänste- män av andra graden vid den nya anstalten
            från och med ikraftträdandet av staten för densamma, dem må för
            ålderstillägg tillgodoföras, Smedberg tiden från och med år 1914
            och Engström tiden från och med år 1915; dels i riksstaten uppföra
            ett nytt ordinarie anslag till statens hydrografisk-klimatiska
            anstalt under föl- jande uppställning: bestämt anslag: .
          </p>
          <p xml:id="i-4Zv6UoF7JL2UABiZf6k2gT">
            till. GVlÖNiNgAT sssmscmsan messages kr. 70,900: — reservationsanslag
            : till arvoden åt observatörer. ............... » 35,000: — BH
            ONPÖNSC ärren ssstesa senses ss » 7,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-WuW9aE9Jd7oLrmokx6nKPj">
            Summa kronor 112,900: —
          </p>
          <p xml:id="i-RcQ7c9Z7dtWRgLVXXSUQzL">
            dels ock för diverse behov vid statens hydrografisk- klimatiska
            anstalt å extra stat för år 1919 anvisa ett reservationsanslag
            av 43,000 kronor; 2) dels godkänna det av oss framlagda förslaget
            till stat för statens anstalt för väderlekstjänst och storm- varningar
            i Göteborg, att tillämpas från och med år 1919, ävensom de villkor
            och bestämmelser, som av oss föreslagits för åtnjutande av de
            i samma stat för ordinarie befattningshavare upptagna avlöningsförmåner;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__107/mot_1918__fk__107-027.pdf"/>
          <p xml:id="i-JFMhLfyDW23okLARCudnDd">
            Motioner i Första kammaren, Nr 107. 27
          </p>
          <p xml:id="i-iawzWP2Seq2gzXgBe3Hkj">
            dels förklara, att en var, som med eller efter ingången av år
            1919 tillträder ordinarie befattning vid ifrågavarande anstalt,
            skall vara pliktig att underkasta sig ovanberörda villkor och
            bestämmelser; dels i riksstaten uppföra ett nytt ordinarie an-
            slag till statens anstalt för väderlekstjänst och storm- varningar
            i Göteborg under följande uppställning: bestämt anslag:
          </p>
          <p xml:id="i-XEHhW9Kd56u3t1xnEf5JUH">
            till avlöTin SE oss smssssm]nsxsrsvvvsvsuss mn 0 kr. 23,850:
            — reservationsanslag : till arvoden åt observatörer .......ee-ee
            » —-7,300: — » ÖRNPENSCE sosmmessssnsensnensssrerensversernunenner
            » 3,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-qCpLsUBgf7oKgb3eerfNZ">
            Summa kronor 34,350: — dels ock för diverse behov vid statens
            anstalt för väderlekstjänst och stormvarningar å extra stat för
            år 1919 anvisa ett reservationsanslar av 18,800 kronor; samt av
            det utav 1900 års riksdag för meteorologiska centralanstaltens
            förseende med dagliga meteorologiska telegram från Färöarna och
            Island beviljade anslag av 144,000 kronor å extra stat för år
            1919 anvisa ett teservationsanslsg av 2,500 kronor; ävensom medgiva,
            att såväl detta belopp som befintliga besparingar å förut anvisade
            anslag för ända- målet må disponeras av statens anstalt för väderleks-'
            tjänst och stormvarningar 1 Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-TjFyeZAyQCRctaUpFT7zsJ" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-Ko9vLZEgkjPDCnhSnmuMNV" type="signatureBlock">
            Hjalmar Wijk Gustaf Boman Adolf Roos J. S. Almer Knut Larsson
            M. Lyckholm J. W. Spens Ludvig Danström Otto Mannheimer Ernst
            Hedenstierna Herman Fleming August Bellinder Ludvig Widell Hj.
            Hulting. Nils Åkesson Johan Ekman Aug. Lillienau Eric Hallin Edv.
            Alkman Edw. Larson Joh. Carlsson Th. Köhlin Joh. Nilsson Axel
            Wachtmeister
          </p>
          <p xml:id="i-Uq6sBd7PSpdbabAEohWaTc">
            C. J. v. Essen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
