<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__458/mot_1918__ak__458-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SS9NaS746Zy2bqZRPYRk6L" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NPEk5TA8rxgdaTq7uBbM1n" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RfaR44DoHYDCjMXbFrH2Sy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SU2TcsSWYzFKkSuBRH7DKN" type="motBody">
        <div xml:id="i-2Y8NQZhBWN7JDtro9i42TU">
          <p xml:id="i-ETjCqHDaF8XbHc1HyexHAc">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 458. 5
          </p>
          <p xml:id="i-73Y4984bTntUD5wtvJYY9r">
            N:r 458.
          </p>
          <p xml:id="i-8mH6vcUTCCadyKymJxvZro" type="titleString">
            Av herr Andersson i Stockholm, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 381, angående tillfällig löne- reglering för tjänstemän vid
            statens järnvägar m. nm.
          </p>
          <p xml:id="i-Jiyq56xQUoQtDRqGA42nCm">
            I Kungl. Maj:ts nådiga proposition, nr 381, angående tillfällig
            löne- reglering för tjänstemän vid statens järnvägar m. m., är
            bl. a. föreslaget reglering även av förrådsförmännens löner. Vid
            -genomförandet av 1907 års lönereglering vid statens järnvägar
            företogs den förändringen beträf- fande ordinarie personalen av
            lägre grad vid förråden, att dåvarande materialvakterna gåvos
            benämningen förrådsförmän. Därjämte inrättades tvenne nya befattningar,
            dels förrådsvakter med lägre tjänsteställning och dels förrådsmästare
            med högre tjänsteställning än förrådsförmännen. Förrådsmästarnas
            och förrådsförmännens arbetsuppgifter bleve desamma, som förut
            påvilat materialvakterna. Materialvakterna intogo före denna förändring
            i avlöningshänseende en ställning högre än banmästare, kon- torsbiträden,
            vagnförmän, stationsförmän m. fl. Genom 1907 års löne- reglering
            blevo förrådsförmännens ställning lägre än nyssnämnda och liknande
            befattningshavares i fråga om löneförmåner. I motiveringen för
            tillsättandet av förrådsförmansbefattningar anförde 1906 års kommitté
            för reglering av löneförhållandena för personalen vid statens
            järnvägar å sid. 163 och 164 följande: »Vad angår personalen å
            statens järnvägars förråd, så tjänstgöra därstädes endast ett
            slags betjänte, nämligen materialvakter. Denna anordning motsvarade
            behovet under tidigare enklare förhållanden, men i den mån den
            allmänna rörelsen å statens järnvägar ökats och i samband därmed
            verksamheten å järnvägens för- råd utvecklats, har det visat sig
            önskvärt, att en uppdelning av ifråga- varande personal måtte
            äga rum, så att vissa befattningshavare, åt vilka särskilt ansvarsfulla
            sysslor blivit anförtrodda, måtte kunna erhålla högre lön än den
            övriga ordinarie förrådspersonalen. Bland dylik mera krävande
            verksamhet kan framhållas förmans- skapet å de stora förråden,
            varmed följer ansvaret för en mängd dyr-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__458/mot_1918__ak__458-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ru49SEeksEdUkzkDPi4V8x">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 458.
          </p>
          <p xml:id="i-2bPckQDSihZ7P57GSSiVya">
            bara materialiers mottagning, förvaring och utlämnande och vidare
            till- synen över lossning och lastning av kol vid de stora kolemottagnings-
            hamnarna, därvid betydande värden stå på spel och stora fordringar
            i avseende å duglighet och redbarhet måste ställas å de personer,
            som vid dessa tillfällen skola bevaka järnvägens intressen. Vederbörande
            förrådsförvaltare å distriktet, som har ledningen över nämnda
            arbeten, är nämligen urståndsatt att därvid utöva den omedelbara
            dagliga till- synen, utan är bestyret härmed anförtrott åt förrådens
            betjäningspersonal. Sc - — — Såsom tillsyningsmän för avdelningar
            av huvudförråden, ävensom större filialförråd, samt vid kolemottagnings-
            hamnarna synes vidare böra anställas förrådsförmän. Till innehavare
            av dessa befattningar, som erfordra särskild pålitlighet och duglighet
            i all- mänhet, ävensom, vad tjänstgöringen å förråden beträffar,
            fullständig kännedom om därstädes befintliga varor samt vana vid
            expeditionsgöro- mål, skulle uttagas erforderligt antal ur materialvakternas
            klass.» Som av den anförda motiveringen framgår, synes ingalunda
            den för förrådsförmännen av kommittén föreslagna lägre avlöningsställningen
            varit motiverad av att arbetsuppgifternas art icke skulle betingat
            ett vederlag lika med övriga förmäns, kontorsbiträdenas m. fl.,
            utan fast- mera det, att en förrådsmästarebefattning inrättades,
            vartill ju alltid några av förrådsförmännen kunde ha utsikt att
            vinna befordran. Utom vad som under hand upplysts av ledamöter
            i 1906 års kommitté, att så var förhållandet, synes detta även
            framgå av det uttalande som göres i kommitténs betänkande sid.
            163 och 164. Denna befordringsmöjlighet är emellertid mycket ringa.
            Enligt 1917 års avlöningsstat finnas innal- les 8 förrådsmästare
            vid hela statsbananätet, under det att förrådsför- männens antal
            voro 37. Väntan på befordran utgör i allmänhet en då- lig kompensation
            för små löneförmåner, men blir det i än högre grad, då dessa utsikter
            för flertalet äro alldeles uteslutna. Befordringsmöjlig- heter
            finnas dessutom i lika stor utsträckning för andra förmän; så
            kunna t. ex. vagnförmän erhålla befordran till vagnmästare, stationsförmän
            till stationsmästare och bangårdsmästare, kontorsbiträden till
            stationsmästare och förste kontorsbiträden o. s. v. Bland förrådsförmännen
            har hela tiden efter löneregleringen varit rådande en allmän förstämning
            och en känsla av, att deras löneställning vid jämförelse med övriga
            förmän och vederlikar samt med hänsyn till deras arbetsuppgifter
            och kvalifikationer icke på ett rättmätigt sätt blivit tillgodosedd.
            Deras uppfattning därom delas av samtliga, som hava verklig känne-
            dom om förhållandena och vilja döma opartiskt. Dessa förmän böra
            icke som före 1907 innehava högre löneställning än övriga förmän,
            men
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__458/mot_1918__ak__458-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2AmZ57cjqwDeQcQgQ6Ay7a">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 458, 7
          </p>
          <p xml:id="i-cdLSfD6BXK8gytGK5cH6K">
            icke heller fligre sådan. I den mest välgrundade av de framställningar
            från någon personalgrupp, som gjordes till 1906 års kommitté,
            nämligen den från Svenska järnvägsmannaförbundet, upptogos förrådsförmännen
            bland den övriga förmansgruppen. I den framställning från samma
            för- bund, som sedan gjordes under 1913 till herr civilministern
            och kungl. järnvägsstyrelsen, och vilken framställning väl väsentligast
            gav upphov till tillsättandet av 1914 års kommitté angående reglering
            av avlönings- förhållandena vid statens järnvägar, framfördes
            samma krav ifråga om förrådsförmännen; likaså i det av den 6 april
            detta år till Konungen av- givna utlåtandet från förbundets styrelse
            över 1915 års kommissions nu föreliggande förslag. Även från övriga
            håll ha liknande framställningar skett, vilket bevisar, att inom
            personalen själv råder en fullt enstämmig uppfattning i denna
            sak. Men icke allenast personalen, utan även det högre distriktsbefälet
            vid förrådsavdelningen delar denna uppfattning. Jag tror mig dessutom
            med bestämdhet veta, att förenämnda 1914 års kommitté ställt sig
            på samma ståndpunkt, liksom även den s. k. »Maskin- avdelningens
            underbefälskommitté», vilken av kungl. järnvägsstyrelsen tillsattes
            den 18 dec. 1917 och som hade till speciell uppgift att under-
            söka dylika förhållanden. I sitt den 22 mars d. å. till kungl.
            järnvägs- styrelsen avgivna betänkande gör kommittén en erinran
            om, att förråds- förmännen intaga en undantagsställning. mot övriga
            förmän. Detta må anses tungt vägande. 1915 års kommission, på
            vilkens utlåtande Kungl. Maj:ts nådiga proposition är grundad,
            har icke i sitt föreliggande utlå- tande föreslagit någon förändring
            i här ovan berörda riktning. Detta kan visserligen mindre förvåna,
            enär väl kommissionen, dels knappast varit i tillfälle att skapa
            sig ett omdöme om sakläget härvidlag, dels ansett sig böra undvika
            alla förändringar i grupperingshänseende, som icke vore alldeles
            ofrånkomliga. Kommissionen har emellertid uppflyttat portvakt
            vid verkstad i löneställning jämsides med de förmansgrupper, Jag
            anser, att även förrådsförmännen böra tillhöra. Med den sakkänne-
            dom jag anser mig inneha i hithörande förhållande, vågar jag med
            bestämdhet hävda den uppfattningen, att det är rena orimligheten,
            att efter uppflyttning av portvakt vid verkstad i högre löneställning,
            låta förrådsförmännen förbliva i den lägre. Jag känner fall, där
            portvakt erhållit befordran till förrådsförman. Denna person måste
            erhålla en underlig uppfattning om en befordringsprincip, som
            medför 210 kr. per år i minskad inkomst och därtill ställer honom
            i lägre tjänstegrad än han tillförene innehaft. Dessutom måste
            det vid eftertanke vara tydligt, att förrådsförmännens arbetsuppgifter
            icke kunna värderas på detta sätt i jämförelse med portvaktens.
            Den föreslagna löneregleringen är vigsser-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__458/mot_1918__ak__458-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2gndo6kMhHaGrVgGmLRZL9">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 458.
          </p>
          <p xml:id="i-PvSaKK2tq6yuMhpBgGgdWs">
            ligen angiven att vara av tillfällig art, men det synes mig det
            oaktat saknas verkliga skäl att låta denna grupp av tjänstemän,
            som redan i 11 år varit otillbörligt åsidosatt i avlöningshänseende,
            vänta till en ännu oviss framtid. Det kan ej vara i statens intresse
            att längre bibehålla den misstämning och den minskade arbetsglädje,
            som omnämnda för- hållande alstrar. Någon för statsverket ekonomisk
            fråga är det knappast, enär som förut anförts förrådsförmännens
            antal uppgår till endast ett fåtal. På grund av vad jag sålunda
            anfört får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-5RANeVjPFU2WosYWx8cuW7">
            att Riksdagen måtte besluta sådan ändring av det i Kungl. Maj:ts
            proposition föreslagna avlönings- reglementet för tjänstemän vid
            Statens järnvägar att förrådsförman uppflyttas i samma lönegrupp
            som ban- mästare av 2:dra klass m. d£.
          </p>
          <p xml:id="i-4SU36dGj9ZpzwzNhvVZbAC" type="date">
            Stockholm den 17 maj 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-Hqn9do7ntuAi6xK6AiWgez" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MGxhUrhruuMcTVBA37SR9V">
              <item xml:id="i-VFJ11NL46PszWXbQEbrPc8" who="unknown" type="signature">
                Ernst Andersson i Stockholm
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TM2o4SKTfeLhzpnmWM4r38">
            Stockholm, K; L; Beckmans Boktr., 1918-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
