<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__422/mot_1918__ak__422-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5N3LuqJ6jMWco6rvaQK9z6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7ogmbMd1ucfGiuj1d845Vg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KzPjVZzc6G6wjiujoevTju" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3kRX5mwNEYZVXoWdYywfMT" type="motBody">
        <div xml:id="i-EE3uSV6pPrpccjAmMP588D">
          <p xml:id="i-61GzstXUy2kfjTyyche1W8">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 422. 17
          </p>
          <p xml:id="i-UqvGRD9MDYi5BSGoupRQrC">
            Nr 422.
          </p>
          <p xml:id="i-4FVwhCx8XcFu9sQsCBFovk">
            Av herr Nylander m, fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
          </p>
          <p xml:id="i-3pA3ujdNqgJorHuAB5WwKz">
            position, nr 318, angående uppförande å ordinarie stat av kontrollstyrelsens
            avdelning för rusdrycksförsäljnings-
          </p>
          <p xml:id="i-8v2zKehqeUaQQp8vwMDEfC">
            ärenden m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QNCJa1TkTFDijjitu3fnvb">
            Genom proposition nr 318 har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen
            bland annat att godkänna ett genom propositionen riksdagen förelagt
            förslag till ordinarie stat för kontrollstyrelsens avdelning för
            rusdrycks- försäljningsärenden. Detta av kontrollstyrelsen genom
            underdånig skrivelse till regeringen framburna och av regeringen
            sedermera för riksdagen framlagda förslag, vilket innebär, att
            åt den nya avdelningschefen skulle beredas en högre ställning
            inom verket än den, som intages och allt- jämt skulle komma att
            intagas av styrelsens äldre ledamöter, är ägnat att för den förre
            medföra ett omotiverat ökat inflytande på ärendenas bandläggning
            och avgörande. Detta inflytande, som efter allt att döma redan
            ej är ringa, kan då befaras komma att förminska garantien för
            en allsidig prövning av de styrelsen åliggande, ej minst på denna
            avdelning grannlaga uppgifter. Ett dylikt försteg inom styrelsen
            blir än mindre tillrådligt inför den utvidgning av dess verksamhet,
            som följer med den nva försäljningslagens ikraftträdande vid nästa
            års början. Såväl gentemot näringsidkare som allmänhet inrymmer
            denna författning åt ämbetsverket en inom statsförvaltningen dess
            bättre sällsynt suveränitet. Man torde därför böra gå fram med
            en viss försiktighet vid anordnande av de ämbetsbeställningar,
            i vilkas hand ärendena förläggas. Det råder en tämligen allmänt
            utbredd wening, att det sätt, varpå ” kontrollstyrelsen på dess
            avdelning för brännvinsförsäljningsärenden inom ramen för nu gällande
            lagstiftning, fullgjort sitt värv, ej varit i allo lyckligt, och
            man har, väl ej utan skäl, trott sig förmärka en tendens Bihang
            till riksdagens protokoll 1918. 4 saml, 186 häft. (Nr 421—422)
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__422/mot_1918__ak__422-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UuPsk8jtNwcF3soCQGyvjA">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 422,
          </p>
          <p xml:id="i-TBp87Pi9Ckq7LrSbfogrcU">
            hos ledningen att till det yttersta utnyttja de möjligheter till
            utveckling 1 restriktiv riktning, som rusdryckslagstiftningen
            innebär, samt att begagna tidsförhållandena för att flytta fram
            positionerna till allt större uppsiktsbefogenhet. Denna strävan
            bör knappast lämnas obehindrad, vilket sker i den mån motvikten
            försvagas. Kommer så den planlagda, på näringslivet djupt ingripande
            lagstiftningen till försvårande av åt- komsten till skattefri
            sprit till stånd med däri föreslagna långt gående maktupplåtelser
            för kontrollstyrelsen, ligger härutinnan ännu en maning till varsamhet.
            Allt besett är det av synnerlig vikt att inom kontrollstyrelsen
            lämna utrymme för därstädes befintliga måttfullare krafter och
            bereda dem möjlighet att göra sig verksamt hörda. Avgörandet ligger
            dock alltjämt i den allenabeslutande chefens hand. Förslaget att
            giva den huvudsakliga personalen på kontrollstyrelsens avdelning
            för brännvingsförsäljningsärenden en fastare anställning genom
            anslagets uppförande på ordinarie stat har föranlett lönereglerings-
            kommittén att uttala sina starka betänkligheter, och har kommittén
            i detta avseende särskilt fäst uppmärksamheten vid det samband,
            som för närvarande består mellan styrelsens äldre avdelning, vars
            ledamöter äro tjänstemän i andra lönegraden, och den nya avdelningen
            för brännvins- försäljningsärenden, ett samband som -såsom kommittén
            framhåller fått sitt uttryck i vissa bestämmelser i instruktionen
            för kontrollstyrelsen. Kommittén har därvid med stor tydlighet
            pekat på den administrative ledamoten såsom mellanlänk och medansvarig,
            och det måste då ligga nära till hands att giva denne samma tjänsteställning
            inom verket, som nu föreslås för avdelningschefen å brännvinsförsäljningsavdelningen.
            Detta av kommittén påpekade samband och kommitténs därpå grundade
            invändningar mot den nya avdelningens uppförande på ordi- narie
            stat har uppkallat överdirektören och chefen för kontrollstyrelsen,
            vilken i ett särskilt yttrande till löneregleringskommitténs protokoll
            drager i härnad för styrelsens förslag. Ur detta yttrande, vilket
            seder- mera går igen i föredragande departementschefens uttalande
            till stats- rådsprotokollet, kan utläsas en bestämd tendens att
            avkoppla den admini- strative ledamoten från den ställning han
            för närvarande intager till den nya avdelningen. Av överdirektören
            påpekas den möjligheten, att, därest de å den administrative ledamoten
            vilande kamerala ärendena och registreringsgöromålen ytterligare
            skulle ökas, föga tid bleve övrig för honom att medhinna de ofta
            vidlyftiga ärenden, i vilkas handläggning han enligt nu gällande
            instruktion är skyldig att deltaga, och inför en dylik eventualitet
            ligger det enligt överdirektörens förmenande nära till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__422/mot_1918__ak__422-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HjJQ1hMtBXdyCiwmZeVXCr">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 422. 19 -
          </p>
          <p xml:id="i-AoNEsXp5kgwjsy5hYbXUo3">
            hands att tänka sig, att styrelsens juridiska biträde finge skyldighet
            att såsom extra ledamot deltaga 1 handläggningen av inom den nya
            avdel- ningen förekommande viktigare ärguden. Detta överdirektörens
            uttalande leder emellertid uppmärksamheten på ett missförhållande,
            som synes råda inom styrelsen, i det att med denna ledamotstjänst
            äro förknippade en del mindre betydande uppgifter. Vid detta förhållande
            synes det ligga närmare till hands att genom ändring i instruktionen
            lägga dessa mindre viktiga göromål i andra händer än att göra
            en befattning av den tillfälliga art, som det juridiska biträdets,
            till stadigvarande och på samma gång upplösa sambandet mellan
            styrelsens båda avdelningar. En uppmärksam iakttagare har kunnat
            konstatera, att detta samband all- deles icke, såsom av överdirektören
            gjorts gällande, är av »mera löslig natur» utan byggt på sakliga
            grunder. Det torde också såsom väl behövligt böra bibebållas vid
            utarbetandet av den nya instruktionen. Även kontrollstyrelsens
            förslag i ärendet, däri det talas om en framtida omorganisation
            av den tekniska avdelningen tyder på, att vid en blivande lönereglering
            den administrative ledamoten skulle komma att helt lämnas ur räkningen.
            Den nu antydda tendensen står emellertid i bestämd strid mot grunderna
            för kontrollstyrelsens organisation och den administrative ledamotens
            ställning inom styrelsen. Härom innehåller propositionen nr 100
            vid 1909 års riksdag följande uttalande av dåvarande chefen för
            finansdepartementet: »Vad ytterligare angår den administrative
            ledamoten, har denne den speciella uppgiften att inom styrelsen
            representera författnings- kunskapen och ämbetsmannarutinen, och
            de viktiga skatteintressen, som det åligger styrelsen att tillvarataga
            för staten, ställa stora anspråk i berörda hänseenden på ifrågavarande
            ledamot. Härvid är nämligen att beakta, att, jämte det styrelsen
            har att övervaka tillämpningen av beskattningsförordningarna och
            de av Kungl. Maj:t utfärdade ordnings- stadgar, det åligger styrelsen
            att utarbeta och utfärda de speciella före- skrifter angående
            detaljerna vid kontrollen, vilka erfordras till kom- plettering
            av de i nämnda förordningar och stadgar inrymda mera allmänna
            bestämmelser rörande kontrollens anordnande. Från styrelsen utgå
            därför till ganska avsevärt antal särskilda föreskrifter, cirkulär
            m. m. till ledning för den stora kontrollpersonalen, och för dessas
            överens- stämmelse med gällande lag och författningar är givetvis
            den i hithörande frågor föredragande administrativa ledamoten
            närmast ansvarig.» Denna den administrative ledamotens särställning
            inom verket har även fått sitt uttryck i de utfärdade instruktionerna
            av år 1909 och 1916.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__422/mot_1918__ak__422-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3FGTyBpnhCNTnBcuAHwXbX">
            20 Motioner i Andra kammaren, Nr 422.
          </p>
          <p xml:id="i-UxsxETnQaW6hSzC9h6DETW">
            Betydelsen av att maktförhållandena inom kontrollstyrelsen ej
            för- skjutas gör det sålunda angeläget, att den administrative
            ledamoten för-: sättes i samma grad och ställning som den nye
            avdelningschefen. . Kontrollstyrelsen har uttalat den uppfattningen,
            att de två skilda avdelningarna inom verket väl kunna organiseras
            på olika grunder och förmenar, att det skulle leda till betänkliga
            konsekvenser, om organisa- tionen uteslutande bestämdes av formella
            likställighetshänsyn. Såsom ovan påvisats, uppkomma emellertid
            de betänkliga konsekvenserna just ur olikställigheten. Under åberopande
            av det sålunda anförda tillåta vi oss vördsamt hemställa till
            riksdagen, att
          </p>
          <p xml:id="i-Eon5NkrbNoacZK1WvCC6sS">
            dels avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 318 i vad den avser uppförande
            å ordinarie stat av kontroll- styrelsens avdelning för rusdrycksförsäljningsärenden,
            dels ock besluta samma tjänsteställning för den administrative
            ledamoten av kontrollstyrelsen, som före- slagits för den nye
            avdelningschefen, samt genom ökning av det å extra stat för år
            1919 äskade förslagsanslaget bereda honom enahanda löneförmåner
            som denne.
          </p>
          <p xml:id="i-RnJVzCqpKuuapppWF1TcC" type="date">
            Stockholm den 8 maj 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-SXp37356sTv6wD7WshgpyB" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BDF5h6Ktv1EozbmA5S9m2a" who="i-8e97Z8CH9cGtDJXCnfJMMg" type="signature">
              Erik Nylander
            </p>
            <p xml:id="i-8WF6LKV7GVnfzJ9k4rvqiT" who="unknown" type="signature">
              David Norman
            </p>
            <p xml:id="i-SW5eQZff5mqSwNFPVdWVob" who="i-JTwhXpmu1eVKQtUbjXVxkV" type="signature">
              Sven Libeck
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
