<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918_urtima_ak__7/mot_1918_urtima_ak__7-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 7. 1
          </p>
          <p>
            Nr 7.
          </p>
          <p>
            Av herr Jungnell, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            11, angående extra krigstidstillägg för senare halv- året av 1918
            åt lärare vid egentliga folkskolor och små- skolor.
          </p>
          <p>
            Uti Kungl. Maj:ts proposition, nr 11, rörande extra krigstidstillägg
            för senare halvåret 1918 åt lärare vid egentliga folkskolor och
            småskolor hem- ställes om ett något högre krigstidstillägg för
            ordinarie folkskollärare, vilka vid ingången av 1918 hade eget
            äkta barn, som icke uppnått 18 års ålder. Att ett högre krigstidstillägg
            utgår till lärare, som äro familjeförsör- jare, synes mig synnerligen
            välgrundat. Dock anser jag skäl föreligga till ändring i bestämmelsen,
            att det högre krigstidstillägget skall utgå till be- fattningshavare,
            vilka vid ingången av 1918 hade eget äkta barn, som icke uppnått
            18 års ålder. Då krigstidstillägget skall räknas för tiden från
            1 juli, bör kunna anses sakligt motiverat, att alla, som vid denna
            tidpunkt ha eget äkta barn under 18 år, också komma i åtnjutande
            av det till fa- miljeförsörjare föreslagna högre beloppet. Härvid
            förbiser jag icke, att genom sådan ändring i tidsbestämmelsen
            de lärare, vilkas yngsta barn under tiden 1 januari—30 juni uppnått
            18 år, komma att uteslutas från det högre tillägget. Jag finner
            dock detta ovillkorligen riktigare, än att de, som under samma
            tid inträtt i gruppen familjeförsörjare uteslutas, enär de förra
            ändock åtnjuta högre tillfällig löneförbättring för året, näm-
            ligen 600 kronor mot 400 kronor för de senare, och dessa senare
            därtill i regel befinna sig i lägre lönegrader. Åvenså torde här
            ifrågakommande beräknade utgifter till grund för krigstidstillägget
            ställa sig relativt högre vid inträde i gruppen familjeförsörjare
            än vid den tidpunkt yngsta barnet fyllt 18 år. Ett bifall till
            denna motion torde icke så avsevärt inverka på beräk- nade anslagssumman,
            att denna behöver ändras. Bihang till urtima riksdagens protokoll
            1918. 4 saml. 4 häft. (Nr 7—10.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918_urtima_ak__7/mot_1918_urtima_ak__7-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 7.
          </p>
          <p>
            På grund av vad sålunda anförts får jag härmed hemstaälla, att
            riksdagen måtte besluta sådan ändring i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 11 punkt a, att där föreslaget krigstidstillägg skall under
            angivna villkor yrigt utgå till befattningshavare, vilka den 1
            juli 1918 hade eget äkta barn, som icke uppnått 18 års ålder.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 5 november 1918.
          </p>
          <p>
            Algot Jungnell.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
