<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__312/mot_1918__ak__312-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-A6Kmuewxrya9VXkgwEgQZg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P5fcea5G56Yyk2QSSnQeP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5fbaTcAtD1QCZQJrKuhUmF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PLvJctqypfyorFPxUJaG5m" type="motBody">
        <div xml:id="i-bgaLMkjRrye5UZkSxUgEY">
          <p xml:id="i-QPt25aKcpTLHHrJbGhtovn">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 312. 5
          </p>
          <p xml:id="i-2vKgkZ1f9V8V1dGFnnwgnt">
            Nr 312.
          </p>
          <p xml:id="i-Ehfiozpjw2EGEaaYar4N12">
            Av herrar Zander och Johansson i Vittinge, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 77, med förslag om ändringar i vissa delar
            av gällande telefon- och telegraf- reglementen.
          </p>
          <p xml:id="i-XaQ2pMNNN4nvdRzdcpeAhk">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 77 till innevarande riksdag hava
            före- slagits vissa ändringar i gällande telefon- och telegrafreglemente
            syftande till att medelst höjda avgifter på telefon och telegram
            hålla telegraf- verket skadeslöst för ökade driftkostnader. Förhållandena
            äro förvisso också sådana, att en ökning av dessa avgifter i huvudsaklig
            överensstämmelse med Kungl. Maj:ts proposition ej gärna kan undgås.
            Det synes oss emellertid kunna ifrågasättas, huru- vida en ökning
            av abonnemangsavgifterna för de mindre telefonabon- nenterna är
            tillräckligt motiverad. Dessa abonnemang med högst 900, respektive
            2,500, lokalsamtal och avgiftsfria lands- och rikssamtal om året
            innehavas i regeln av pri- vata personer och mindre affärer. Den
            enorma ökning i telefonsamtalen som förekommit under krigs- åren
            inom den större affärsvärlden, bankerna, industrien etc. gör det
            för de mindre abonnenterna nästan omöjligt att komma fram med
            sina samtal. Alltifrån kontorstidens början klockan 9 å 10 på
            förmiddagen till dess slut klockan 4 å 5 eftermiddagen och senare
            är det i de festa fall omöjligt att med ett vanligt samtal komma
            utom den egna växel- stationen. Linjerna upptagas av dessa större
            abonnenters riks- och il- samtal. De ekonomiskt mindre bärkraftiga
            abonnenterna, som man kan anse dem vara, som ha högst 200—2,500
            avgiftsfria samtal, kunna inte gärna ta ilsamtal för sina mer
            enskilda och sällan med något större ekonomiskt intresse förenade
            samtal. Det synes oss därför vara ganska omotiverat att under
            sådana för- hållanden pålägga dessa abonnenter en ökad avgift.
            De höga priserna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__312/mot_1918__ak__312-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7i1v3MGwbRaxfS4wXKQXLL">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 312.
          </p>
          <p xml:id="i-RDTx5GzeTayVRMmcHr2tqu">
            på material för nya linjers byggande utgöra ju hinder för telefonnätets
            utvidgande i överensstämmelse med behovet. Man har därför inte
            an- ledning hysa förhoppning om någon ändring till det bättre
            inom en överskådlig framtid. För den lägsta abonnemangsklassen
            förbehåller sig också telegrafverket rätt att på samma ledning
            intaga mer än en abon- nentapparat, vilket ju också utgör en inskränkning.
            Det är för övrigt icke blott de större abonnenternas riks- och
            ilsamtalens hårt belastande av ledningarna som hindrar de mindre
            abonnenternas vanliga samtal. Det händer rent av att gemensamma
            huvudledningar mellan växel- och centralstation helt avkopplas
            från det allmännas tjänst och ställas ute- slutande till vissa
            abonnenters förfogande. De svåra förhållanden som sålunda uppstå
            på grund av olika or- saker gå hårdast ut över de mindre abonnenterna.
            Det synes oss där- för vara mindre lämpligt att pålägga dessa
            abonnenter ökad abonnemangs- avgift och föreslå vi därför,
          </p>
          <p xml:id="i-LnUJZmkBLPSLyWwZXLCdVV">
            att riksdagen beslutade avslå Kungl. Maj:ts proposi- tion i vad
            det rör förslag till kungörelse om ändring i vissa delar av telefonreglemente,
            $ 10 mom. 2, I. i vad det gäller abonnemangsavgift för abonnent
            med högst 900 och 2,500 lokalsamtal samt avgiftsfria lands- och
            rikssamtal årligen, samt uti II stycket i vad det rör abonnemangsavgiften
            för abonnenter med högst 600 och 2,000 avgiftsfria lands- och
            rikssamtal.
          </p>
          <p xml:id="i-J3TX66nUENGQhnNm9nAkoB" type="date">
            Stockholm den 23 februari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-6tA4K2qQAaJAZWU492CWMf" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RXfiJakoL52ZtEVHmBwUzR" who="i-PbcqSMPJFhALBHMJt8fC5P" type="signature">
              Albert Zander
            </p>
            <p xml:id="i-S3Pfs5oGtVdCVzjDpi73G1" who="unknown" type="signature">
              | 0
            </p>
            <p xml:id="i-3Umw8gwA31vjWPedFMZDCF" who="unknown" type="signature">
              L. Johansson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Y4TeKLM2skku6HcBvwpEEa">
            Vittinge.
          </p>
          <p xml:id="i-LqT5nuRYZHgeJN4WHG7vcA">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktryckeri, 1918.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
