<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918-urtima-ak--00029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918_urtima_ak__29/mot_1918_urtima_ak__29-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6ekY59HRXfQuyt9F4GRZGo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N8vBCx4McsUEVaXASTzJpY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VaxAGtK3GTx2E88oibGDwk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PqmWo4ABb9U61VQQ4aX2uH" type="motBody">
        <div xml:id="i-DDYG4UGsc1YtMFj5TkUtx9">
          <p xml:id="i-NxBMVSBUYNKXwbTanbeGv9">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 29 1
          </p>
          <p xml:id="i-LZGccFSniWpkxYSH1kpXPd">
            Nr 29.
          </p>
          <p xml:id="i-KgmuXPgeZS8SX4ejXNYiQ1">
            Av herrar Berglund och Hansson i Mora-Noret, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 11, angående extra krigstidstilägg för
            senare halvåret av 1918 åt lärare vid egentliga folkskolor och
            småskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-2tnuo4GHfuGxxoGX7Kf8Pv">
            I Kungl. Maj:ts proposition, nr 11, med förslag till extra krigstids-
            tillägg åt folkskolans lärarekår ha beloppen för de olika grupperna
            före- slagits sålunda:
          </p>
          <p xml:id="i-NZefABQtFDYW22PHuziMh3">
            Gift, ordinarie lärare vid folkskola med eget äkta barn ...........
            300 kr. Annan lärare vid folkskola ......ecwsesssse sessessreassrrssrrsssnnrn
            rss rrnr ann nn nanna 200 &gt; Gift lärare vid smäskola, lärare
            vid mindre folkskola och biträdande lärare vid folkskola med eget
            äkta barn sam smmmmmmssssnna . 200 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-JQNZpzLpV9Ev1Sgv6ZqWqx">
            Annan lärare vid småskola, lärare vid mindre folkskola och bi-
            trädande lärare vid folkskola
          </p>
          <p xml:id="i-6BtoXSgFwCYkowMqb6AYZS">
            För att rätt kunna bedöma huruvida dessa belopp kunna för de
            löne- grupper det här gäller bliva till verklig hjälp under nu
            rådande kristid, måste man taga hänsyn till, huru stora deras
            löner för närvarande äro. Grundlönerna och ålderstilläggen fastställdes
            för lärarna i den egent- liga folkskolan år 1906 och för småskolans
            lärare år 1908, vilka belopp redan då ansågos för knappt tillmätta.
            Vid olika tillfällen har därför " riksdagen — i avvaktande på
            en ny lönereglering — beslutat tillfälliga löneförbättringar,
            senast år 1917. De kontanta belopp som för närvarande utgå äro:
          </p>
          <p xml:id="i-9oRmVaHGkrGdG3iqQQAeaU">
            Familjeförsörjare: Ordinarie lärare vid folkskola ................
            lägst 1,500 kr., högst 1,950 kr. Lärare vid småskola, mindre folkskola
            o.s.v. — » 900 &gt;» » -1,080 &gt; Bihang till urtima riksdagens
            protokoll 1918. 4 saml. 12 häft. (Nr 29—30.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918_urtima_ak__29/mot_1918_urtima_ak__29-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GArPMdvZTfJzN8NcpFmDM4">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 29.
          </p>
          <p xml:id="i-MqSCqFaP63mcQK9yEqTrrQ">
            Icke familjeförsörjare: Ordinarie lärare vid folkskola ........0....-
            lägst 1,300 kr. högst 1,750 kr. Lärare vid småskola, mindre folkskola
            o.s.v. &gt; 750 &gt; &gt; 930 &gt; (Vikarie och extra ordinarie
            lärare ej medtagna härovan).
          </p>
          <p xml:id="i-6Sc8YposJ9cUbWQvpkYECj">
            Dessa löner, som äro avsedda att täcka alla utgifter — utom utgif-
            terna för bostad och bränsle — , måste ovillkorligen anses alldeles
            otillräckliga under nu rådande förhållanden, då särskilt priserna
            på livsmedel och be- klädnadsartiklar stegrats i ofantligt hög
            grad. Man torde kunna påstå, att penningvärdet för närvarande
            utgör blott omkring en tredjedel av vad det var åren 1906 och
            1908, då den nu gällande grundlönen fastslogs. Den för i år i
            form av tillfällig löneförbättring utgående förhöjningen har så-
            lunda ej väsentligt kunnat upphjälpa denna lärarekårs ställning,
            vilken i närvarande stond med all säkerhet är sämre, än vad den
            någonsin varit. En förhöjning av det föreslagna krigstidstillägget
            är därför synnerligen starkt påkallad. Häremot invändes måhända,
            dels att kummunerna beviljat dyrtidstill- lägg och dels att till:de
            av oss härovan anförda lönebeloppen komma ar- voden för undervisning
            i slöjd och fortsättningsskola. Vad det förra be- träffar, är
            det oftast fallet, att kommunerna icke beviljat dylika tillägg,
            i många fall .av den orsaken, att skattebördan är tung nog ändå.
            Det är även långt ifrån regel, att lärarna genom att undervisa
            i slöjd och fort- sättningsskola kunnat förbättra sina löner.
            Verkliga förhållandet är, att bland vår folkskollärarekår råder
            på många håll stor nöd, och otaliga äro de rop om hjälp, som i
            dessa dagar höjas ur denna kår. Exempel skulle kunna anföras,
            hurusom i familjer med många barn svält och allehanda umbäranden
            höra till ordningen för dagen. Stundom har hjälp måst beviljas
            av barmhärtiga människor, och ofta har man sett sig nödsakad att
            skuldsätta sig för att hålla det hela samman. I en motion till
            1917 års riksdag säges: »Folkskolans och små- skolans lärare ha
            egentligen aldrig haft sin anständiga bärgning av arbetet i skolan».
            Detta är i närvarande stund mera sant än någonsin. Att vid bestämmandet
            av detta krigstidstilläggs storlek göra skillnad på lärarna i
            den egentliga folkskolan och småskolans lärare kan knappast vara
            rättvist, då dyrtidsbördan i stort sett är lika tung att bära
            för båda grupperna. I så måtto torde dock principen i Kungl. Maj:ts
            förslag vara riktig, att familjeförsörjare böra erhålla en något
            större hjälp, även om de ogifta manliga lärarna och de gifta utan
            barn ofta kunna vara i lika svår ställning som familjeförsörjare
            med få barn. «Vid fastställandet av det för alla lika grundbeloppet
            kan man alltså
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918_urtima_ak__29/mot_1918_urtima_ak__29-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UDhiehn9KoxNGkFMjhf2PQ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 29. 3
          </p>
          <p xml:id="i-5GQhJpowhAPa4hQmVnmu7z">
            utgå ifrån, att de grupper av löntagare det här gäller höra till
            de lägst avlönade och att de icke åtnjuta eller åtnjutit något
            egentligt krigstids- tillägg. Ett belopp på 600 kronor för alla
            med ett tillägg åt familjeför- sörjare av 200 kronor måste därför
            anses som synnerligen blygsamt begärt. För att visa, att de av
            oss härovan föreslagna beloppen ej kunna anses för drygt tillmätta
            lämnas här nedan en jämförelse mellan totala lönen för innevarande
            år med de av oss föreslagna tilläggen och lönerna för kommande
            år, då den nya löneregleringen träder i kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4izPGnDgMvAmEQjWUyj4h">
            1918 1919 lägst högst lägst högst Gift ordinarie lärare vid folkskola
            2,300 kr. 2,750 kr.|. dä Annan lärare » » 1,900 &gt;» 2.350 &gt;
            jo00 kr. 3,000 kr Gift lärare vid småskola o. s. v. 1,700 » —1,880
            &gt;1 | 0 4 Annan lärare vid &gt; &gt;» -1,350 &gt;» -1,530 &gt;
            fL200 "1050
          </p>
          <p xml:id="i-RxxkmaWmRwAmzHr2k8evdc">
            Med gift lärare förstås härovan familieförsöriare). S J J
          </p>
          <p xml:id="i-Ra53sekRErbQ8Yf7ywJJ2D">
            Som synes bliva lönerna för detta år för de flesta lärare mindre
            än de, som komma att gälla nästa år. Där enligt vårt förslag de
            förra över- stiga de senare är detta fullt rättvist. Detta gäller
            nämligen familjeför- sörjarna och den lågt avlönade småskollärarekåren.
            Till denna jämförande tabell må dessutom fogas den anmärkningen,
            att 1919 års lönebelopp äro avsedda att gälla under normala omständigheter
            och att därför redan nu framställningar inkommit till Kungl. Maj:t
            om krigstidstillägg för nästa år, vilka framställningar blivit
            av folkskoleöverstyrelsen tillstyrkta. Med de av oss föreslagna
            beloppen torde kostnaderna komma att bliva 3 å 4 gånger så stora
            som de bli enligt Kungl. Maj:ts förslag. Vi tveka dock icke att
            framställa vårt yrkande, enär vi anse, att här föreligger om någonstädes
            ett nödläge, och vi hålla på grund härav före, att möjlighet måste
            finnas för riksdagen att tillmötesgå detta rättfärdiga krav. De
            närmare bestämmelserna för dessa krigstidstilläggs utgående anse
            vi utskottet mest skickat att utforma.
          </p>
          <p xml:id="i-PoomBrSWhPo9L1vFPQP1cX">
            Med stöd av ovanstående motivering få vi alltså yrka, att riksdagen
            måtte besluta, dels att ett extra krigs- tidstillägg av 600 kr.
            för tiden 1 juli—31 december 1918 skall utgå till varje lärare
            och lärarinna vid rikets folkskolor, mindre folkskolor och småskolor
            och dels att till varje gift lärare och lärarinna skall dessutom
            utgå en extra krigstidshjälp av 200 kr., under förutsättning att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918_urtima_ak__29/mot_1918_urtima_ak__29-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GyxheAJ6rcsCyG722L64UB">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 29.
          </p>
          <p xml:id="i-TEXwpZJ6NteFJEsQop2CUy">
            befattningshavaren har eget äkta barn under 18 års ålder, dock
            att dylik krigstidshjälp ej skall utgå till lärarinna, vars man
            lever.
          </p>
          <p xml:id="i-RDPodRtTDVhqJoVZzgHGSg" type="date">
            Stockholm den 9 nov. 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-7Aj3yym7v2YPFYMRg3p9wX" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-KMAtXpL8ozs56doQ9xWzRF" who="i-JdC8fmaurdMQcePeV6vVug" type="signature">
              Sten Berglund
            </p>
            <p xml:id="i-TYFeaPErx8eSGsGJv6Emwt" who="unknown" type="signature">
              H. Hansson
            </p>
            <p xml:id="i-UWWEnnUUThrZWpZecCcCt1">
              i Mora-Noret
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
