<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__276/mot_1918__ak__276-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RzLstAwZjZZCiTAz134koR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-54aTHvZMwju6egzWLbjSXk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ro4zsbk5wdz6deSePJqUcX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NSHjifpBFapCc9arSP7Uyx" type="motBody">
        <div xml:id="i-5mE3GtCtftGiLAND5RpgeC">
          <p xml:id="i-Ceid7s8tGCZC4YoX8vD3nV">
            Motioner i Andra kammaren, Ny 276. I
          </p>
          <p xml:id="i-BPoZKrFtJMie8oXyiA9qcR">
            Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-8pGtkpDwwwf1gGk6rAjoyM">
            Av herr Karlsson i Nynäshamn, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående utredning rörande ett alternativt förslag till trafikförbindelse
            mellan Sverige och Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-89uDkpqEFuD893gbN4wUr8">
            Uti de motioner, vilka i riksdagens båda kamrar blivit väckta,
            dels om anläggande av en bredspårig järnväg till Kapellskär, varest
            en hamn avses att byggas, och dels om inrättandet av en ångfärjeförbindelse
            mel- lan Sverige och Finland, framhålles icke blott behovet av
            förbättrade för- bindelser österut, utan även vikten därav att
            arbetet med denna samfärd- sel så bedrives, att densamma under
            de närmaste åren kan tagas i bruk. Huvudsyftet med denna nya förbindelse
            är att såmedelst skapa en både snabb och bekväm led, å vilken
            i främsta rummet den svenska indu- striens produkter skola nå
            den stora ryska marknad, som enligt antaglig- het efter krigets
            slut kommer att öppna sig; dock givet är, att hittills icke anade
            avsättningsmöjligheter då komma att yppa sig för produkterna av
            landets industri på samma gång som en transportled med stora utveck-
            lingsresurser kan komma att skapas för de av den ryska industriens
            alster, för vilka avsättning skall sökas i exempelvis England.
            Innan riksdagen fattar beslut i en fråga sådan som denna, vars
            reali- serande -— om man däri inbegriper kostnaden för hamnanläggning
            m.m. — torde draga en kostnad icke understigande 12 åa 15 miljoner
            kronor, så torde noga undersökas, om icke annan förbindelseled
            skulle kunna fin- nas, vilken i lika mån skulle tillgodose här
            ovan omnämnda intressen, på samma gång dess realiserande endast
            skulle draga en mindre del av nyss sagda kostnad, samtidigt som
            därmed den tid, inom vilken den skulle kunna tagas i bruk, endast
            vore en bråkdel av den under alla förhållanden högst avsevärda
            tid, som oundvikligen torde erfordras, om man slår in på byggandet
            av såväl järnväg till Kapellskär, som därstädes erforderliga hamnan-
            läggningar. Bihang till riksdagens protokoll 1918. 4 saml. 111
            häft. (Nr 276.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__276/mot_1918__ak__276-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AtPFftcKMgeczMv8o9WwH8">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-MvYDGpt9EHAVambUeRagW2">
            Härmed åsyftas den förbindelse, som via Nynäshamn kan erhållas
            österut. Järnvägen dit är förstklassigt byggd och bamnen känd
            såsom den, vilken vid vår ostkust är minst besvärad av is. Av
            de verkställda utredningarna, vilka återfinnas i bilagda med karta
            försedda broschyr, framgår att någon förlängning i väglängd för
            transito- godset icke uppstår, därest detsamma över Nynäshamn
            och Baltischport i stället för över Kapellskär skall befordras
            till exempelvis Petrograd. Med anledning av vad som här 1 korthet
            påvisats och med hänvis- ning till broschyren »Förbättrandet av
            våra trafikförbindelser med Ryss- land &gt; ") får jag härmed
            vördsamt föreslå, att riksdagen måtte besluta ingå till Kungl,
            Maj:t med framställning om utredning, huruvida det icke vore förmånligast,
            om förbindelsen mellan Sverige och Ryss- land i enlighet med ett
            alternativt förslag av 1911 års kungl. kommission lades över Nynäshamn.
          </p>
          <p xml:id="i-KWGG1a7KYHPgkk4qBmzWUx" type="date">
            Stockholm den 5 februari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-CKCRw9o7UwY7f8PtMDtZqL" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-4ZkFkG3cZ7qSVRvYg6mzUd" who="i-SyekRMFmoGRYJtekBBsvoc" type="signature">
              S. J. Karlsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MayeaX9nbMU9u8Kbf54kit">
            Nynäshamn,
          </p>
          <p xml:id="i-YJgzTBGysi4tA9aLVoMKQE">
            +) Denna broschyr utdelas till riksdagens alla ledamöter.
          </p>
          <p xml:id="i-91pZ1KKXYYbJsoVDSLdGVy">
            Stockholm, O. L. Svanbäcks Boktryckeri, 1918
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
