<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__159/mot_1918__ak__159-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KgGsnfBqagk6qFc1v83bGH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JzAVZsyB1PrLw24ANbuJeT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Hg7wjc3L9i96aKJE75UrJH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7Ah28FTaPocKgUvFKrGrF1" type="motBody">
        <div xml:id="i-K3UEDrNCxX4Z6iZ7pXfGhs">
          <p xml:id="i-H1HKWeHsQ4eGHiCdzseHpc">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-Vv2hipndhJwzJWTjUr1tMH">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 159.
          </p>
          <p xml:id="i-J6ayAtrKRzvUK9QaTeTKdv">
            Nr 159.
          </p>
          <p xml:id="i-JC7wwfT1g9g6JV8zcyLzQ4">
            Av herr Sjöblom m. fl., om anslag till understöd för upp- förande
            av byggnader ä egnahemslägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-CnXuKcHU9f22qaYsoPjLZ6">
            Då statsmakterna "på sin tid beslutade upprätta den s. k. egna
            hemslånefonden, var avsikten därmed dels att öka tillgången på
            lämp- liga arbetarebostäder på landsbygden, dels ock att främja
            uppkomsten av små jordbruk för mindre bemedlade personer. Att
            statens under- stödjande av egnahemsrörelsen på landsbygden i
            stort sett lett till goda resultat framgår av det intresse och
            det förtroende, varmed egna- hemssaken numera omfattas inom vårt
            land. Antalet nybildade egna- hemslägenheter per år har ständigt
            ökats t. o. m. år 1914. Efter nämnda år har emellertid en stark
            tillbakagång i nybildandet av egna- hemslägenheter på landsbygden
            ägt rum. Enligt kungl. lantbrukssty- relsens berättelse belånades
            år 1914 med statens egnahemslån 464 st. obebyggda jordbrukslägenheter
            och 607 st. obebyggda bostadslägenheter under det att år 1915
            endast 336 st. obebyggda jordbrukslägenheter, och 363 st. obebyggda
            bostadslägenheter belånades. Alltså en minsk- ning med omkring
            30 2 för jordbrukslägenheterna och 50 4 för bostads- lägenheterna.
            För åren 1916 och 1917 föreligga ännu icke några be- arbetade
            uppgifter, men man har all anledning att förmoda, att de ny- bildade
            lägenheternas antal för dessa år ytterligare minskats. Orsaken
            till detta förhållande torde uteslutande kunna tillskrivas de
            ständiga prisstegringar å byggnadsmaterialierna, som under de
            senare åren ägt rum. Byggnader å ett småbruk om 5 åa 6 hektar
            som förut kunnat uppföras för omkring 3,000 kronor betinga nu
            ett pris av 6,000 kronor och därutöver. Med så höga byggnadskostnader
            är det icke längre möjligt för mindre bemedlade personer att skaffa
            sig egna hem. Vanhävdad och ouppodlad mark kan naturligtvis heller
            icke längre, såsom förut varit fallet i rätt stor utsträckning,
            tagas i anspråk för egnahemsändamål, enär dylik mark icke kan
            förränta de höga bygg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__159/mot_1918__ak__159-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2xur21g23EVWA5Jc4QFD6J">
            8 Motioner 2 Andra kammaren, Nr 159.
          </p>
          <p xml:id="i-9YusSGhKR6KRKN29aRg6Nj">
            nadskostnaderna. Detta är så mycket mer att beklaga, då just
            nu med den rådande knappheten på livsmedel varje nyodlings möjligheter
            böra tillvaratagas. Skall nu egnahemsbildandet kunna fortgå efter
            de av statsmakterna fastställda bestämmelserna, måste givetvis
            byggnadskostnaderna genom åtgärder från statens sida kunna hållas
            nere. För avhjälpande av bostadsbristen inom städerna och stadsliknande
            samhällen anvisade statsmakterna för år 1917 ett belopp av 4,000,000
            kronor att på vissa villkor, men utan återbetalningsskyldighet
            användas såsom understöd för uppförande av bostadshus och smålägenheter.
            Där- vid skulle som regel gälla, att kommuner bidroge med '/o,
            medan staten tillsläppte ”/« eller tillsamman '/s av byggnadskostnaden.
            En dylik åt- gärd torde även vara det enda säkra sättet att förhindra
            egnahemsbil- dandets fullständiga tillbakagång på landsbygden.
            Emellertid kan ej påräknas att kommunerna skulle kunna förmås
            att för de ofta enstaka byggnader, varom här är fråga, ikläda
            sig någon som helst ekonomisk garanti eller uppoffring, ej heller
            är det tänkbart att låneförmedlarna själva disponera medel härför.
            Följaktligen synes det oss som om enda utvägen vore, att staten
            till förbilligande av byggnadsmaterial för egnahemsbyggnader på
            landet bidroge med hela den avsedda tredjedelen av byggnadskostnaden.
            Under- stödet i detta fall torde lämpligast utlämnas genom vederbörande
            god- kända förmedlare av statens egnahemslån. De närmare bestämmelserna
            härom torde böra utformas av Kungl. Maj:t. Vid bestämmandet av
            anslagets storlek torde antalet nybildade lägenheter år 1914 tjäna
            till ledning. Då detta antal utgjorde samman- lagt för jordbruks-
            och bostadslägenheter 1,071 st. och byggnadskost- naden för varje
            lägenhet beräknas till 6,000 kronor, uppgår den totala kostnaden
            till 6,426,000 kronor. Emellertid kan nog förutsättas, att egnahemsbyggandet
            på landet under alla förhållanden kommer att något inskränkas,
            vadan redan ett belopp av 1,500,000 kronor torde vara till- räckligt
            under ett år. Anslaget som begäres för år 1919 är likvisst till
            hela nyssnämnda belopp erforderligt för innevarande år. På grund
            av vad sålunda anförts hemställes vördsammast,
          </p>
          <p xml:id="i-7dARydL7K2cn7HL9t2aaoR">
            att riksdagen måtte på extra stat för år 1919 under nionde huvudtiteln
            anvisa ett anslag av 3,000,000 kronor att i huvudsaklig överensstämmelse
            med vad här ovan angivits användas till understöd för uppfö-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__159/mot_1918__ak__159-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lm4WGJzyJn6aShGSAxvypN">
            Motioner i Andra kammaren. Nr 159. 9
          </p>
          <p xml:id="i-En4jPMyXvjth9tP3p1DNTL">
            rande av sådana bostads- och ekonomibyggnader, var- till lån
            beviljats ur statens egnahemslånefond, med rätt för Kungl. Maj:t
            att förskottsvis redan under år 1918 av tillgängliga medel utanordna
            1,500,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-HU7YTbZ4E4wavXRaTyzD1L" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-LPbYYQcuvQJCDaX8yJ5rUH">
            P. H. Sjöblom. Arthur Gustafson. E. Åkerlund. Oscar ÖOsberg.
          </p>
          <p xml:id="i-8p1Ppe1k5cJdWUa8TVWeuJ">
            i Kasenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-CSkb287dQdoznTEP5QcxVR">
            Bihang till riksdagens protokoll 1918. 4 saml. 57 häft. (Nr 156—159.)
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
