<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__24/mot_1918__fk__24-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FFpViCusCwjqdKqKp88wvK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KmYHvae8J7hkMWcDWrvRH7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KkhbURvp5fTV2L8jvGA1yP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-68mxPDgye4eXWaUjZfH376" type="motBody">
        <div xml:id="i-TQ1ZRDy6EQeZqG3EZMfLd8">
          <p xml:id="i-LuCWpUDS1d1JL72rf3rCAo">
            Motioner i Första kammaren, Nr 24. 5
          </p>
          <p xml:id="i-GFECHf4grSHpBR4DWKs4vR">
            Nr 24.
          </p>
          <p xml:id="i-S2JQvyPDwrgV3xHk5Vasar">
            Av herr Sandler, om ändring av gällande bestämmelser angående
            folkhögskollärares delaktighet i dövstumlärarnas pensions- anstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-GAxynXg29MsEGGubNxajHV">
            År 1907 tillerkändes ordinarie manliga föreståndare och lärare
            vid statsunderstödda folkhögskolor rätt till delaktighet uti dövstumlärarnas
            pensionsanstalt under villkor som uti kungl. förordningen härom
            den 28 juni 1907 närmare bestämmas. Samtidigt föreskrevs att ifrågavarande
            lärarepersonal skulle ha skyldighet ingå uti folkskollärarnas
            änke- och pupillkassa. Sedermera har pensionsåldern genom kungl.
            förordning den 24 ok- tober 1913 sänkts från 65 år till 60, varjämte
            Kungl. Maj:t den 8 oktober 1915 utfärdat nytt reglemente för dövstumlärarnas
            pensionsanstalt. Ge- nom dessa åtgärder av statsmakterna har den
            manliga lärarepersonalen vid folkhögskolorna fått en mera betryggande
            ställning än förut, vilket förhållande otvivelaktigt varit till
            gagn för skolornas verksamhet. Emellertid är den kvinnliga lärarepersonalen
            uti läsämnen och både manliga och kvinnliga övningslärare uti
            slöjd och huslig ekonomi m. m. ännu utan pensionsrätt, medan för
            samma kategorier av lärare vid i öv- rigt så gott som alla statsunderstödda
            undervisningsanstalter möjlighet till pensions erhållande har
            beretts genom statsmakternas ingripande. Att pensionsrätten för
            folkhögskolornas' vidkommande från början begränsades till enbart
            manliga lärarekrafter torde ha berott på att kvinn- liga sådana
            uti läsämnen, anställda för minst 20 veckors tjänstgöring, dittills
            mycket sällan förekommit. De kvinnliga folkhögskolorna hade så
            gott som uteslutande varit sommarkurser med endast 12—16 veckors
            arbetstid — en helt naturligt för kort tjänstgöring för erhållande
            av rätt till tjänsteårsberäkning. Enahanda obestämda eller för
            korta tjänstgö- ringstid hade såväl manliga som kvinnliga lärare
            uti övningsämnena. Folkhögskolornas utveckling efter 1907 har
            emellertid väsentligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__24/mot_1918__fk__24-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4GcDJbuBbjF9vQe1nPaSKf">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 24.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu3iZmnVqdAg8d1S5vcPsb">
            ändrat detta förhållande. Samskolornas antal har fördubblats,
            och det ökade intresset för undervisning i huslig ekonomi, sjukvård
            m. fl. äm- nen har ökat den kvinnliga lärarepersonalens antal.
            Enligt uppgift från folkhögskoleinspektören, dr E. Ingers, uppgår
            för närvarande den kategori av vid folkhögskolor anställda lärare
            och lärarinnor, som, oaktat de ha minst 20 veckors tjänstgöring
            årligen, icke enl. nuvarande bestämmel- ser kunna bli delaktiga
            uti pensionsanstalten, till följande antal:
          </p>
          <p xml:id="i-54UusgB82ftvL61FHdhuEt">
            Kvinnliga lärare i läsämnen ip Manliga slöjdlärare 7. Slöjdlärarinnor
            26. Skolkökslärarinnor 16.
          </p>
          <p xml:id="i-P6QoryUFg4A2pnXE8oSvN4">
            I den utredning rörande folkhögskollärarepersonalens löneförhål-
            landen, som på Folkskoleöverstyrelsens anmodan under hösten 1916
            av- lämnades av tillkallade representanter för Svenska folkhögskolans
            lärare- förening, göra nämnda representanter följande uttalanden
            rörande kvinn- liga befattningshavare vid folkhögskolorna: »Det
            har hittills icke förekommit annat än manliga innehavare av föreståndare-
            och ordinarie lärarebefattningar vid folkhögskolorna. Enär enligt
            gällande författning med ordinarie lärare förstås sådan, som är
            del- aktig i vederbörande pensionsanstalt, och då reglementet
            för dövstum- lärarnes pensionsanstalt för folkhögskolornas räkning
            ej upptager annat än manliga delägare, torde också för närvarande
            lagliga hinder möta för anställning av kvinnor å ordinarie befattningar
            vid folkhögskolor. Nå- got trängande behov av en ändring häruti
            har visserligen hittills icke för- sports. Men fall kunna dock
            förekomma, då det — t. ex. vid skolor med samundervisning — kan
            anses lämpligt och önskvärt, att lärarinna an- ställes som ordinarie.
            Å andra sidan lägga bestämmelserna angående statsbidrag intet
            hinder för upprättande av en fristående kvinnlig folk- högskola
            med så lång undervisningskurs, som eljest berättigar till delak-
            tigbet i pensionsanstalten. Otänkbart är icke, att sådana skolor
            i framtiden kunna upprättas, för vilka naturligt nog en kvinnlig
            föreståndare ifrågakommer. Kommitterade anse därför, att pensionsreglementet
            bör ändras där- hän, att även kvinnliga befattningshavare kunna
            anställas som ordinarie och bliva delaktiga i pensionsanstalten.»
            Beträffande löneförmånerna för samma befattningshavare yttra kom-
            mitterade:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__24/mot_1918__fk__24-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sn4nyA9xcwHeHfwwHZKwcx">
            Motioner i Första kammaren, Nr 24. 7
          </p>
          <p xml:id="i-vXnm8s8YqqxPVPgvNA4WD">
            »Vad kvinnliga lärare i läsämnen beträffar, finna kommitterade
            lämp- ligast, att för dem samma minimiavlöning bestämmes som för
            manliga. I de fall, där sådana kvinnliga lärarekrafter verkligen
            behövas och er- hålla full sysselsättning, torde deras arbete
            ej kunna uppskattas till mindre värde än det angivna. Fastställandet
            av en lägre minimilön för lärarin- nor skulle å andra sidan kunna
            fresta till att av kostnadshänsyn kvinn- liga extra lärare föredragas
            framför manliga även i fall, där lämplighe- ten av att använda
            kvinnlig lärare vore tvivelaktig.» Det framgår av dessa yttranden
            dels att starka skäl föreligga för att öppna delaktighet uti dövstumlärarnes
            pensionsanstalt även för lärarin- nor uti läsämnen vid folkhögskolor,
            dels ock att, om så sker, minimilör (= delaktighetsbeloppet uti
            pensionsanstalten) för dem bör ställas lika med lärarnas, d. v.
            s. utgöra minst 1,600, högst 2,700 för lärare och minst 3,200,
            högst 4,000 för föreståndare. Full likställighet med lärarne borde
            alltså beredas lärarinnorna både ifråga om pensionsrätt och lönebestäm-
            melser likasom även beträffande kompetensfordringar. Frågans lösning
            i denna riktning synes också kunna ske jämförelse- vis lätt, då
            det ej torde behövas mer än ett medgivande från riksdagen, att
            de bestämmelser rörande pension, minimilön m. m., som nu gälla
            en- bart manliga lärarekrafter vid folkhögskolor, skola få äga
            tillämpning även för kvinnliga. Rörande den andra gruppen av lärare
            vid folkhögskolor eller övnings- lärare och lärarinnor, som ännu
            ej kunna vinna delaktighet i vederbörande pensionsanstalt, yttra
            förutnämnda kommitterade: »Kommitterade ha ansett det maktpåliggande
            att åtgärder vidta- gas för att tillgodose invaliditets- och ålderdomsförsörjningen
            för denna lärarepersonal. Det kan knappast förutsättas, att t.
            ex. lärarinnor med endast 3 till 4 månaders tjänstgöring skulle
            kunna vinna inträde i de or- dinarie lärarnes pensionsanstalt.
            Men där tjänstgöringen omfattar hel vinterkurs eller mera, torde
            en sådan anordning icke böra möta svårare hinder. Kommitterade
            vilja i så hänseende erinra därom, att dövstumlä- rarnas pensionsanstalt
            redan nu medgiver delaktighet för vissa lärare och lärarinnor
            i övningsämnen, nämligen åt de vid sinnesslöanstalter m. fl. abnormskolor
            anställda. För folkhögskolornas övningslärare borde, i likhet
            med vad som gäl- ler nyssnämnda lärare, delaktighet kunna beredas
            till ett högsta belopp av 1,600 kr. Lägsta delaktighetsbeloppet
            torde lämpligen böra sättas till 800 kronor.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__24/mot_1918__fk__24-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rfwhrx74t7nd5JJmeThheF">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 24.
          </p>
          <p xml:id="i-Vk8f9SdG5x3LENhybgPuMo">
            Det vore utan tvivel till gagn för folkhögskolornas verksamhet,
            om även för denna kategori av lärare och lärarinnor kunde beredas
            en mera betryggande ställning på ålderdomen än för närvarande.
            Ifrågavarande lärares och lärarinnors antal är jämförelsevis litet,
            och några avskräckande kostnader för statsverket medför sålunda
            den ifrågasatta ändringen i pensionsreglementet ej. För närmaste
            tiden torde det anslag som upp- tagits i riksstaten ej behöva
            ökas, då avgifterna säkerligen under flera år framåt täcka kostnaderna.
            i
          </p>
          <p xml:id="i-XrrxLamReVa8GDELnufubF">
            På grund av vad sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-V8fMwSLRa9DEPSd4HSn8f1">
            att riksdagen måtte för sin del besluta sådan änd- ring i bestämmelserna
            angående folkhögskollärarnes delaktighet uti dövstumlärarnes pensionsanstalt,
            att 1) lärarinnor uti läsämnen vid folkhögskolor må bliva likställda
            med lärare, som nu hava pensionsrätt, 2) lärare och lärarinnor
            uti slöjd ävensom skol- kökslärarinnor vid folkhögskolor med en
            årlig tjänst- göringstid av minst 20 veckor må på vederbörande
            styrelses ansökan kunna vinna delaktighet uti ovån- nämnda - pensionsanstalt,
            3) att delaktighetsbeloppet för i punkt 2 här ovan omförmälda
            lärarepersonal må sättas till!högst 1,600 kr., lägst 800 kronor
            samt 4) att nu gällande bestämmelser rörande skyl- dighet och
            rättighet för delägare uti dövstumlärarnas pensionsanstalt att
            ingå uti folkskollärarnes änke- och pupillkassa må i tillämpliga
            delar bliva gällande även för de i punkt 1 och 2 här ovan omförmälda
            lärare och lärarinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-T9vUQXokwuGsHZKkUFFDLs" type="date">
            Stockholm den 21 jnuari 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-B1i82juuQjrotNtdZY6PnT">
            J. Sandler.
          </p>
          <p xml:id="i-E4sAp9bKxjw9WrMKmVjZ7B">
            Stockholm 1918, Nordiska Bokindustri A. B.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
