<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__320/mot_1918__ak__320-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 320. 1
          </p>
          <p>
            Nr 320.
          </p>
          <p>
            Av herr von Sneidern m., fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 92, angående anslag till en odlings- organisation.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts nådiga proposition nr 92 hemställes, att riks-
            dagen till bestridande av kostnaderna för en odlingsorganisation
            i huvud- saklig överensstämmelse med ett av chefen för Jordbruksdepartementet
            tillstyrkt förslag må under nionde huvudtiteln anvisa ett förslagsanslag
            av 800,000 kronor för vart och ett av åren 1918 och 1919. Den
            utsträckning av den redan vidlyftiga kristidsorganisationen, som
            Kungl. Maj:t ställer i utsikt genom förslaget om en ny odlings-
            organisation, kan ej annat än väcka betänkligheter. Såväl den
            centrala som den lokala administrationen av kristidens mångahanda
            uppgifter ha antagit proportioner, vilka inge farhågor att större
            och mera in- vecklade apparater skapats än vad alltid står väl
            överens med angelägen- heten att med minsta arbetsuppoffring erhålla
            bästa arbetsresultat. Genom omfattningen av befintliga organisationer
            har även följt, att den duglig- Het och den lämplighet ävensom
            den offervilja att påtaga sig allmänna värv, som:finnes på vår
            landsbygd, i stor utsträckning redan tagits i anspråk. Redan personvalet
            såväl vid odlingsnämnders som odlingsråds tillsättande torde därför
            mångenstädes föranleda svårigheter. Och på personvalet beror i
            detta fall allt. Jordbruksteknisk erfarenhet, ett levande intresse
            för uppgiften, frihet från byråkratisk formalism, förenad: med
            god omdömesförmåga vid handhavandet av fördelningen av de be-
            tydande anslag, som ställas till förfogande, jämte möjlighet att
            disponera tillräckligt med tid för: utförandet av de mångahanda
            och skiftande uppgifter, som tilläggas den nya organisationen,
            äro förutsättningar för att de nya männen skola fylla de förväntningar,
            som man ställer på desamma. Vi tro att det skall bli ganska svårt
            att få fram alla dessa nyå krafter bland lantmännen, då var och
            en för det helas väl sam- tidigt måste inrikta alla ansträngningar
            på egna arbetsuppgifter. Då Bihang till riksdagens protokoll 1918.
            4 saml. 136 häft. (Nr 320.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__320/mot_1918__ak__320-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 320.
          </p>
          <p>
            vi likväl icke yrka avslag på det framlagda förslaget, sker det
            i känsla av att inga medel få lämnas oförsökta för uppnående av
            de mål, som med den nya organisationen avses. Vad vi däremot icke
            kunna lämna obeaktat är den ytterligare ekonomiska börda, som
            den nya organisationen hotar att lägga på våra landskommuner.
            En statistisk sammanställning av utvecklingen av våra landskommuners
            ekonomi under kristiden saknas ännu. Men så mycket är visst, att
            kristiden farit mycket hårdhänt fram på detta område. Genom den
            inblick i våra landskommuners ekonomi, som vunnits genom de kommunala
            ansökningarna om bidrag ur fonden till lindrande av de mindre
            bemedlades levnadsvillkor, har man kommit till insikt om den oroväckande
            höjning av skatterna, som redan ägt rum liksom också att ytterligare
            stegringar äro att befara. Denna företeelse är allmän. Undantag
            givas visserligen, där bevillningskronorna sprungit upp genom
            förekomsten i kommunen av vissa av kristiden gynnade näringar.
            Men regeln är att våra landskommuners ekonomi för varje krisår
            blivit alltmer bekymmersam. Orsaken härtill är, för- utom kostnadsstegring
            på alla områden, kostnaden för redan tillsatta kristidsorganisationer
            ävensom nödvändigheten av kommunala upp- offringar för lindring
            av de mindre bemedlades levnadsvillkor. Under sådana omständigheter
            kunna vi ej vara med om ytterligare kommunala utgifter för nya
            kristidsorganisationer. Departementschefen yttrar i propositionen
            nr 92 (sid. 13) följande: » Ej heller synes det kunna åläggas
            kommunerna att bestrida alla kostnaderna för odlingsnämnderna,
            även om det må vara önskvärt, att, där så visar sig behövligt,
            tillskott till statens anslag må lämnas av vederbörande kommuns
            medel. Det är ett hela folkets intresse, att jorden må frambringa
            så mycket produkter som möjligt till fyllande av folkets behov.&gt;
            Med denna departementschefens riktiga utgångspunkt och i be- traktande
            av det verkliga tillståndet inom kommunerna kunna vi icke som
            departementschefen komma till det resultatet, att det »&gt;väsent-
            ligaste&gt; av de med organisationen förknippade kostnaderna skola
            gäldas av statsmedel, utan att hela kostnaden bör gäldas av staten.
            Att fixera avlöningen till odlingsnämndernas ledamöter är givet-
            vig mycket svårt. De ofantliga skiljaktigheter, som våra svenska
            kom- muner erbjuda såväl i storlek som med avseende på omfattningen
            av de uppgifter som respektive nämnder få att fylla, omöjliggöra
            givetvis, att samma avlöning gives åt alla nämnder. Avlöningen
            måste så vitt möjligt anpassas efter det arbete, som utföres.
            Att som mätare här-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__320/mot_1918__ak__320-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 320. 3
          </p>
          <p>
            för icke lämpar sig den av produktionskommittén och av Kungl.
            Maj:t föreslagna beräkningsgrunden eller hektar nyodlad jord finna
            vi uppen- bart. Möjligheterna till nyodling äro synnerligen växlande
            inom olika kommuner. Dessutom är uppgiften att åstadkomma nyodlingar
            enligt den för odlingsnämnderna uppgjorda arbetsplanen ingalunda
            dessas enda uppgift, ja, man kan fråga sig, om den i verkligheten
            är den viktigaste. Vi tilltro oss ej att kunna föreslå någon annan
            enhetlig grund för ersättningarnas beräkning utan hålla före,
            att dessas fastställande inom vissa ganska tänjbara gränser och
            med nödig hänsyn tagen till det av nämnderna utförda arbetet måste
            läggas i händerna på över- ordnade myndigheter, i detta fall väl
            odlingsråden, med lämnad möj- lighet för odlingskommittén eller
            Kungl. Maj:t att i särskilda fall gå utöver det bestämda maximibeloppet.
            Om ersättningarna beräknas utgå med högst 700 kronor per nämnd
            och i medeltal med 400 kronor, skulle kostnaden för odlings- nämnderna
            för hela landet uppgå till omkring 900,000 kronor. Lägges härtill
            den av produktionskommittén beräknade totalkostnaden för odlingsråden,
            cirka 200,000 kronor, och den för odlingskommittén be- räknade
            kostnaden av 50,000 kronor, så kommer man till en total- kostnad
            för hela organisationen av 1,150,000 kronor, som torde böra givas
            förslagsanslags natur. Vi hemställa därför,
          </p>
          <p>
            att riksdagen till bestridande av kostnaderna för en odlingsorganisation
            i huvudsaklig överensstäm- melse med det av chefen för jordbruksdepartementet
            tillstyrkta förslag och med beaktande av här ovan anförda synpunkter
            måtte anvisa under nionde huvud-
          </p>
          <p>
            titeln dels å tilläggsstat för år 1918 ett förslagsanslag av
            ss... oo kronor 1,150,000 dels ock å extra stat för år 1919 ett
            förslagsanslag av s.momm kronor 1,150,000. Stockholm den 1 mars
            1918. Axel von Sneidern. Axel Pehrsson. Ola Jeppsson. Bramstorp.
            Gustaf Olsson, Oscar Osberg.
          </p>
          <p>
            Ramsta.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
