<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__129/mot_1918__fk__129-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DRbkQejkQC2aoTjqHjLT6v" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HoZmaCfK3P97QJazJszWCA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9vv4vYdSBHXCAeVixGvkZy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HXY5SmDznxiFFS9iX9BpDL" type="motBody">
        <div xml:id="i-X5aSyPNUB4n3UMy7RcwR2M">
          <p xml:id="i-4gHPCxqiunK61GLySQKFCt">
            -3
          </p>
          <p xml:id="i-Kt51ayWj6yjuJdfKwfZ5NX">
            Motioner i Första kammaren, Nr 129.
          </p>
          <p xml:id="i-E7gZPqVNoqTq6YdUkwU1Pg">
            Nr 129.
          </p>
          <p xml:id="i-5sKdpAF5cMZ6rZucBqiEkS">
            Av herr Ström, angående skrivelse till Konungen med be- gäran
            om utredning i fråga om ordnande av bostads-
          </p>
          <p xml:id="i-VhoBKCBZqroni8Xhjjpv1j">
            tillgången inom vissa samhällen.
          </p>
          <p xml:id="i-JMnszDH8GvoX4sa6o2T3JP">
            Vid föregående års riksdag framfördes 1 motion i andra kammaren
            tanken på att genom en beskattning på innehavare av större våningar
            söka åstadkomma en lindring av bostadsbristen särskilt å större
            platser. På- läggandet av en sådan skatt skulle kunna — framhölls
            i motionen — i vissa fall verka på sådant sätt, att den beskattade
            fann sig föranlåten in- skränka sitt rumsinnehav. I andra fall
            åter skulle kanske en sådan konsekvens ej följa men skulle då,
            om en någorlunda hög skatt pålades, som steg med skarp progression
            uppåt vid innehav av mycket stora bostäder, dessa in- nehavare
            av stora bostäder tvingas att genom inbetalningar bidraga till
            skapande av kapital, som kunde användas för förminskandet av den
            trång- boddhet, som de själva i viss mån äro orsak till. Trångboddheten
            i vissa samhällen har sedan den tid, då ovannämnda motion väcktes,
            tilltagit i hög grad, och de sociala och sanitära vådor, som följa
            med en sådan trångboddhet, ha i jämbredd därmed ökats. Ingen ljusning
            kan heller skönjas på detta område. Visserligen torde någon liten
            lättnad för tillfället kunna beredas, om riksdagen skulle komma
            att anslå medel till byggnadsverksamhet i överensstämmelse med
            motionsyrkanden, som gjorts vid innevarande års riksdag. Men även
            om sådana anslag be- viljas, ja, även om någon ökad byggnadsverksamhet
            skulle komma till stånd som ett resultat av den mycket sakta arbetande
            kungl. kommittén för ordnande av de mindre bemedlades bostadsfråga,
            så har man likväl all anledning antaga, att dessa åtgärder ej
            komma att räcka till för att åstad-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__129/mot_1918__fk__129-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6xk8a6Nbqmoh8ri8amMfuU">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 129.
          </p>
          <p xml:id="i-186FATuStuyeTbugEqSfH8">
            komma någorlunda tillfredsställande förhållanden på detta område.
            Ty det torde nog kunna befaras, att byggnadsverksamheten även
            med hjälp från det allmänna ej kommer att uppnå sådan omfattning
            under lång tid efter kristiden, att ett någorlunda normalt förhållande
            kan konstateras mellan tillgångioch efterfrågan å bostäder. Alltså
            måste man utgå från den förutsättningen, att för åstadkom- mandet
            av någorlunda tillfredsställande förhållanden inom detta område
            måste man ovillkorligen samtidigt gå fram på två vägar, nämligen
            dels söka öka bostadsbyggandet men även samtidigt söka bättre
            utnyttja den befintliga bostadstillgången genom åtgärder syftande
            till att uppdela stora bostäder i mindre. Det torde kunna antagas,
            att med ett sådant uppdelande skulle det inom speciellt de större
            städerna kunna åstadkommas en ej oväsentlig lättnad i trångboddheten.
            Huru en sådan lagstiftning i detalj bör ordnas, kan det naturligtvis
            ej bli fråga om att här slå fast. Emellertid har motionären i
            andra kam- maren 1917 E. Hage framkastat vissa linjer till prövning
            i den av mig vid föregående års riksdag väckta motionen. . Mot
            denna motion invändes visserligen, att man genom en beskattning,
            lagd på av mig föreslaget sätt, även skulle träffa t. ex. en fattig
            änka, som förhyrde en större lägenhet för att kunna försörja sig
            genom pensionatrörelse eller att skatten skulle orätt- vist träffa
            t. ex. en person, som på grund av stor familj måste ha en större
            lägenhet. Bägge dessa anmärkningar träffa emellertid ej alls motionen,
            då i densamma påyrkades, liksom i den motion, som nu väckes, en
            utredning om möjligheterna att kunna på ett lämpligt och smidigt
            sätt åstadkomma en lagstiftning, som verkade i de fall, då lagstiftningen
            var berättigad. Givetvis innebar yrkandet förra året liksom det
            gör nu, att söka åstad- komma en lagstiftning, som gjorde undantag
            för sådana fall, som de nu omnämnda och som även tog hänsyn till
            det större rumsbehov, som kan finnas hos en större familj. Det
            torde heller icke möta några svårig- heter att utforma en lagtext,
            som tager tillbörlig hänsyn till sådana syn- punkter, som de här
            framförda. Jag tillåter mig alltså att åter framföra till riksdagens
            prövning ovan- nämnda vid 1917 års riksdag framförda motion om
            åtgärder mot bostads- bristen. Men på det att den eventuella utredningen
            må kunna få möjlighet att röra sig inom ett större område, tillåter
            jag mig föreslå en annan formulering av riksdagens beslut i frågan.
            Det kan ju nämligen tänkas, att en sådan följd som den, som av
            mig avses, även kan nås genom en ransonering av bostäder utan
            andra därmed sammanhängande åtgärder. Ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__129/mot_1918__fk__129-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Pgv1FGvvDJkrAMoBR7mrj5">
            Motioner i Första kammaren, Nr 129. 9
          </p>
          <p xml:id="i-H4TLFzFLUeRwMRHDkWR326">
            sådant krav som på ransonering av bostäder torde väl ej vara
            längre gå- ende än kravet på ransonering av allehanda andra förnödenheter,
            på vilka brist råder, och som redan underkastats ransonering.
            Ja, man kan nästan våga det påståendet, att överflödet på ena
            sidan och bristen å den andra framträder på ett ännu mera iögonträdande
            sätt inom detta område än vad det gör, när det gäller livsmedel.
            Jämför t. ex. å ena sidan 10-—20 rumslägenheterna, bebodda i vissa
            fall endast av man, hustru och några tjänare, i vissa delar av
            Stockholms och andra storstäders centrum, med de tillfälliga lägenheter,
            med dess rent abnorma trångboddhet t. ex. Stockholms stads folkskolor
            och utkanterna av storstäderna, där samma kvadratyta, som i förra
            fallet upptages av endast 3 äå 4 personer, i senare fallet får
            mot- taga kanske ett hundratal personer, ja, kanske flera.
          </p>
          <p xml:id="i-9c9gY9NJGXrVidAoTgZuTg">
            Att den nuvarande situationen på detta område nödvändiggör åtgärder
            av sådan art, som den ifrågasatta, har man synbarligen klart för
            sig även på håll, där man annars ej vill vara med om att understödja
            förslag av denna art. Så innehöll under föregående år en moderat
            tidning i Stock- holm en insändare, däri man förordade åtgärder
            av ovan antydd art, utan att vederbörande tidningsredaktion hade
            något att däremot invända. Även på detta håll torde man alltså
            kanske i någon mån hylla den uppfatt- ningen, att man under abnorma
            tidsförhållanden har rätt att ålägga den enskilde inskränkningar
            i hans rörelsefrihet även på detta område. I viss mån har man
            också i en eller annan stad slagit in på en linje, som i någon
            mån överensstämmer med den ransoneringsplan för bostäder, som
            här ifråga- satts. Man har nämligen i vissa fall givit eller ifrågasatt
            premier till per- soner med stora bostäder, vilka personer varit
            villiga upplåta någon del av sin bostad till andra familjer, vilket
            i vissa fall skett även av den anled- ningen, att vederbörande
            innehavare av större bostäder ej nu kunnat till- fredsställande
            uppvärma eller belysa hela den stora lägenheten. En sådan åtgärd
            torde emellertid ej vara synnerligen effektiv. De kommuner, där
            bostadsbrist är rådande, torde ej heller med nu gällande lagstiftning
            ha möjlighet att effektivt inskrida för att åstadkomma någorlunda
            tillfreds- ställande förhållanden på detta område. Kommunerna
            ha ej heller i all- mänhet råd eller möjlighet att giva så stora
            anslag, även med bidrag från staten, att ett tillfredsställande
            lösande av bostadsfrågan kommer till stånd. Riksdagen bör alltså
            inskrida för att även tillskapa en sådan lagstiftning, som giver
            kommunerna möjlighet att åstadkomma bättre förhållanden på detta
            område. Denna lagstiftning borde väl då kunna utsträckas till
            städer
          </p>
          <p xml:id="i-JRkM9iBcZ5uGXuo7XX5XDi">
            Bihang till riksdagens protokoll 1918. 3 saml. 49 häft. (Nr 128—129).
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__129/mot_1918__fk__129-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9oXLBERC59myaRBWhYNJbM">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 129.
          </p>
          <p xml:id="i-4dvKUoJt4QaMc874pqcTNV">
            och orter efter ungefärligen samma grunder, som gälla för den
            nya av 1917 års riksdag antagna hyreslagen. Astadkommande av en
            sådan lagstiftning förutsätter emellertid en före- gående utredning
            rörande i vilken mån den ena eller den andra av de här framkastade
            alternativvägarna bör beträdas. Det kan då visserligen in- vändas,
            att med en sådan föregående utredning kommer den ifrågasatta lagstiftningen
            kanske till stånd, först sedan själva kristiden är slut. En sådan
            invändning synes emellertid ej alls berättigad, ty även om kriget
            skulle taga slut inom en kort tid, har man dock all anledning
            antaga, att » bostadsbristen kommer att äga bestånd en lång tid
            framåt. Och i övrigt torde det icke vara omöjligt, att en utredning
            av denna fråga kan åstad- kommas under innevarande års riksdag
            och proposition i frågan föreläggas riksdagen — detta dock under
            förutsättning att riksdagen fattar sitt beslut om utredningen
            så tidigt, att det förstnämnda möjliggöres. Med hänvisning till
            vad som ovan sagts, hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-G9q5GULmW1eRsJnQtk6CDJ">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:ts hemställa,
            att Kungl. Maj:t måtte låta utreda, huruvida och i vilken mån
            åtgärder kunna och böra vidtagas för att i huvudsaklig överensstämmelse
            med de grunder, som ovan nämnts, söka åstadkomma ett bättre ord-
            nande av bostadstillgången inom de samhällen, där så- dana åtgärder
            äro behövliga, samt för riksdagen fram- lägga det resultat, vartill
            utredningen kan giva an- ledning.
          </p>
          <p xml:id="i-LV9vuUxCCuLamJA1QKGfxN" type="date">
            Stockholm den 35 februari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-G3vqmaEdnhrnVhueGQDC8R" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YKSVK9AvGUfJUEN1EnJnmk">
              <item xml:id="i-AqdPifvzvWZq3rzKgEu6rh" who="i-7yzcmgHgwvdw4zkJiWVkhj" type="signature">
                Fredrik Ström
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-LNzn2Xu8xqKtDjkpRDRXsA">
            CENTRALTRYCKERIET, STOCKHOLM 1918.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
