<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__154/mot_1918__fk__154-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HF6Xf9xqUJLEog7GNBLgcH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CKu9qQM93XK4GB3128ibm3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WmLgeNeghwh6nqULkh71iq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DyvtF57QPecVxYWpc6dhaU" type="motBody">
        <div xml:id="i-P4idH8ssSiyGCU9Wqj1M63">
          <p xml:id="i-QMbGe6oL8SiMSJFDegBSqq">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 154. 3 ,
          </p>
          <p xml:id="i-7qeuRyyoz8YTpTHyuDVak1">
            Nr 154.
          </p>
          <p xml:id="i-LPTFNX9nQ589KwwuTHhJHZ">
            Av herr Ericsson, Aaby, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående minimipris å brödsäd m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6qn4xwSn2ketgZQAQwsraL">
            I det utlåtande av den 9 mars 1918 från kungl. lantbrukssty-
            relsen, som bifogas den Kungl. propositionen nr 204, heter det:
            »I likhet med produktionskommittén finner lantbruksstyrelsen nu
            rådande, ur folknärimgssynpunkt synnerligen allvarliga förhållanden,
            vilkas varaktighet ej ens tillnärmelsevis låter sig beräkna, påkalla
            vid- tagande från statens sida av verksamma åtgärder till befordrande
            i möjligaste måtto av en ökad produktion av för folknäringen betydelse-
            fulla livsmedel. Ävenledes synes påtagligt, att ur denna synpunkt
            den inhemska produktionen av brödsäd (vete, råg, korn), vissa
            balj- växter och potatis bör i första rummet bliva föremål för
            statens upp- märksamhet. Vad produktionen av de olika brödsädsslagen
            vidkommer framhål- ler kommittén, såsom det mest verksamma medlet
            till dess ökande, fast- ställande av vissa minimipriser, till
            vilka staten utfäster sig att under viss tid framåt inköpa den
            hos odlarna skördade spannmålen. Att en sådan utfästelse från
            statens sida beträffande spannmål av visst slag, som odlarna kunna
            avvara, skall, därest priset tilltages tillräckligt högt, verka
            i hög grad uppmuntrande på odlingen av ifrågavarande spann- målsslag,
            torde utan vidare kunna anses givet, särskilt av det skäl, att
            åt odlaren därigenom skänkes en trygghet, varav han under nu rådande
            förhållanden mer än eljest är i behov. I samma mån denna prisgaranti
            bestämmes så, att priset i och för sig av odlaren anses tillfredsställande,
            i samma mån får också, såsom kommittén framhåller, det fastställda
            minimipriset delvis karaktären av en direk odlingspremie och kan
            sålunda i ännu högre grad anses uppmuntra vederbörande odling.
            Då det emellertid synes ur statens synpunkt mindre rationellt
            att med samma odlingspremie uppmuntra såväl en ökad odling som
            sådan odling, vilken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__154/mot_1918__fk__154-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2e7wjUKxmQzARb7R7U8G36">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 154.
          </p>
          <p xml:id="i-XgYS9NMKSWzNZ7n16NtGtq">
            under alla förhållanden skulle ägt rum och till och med en även
            i jämförelse med normala år inskränkt odling, synes det hava bort
            tagas under ompröv- ning, vilket, såvitt av kommitténs betänkande
            framgår, icke skett, huruvida ej statens uppmuntran på här ifrågavarande
            område kunnat ske så, att staten, utan att därigenom ikläda sig
            större ekonomiska uppoffringar än de föreslagna, samtidigt med
            att den tilljörsäkrade odlarna en nöjaktig garanti med hänsyn
            till spannmålens pris, synnerligen kraftigt premierade den utsträckta
            och i förhållande till den normala utökade odlingen av här ifrågavarande
            spannmålsslag. Det synes nämligen ej uteslutet, att en så- dan
            mindre summarisk behandling av här ifrågavarande ur såväl närings-
            politisk som statsfinansiell synpunkt synnerligen betydelsefulla
            spörsmål kunnat giva uppslag till en sådan lösning av frågan,
            att i främsta rummet och synnerligen effektivt den i handling
            och verkligt föreliggande resultat ådagalagda viljan och jörmågan
            att lägga odlingen efter statsgagneliga linjer premierades, samtidigt
            som produktionen i allmänhet av resp. sädes- slag tillförsäkrades
            ett fullt nöjaktigt pris.» Jag håller före, att den tankegång,
            som genomgår den senare, av mig kursiverade delen av detta anförande,
            är något att taga vara uppå, och detta särskilt med hänsyn till
            vete, råg, korn och ärter. Och det är om dessa sädesslag jag här
            nedan talar. Varpå syftar Kungl. Maj:t i såväl den Kungl. propositionen
            nr 204 som i övriga till riksdagen på grund av den s. k. produktionskommitténs
            förslag framhavda propo- sitionen? Jo, på en ökad produktion.
            En sådan kan vinnas såväl genom utökad areal, använd för ifrågavarande
            säden, som genom en ökad inten- sitet i brukningen av den redan,
            för ändamålet avsedda och förut där- till använda. Det synes som
            Kungl. Maj:t och produktionskommittén väl mycket haft sin blick
            riktad på arealutökningen. Ett alltför ensi- digt fasthållande
            därvid kan emellertid i vissa hänseenden vara be- tänkligt nog.
            Under förhandenvarande förhållanden, med otillräcklig arbetskraft,
            brist på konstgödning och knapp tillgång på prima utsäde kan det
            förhållandet inträffa, att produktionen trots den ökade arealen
            ej blir större än den normala, alldenstund odlaren lockas att
            med de krafter och tillgångar på gödselmedel, som stå till hans
            förfogande, ägna sig så mycket åt de nya arealerna, att den gamla
            jorden försummas och dess skördar därför minskas. Säkrare synes
            det mig därför vara, att jämte uppmuntrande av nya odlingar huvudvikten
            dock lägges på bästa möjliga bruk av de gamla åkrarna eller med
            andra ord, att man söker framdriva det intensiva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__154/mot_1918__fk__154-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-H9krLy6XAuZVoXkVpsVgJS">
            Motioner i Första kammaren, Nr 154. 5
          </p>
          <p xml:id="i-8sjewDFhqx36ExtVzogYBV">
            jordbruket så mycket som möjligt. Genom de i Kungl. propositionen
            nr 204 föreslagna minimipriserna uppmuntrar man odling av vissa
            sä- den och kommer den trygghet och ekonomiska uppmuntran, som
            minimi- prisen skänka, en var odlare till del, oavsett om han
            ökar sin produk- tion eller icke. Mig synes det emellertid som
            siktade man säkrare och träffade därför ock bättre det mål man
            eftersträvar — ökad produktion — om man betalade ett högre pris
            för de skördemängder, som lämnas staten utöver de beräknade. Exempel:
            Beräknar man en normal skörd av råg vara 1500 kg. pr hektar, och
            en odlare vid sista arealinventeringen an- vänt exempelvis 10
            hektar för råg, men till staten inlevererar exempel- vis 20,000
            kg., så skulle denne odlare för de 5,000 kg. hava ett avse- värt
            högre pris, 15 å 20 öre kg., än för de ursprungligen beräknade
            15,000 kg. Detta frånsett om de komma från normalt eller utökat
            höstsädes- skifte, gammal åker eller delvis från nyodling. Häremot
            kommer måhända att invändas, att staten på så sätt skulle särskilt
            premiera den bättre jorden. Må vara, men det blir förvisso lika
            ofta den skicklige och omtänksamme odlaren, som blir föremål för
            pre- mier, han som icke allenast nu vid det genom krisläget uppblossande
            intresset för modernäringen väckts till en viss energi, utan som
            un- der de tunga tiderna släpat och strävat och därigenom fått
            sina jordar i god hävd och bördiga, det är han som nås av premien,
            och detta kan väl ej vara annat än rätt och på sin plats. Särskilt
            beaktansvärd synes mig genom denna premiering den för- del vara,
            som vinnes genom att den, som ökar sin brödsädesareal på bekostnad
            av fodergrödorna, får sin välförtjänta belöning. Årets brustna
            ransoneringsplan visar, att han ikläder sig en stor risk, och
            han är där- för väl värd den största uppmuntran. Många äro de
            jordbrukare, som i förlitan på F. H. K:s löften att kunna och
            få köpa spannmål till sina dragare, åtlytt kommissionens uppmaning
            och övergått till utsträckt brödsädesodling. Då de nu stå utan
            fodersäd till sina djur, borde de väl kunnat ha rätt att fordra
            ett högre pris för de kvantiteter brödsäd de producerat på bekostnad
            av nu för dem så välbehövlig fodersäd. Och jämväl från statens
            synpunkt måste det väl vara riktigast, att vad den vill komma
            åt, här ökade brödsädesmängder, betalas högre än de mängder, som
            staten i alla fall kan räkna med att erhålla. Man skall möjligen
            invända, att denna spannmål kommer att be- talas alltför högt,
            men jämför man dess pris med vad man förvisso vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__154/mot_1918__fk__154-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RWvjyPJhCN8Psg8hNayPYg">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 154.
          </p>
          <p xml:id="i-BzekGoLnbKkR2KrPR3KJxy">
            samma tidpunkt får betala för importerad vara — om någon sådan
            ens kan erhållas — så förfaller det uttalandet. Kungl. lantbruksstyrelsen
            antyder, att den metod jag här ovan visat på möter svårigheter
            att tillämpa. Jag vill ej bestrida detta, men vad vinnes någonsin
            och särskilt vad nås i dessa tider utan att framgå över besegrade
            svårigheter. Fördjupar man sig emellertid icke ängs- ligt i detaljer
            och små synpunkter, utan raskt och målmedvetet fattar ståndpunkt
            och beslutar, tror jag att det hela nog skall låta ordna sig.
            För den enskilde motionären är det emellertid, särskilt med hän-
            syn till den korta motionstiden, svårt att kunna framlägga detaljförslag.
            Kungl. Maj:t åter kan utreda saken och utmynnar därför också mitt
            förslag i en framställning om skrivelse i och för utredning och
            eventuella åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-9R5XPgMSp3SZo71kAUG3bb">
            Under åberopande av det anförda får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-TSoDcKThzvAmeMWLUNqCGm">
            att riksdagen måtte dels bifalla Kungl. Maj:ts i proposition
            nr 204 gjorda framställning, dels ock i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla, det täcktes Kungl. Maj:t, med beaktande av ovan
            angivna synpunkter, låta utreda huruvida icke i vissa fall högre
            pris än de nu av staten fastställda inlösnings- pris lämpligen
            skulle kunna medgivas vid inköp av vete, råg, korn och ärter,
            ävensom vidtaga de åt- gärder, vartill denna utredning kan giva
            anledning.
          </p>
          <p xml:id="i-NVtriSBZ5ux6giFfte5q2S" type="date">
            Stockholm den 9 april 1918. Aaby Ericsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
