<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__407/mot_1918__ak__407-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-D5gQwWdyt4PAfd1XssBzGa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KgvbhKWRvZXEypp3E75csG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FqsW9GCiBJ8eVsDYhzTdEe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SQsUjag1Yp7HcPJPG5oQc1" type="motBody">
        <div xml:id="i-HG19iisa4XJjqMmPBS7ddH">
          <p xml:id="i-KwZ6CtKgMZXp3Cmb8n6aam">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 407. 11
          </p>
          <p xml:id="i-XNXj8u4thQdEN1xMNH7M91">
            Nr 407.
          </p>
          <p xml:id="i-PAwGCX6dWjWwEQUECPPGSD">
            Av herr Olsson i See,? anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr Sll, angdende ändring i avlöningsstaten för förste provinsialläkare
            och provinsialläkare m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QGtQTUT26UJsbJfPeF31Bd">
            I Kungl. Maj:ts nådiga proposition till riksdagen nr 311 föreslås
            bland annat inrättande av en del nya ordinarie provinsialläkaredistrikt,
            en åtgärd, som mångenstädes är av behovet särdeles påkallad för
            att något bättre tillgodose hälsovården på landsbygden. Den glesare
            befolkade landsbygden blir dock ofta även i detta fall vanlottad,
            1 det att ordinarie distrikt ofta inrättas och läkare stationeras
            i städer och tätare befolkade platser, vilka i regel ej hava så
            svårt att såsom extra distrikt erhålla läkare, ävensom att i regel
            kommunerna på sådana platser äro mindre skattetyngda och bättre
            själva kunna bidraga till läkarens avlöning, när däremot kommunerna
            i glesare befolkade trakter oftast äro mera skattetyngda och först
            behövde lättnad i detta avseende. I det kommittéutlåtande, som
            ligger till grund för den kungl. pro- positionen, synes kommittén
            varit allvarsamt betänkt på, att Gysinge extra provinsialläkaredistrikt
            i Gävleborgs län bort bliva ordinarie, men har dock till sist
            ej föreslagit detta, vilket dock varit högst önskvärt på grund
            av de synpunkter, som ovan frambhållits. För närvarande måste
            där vederbörande kommuner uppoffra sig ganska mycket för att kunna
            erhålla läkare. Österfernebo kommun, där Gysinge ligger och läkaren
            är stationerad, betalar i avlöning per år 2,000 kronor samt håller
            läkaren med bostad, som i hyra kostar kom- munen per år 800 kronor,
            detta av en kommun med cirka 3,000 inne- vånare, grannkommunen
            Hedesunda betalar något mindre, ehuru även den rätt avsevärt.
            |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__407/mot_1918__ak__407-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HYfbXb2SwdGmPtdLXUDkiS">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 407.
          </p>
          <p xml:id="i-4tPKwVvhEp1xZMaPaus1eC">
            På grund härav anhålles,
          </p>
          <p xml:id="i-5idTf3DaEaDK2mnxSEm1d6">
            att riksdagen måtte besluta att av Gysinge extra provinsialläkaredistrikt
            i Gävleborgs län inrätta ett ordinarie distrikt samt i övrigt
            vidtaga de ändringar i kungl. propositionen, som därav kunna föranledas.
          </p>
          <p xml:id="i-GjUWzkV4ohhx7GmX78dJr1">
            Stockholm den 4 maj 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-Sz7oe8EUxSmErCJSAR6Xqt">
            Ol. Olsson i See.
          </p>
          <p xml:id="i-NaonixkTFrsfjt3jQQNvbv">
            Stockholm, EK. L. Beckmans Boktr., 1918.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
