<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__39/mot_1918__ak__39-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QQiocDB6M4FWbcLTKejysZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AtsdBRjgYWu58bym8tPNgj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EefaK28zGgKfkr5RruFtsZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GpyzUEELvJwKGMrmM2pf1n" type="motBody">
        <div xml:id="i-DU29vZhp2srUJDhv8FYh5a">
          <p xml:id="i-GeCesaWx9shra54aTfkGcw">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 39. 1
          </p>
          <p xml:id="i-LeJsbTWvYiBfr25CTdMsgr">
            Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-QNEKmTMqQLo4KMA9pSDRpX">
            Av herr Welin, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om ändrad
            lydelse av mom. 2 andra punkten i gäl- lande kungörelse angående
            förändrade allmänna vill- kor och bestämmelser för den av staten
            utövade egna-
          </p>
          <p xml:id="i-DdNNZdKREfwvdtDUMeF9kg">
            hemslånerörelse.
          </p>
          <p xml:id="i-U1M8Rr8VKScwMreUstvAtF">
            Egnahemslånerörelsen har dragits med en mängd svårigheter allt
            från sin tillkomst genom statsmakternas beslut för fjorton år
            sedan. Den största svårigheten har väl varit den, att lånesökanden
            haft svårt att komma över gravationsfri jord, eller att få den
            gravationsfri. Nu har härtill under dessa kristider kommit en
            ny, nämligen prisstegringen å såväl jord som framför allt byggnadsmaterialier.
            Dessa senare ha vuxit i pris med om- kring 100 ”/o, och även jordvärdet
            har stigit betydligt. Enligt mom. 2 i kungl. kungörelsen ang.
            förändrade allmänna villkor och bestämmelser för den av staten
            utövade egnahemslånerörelse den 13 juni 1908 med den ändrade lydelse,
            som momentet erhållit enl. kungl. kungörelsen den 10 juni 1912,
            må egnahemslån ej utgå, där det beräk- nade värdet överstiger:
            för obebygd jordbrukslägenhet 8,000 kr., för be- bygd jordbrukslägenhet
            7,000 kr. och för bostadslägenhet 4,000 kr. Dessa belopp äro med
            hänsyn till nuvarande prisförhållanden alldeles för låga. Det
            nuvarande prisläget gör det ytterligt svårt att köpa jord och
            förse den med åbyggnader, för en bostadslägenhet, utan att värdet
            springer upp till ett belopp, som åtskilligt överstiger 4,000
            kr. Och med avseende å förvärvandet och bebyggandet av jordbrukslägenhet
            äro svårig- heterna ungefär likartade. Bihang till riksdagens
            protokoll 1918. 4 saml. 16 häft. (Nr 39—42.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__39/mot_1918__ak__39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QvPuMXgqMtv6HwsQgghhFr">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-LTRFHx61qqUcdQzQsz2xpr">
            Detta har gjort, att egnahemsbyggandet på sista tiden i hög grad
            av- tagit. För att det icke skall än mer avtaga, åtminstone för
            de närmaste åren, erfordras en höjning av det beräknade värde,
            som nu icke får över- skridas. Skulle man enbart tänka på kristiden,
            behövde värdet fördubb- las, men det vore oklokt att besluta en
            höjning, som enbart toge sikte på de nuvarande höga jord- och
            byggnadsmaterialprisen. Det sannolika är, att när fredliga förhållanden
            inträda i världen, så komma flertalet av de nu uppskruvade prisen
            att avsevärt sjunka, men det är icke sannolikt, att de på länge,
            om någonsin, återgå till de gamla. Med hänsyn härtill och då de
            värden, som normera egnahemslånen, redan förut voro väl låga,
            tordé en förhöjning med 50 9/0 vara lämplig. vå Då egnahemsbyggandet
            under den närmaste tiden, även med den av mig föreslagna ändringen
            i bestämmelserna för lånevillkoren, icke torde få någon större
            omfattning, synes ingen förhöjning i det av Kungl. Maj:t för 1919
            begärda beloppet av 6,400,000 kr. till egnahemslånefonden vara
            erforderlig. Med anledning av det anförda tillåter jag mig hemstiälla,
          </p>
          <p xml:id="i-42VJsr6j3LdcG4T2Atv8ov">
            att riksdagen ville besluta att ingå till Kungl. Maj:t med underdånig
            anhållan, att Kungl. Maj:t be- hagade föreskriva, att mom. 2,
            andra punkten i kungl. kungörelsen om egnahemslånerörelsen den
            13 juni 1908 må erhålla följande ändrade lydelse: &gt;Egnahemslån
            må ej utgå, där det beräknade värdet överstiger: för obe- byggd
            jordbrukslägenhet 12,000 kronor, för bebyggd jordbrukslägenhet
            10,500 kronor och för bostadslägen- het 6,000 kronor».
          </p>
          <p xml:id="i-U7nxvsy3pTARgNrewHWFJB" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-XnS6xvFLKEpznJmi6nWSBn" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              S. Welin
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
