<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__39/mot_1918__fk__39-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Q2UGtQCapYezHGsQJ8Uugg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S3Pfdo7t55MbSbERx5LsuK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-48r2jhRgKqTmNwZXDfNtxn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L4W23PfyyTY3JSdBZEoLhS" type="motBody">
        <div xml:id="i-T8UJp25yC3NrtnDsnGmvoj">
          <p xml:id="i-5cSjNhmkX7nyqGk1sHpRW9">
            Motioner i Första kammaren, Nr 39. I
          </p>
          <p xml:id="i-ShyrNKE9zRjh3L6ZiCKtCd">
            Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-E96KcthSXHxDmjLLDCSEqN">
            Av herr Pålsson, Jöns, om anslag till främjande av jord- brukarnas
            kooperation.
          </p>
          <p xml:id="i-R392AAYCuJL3QPwCXoyQT6">
            I det förslag till ordnandet av det mindre jordbrukets drift-
            kredit, som i februari månad 1913 överlämnades till chefen för
            jord- bruksdepartementet, framhölls bland annat -vikten av att
            staten redan från? början omhändertog ledningen av den föreningsrörelse,
            som skulle sättas igång. TLeddes denna ej från början in på rätt
            spår, kunde ett misslyckande av det hela befaras, vilket påtagligen
            skulle medföra betänkliga följder. Därför borde lämpligen en sär-
            skild statskonsulent tillsättas med uppgift att tillhandagå vid
            bildan- det av och skötsel av föreningar». | Ett principuttalande
            i samma riktning finner man jämväl i kungl. lantbruksstyrelsens
            skrivelse av den 23 oktober 1917 till Konungen angående riksdagens
            skrivelse nr 169 år 1916 ifråga om åtgärder för jordbrukets främjande.
            Häri hemställes bland annat, att Kungl. Maj:t täcktes föreslå
            riksdagen att bevilja ett anslag å 10,000 kronor, att av Kungl.
            Maj:t användas till åstadkommande av ekonomiska sammanslutningar
            för ordnandet av handeln med lantmannaprodukter. Yrkandet finnes
            intaget i bilaga till 1918 års statsverksproposition 8:de huvudtiteln
            (sid. 141—145) och tillstyrkes av jordbruksministern. Det föreligger
            alltså kungl. proposition till detta års riksdag om statsunderstöd
            åt en viss gren av jordbruks- kooperation. Lantbruksstyrelsen
            har emellertid ansett, att några direkta understöd till jordbrukets
            försäljningsföreningar, varom frå- gan är, ej borde förekomma.
            Det anses vara tillfylles, att understöd lämnas till upplysningsverksamhet.
            Erfarenheten har emellertid givit vid handen att jämväl jord-
            brukskasserörelsen kräver ett lika kraftigt understöd för att
            kunna Bihang till riksdagens protokoll 1918. 3 saml. 15 häft.
            (Nr 39—41) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__39/mot_1918__fk__39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PFDXPhfpf4M2nqaDtxDXJQ">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-KfaF6uiVaVjJrSTy2s19BN">
            bedriva en väl planlagd upplysningsverksamhet, som leder till
            ett tillfredsställande resultat för ästadkommande av sådana föreningar.
            De statsanslag, vilka i övrigt till följd av penningevärdets fall
            visat sig vara alldeles otillräckliga, som jordbrukskassor och
            cen- tralkassor åtnjuta i form av organisations- och förvaltningsbidrag,
            fylla ett helt annat ändamål. I anknytning till ovan nämnda lant-
            bruksstyrelsens uttalande må emellertid framhållas, att åsyftade
            upp- lysningsarbete med största fördel synes mig böra omfatta
            mer än ett enda av de områden, vilka jordbrukskooperationen lagt
            under sig. Särskilt torde denna verksamhet mycket lämpligt samtidigt
            kunna utgå på bildandet av båda slag av här berörda sammanslutningar,
            och då jordbruksministern nu begär kronor 10,000 för att främja
            en upplysningsverksamhet ensamt för lantbrukets försäljningsför-
            eningar, förefaller det mig, som om det dubbla beloppet vore ett
            lämpligt förslag att komma med för att främja jordbrukskoopera-
            tionen och då i första rummet den nämnda rörelsen och jordbruks-
            kassorna. Beträffande jordbrukskasserörelsens behov &amp; sådan
            upp- lysning föreligger redan en rik erfarenhet. De i gång varande
            centralkassorna framhålla med eftertryck behovet av anordnandet
            av en gemensam upplysningsbyrå, ledd av för jordbrukskooperationen
            intresserade män; de vitsorda, att de bland jordbrukskassornas
            medlemmar äga personer, som utfört och fortfarande vilja utföra
            ett framgångsrikt organisationsarbete, men de sakna de för bedrivandet
            av ett dylikt arbete oundgängligen erfor- derliga medlen. Redan
            nu offra de tid och arbete just för att stå jordbrukarne till
            tjänst med upplysningar rörande förutsättningarna för nya kassors
            bildande utanför deras eget verksamhetsområde. För jordbrukskasserörelsens
            målsmän står det ock klart, att en växelverkan mellan jordbrukskasserörelsen
            och annan jordbruks- kooperation bleve till ömsesidig nytta. I
            den mån mera avsevärda insatser krävas för inträde i ekonomisk
            förening, bleve givetvis jord- brukskassan, vilken som bekant
            för sådant ändamål äger rätt bereda sina medlemmar lån, en tillskyndare
            av dylika föreningar. Bland dessa må man särskilt nämna de numera
            så välbehövliga elektriska distributionsföreningarna. Och vad
            låge närmare till hands än att jordbrukarnes egen kooperativa
            kreditorganisation bleve förläggare åt dem själva såsom medlemmar
            i de elektriska föreningarna. Lån från den fond, som lär komma
            att bildas för landsbygdens elektri- fiering, torde ock på mest
            affärsmässiga sätt kunna förmedlas till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__39/mot_1918__fk__39-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VKf13w2VLEH5sSttp7No2v">
            Motioner i Första kammaren, Nr 39. 3
          </p>
          <p xml:id="i-2eepQfFHa6wXvye7nrgezU">
            elektriska distributionsföreningar på landet genom deras organ,
            centralkassorna, som genom ingående personkännedom, genom över-
            rakande och revidering av deras skötsel, erbjuda en ökad ekono-
            misk garanti, på samma gång som centralkassorna själva vinna större
            bärkraft, vilket enligt vunnen erfarenhet för dessa är en livsfråga.
            Lantbruksstyrelsen åberopar den finska föreningen Pellervos verksamhet
            för de kooperativa idéernas främjande bland lantbefolk- ningen
            och framhåller önskvärdheten av att en förening enligt Pellervos
            mönster bildades även hos oss. För vår del äro vi dock ej fullkomligt
            övertygade om att en förening i föreslaget syfte verk- ligen erfordras.
            Det måste ihågkommas, att Pellervo från grunden skapat det finska
            lantmannaföreningsväsendet. Här ställer sig saken något annorlunda.
            Vi ha här redan att räkna med, framför allt inom vissa områden,
            ett rätt utgrenat föreningsliv. Vidare lägger man märke till att
            alla våra mest livskraftiga lantmannaförbund redan hava uppsatt
            lantmannakooperationens främjande såsom en av de viktigaste punkterna
            på sitt program. Det synes oss vara fara värt att kunna leda till
            hämmande förvecklingar att bilda ännu en förening, som med rätt
            eller orätt bleve ansedd såsom en ny konkurrent om medlemmar och
            krafter. Ej heller synas några av våra ovannämnda lantmannasällskap
            framför de övriga vara lämp- liga till att anordna ifrågavarande
            upplysningsverksamhet. Det är nog så, att denna kräver en uteslutande
            för sitt syfte skapad ,orga- nisation. Jordbruksministerns uttalande
            å ovan anförda ställe i statsverkspropositionen emotsäger ej heller
            en sådan åsikt. Det synes oss alltnog böra tagas i noggrant övervägande,
            huruvida ej hos oss en annan organisationsform än föreningens
            bäst och mest omedel- bart skulle kunna anses fylla föreliggande
            krav. En anordning medelst ett arbetsråd, utsett för 2 år, bestående
            av 7 personer, av vilka centralkassorna förklarat sig redobogna
            att utse 3 ledamöter och en suppleant — de övriga 4 jämte 2 suppleanter
            borde lämp- ligen utses av Kungl. Maj:t såsom representanter för
            andra grenar av jordbrukarnes kooperation — vore måhända enklaste
            sättet att omhändertaga denna sak. Med anledning av det ovan anförda
            hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-AB1qgU4w88uZGdBCUEKdg7">
            att riksdagen måtte till främjande av jord- brukarnes kooperation,
            i främsta rummet för be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__39/mot_1918__fk__39-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-K5LTG7uwPDfGdmN2iaj1az">
            Motioner i Första kammaren, Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-SxzXNB5aR6sPJBWkX5qF5p">
            drivande av upplysningsverksamhet rörande jord- brukskasserörelsens
            syften och praktiska åtgärder, som måste vidtagas för bildandet
            av nya jord- brukskassor med tillhörande centralkassa samt rörande
            föreningar för ordnande av avsättning av lantmannaprodukter för
            vartdera av åren 1918— 1919, anvisa ett förslagsanslag av kronor
            20,000 att ställas till förfogande av ett arbetsråd, valt för
            2 år, bestående av 7 ledamöter och 3 suppleanter, av vilka Kungl.
            Maj:t utser 4 ledamöter och 2 suppleanter samt de nu inom landet
            befintliga centralkassorna 3 ledamöter och en suppleant.
          </p>
          <p xml:id="i-8WzrnWRxv9TTyJwooapsYH" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-95HP9B4xpDCQuojoKaJdW2" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SXCyiHY1AoUiLKpBUfRnhj" who="i-CpgswtAFXDTAyYjTrFkW5J" type="signature">
              Jöns Pålsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EmqoeJdhoFiWiVfwCa26QT">
            I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-UMhekLsAijvNFxSbQ8iamd">
            Gustar Rosén.
          </p>
          <p xml:id="i-DohDMzyXDzjr8atsNMU5Wr">
            J. A. Åkesson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
