<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__69/mot_1918__ak__69-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UctcqiWqwhU8YCErbKb91w" type="motHeader">
        <div xml:id="i-76Ww6aS6i98ntifu3YbcyN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JiMFRMYf9BeV8Db4WUgt9b" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WRn7XRHMeckzp5Fb9dogZS" type="motBody">
        <div xml:id="i-YLZqbC8kt7N9wSokQEVpYn">
          <p xml:id="i-KXcaEg68gZX9DrjCjCezPm">
            Motioner i Andra kammaren Nr 69. 1
          </p>
          <p xml:id="i-BeZ99TpT3SQtb95sjGWTp4">
            Nr 69.
          </p>
          <p xml:id="i-UiKkBqCggwBAAwz8yPWPj3">
            Av herr Svedberg, om pension åt förre soldaten A. Floren.
          </p>
          <p xml:id="i-7jXRCKrP5baYLXEKNVHkob">
            Förre soldaten Anders Floren, som varit anställd vid Hälsinge
            Re- gemente i nära tjugu år, varjämte han har genomgått en 8 månaders
            kurs i gevärshantverk, allt med goda betyg; han har vidare 1867
            varit utkommen- derad på stormöte i Stockholm och på befälsmöte
            i Sånga Mo 1870, var- vid han omedelbart efter avslutningen där,
            utan någon vila, sändes till Långholmen på bevakningstjänst en
            lång vandring till fots, för en redan vid avtåget uttröttad soldat.
            Efter fullbordad tjänstgöring å Lång- holmen, måste han ånyo till
            fots från Uppsala gå hem och ådrog sig då till följd av överansträngning
            en obotlig sjukdom, varigenom han 1884 som oduglig till krigstjänst
            blev påtvingad avskedspass. Under dylika förhållanden synes det
            med rättvisa och billighet för- enligt, att Floren, vilken i rikets
            tjänst ådragit sig en obotlig sjukdom och härigenom fått sin arbetskraft
            betydligt nedsatt samt nu ingått i sitt 73: dje levnadsår med
            ytterligare försvagad hälsa, som sätter honom ur stånd att försörja
            sig och sin hustru, måtte beviljas pension. Riks- dagen har tillförene
            vid många tillfällen hjälpt gamla soldater, som på . grund av
            sjukdom före pensionsåldern avskedats, med en nödtorftig bärg-
            ning. Med hänvisning till närslutna bilagor hemställer jag därför,
          </p>
          <p xml:id="i-W1nYntae8YvSfzNQSnWof9">
            att riksdagen måtte besluta om en årlig pension av 300 kronor
            åt förre soldaten Anders Floren från Mo socken i Gävleborgs län,
            att utgå från allmänna indragningsstaten från och med 1918 års
            början.
          </p>
          <p xml:id="i-EF6TLTZmrxUtNJ7TYHgrN" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-QuASbEjcUXan9rkX8v44uq" type="signatureBlock">
            <p who="i-HRHmpWFqQQ3m7SzQAG7rH2" type="signature">
              J. N. Svedberg
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Bihang till riksdagens "protokoll 1918
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              4 saml
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              26 häft
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              (Nr 69—72
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__69/mot_1918__ak__69-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Qxgr1Wy7GHAJNKRNkqFfd">
            2 Motioner 1 Andra kammaren Nr 69.
          </p>
          <p xml:id="i-3dSU3swjuoWTKD3mzQ6GUn">
            Bilaga 1. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-76dNUDvuEz7MWUrqXJVF54">
            Frejdebetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-GUPUaYsH5M8wwCLKLePjdV">
            Att f£. d. soldaten Anders Floren från Flor av denna församling
            född den 20/, år 1845 (fyratiofem) åtnjuter medborgerligt förtroende.
            Betygar Mo församling i Gävleborgs län den ?/, år 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-3NYUHkRjiTRuWRaMX61BgJ">
            Olof Norbeck
          </p>
          <p xml:id="i-LPRrFFiNnxfpTgqCedEkbR">
            Kyrkoherde. Rätt avskrivet betygar Vidimeras: Oscar Ericson.
            C. G. Olsson. Bilaga 2.
          </p>
          <p xml:id="i-3h8Q1EyWKUW68SsfwsaDsP">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-6r7rNodPgscF3VUMj1MquS">
            Alldenstund vid nu förrättad generalmönstring med Arbrå Kompani
            av Kungl. Hälsinge Regemente, soldaten för Roten nummer 141 i
            Mo socken av Gävleborgs län Floren, före antagandet i krigstjänst
            benämnd Anders Jonsson, vilken är född den 20 juni 1845 i Mo socken
            av Gävleborgs län och tjänt vid regementet sedan den 10 mars 1865
            i anseende till sjuklighet nu kommer att från krigstjänst avgå,
            fördenskull avskedas han härigenom från regementet och krigs-
            tjänsten med det vitsord, att han under tjänstetiden sig väl förhållit.
            Vilket vederbörande till efterrättelse länder. Generalmönstringsplatsen
            Mohed den 25 juni 1884. Ernst von Vegesack. Generalmönsterherre.
          </p>
          <p xml:id="i-72m8qEUd1aPo1Xd2hNMQqH">
            Sigill. C. Heijkenskjöld.
          </p>
          <p xml:id="i-SYC43yAysZazNHdfUzdZEs">
            Generalmönstringskommissarie. Avskedspass för soldaten num. 141
            Floren.
          </p>
          <p xml:id="i-RNGRz5GNTAyQpuSk7JwYCc">
            Rätt avskrivet betygar Vidimeras: Oscar Ericson. i 0. G. Olsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
