<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__172/mot_1918__fk__172-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Y6PgE6spV5huwzTMsQQ4BU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8s3ZeQoihy9bv4akcTfnD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PYknpYZtLe3ZXnMGb8LZS3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KKoH5v8WhRxnDn1NSnM4PU" type="motBody">
        <div xml:id="i-KDz8pKQHssQEfvzVERbJzJ">
          <p xml:id="i-LVoJJpfBRuQsJHAXFoZCRA">
            Motioner i Första kammaren, Nr 172. 1
          </p>
          <p xml:id="i-VRxphaEjWzdX5CiVUDRU9b">
            Nr 172.
          </p>
          <p xml:id="i-ASDqShNiAiN8rV528A5iaN">
            Av herr Frändén, om anslag för ombildning av Stuguns extra provinsialläkardistrikt
            till ordinarie.
          </p>
          <p xml:id="i-GmLo73eFKfYVeT6zg8pWmT">
            Enär Kungl. Maj:t i sin till riksdagen avlåtna proposition nr
            311 angående ändring i avlöningsstaten för förste provinsialläkare
            och pro- vinsialläkare m. m. ansett sig icke böra framlägga förslag
            om bildandet av ett nytt provinsialläkardistrikt, omfattande Stuguns
            och Borgvattnets socknar i Jämtlands län, får jag härmed vördsamt
            påyrka, att riksdagen ville lämna bifall till anordnandet av ett
            sådant provinsialläkaredistrikt med bostad för läkaren 1 Stugun.
            Sedan 1887, då Stuguns extra provinsialläkaredistrikt bildades,
            ha nämnda kommuner uppoffrat avsevärda belopp för att åt sig få
            en extra provinsialläkare anställd. Stuguns kommun har för detta
            ändamål bidragit med 1,500 kronor årligen allt intill 1917, då
            bidraget höjdes till 2,500 kronor och Borg- vattnets socken har
            lämnat ett årligt bidrag av 500 kronor. Att en sådan utgift för
            kommunerna — vilka, såsom 1 detta fall är förhållandet, för bestridande
            av sina allmänna utskylder äro betungade med en kommunalskatt
            varierande mellan 12—14 kronor per bevillnings- krona — är högst
            avsevärt kännbar, ligger i öppen dag. Stuguns och Borgvattnets
            kommuner tillhöra — den förra Ragunda — och den senare Hammerdals
            provinsialläkaredistrikt, men då avstån- det från nämnda socknar
            till provinsialläkarne i dessa distrikt utgör 6 —8 mil och mera,
            samt till Bräcke och Östersunds läkare ännu längre väg, och förbindelse
            med järnväg icke finnes på kortare avstånd än 3 och 6 mil, ha
            dessa kommuner på sin tid nödgats såsom ovan fram- hållits anordna
            ett extra distrikt, för vars förverkligande staten bidragit med
            1,500 kronor årligen. Alla myndigheter, som varit hörda, hava
            enstämmigt uttalat sig för behovet av, att Stuguns och Borgvattnets
            socknar bildades till ett extra provinsialläkaredistrikt. I sammanhang
            härmed anser jag mig böra om- Bihang till riksdagens protokoll
            1918. 3 saml. 74 häft. (Nr 172.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__172/mot_1918__fk__172-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QfaQuyJiAmTTgURuDiBZrg">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 172.
          </p>
          <p xml:id="i-FC66hMNH1v8UwmijyPU7yt">
            nämna, att det är för Borgvattnets socken uteslutet att begagna
            sig av läkaren i Hammerdal, emedan inga vägar emellan denna socken
            och Borgvattnet förefinnas. De extra provinsialläkare, som varit
            anställda i Stugun, hava enligt sina anteckningar i och för sjukvården
            årligen tillryggalagt icke mindre än 600 mil och däröver. Stuguns
            extra provinsialläkaredistrikt har ett sådant läge, att det är
            med fördel förenat för ett ej ringa innevånareantal i de intilliggande.
            ordinarie läkaredistrikten att vid sjukdomsfall vända sig till
            läkaren i Stugun. Sålunda hava innebyggarna i byarna Boggsjö,
            Gransjölandet, Börjesjö och Holmsjö, samt i bygderna omkring Ismundsjön
            inom Bräcke distrikt omkring 2 å 3 mil längre till sin läkare
            i Bräcke än till Stugun. Samma förhållande är rådande med befolkningen
            i byarna Fugelsta, verammer, Selsviken och Kättsjön inom Ragunda
            distrikt. Norra och södra Greningen jämte Lillsjöhögens byars
            befolkning begagna sig jämväl av läkaren i Stugun, ehuru sistnämnda
            byar tillhöra Östersunds distrikt. För den händelse Stuguns distrikt,
            såsom jag nu påyrkar, förändras från extra till ordinarie provinsialläkaredistrikt,
            är det givetvis lämpligt, att befolkningen i nämnda byar, — vilka,
            liksom Stuguns och Borg- vattnets socknar, äro i saknad av järnvägar
            — i sjukvårdshänseende komma att införlivas med Stuguns distrikt,
            i vilket fall provinsialläkarens i Stugun tjänstgöringsområde
            kommer att omfatta icke mindre än om- kring 25 kvadratmil med
            cirka 4,500 innevånare, som till stor del ut- göras av arrendatorer,
            torpare och skogsarbetare, i allmänhet mindre be- medlade personer.
            Jag tillåter mig jämväl påpeka det förefintliga behovet av, att
            en dylik lättnad för Östersund och Ragunda distrikten beredes
            i anseende till dessa distrikts storlek såväl i fråga om areal
            som folkmängd. Lägges så därtill svårigheten att få läkare att
            taga anställning i ett extra provinsialläkaredistrikt ökas än
            mera behovet av, att Stuguns distrikt ombildas till ordinarie.
            De allmängiltiga grunder, som kommitterade och Kungl. Maj:t an-
            dragit för ombildning av extra till ordinarie distrikt, synas
            mig föreligga i lika hög grad beträffande Stuguns distrikt, som
            i flera andra, vilka nu äro föreslagna att till ordinarie distrikt
            upphöjas i fråga såväl om de långa avstånden till närmaste läkare
            och järnvägsförbindelse som även beträffande befolkningens svaga
            ekonomiska ställning. Obilligheten »att staten i många trakter
            med burgen befolkning ensam bekostar läkarnes avlöning, medan
            den däremot i fattigare trakter låter befolkningen själv bära
            bördan», förefaller mig i detta fall vara mest framträdande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__172/mot_1918__fk__172-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6nKPMM6ZSpvaHgbGwuVxZW">
            Motioner i Första kammaren, Nr 172. 3
          </p>
          <p xml:id="i-CwdDB3oGR2wzMiycKeguR4">
            Förste provinsialläkaren i Jämtlands län har i sitt yttrande
            förkla- rat, att, enär »nya distriktsregleringen i länet varit
            tillämpad endast från den 1 januari 1916, ha på den korta tid
            som därefter förflutit inga för- ändringar i förhållandena inträffat,
            vilka syntes kunna motivera en redan nu önskvärd förändring».
            Denna uppfattning förefaller mig emellertid icke hållbar. Om,
            såsom här är fallet, sådana förhållanden inträffat redan för 30-40
            år tillbaka i tiden, att det varit och allt fortfarande är önskvärt
            att förändra indelningen av provinsialläkaredistrikten — såsom
            jag här tillåtit mig framhålla, och jämväl förste provinsialläkaren
            synes vilja medgiva — kan det näppeligen vara riktigt att på slikt
            sätt avvisa det nödvändiga behovet enbart av den omständigheten,
            att den gällande indelningen är ny. I denna tanke styrktes jag
            ännu mera av den om- ständigheten, att den förutvarande förste
            provinsialläkaren i Jämtlands län, numera medicinalrådet F. Block,
            redan under år 1904 uttalade sig för nödvändigheten av, att Stuguns
            extra provinsialläkaredistrikt borde om bildas till ordinarie.
            Kommitterade och Kungl. Maj:t ha av sparsamhetsskäl ansett sig
            icke kunna föreslå ombildning av flera provinsialläkaredistrikt
            från extra till ordinarie än de i kungl. propositionen upptagna,
            men då det ytter- ligare belopp, som från statens sida erfordras
            för ombildning av Stuguns distrikt, uppgår allenast till 2,500
            kronor, bör detta icke utgöra en av- skräckande orsak. Nyttan
            och nödvändigheten av en rättvis handling, som i detta fall kommer
            en övervägande fattig befolkning till del, bör kunna uppväga den
            relativt lindriga statsutgiften. 1917 års landsting i Jämtlands
            län uttalade sig, att Rätans och Stuguns nuvarande extra distrikt
            måtte förändras till ordinarie. Jag skulle givetvis hava velat
            biträda detta uttalande i sin helhet, men då Inlandsbanans framdragande
            genom Rätans socken säkerligen kommer att föranleda förändrade
            förhållanden jämväl i fråga om sjukvården, anser jag, att frågan
            om Rätans distrikts ombildning bör anstå, intill dessa för- hållanden
            framträtt och gjort sig gällande. På grund av vad jag anfört,
            vågar jag härmed föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-9j4r9rDwQGdrZvohvEzGex">
            att riksdagen beslutar att för ombildning av Stu- guns extra
            provinsialläkaredistrikt till ordinarie anslå ett ytterligare
            belopp av 2,500 kronor utöver det av Kungl. Maj:t i propositionen
            äskade.
          </p>
          <p xml:id="i-Ssk226RnoPQHA9ni8mU2iJ" type="date">
            Stockholm den 2 maj 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-NwaQK2K4aRQ7SRuWrX8Eow" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9JrqBcc7udw2UFJK1SvAaP">
              <item xml:id="i-VDtPjvGea9jrRcq6eChJqj" who="i-TMPJHckxbgCushBBp7C3Aa" type="signature">
                A. O. Frändeén
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
