<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__40/mot_1918__ak__40-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Y2mhb3EEBYw65m44mA6DT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E6wviFTsSYVuSsZj4wurkp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ehej2bTRZA4wjwbywisyn8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Amq4oSvtFs7wkuE4siSjTU" type="motBody">
        <div xml:id="i-2prZtenbAmGf6HUW13q9pJ">
          <p xml:id="i-B5g9ZJFGWN12KCDqQM2KaA">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 40. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Wdb5wgkzVnmVBLeLaBpsXF">
            Nr 40.
          </p>
          <p xml:id="i-FQfqeKNgVhyykiWCrZDooP">
            Av herr Nilsson i Kristianstad, om ändring i mom. 2 av gällande
            kungörelse angående förändrade allmänna villkor och bestämmelser
            för den av staten utövade egnuhemslånerörelse.
          </p>
          <p xml:id="i-7sGTDKNTCwjnCqctaDpVV6">
            Med de av kristiden framkallade, oerhört stegrade byggnadskostna-
            derna har produktionen av bostadslägenheter på många håll nära
            nog av- stannat. Stora svårigheter möta också i såväl städer som
            industrisamhäl- len ifråga om bostäders anskaffande. Såväl stat
            som kommuner ha ju också redan varit nödsakade att ingripa i syfte
            att påskynda byggandet av bostadshus, även om vad som hittills
            gjorts i det syftet måste anses i hög grad otillräckligt. Arbetarnas
            egna strävanden att söka förvärva sig lämpliga bostäder ha ju
            även på sina håll slagit väl ut, och icke minst genom de av staten
            be- viljade egnahemslånen ha egna hem i ganska stor omfattning
            tillkommit. Kristiden har emellertid här liksom på så många andra
            områden medfört förhållanden, som, om icke ändring sker snart,
            lamslår varje möjlighet att genom byggandet av egna hem medverka
            till den på många håll svåra bostadsbristens avhjälpande. Såsom
            villkor för erhållande av egnahemslån för bostadsändamål gäller,
            att kostnaden för bostadslägenhet icke får överstiga 4,000 kronor.
            Med nuvarande byggnadskostnader är det uppenbart, att för denna
            summa ingen möjlighet förefinnes att åstadkomma något eget hem.
            I industrisamhällen, där bristen på bostäder är oerhörd, och där
            för avhjälpandet av denna brist egnahemsföreningar bildats, tomtområde
            in- köpts m. m.; har det hela strandat på, att den före krisen
            fastställda maximikostnaden, 4,000 kronor, för en bostadslägenhet,
            som villkor för egnahemslån, "är med nuvarande byggnadskostnader
            allt för låg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__40/mot_1918__ak__40-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CxPvSxBBVXv5BKseWFqMaU">
            4 Motioner + Andra kammaren, Nr 40.
          </p>
          <p xml:id="i-BzUNP9X4wUiVuzAfnAFEiL">
            Enligt mitt förmenande, är det av vikt att skyndsamma åtgärder
            — även om de blott bliva provisoriska — snarast vidtagas, på det
            att byg- gandet av egna hem icke må helt omöjliggöras, och en
            lämplig utväg för närvarande vore, att i villkoren för erhållandet
            av egnahemslån för bo- stadslägenhet kostnaden för dylik lägenhet
            finge uppgå till 8,000 kronor i stället för nu stipulerade 4,000
            kronor. I anledning av vad här anförts får jag därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-31uQuYHQ1jaXLhpxUNDTKu">
            att riksdagen måtte beslöta sådan ändring i mom. 2 i gällande
            allmänna villkor och bestämmelser för den av staten utövade egnahemslånerörelsen,
            att egnahems- lån för bostadslägenhet må utgå, när det beräknade
            värdet för dylik lägenhet icke överstiger 8,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-SH5fMmX5uu13HXbhewPzof" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1918.
          </p>
          <div xml:id="i-Qn1ibo9GYUvxGoHeUKr6Hq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-PYuBfcFGo13iUSE6JLbCN4">
              <item xml:id="i-QtBKFPfHA1xnCvTgMNNL5L" who="unknown" type="signature">
                Gust Nilsson
              </item>
              <item xml:id="i-Tuoy8jpDTJ3EL3C8Mk76mC" who="unknown" type="signature">
                Kristianstad
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
