<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--fk--00016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QF9KtFiUoYB3kGMKiWcAJz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LP9gQTVgXwu5Pm9zm1YEhY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PDNpPcwV42AgUPaUGcJ7Yj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Bzkt2ganLLBn3ydByvCAio" type="motBody">
        <div xml:id="i-K4EiLcwvJMfAeCYiYkwq2Z">
          <p xml:id="i-7qij9gSYe3MuqudeCbeZ94">
            Motioner i Första kammaren, Nr 16. 6
          </p>
          <p xml:id="i-XL1jWemYVehHDeFMxs362k">
            Nr 16.
          </p>
          <p xml:id="i-XbacHHkwWJQigf9X8LGg9C">
            Av herr Berglund, angående pension åt f. d. extra stations- karlen
            S. P. Heurlin.
          </p>
          <p xml:id="i-PZF3dDzsD11wit16ZZqmXE">
            Till följd av olyckshändelse överkördes den 28 februari 1874
            under tjänstgöring vid statens järnvägstrafik vid Hallsbergs station
            extra stations- karlen Sven Petter Heurlin, vilken därvid förlorade
            sitt vänstra underben. . Genom den ådragna skadan kunde Heurlin
            ej vidare användas ilinje- tjänst men innehade sedermera anställning
            vid Stockholms södra station till den 3 augusti 1876 (se bil.
            4). På grund av sin under tjänstgöring vid statens järnvägstrafik
            ådragna skada tillerkändes Heurlin en årlig pension av 150 kronor
            att utgå fr. o. m. juli månad 1876 (se kungl. järnvägsstyrelsens
            pensionsbrev av den 25 okt. 1876 (bil. 1). På framställning av
            Heurlin till Kungl. Maj:t att erhålla någon för- höjning av det
            utgående pensionsbeloppet å 150 kronor har Kungl. Maj:t, på järnvägsstyrelsens
            hemställan, enligt beslut av den 5 augusti 1904 av- slagit berörda
            begäran (bil. 2). På en förnyad framställning har dock kungl.
            järnvägsstyrelsen, med stöd av kungl. brev av den 28 juni 1907
            tillerkänt Heurlin en till 195 kronor förhöjd årlig pension att
            utgå fr. o. m. juli månad 1907 (bil. 4 och 5). En ytterligare
            framställning till Kungl. Maj:t från Heurlin om erhållande av
            någon förhöjning av det till honom utgående pensionsbeloppet av
            195 kronor har Kungl. Maj:t, efter järnvägsstyrelsens hörande,
            enligt beslut av den 16 mars 1917, avslagit (bil. 6). I detta
            Kungl. Maj:ts beslut angives dock, att Heurlin blivit skadad under
            arbete vid statens järnvägsbyggnader, vilket, såsom av pensionsbrev
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YT1QKWGkQD7kkDrnMsWxk6">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 16.
          </p>
          <p xml:id="i-G1hMUHLzQn16yiUsKCVqUU">
            och bilagda intyg framgår, ej varit fallet, utan har Heurlin
            under tjänst- göring å tåg i statens järnvägstrafik genom olyckshändelse
            förlorat sitt ben (bil. 1, 5, 11 och 12). Slutligen har Heurlin
            uti en till järnvägsstyrelsen ingiven skrivelse anhållit att såsom
            f. d. befattningshavare och pensionär komma i åtnju- tande av
            krigstidshjälp enligt kungl. kungörelsen av den 19 juni 1917 angående
            krigstidshjälp år 1917 åt f. d. befattningshavare i statens tjänst.
            På denna framställning har Heurlin enligt kungl. järnvägsstyrelsens
            beslut av den 3 augusti 1917 (bil. 7) erhållit avslag under motivering,
            att det till Heurlin utgående understödet »utgör skadestånd och
            alltså icke är att hänföra till sådan pension eller därmed jämförligt
            understöd av stats- medel som avses i förberörda kungl. kungörelse».
            Under åberopande av kungl. järnvägsstyrelsens pensionsbrev av
            den 25 oktober 1876 (bil. 1) och järnvägsstyrelsens förnyade pensionsbrev
            av den 20 juli 1908 (bil. 5), i vilket sistnämnda kungl. styrelsen
            uttryckligen, enligt ordalydelsen, »tillförsäkrar honom (Heurlin)
            en förhöjd årlig pension av Etthundranittiofem (193) kronor att
            räknat fr. o. m. 1 juli 1907 utgå av trafikmedeb, vill jag framhålla
            det påtagliga i att till Heurlin bort utgå av riksdagen beslutad
            krigstidshjälp för år 1917 i enlighet med kungl. förordningen
            den 19 juni 1917. Då Heurlin, som är född den 14 maj 1831 och
            således över 66 år, är fullständigt medellös samt enligt bilagda
            läkarebetyg (bil. 10) är »oför- mögen att genom arbete förvärva
            vad till livets uppehälle oundgängligen fordras», får jag, jämväl
            med hänsyn till det ringa belopp, som utgått till Heurlin för
            dennes under tjänstgöring vid statens järnvägstrafik ådragna invaliditet,
            vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Njk7KrK8uhSRBRRGrAfsfB">
            att till f. d. extra stationskarlen Sven Petter Heur- lin i Linköping
            måtte fr. o. m. 1918 beviljas en till 600 kronor förhöjd pension
            att utgå av trafikmedel.
          </p>
          <p type="date" id="i-CKipK8p9c1ZT2FpR84ioTQ">
            Stockholm den 19 januari 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-FkTQgTJws58jpB8gVpeT3Q" type="signatureBlock">
            Er. Berglund.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-JxgFmq5fSaMgmCr5FKKB1T">
            Motioner i Första kammaren, Nr 16. 9
          </p>
          <p xml:id="i-NP9NLgEAebPScZYubc8dcQ">
            Buaga 1. Avskrift av avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-SEEdn732AZvv3v64kQe8cP">
            Pensionsbref.
          </p>
          <p xml:id="i-Vd4b3oJn7iwzdu2dr1Ljv7">
            Kungl. Styrelsen för Statens Jernvägstrafik får, på grund af
            Kungl. Maj:ts Nå diga bref den 15:de sistlidne September, härmed
            tillförsäkra förre extra stationskarlen vid statens järnvägstrafik
            Sven Peter Heurlin från Carlslund i Eksjö Stadsförsamling, hvilken
            till följd af olyckshändelse under tjenstgöring förlorat ena benet,
            ett årligt understöd från Trafikmedlen af Etthundrafemtio (150)
            kronor, att qvartalsvis i början af Mars, Juni, September och
            December månader med 37 kronor 50 öre hvarje gång till honom utgå;
            kommande bemälde pension som beräknas från och med Juli månad
            1876 att tillhandahållas pensionstagaren af föreståndaren vid
            Nässjö station; åliggande det pensionstagaren dels att vid hvarje
            lyftning af medlen förete detta pensionsbref, samt, derest han
            icke själf uttager pensionen, låta öfverlemna vederbörlig fullmakt
            och prästbetyg, dels att i händelse han till följd af flyttning
            till annan ort önskar annorstädes inhändiga honom nu tillförsäkrade
            pension, jemte ansökan härom, till Trafikstyrelsen insända fullständig
            uppgift om sin förändrade vistelseort.
          </p>
          <p type="date" id="i-FWEPAxbbmQjshz381z958y">
            Stockholm den 25 Oktober 1876.
          </p>
          <p xml:id="i-4tJ2R39DYSD8RAsQ3hQDhB" type="signatureBlock">
            C. O. TROILIUS. C. Timnell.
          </p>
          <p xml:id="i-HomfUTmmwWN7VFjXDLiKqK">
            Att all mig härigenom tillförsäkrad pension är utbetald till
            och med den 1:a juni 1908 erkännes. Ljungby den 10 Augusti 1908.
          </p>
          <p xml:id="i-BYFM6W3KNeYPF5zBiSQmi8">
            S. P. Heurlin. Tramsumtet lika med originalet intyga: E. Bergenholtz.
            Axel Karlson. Organist i Ljungby. Polis i Ljungby. Bilaga 2.
          </p>
          <p xml:id="i-2LDvMYxALdBrw67ykTkWHY">
            Avskrift av avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-LdCHtMhMJkkrdDfnA27tbv">
            Till Kungl. Jämvägsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-KB2WUjXsgDi9ri1EWejNEv">
            Genom nådigt bref den 15 September 1876 har Kungl. Maj:t tilldelat
            förre extra stationskarlen Sven Peter Heurlin, hvilken den 28
            Februari 1374 under tjänst- göring vid Katrineholms station genom
            olyckshändelse förlorat ena benet, ett årligt understöd af 150
            kronor. Uti en till statsrådet och chefen för Kungl. Civildepartementet
            ställd skrift har bemälde Heurlin anhållit om någon förhöjning
            i ifrågavarande pensionsbelopp eller annan deremot svarande förmån.
          </p>
          <p xml:id="i-E7mgB3eLWnQsyWDFE6g7tq">
            Bihang till riksdagens protokoll 1918. 3 saml. 5 häft. (Nr 18—16)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XfcVUXKgzWw1cbShPiTEfV">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 16.
          </p>
          <p xml:id="i-Skm473V44SHEzzgWe6fy62">
            Efter det I, på anmodan, i ärendet afgifvit utlåtande af den
            26 April 1904, har Kungl. Maj:t denna dag låtit detta ärende föredragas
            och dervid, i enlighet med hvad I hemställt, funnit förevarande
            ansökning icke till vidare åtgärd föranleda. Hvilket jag, på nådigaste
            befallning, får Eder till kännedom och för Heurlins under- rättande
            härigenom meddela; och varda de vid ansökningen samt vid Eder
            skrivelse fogade handlingar härmed öfversända.
          </p>
          <p type="date" id="i-CnU42Tzf3BnaRGmv4Kh9P4">
            Stockholm den 5 Augusti 1904.
          </p>
          <p xml:id="i-Y55xDBhvnTzJiVnzef8B5B" type="signatureBlock">
            DANIEL EKELUND. Vidimeras ex officio Ivar Lagercrontz.
          </p>
          <p xml:id="i-4FnffEpXns5b36mmBfJN21">
            Bilaga &gt;. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-UABKsxVvJRAyA9ivyJ2uJZ">
            Till förre extra stationskarlen Sven Peter Heurlin, Almedal.
          </p>
          <p xml:id="i-LNyWxsnrBWoprgpn3s3Tr6">
            Sedan Kungl. Järnvägsstyrelsen med stöd af Kungl. brefvet den
            28 Juni 1917 till- erkänt Eder en från 150 till 195 kronor förhöjd
            årlig pension att utgå från och med den 1 Juli 1907, hafven I
            uti en till Kungl. Styrelsen ingifven skrift anhållit, att Kungl.
            Styrelsen måtte bevilja Eder pension, beräknad efter vissa procent
            af Eder lön vid tiden för det Eder i statens järnvägars tjänst
            öfvergångna olycksfallet. Till stöd för berörda ansökning hafven
            I åberopat ett af provincialläkaren Rob. Hallen- berg den 26 Juni
            1909 utfärdadt läkarebetyg rörande skadan, hvaraf bland annat
            in. hämtas att berörda skada ansetts hafva medfört en bestående
            nedsättning i Eder ar- betsförmåga motsvarande sextiofem procent
            af normal arbetsförmåga. På grund häraf får Kungl. Styrelsen fästa
            Eder uppmärksamhet derå, att jäm- likt ofvanberörda kungl. brev
            Eder pension skall, räknadt från och med den 1 Juli 1907, utgå
            enligt de grunder som äro stadgade i lagen angående ersättning
            för skada till följd af olycksfall i arbete den 5 Juli 1901, samt
            att enligt bestämmelserna i nämnda lag en till sextiofem procent
            uppskattad nedsättning i arbetsförmågan berättigar den ska- dade
            till en årlig lifränta å etthundranittiofem kronor, motsvarande
            nyssnämnda pro- cent å den högsta lifränta, som enligt lagen kan
            utgå, eller 300 kronor. Vid sådant förhållande har Eder förevarande
            ansökning icke kunnat föranleda till någon Kungl. Styrelsens vidare
            åtgärd. Hvilket Eder till kännedom härigenom meddelas.
          </p>
          <p type="date" id="i-UvxgNfigdEWyWvu3RKKJGq">
            Stockholm den 30 Juli 1909.
          </p>
          <p xml:id="i-YRU9cgnG7mpvNErqoyTzQM" type="signatureBlock">
            Kungl. Järnvägsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-D2ZC3q2nWYbGcWf99F76WZ">
            F. W. H. PEGELOW. Georg Jacobi.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DsAk6CtrtxRd6iMoRezGAa">
            Motioner i Första kammaren, Nr 16. 11
          </p>
          <p xml:id="i-VxEukxDpHv9o2XbezdREkX">
            - Bilaga 4. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-EJ7U1xoYJqKRtAxR4w8SKo">
            Extra stationskarl 8. P. Heurlin har tjenstgjort vid denna station
            sedan 1 ok- tober 1874 och har fortfarande anställning härstädes
            och under denna tid varit bi- träde vid dels telegrafexpeditionen
            och dels vid skrifgöromålen å expeditionen för af- gående gods,
            har fullgjort sina åligganden till min belåtenhet och visat ett
            hedrande uppförande, hvadan han till det bästa rekommenderas.
            Stockholms Södra Järnvägs- station d. 26 Febr. 1876, C. Bratt.
            Stations Inspektor. 8. P. Heurlin är denna dag, på egen begäran,
            från sin befattning vid Statens Järnvägstrafik entledigad. .
          </p>
          <p type="date" id="i-P92e92DfXX8EUT9ApsNyhX">
            Stockholm den 3 Augusti 1876.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-9RhWdfLgpfWBUANGyaw814">
            C. Bratt.
          </p>
          <p xml:id="i-VmHGrWiQT7zAENvgs2A7vw">
            Bilaga 5.
          </p>
          <p xml:id="i-2GY9yEErtg5Tu8Yau3U1kC">
            Kungl. Järnvägsstyrelsens Pensionsbref för skadade extra stationskarlen
            Sven Petter Heurlin från Linköping i Östergötlands län. Genom
            nådigt bref den 28 Juni 1907 har Kungl. Maj:t funnit godt förordna,
            att till förre extra stationskarlen Sven Petter Heurlin från Linköping
            i Östergötlands län skall, räknadt från och med den 1 Juli 1907,
            i stället för det honom jämlikt Kungl. Maj:ts nådiga bref den
            15 september 1876 tillkommande årliga understöd af etthundrafemtio
            kronor, utgå ersättning enligt de grunder, som äro stadgade i
            lagen angående ersättning för skada till följd af olycksfall i
            arbete den 5 Juli 1901. På grund häraf vill Kungl. Styrelsen,
            med upphäfvande af det för Heurlin hit- tills gällande pensionsbref,
            härigenom hafva tillförsäkrat honom en förhöjd årlig pen- sion
            af etthundranittiofem (195) kronor, att räknadt från och med den
            1 Juli 1907 utgå af trafikmedel. a Mot företeende af detta” pensionsbref
            jämte vederbörligt prästbetyg skall Heurlin äga att kvartalsvis
            utbekomma ifrågavarande pension. Den i nådigt bref den 12 Oktober
            1888 meddelade bestämmelsen, att understöd må jämväl utbetalas
            till afliden understödstagares stärbhusdelägare för det halfår,
            under hvilket han aflidit, och därutöfver ytterligare för ett
            halft år, derest den aflidne efterlämnat änka: eller oförsörjt
            barn, är fortfarande tillämplig; dock att jämlikt ofvan- nämnda
            nådiga bref den 28 Juni 1907 sådant understöd skall utgå med belopp,
            beräknadt efter det Heurlin förut tillkommande pensionsbeloppet
            eller efter 150 kronor för år. Vid pensionens lyftande skall anteckning
            därom göras å pensionsbrefvet.
          </p>
          <p type="date" id="i-LBCxJJXPdpVNP4wzN2a1XY">
            Stockholm den 20 Juli 1908.
          </p>
          <p xml:id="i-FcF88rnDyX8it4eTn3iaea" type="signatureBlock">
            Kungl. Järnvägsstyrelsen. F. W. H: PEGELOW. Georg Jacobi.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-E31hZVZPjC5xWeFzYaTWBo">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 16.
          </p>
          <p xml:id="i-NxUUnsyhpwLMo1y7o3oyB9">
            Bilaga hb. Avskrift av avskrift. .
          </p>
          <p xml:id="i-FuBA6PDccJSovxc4p3VR7h">
            Till Kungl. Järnvägsstyrelsen, kameralbyrån.
          </p>
          <p xml:id="i-6tQCjpp28rY1xoX7avXZ8C">
            Uti en till Kungl. Maj:t ingifven skrift har förre extra stationskarlen
            Sven Petter Heurlin, hvilken under arbete vid statens Järnvägsbyggnader
            blifvit skadad, i underdånighet anhållit om förhöjning af honom
            på grund häraf tillerkändt årligt un- derstöd, uppgående till
            195 kronor. Till följd af nådig remiss har Ni den 23 februari
            1917 häröfver afgifvit underdånigt utlåtande. Vid underdånig föredragning
            denna dag af detta ärende har Kungl. Maj:t icke funnit skäl att
            lemna bifall till förevarande ansökning. Hvilket jag, på nådigaste
            befallning, får Eder till kännedom och för sökandes underrättande
            härigenom meddela.
          </p>
          <p type="date" id="i-931Qne2LB9EfbhbKPKoErz">
            Stockholm den 16 mars 1917.
          </p>
          <p xml:id="i-Lni3GTe2EXo7VF1kgCvswK" type="signatureBlock">
            OSCAR VON SYDOW. Nicklas Tindhult.
          </p>
          <p xml:id="i-NrVbuYEeXeTMnfx8KCZDEd">
            : Bilaga &gt;. Avskrift av avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-L94LTKfZB8GqQP22uHXDSs">
            Till Distriktsförvaltningen vid 1:sta Distriktet.
          </p>
          <p xml:id="i-EN6sanuk623acNTPVdGteF">
            Uti en till Kungl. Styrelsen inkommen skrift, varöver Ni den
            27 Juli 1917 avgivit infordrat yttrande, har förre extra stationskarlen
            Sven Peter Heurlin i Linköping med bifogande av vissa intyg anhållit
            att komma i åtnjutande av krigstidshjälp enligt Kungl. kungörelsen
            den 19 juni 1917 angående krigstidshjälp år 1917 åt f. d. befattnings-
            havare i statens tjänst. Uti Edert yttrande har Ni meddelat, att
            Heurlin jämlikt nådiga brevet den 28 juni 1907 från och med den
            1 juli samma år uppbure ett skadestånd å 195 kronor årligen. Vid
            ärendets föredragning denna dag har Kungl. Styrelsen, då det till
            Heur- lin utgående understödet utgör skadestånd" och alltså icke
            är att hänföra till sådan pension eller därmed jämförligt understöd
            av statsmedel, som avses i förberörda Kungl. Kungörelse, funnit
            sig förhindrad tilldela Heurlin krigstidshjälp enligt samma kun-
            görelse. Vilket Eder till kännedom samt för Heurlins underrättande
            härigenom med- delas. Varjämte en ansökningen bifogad debetsedel
            öfverlämnas för att Heurlin till- ställas.
          </p>
          <p type="date" id="i-5nHvENDmjhAz6CvTBqGzjZ">
            Stockholm den 3 Augusti 1917.
          </p>
          <p xml:id="i-iXrscq9KRNSZB3zs5Tste" type="signatureBlock">
            Kungl. Järnvägsstyrelsen. . Georg Jacobi.
          </p>
          <p xml:id="i-8YQGHoobXWVZrR7dhA7kJZ">
            1 Jämför Kungl. Järnvägsstyrelsens Pengionsbref av 26 Okt. 1876
            och 20 Juli 1908. Anm. av motionären. |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-4PKD64tcnKLnMwSmbHtkrn">
            Motioner i Första kammaren, Nr 16. 13
          </p>
          <p xml:id="i-LryHsP1SygsVwvNA121ezp">
            Bilaga 5. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-LEpJP84UjejFbJU9jUxuo2">
            Till Trafikförvaltningen vid 1:a distriktet och Kungl. järnvägsstyrelsen,
            Stockholm!
          </p>
          <p xml:id="i-narFjscMCpfjxF2kJivEi">
            För att ådagalägga och bestyrka att jag varit befattningshafvare
            vid Statens Järnvägars för allmän trafik öppnade järnvägar och
            därunder af godståg nr 7, under tjänstgöring med nämnda tåg till
            Hallsberg blifvit vid afgång öfverkörd i Katrine- holm, och icke
            alls såsom Kungl. Styrelsen uppfattat saken att jag blifvit skadad
            i arbetet vid Statens Järnvägsbyggnad; Vid byggnadsarbetet har
            jag icke varit anställd eller dermed tagit någon befattning. År
            1873 efter någon tids vistelse och arbete å Vagnverkstaden i Liljeholmen
            blef jag såsom fullt kompetent beordrad resa till Katrine- holm
            att tjänstgjöra såsom vagnssmörjare med alternerande snälltåg,
            blandade och godståg från den 1 December 1873 tills olyckan skedde
            den 28 Februari 1874. Att så skett se bifogade vittnesattester
            från konduktören å godståg nr 7 D. Svensson och förre vagnssmörjaren
            C. A. Engström boende här i staden, hvilket även kan be styrkas
            af förre tågmästaren Dahlström härstädes och samt vagnssmörjaren
            Magnus- son i Katrineholm m. fl. Att jag sedan var anställd vid
            dels telegrafgöromålen och dels vid skrifgöromålen å expeditionen
            för afgående gods i närmare två års tid eller från 1 Oktober 1874
            till 3 Augusti 1876 se afskrifne betyg. I anledning häraf och
            bestyrkt blifvit får jag vördsamt anhålla om att bli ansedd såsom
            f. d. befattningshafvare i Statens Järnvägars tjenst och härigenom
            för- nya min ansökan om erhållande af krigstidshjälp enligt K.
            F. den 19 Juni 1917:
          </p>
          <p xml:id="i-PXiCmQzPuVmU1Wr32qCJuh">
            Sven Peter Heurlin,
          </p>
          <p xml:id="i-MiEg6rYVR8zPfABsRS2j7k">
            f. d. extra statiouskarl vid S. J. adr. Wästanågatan 9 a, Linköping.
          </p>
          <p xml:id="i-5KWcYuizJbZzDVvSMYkxy3">
            Bilaga 9.
          </p>
          <p xml:id="i-MH9SePtZspE7ck9K942Lr4">
            Frejdbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-CojawPhgiGzqBXrMbCaEeJ">
            Att Sven Peter Heurlin' född den 14 maj år 1851 (femtioett) åtnjuter
            med: borgerligt förtroende, samt är medellös och befinner sig
            i torftiga omständigheter: be- tygar Linköpings domkyrkoförsamling
            i Östergötlands län den 10 januari år 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-PnDPP7jpNEAQZDMPMCyuR9">
            Gustaf R. Andersson, |
          </p>
          <p xml:id="i-JLAmJrRYSyzdyhWXX4ks3m">
            Komminister.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__fk__16/mot_1918__fk__16-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-QQW2mbGUoFWSpxNHH7Ebgf">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 16.
          </p>
          <p xml:id="i-XEPo4gM5CNgchADkdmbG5C">
            Bilaga 10.
          </p>
          <p xml:id="i-8GR3ZAbgTBeSeAgXuD7rXr">
            Att f. d. stationskarlen vid S. J. Sven Peter Heurlin vid i dag
            företagen läkare- undersökning befunnits lida af förlust af v.
            underbenet (15 cm. under knät), kronisk ledgångsreumatism, kronisk
            lungkatarr, dubbelsidigt pungbråck och nedsatt synförmåga samt
            att han till följd häraf är oförmögen att genom arbete förvärfva
            hvad till lifvets uppehälle oundgängligen fordras, intygar på
            heder och samvete Linköping d. 10 jan. 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-G6BZgr4Dz1ZAZAsBnf1LL7">
            Th. Theorell, stadsdistr. läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-TeUXcBcKNJzxxAf38B5cnL">
            Bilaga 11. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-8MPt7m6LzYP9ZNd8F4wdoB">
            (Vittnesintyg.)
          </p>
          <p xml:id="i-7AQWyDkLZQE7XpFUK24Am5">
            Att förre extra stationskarlen S. P. Heurlin nu bosatt här i
            Linköping vid ti- den :då han blev överkörd och skadad af godståg
            nr 7, hvilket Heurlin hade tjänste- tur med till Hallsberg, "jag
            tjänstgjorde med nämnda tåg såsom andra konduktör. Heurlin var
            då vagnsmörjare med samma tåg. Heurlin hade ständig tjänstebefattning
            alternerande med snäll- blandade och godståg. Heurlin "var nykter
            och skötte sin tjänst utan anmärkning oklanderligt. hans nykterhet
            kan jag så mycket mer vitsorda, emedan vi delade bostad i Katrineholm.
            Intygas under edlig förpligtelse. Linköping 15/,, 1917. David
            Svensson, f. d. Överkonduktör vid S. J adr. Järnvägsgatan 4 B.
          </p>
          <p xml:id="i-FDso2eNt3cGBqp3jQkcav9">
            Bilaga 12. (Vittnesintyg.)
          </p>
          <p xml:id="i-JGYwik4SPbJwJJvRHpPUVT">
            Någon dag i November månad år 1873, medan jag var anställd vid
            Vagnsverk- staden å Liljeholmen, blef förre vagnssmörjaren S.
            P. Heurlin, numera bosatt här i staden, som även arbetade vid
            verkstaden å Liljeholmen, utkommenderad att tjenst- göra såsom
            vagnssmörjare till Katrineholm. Efter det bemälde Heurlin blifvit
            genom olyckshändelse skadad vid Katrineholm (huru dervid tillgått
            kan jag såsom icke när- varande på platsen redogöra, men fingo
            vi omedelbart efter händelsen meddelande om att olyckshändelsen
            inträffat på Katrineholms station) blef även jag i samma egenskap
            sänd till Katrineholm: Enligt vad jag sport blef Heurlin efter
            sjukdomen iföljd av skadan anställd ä Stockholms Södra Järnvägsstation.
            Mig veterligen. har Heurlin aldrig varit vid Järnvägsbyggnaden.
            Detta intygas under edlig förpligtelse. Linköping den 16 Oktober
            1917.
          </p>
          <p xml:id="i-KcREVkpNDBGrqzKHFqU25k">
            C. A. Engström.
          </p>
          <p xml:id="i-GA12rsEdMhhbNMgjHZPRgG">
            CENTRALTRYCKERIET, STOCKHOLM 1918.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
