<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1918--ak--00453">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__453/mot_1918__ak__453-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MJGLg1qiCHEyAqTvYKwqar" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BGfVm5P2xe1nu5Uy3rA1LS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4uWicx1Z3QF4AaUnh4NFcx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AGzMndPZ4mBz4ae4BXcSqb" type="motBody">
        <div xml:id="i-4eddzoDo6XcM1QA8bQyF9A">
          <p xml:id="i-ESWPfbUX5Lvv6fAg8cHbvw">
            Motioner + Andra kammaren, Nr 453. bh
          </p>
          <p xml:id="i-4db5uiuRATKdhe6sTQTe16">
            Nr 453.
          </p>
          <p xml:id="i-U43Jc6Efs2R2hVHyqGNUHS">
            Av herr Lilbeck, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            381, angående tillfällig lönereglering för tjänstemän vid statens
            järnvägar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-RzELatCwcMEJYLHrYMounZ">
            Kungl. Maj:ts propositioner, nr 381 och 384, innefatta tillfälliga
            löneregleringar för tjänstemän vid statens järnvägar och statens
            vattenfalls- verk m. m., grundade i huvudsak på utredning av en
            särskild kommission, och föranleda följande framställning. Berörda
            kommission har haft till uppgift bl. a. att söka åstadkomma enhetlighet
            i avlöningsreglementena för statens affärsdrivande verk: statens
            järnvägar, postverket, telegrafverket, statens vattenfallsverk,
            tullverket och domänstyrelsen. Detta försök måste, såsom också
            departementschefen betonar, anses på förhand dömt att misslyckas,
            utom i mycket begränsad omfattning. För de affärsdrivande verk,
            som icke äro monopolföretag och samtidigt i en mängd befattningar
            kräva högt kvalificerade tjänstemän — jag tänker därvid närmast
            på statens järnvägar och vattenfallsverk, i viss mån även på domänstyrelsen
            och telegrafverket — är det i konkurrensen med den privata verksamheten
            oundgängligen nödvändigt att kunna till en viss grad anpassa sig
            efter omständigheterna. Detta krav måste utmynna i bättre löneför-
            måner för i första hand de ledande tjänstemännen men i övrigt
            alla de grupper, för vilka högskoleutbildning av ett eller annat
            slag fordras. Och i särskild grad framträder detta förhållande
            i fråga om de ledande ingenjörs- krafterna vid statens tekniska
            affärsverk, vilkas ändamålsenliga, affärsmässiga skötsel ovillkorligen
            kräver, att ingenjörsbefattningarna kunna på ett till- fredsställande
            sätt rekryteras. Den starka avgången av dugande ingenjörer ur
            statstjänsten särskilt under de senaste åren — exempelvis vid
            statens järnvägar ett 40-tal under loppet av fem år — vittnar
            tillräckligt om, att lönefrågan för dessa icke varit tillfredsställande
            ordnad. Den blir ej heller ordnad genom det av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__453/mot_1918__ak__453-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LzjmQametuhNRo7ixwCC5o">
            6 . Motioner i Andra kammaren, Nr 453.
          </p>
          <p xml:id="i-Cj4rxrLJfCDDmjqBgTawvy">
            Kungl. Maj:t nu framlagda tillfälliga löneregleringsförslaget,
            något som genom upprepade uttalanden i propositionen medgives.
            Sålunda ställes också i utsikt tillsättande av en ny kommission
            med uppgift att utreda här berörda spörsmål. Därvid synes även
            förtjäna allvarligen undersökas, om man icke bör och kan inom
            lämpliga gränser lämna Kungl. Maj:t och i vissa fall resp. styrelser
            friare händer vid bestämmande av kvalificerade arbetskrafters
            löneförmåner, vilket utan eftersättande av nödig kontroll helt
            säkert skulle vara till gagn för en sund statsdrift. Den nu föreslagna
            löneregleringen har. således uttryckligen angivits som tillfällig,
            men man har å andra sidan ingen visshet om tidpunkten för framläggande
            av ett mera definitivt förslag och den nuvarande tiden är särskilt
            ägnad att giva ovan berörda missförhållanden olyckliga verkningar,
            särskilt i vad angår statens järnvägar. Under sådana omständigheter
            skulle det vara mycket önskligt att i Kungl. Maj:ts förslag omedelbart
            kunna införa ganska omfattande ändringar, men då sådana nu ej
            torde stå att vinna, nödgas jag inskränka mig till att endast
            i ett par avseenden, som utan svårighet kunna särskilt bedömas,
            hemställa om förbättrade lönevillkor huvudsakligen för tekniska
            tjänstemän, i förhoppning att en mera fullständig revision må
            kunna föreläggas nästa års riksdag. De nu åsyftade ändringarna
            hänföra sig till dels överdirektörer och överingenjörer vid k.
            järnvägssty- relsen, dels byrådirektörer samt byråingenjörer av
            1 och 2 klass vid samma styrelse. Dock må först framhållas, att
            de löneförmåner, som på sim tid ansågos nödvändiga för att som
            chefer för de tekniska verken — statens järnvägar och vattenfallsverk
            — kunna i konkurrens med kommunala och enskilda företag förvärva
            och kvarhålla män med framstående duglighet och erfa- renhet,
            numera hava så sjunkit i värde, att syftet med ifrågavarande löne-
            normer ieke längre vinnes. Samma förhållande kommer, ehuru i mindre
            grad, att förr eller senare framträda även beträffande andra statens
            affärs- drivande verk. Det är följaktligen nödvändigt att väsentligt
            förbättra nämnda chefers lönmeförminer. Emellertid har jag ieke
            ansett lämpligt att motionsvis framställa direkta yrkanden i sådant
            syfte, utan antagit, att frågan ändock skall i tid finna en nöjaktig
            lösning. I fråga om överdirektörers och överingenjörers vid k.
            Järnvägsstyrelsen löneförmåner skulle genom bifall till Kungl.
            Maj:ts förslag ytterligare skärpas ett redan nu rådande missförhållande
            vid jämförelse närmast med distrikts- chefer och byråchefer, från
            vilka grupper berörda tjänstemän i styrelsen vanligen kallas.
            Av styrelsens nu tjänstgörande 3 överdirektörer och 2? över- ingenjörer
            ha från distriktschefstjänst kallats en överdirektör år 1914 och
            en överingenjör år 1918.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__453/mot_1918__ak__453-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8uoRCwAwB9xvT2SVynheZX">
            Motioner i Andra kammaren, Ny 453. 7
          </p>
          <p xml:id="i-5LCHLi4AeDjgKYEGuRQEGr">
            Enligt den i k. propositionen föreslagna förändrade lydelsen
            av &amp; 2 i avlöningsreglementet skulle avlöningsförmånerna för
            distriktschef och byråchef utgöra: för distriktschef, placerad
            i Stockholm, årligt arvode av 9,000 kronor jämte bostad om sju
            rum och kök med bränsle eller ersättning därför med 2,400 kronor;
            för byråchef i högsta lönegraden årligt arvode av 7,500 kronor
            samt bostad om sex rum och kök jämte bränsle eller ersättning
            därför med 2,400 kronor. Förmånen av bostad in natura av den storlek,
            som tillkommer distriktschef, torde för närvarande böra uppskattas
            till minst 4,700 kronor och motsvarande förmån för byråchef härstädes
            till minst 4,000 kronor. Räknar man med dessa värden, skulle alltså
            sammanlagda årliga avlönings- förmånerna för ifrågavarande tjänstemän
            komma att utgöra för distriktschef 13,700 kronor och för byråchef
            11,500 kronor. Till överdirektör utgår ett årligt arvode av 12,000
            kronor, däri för- höjning icke föreslagits i den k. propositionen.
            Någon särskild motivering föreligger icke. Det synes emellertid
            vara både skäligt och rättvist, att en dylik missgynnad ställning
            för en högt kvalificerad grupp av tjänstemän icke ens som provisorium
            godkännes, och tillåter jag mig därför yrka, att arvodet till
            ifrågavarande tjänstemän må tillfälligt höjas med 2,000 kronor
            eller till 14,000 kronor för vardera. Beträffande byrådirektörer
            och än mer byråingenjörer vid k. järnvägs- styrelsen råder det
            länge överklagade organisatoriska felet, att dessa äro lägre avlönade,
            än som kan anses lämpligt vid jämförelse med motsvarande linjetjänstemän,
            varmed också till skada för verket följer en naturlig obe- nägenhet
            hos dugande linjeingenjörer att övergå till tjänster inom styrelsen,
            förenade med mindre självständig ställning och ekonomisk uppoffring.
            I arvodeshänseende äro nämligen för närvarande byrådirektörer
            likställda med ban- och maskiningenjörer av 1 klass, byråingenjörer
            av 1 klass med ban- och maskiningenjörer av 2 klass samt byråingenjör
            av 2 klass med ban- och maskininspektorer, vartill också må framhållas,
            att styrelsens tjänstemän för bostad och bränsle endast åtnjuta
            beräknad ersättning, som under nuva- rande förhållanden vanligen
            är mindre värd än den bostad in natura, var- över tjänstemännen
            på linjen vanligen förfoga. I sistnämnda hänseende har den k.
            propositionen dock föreslagit den ändring, att bl. a. byrådirektör
            och byråingenjör av 1 klass skulle kunna tillerkännas bostad in
            natura, då tjänstens intresse så kräver. Utan föregripande av
            en mera omfattande lönereglering synes man emellertid omedelbart
            kunna vidtaga jämväl den av järnvägsstyrelsen påyrkade ändringen
            att uppflytta byråingenjörer av 1 klass i den avlöningsgrupp,
            som nu intages av byrådirektör m. f. (arvode lägst 5,400, högst
            6,300 kronor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1918/mot_1918__ak__453/mot_1918__ak__453-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4dfGrJXNqzDSfNSdarv5MM">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 453.
          </p>
          <p xml:id="i-DxdJZHboivAjNYNp4FVmXi">
            enligt föreslagen stat), samt byrådirektörerna till en ny avlöningsgrupp
            med arvode 6,000—6,900 kronor. . Av samma skäl som av järnvägsstyrelsen
            och här ovan anförts bé- träffande byrådirektörer och byråingenjörer
            av 1 klass, synes det mig konse- kvent samt i och för sig angeläget
            att samtidigt uppflytta byråingenjörer av 2 klass i den avlöningsgrupp,
            som nu intages av byråingenjörer av 1 klass (arvode 4,800—5,700
            kronor enligt föreslagen stat). I fråga om byrå- ingenjörer av
            2 klass gäller dessutom vid jämförelse med de i avlönings- hänseende
            likställda ban- och maskininspektorerna, att av de förra fordras
            teknisk högskoleutbildning, av de senare endast teknisk elementarskola.
            Byråingenjörerna av 2 klass måste såsom ledare av detaljarbetet
            å resp. avdelningar äga god teoretisk och praktisk utbildning.
            Kontinuiteten i arbetet inom styrelsen blir tydligen i hög grad
            lidande av, att dessa ingen- jörer, om de kvarstanna inom verket,
            helst söka sig ut som linjeingenjörer av 2 klass för att därmed
            vinna bättre löneförmåner. Möjligen föreligga goda skäl för uppflyttning
            i högre lönegrad jämväl av en del andra befattningshavare än ingenjörerna
            inom ovan avhandlade grupper, men torde behovet därav dock icke
            vara lika trängande. Under åberopande av vad sålunda anförts får
            jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-3VCSUkpA6hJ5urssWrNCV4">
            att riksdagen ville, i avvaktan på en förnyad, möj- ligast skyndsam
            reglering av de tekniska verkens löne- förhållanden i vad angår
            mera kvalificerade befattningar, vidtaga följande ändringar i
            Kungl. Maj:ts proposition nr 381: 1) Arvode till överdirektör
            och överingenjör skall utgå med 14,000 kronor årligen. 2) Byrådirektör
            uppflyttas i en ny lönegrupp med arvode 6,000—6,900 kronor. 3)
            Byråingenjör av 1 klass uppflyttas i byrådirektörs lönegrupp med
            arvode 5,400—6,300 kronor. 4) Byråingenjörer av 2 klass uppflyttas
            i byråingen- jörs av 1 klass lönegrupp med arvode 4,800—5,700
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-VnrxkzHjWRFEsGfUJAoQMp">
            Stockholm i maj 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-KTmzA516tVfEN2gds5D92F">
            Sven Libeck.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
