<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SkU-00363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skatter i löneredovisningen</title>
        <author corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk">av Sven Bergström och Åke Sandström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skatter i löneredovisningen</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Sk363</idno>
          <rs type="number">Sk363</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sk363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sk363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Sk363</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/6609B569-2322-4981-8E8B-077B4F08F23F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk</idno>
            <name>Åke Sandström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PEb6eD7R6MyuNm4MjTqpbz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PEb6eD7R6MyuNm4MjTqpbz">
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GDE4dEj9qqzBpKP7BEEk9k" type="numbering">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BEXdnry7dQCfmGkcAuyXKM" type="submission">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8QdGsQxP9sZfJGfvFkVNvY" type="transfer">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-hkHPn2t3BEzpgPy9xamDa" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-hkHPn2t3BEzpgPy9xamDa">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Uivi9QH9g4Zi6aGCrWRpZn" type="motBody">
        <div xml:id="i-EwnBo95XfX6us6htVTRjnE" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-XWkbPcKY1MRjJAayXsgqmj">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-UfuDJ3xcDqzoXUSdxfMgwd">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av ett förändrat löneredovisningssystem
            som tydligt synliggör arbetsgivaravgiftens andel i den totala
            lönesumman.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-6VBL8kP7g63sZbcHhSkCoW" type="motContent">
          <head xml:id="i-C1FShrVZGdEd7oJH53hRoh" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Xr2KBpTjA4Gnz4Qej7zHek">
            Få svenskar är medvetna om hur mycket skatt de varje månad egentligen
            betalar i landet med världens högsta skatter. Okunskapen har sin
            naturliga förklaring då en stor del av våra skatter är dolda,
            inte minst arbetsgivaravgifterna. Benämningen till trots är arbetsgivaravgifterna
            i praktiken en skatt på lönen. I likhet med inkomstskatten betalas
            arbetsgivaravgifterna in av arbetsgivaren. Den avgörande skillnaden
            mellan arbetsgivaravgiften och inkomstskatten är dock att den
            förra inte behöver redovisas för löntagaren. Visserligen utgör
            de en del av den totala lönekostnaden, men de undantas från den
            lön som löntagare och arbetsgivare förhandlar fram. Detta får
            till följd att en betydande andel av löntagarna inte känner till
            hur hög deras lönekostnad egentligen är. Företagarna får naturligtvis
            en annan helhetsbild av sin egen ekonomi, och skattens roll i
            denna, än vad löntagarna får. Man får som löntagare helt enkelt
            en ofullständig bild av företagens egentliga kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-QJjX9DbUQ9kUTZU9BMeqRH">
            Att medborgarna är omedvetna om sin skattebörda är dels ett politiskt
            problem, dels också ett samhällsekonomiskt och privatekonomiskt
            problem. Genom att själv få hela lönen får varje person en bättre
            uppfattning av dels vad man faktiskt tjänar, dels hur stor andel
            av detta man betalar i skatt, och hur stor andel skatten är av
            den totala personliga ekonomin. När väljarna inte vet hur mycket
            de och företagen betalar för den offentliga servicen uppstår dessutom
            ett problem när politikerna får ett informationsövertag på bekostnad
            av väljarna. Komplexa skattesystem, med oinformerade väljare som
            bas, tenderar att också leda till högre offentliga utgifter, kanske
            rentav högre utgifter än vad medborgarna egentligen skulle vilja
            ha.
          </p>
          <p xml:id="i-XiM1VTzJXXX5B9s5nPUuk8">
            För Sveriges del är det i synnerhet arbetsgivaravgifternas utformning
            som bidrar till ovan beskrivna skatteillusion. Det finns inga
            bra skäl till varför löntagarna inte skall se hur mycket skatt
            de betalar. Arbetsgivaravgifterna borde därför växlas till lön
            och inkluderas i inkomstskatten. Ett transparent skattesystem
            är en förutsättning för en väl fungerande demokrati. I slutändan
            handlar det också om att myndigförklara alla svenskar och tydliggöra
            det personliga ansvaret för hela den egna ekonomin.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-FD7Y8P8QJ7BmtveM3xGYxC" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-XxR3E4E5HzHSXF1bvxqbEf">
            <item xml:id="i-6zXL6tRPvBQWiWcFptkcfA" who="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq" type="signature">
              Sven Bergström (c)
            </item>
            <item xml:id="i-FsatD39BcWM7AjgemQyJUQ" who="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk" type="signature">
              Åke Sandström (c)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
