<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-UbU-00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Läkarutbildning i Dalarna</title>
        <author corresp="i-Bs6HAugbEikWxWig1ej69y">av Lennart Sacrédeus (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Läkarutbildning i Dalarna</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Ub269</idno>
          <rs type="number">Ub269</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Ub269</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/CBD360FA-D622-49BC-9792-A931BA8B862C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bs6HAugbEikWxWig1ej69y</idno>
            <name>Lennart Sacrédeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G6jNZYqnTdgEjkSAscC4jS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G6jNZYqnTdgEjkSAscC4jS">
          <note type="signatory" corresp="i-Bs6HAugbEikWxWig1ej69y"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-REYoXB5Ci8Pwzv33iEbeT7">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-77HAj571ZTh7HrwCHM3S43">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Rtx7fmxJq1FmckdnLuaesL">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7BSeYcF2XGAAXosyjMJmoK"/>
        <correspContext corresp="i-7BSeYcF2XGAAXosyjMJmoK">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-2nSYb8bSrVffpFg1LdY9Mb">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-TBxTTy8SSMuBMM3Y5R4L8f">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om läkarutbildning i Dalarna.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Wm3QF2LL1d3ntToLUXPZS8">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-UktjgFaz8wXevs8LZXMu1R">
            Snart har ett kvarts sekel förflutit sedan Sverige satsade på
            en utbyggnad av läkarutbildningen på nya orter. På samma sätt
            som andra länder i Europa och Nordamerika borde det vara dags
            även för oss att börja etablera nya läkarutbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-HAJYn3XaTUe67AHgqsCUJt">
            Ett landsting som ligger långt ifrån en sjukvårdsutbildning har
            nämligen redan idag svårt att rekrytera läkare på ett stabilt
            och långsiktigt hållbart sätt, en problematik som kommer bli än
            större i framtiden. Redan i dag leder bristen på läkare i ett
            landsting utan egen läkarutbildning, som till exempel Dalarna,
            till omfattande kostnader. Enligt uppgift betalade landstinget
            i Dalarnas län under 2008 ca 116 miljoner kronor (i landet som
            helhet betalades totalt 1,8 miljarder kronor) för att hyra in
            så kallade stafettläkare. Detta motsvarar 421 kr per invånare
            i Dalarna, per capita mer än dubbelt så mycket som riksgenomsnittet.
          </p>
          <p xml:id="i-4nREBTrUdGp6bJRoJwh81W">
            Läkarförbundet har gjort en undersökning som visar att Sverige
            behöver ytterligare 1 500 heltidsarbetande allmänläkare redan
            i dag. Inte mindre än 4 000 läkare kommer att saknas inom bara
            fem år i Sverige av dem 120 i Dalarna om inget görs till följd
            av pensioneringar, ökade vårdbehov och en demografisk utveckling
            med allt fler äldre och då inte minst de i synnerligen hög ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-K8udaYicSivMWBHD1qiToV">
            Den långsiktiga lösningen är inte att fortsätta förlita sig på
            läkare utbildade utanför Sverige. I praktiken saknar vårt land
            kontroll över såväl innehåll som kvalitet i läkarutbildningen,
            en situation som är ohållbar. Jens Schollin, professor i barnmedicin
            och rektor vid Örebro universitet, uppger att hela 60 procent
            av de läkare som fick svensk läkarlegitimation 2008 hade utbildats
            utanför landet, inte minst i Danmark där antalet utbildningsplatser
            är 60 procent högre än i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-MuHMV3MJwEyqiaPH216Y4u">
            Den nuvarande situationen innebär inte bara höga kostnader för
            landstingen, utan också att kvaliteten inom vården hotas på lång
            sikt. Därför är det nu angeläget att Sverige börjar utbilda fler
            läkare. Hittills har regeringen utökat läkarutbildningen med 170
            platser, men Högskoleverket förespråkar nu 300400 nybörjarplatser.
            Samtidigt behöver det finnas sjukhus och andra vårdinstitutioner
            i närheten av läkarutbildningarna för de studerande att praktisera
            vid. Lösningen finns naturligtvis i att det runt om i Sverige
            finns sjukhus på en mängd platser. Örebro universitet har nu lämnat
            in en ny ansökan om att få bedriva läkarutbildning, efter att
            ha åtgärdat de kvalitetsproblem som Högskoleverket påpekat vid
            en tidigare ansökan.
          </p>
          <p xml:id="i-FxYeBC8DbPzZH9DcVw8Bee">
            Samtidigt befinner sig Örebro betydligt närmare redan befintliga
            utbildningar än BorlängeFalun, och därför skulle effekten på läkartätheten
            bli större i fler län om en ny läkarutbildning förlades till Dalarna.
            En ny läkarutbildning bör förläggas till Dalarnas län. Detta bör
            riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Uc5VyDpovakAvRZcYqCFUy">
              Lennart Sacrédeus (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
