<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-KrU-00287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Allmänna intressen vid planering av nya områden</title>
        <author corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">av Annelie Enochson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Allmänna intressen vid planering av nya områden</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Kr287</idno>
          <rs type="number">Kr287</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Kr287/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Kr287</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Kr287</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/335BA909-C172-4367-AB25-5C4C04F578C9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-16yhaYYMfN3bzAwYFFpjdu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-16yhaYYMfN3bzAwYFFpjdu">
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-DWUFANuJMXaZhK2d8LbNqQ">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6VseTpnaUYwv14ToexVsFd">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-DiPrmSdPJrAANVWUgNmtRQ">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-47pBt739BTyRAbj4okqPMq"/>
        <correspContext corresp="i-47pBt739BTyRAbj4okqPMq">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AAPEWLDFReP5cfFdB4yKMQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-QMzCs281MfsWam6x2A53fT">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om samlingslokalers betydelse.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-PJHS5VBquYhkdF5DuAMqjQ">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-933bQgMTKqjAiMgeYQcrTL">
            En del i den aktuella politiska debatten kretsar kring folkstyrets
            och demokratins villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-2zcGgYE26ssCgwJUYth69T">
            Demokratin och parlamentarismen förutsätter politiska partier.
            Därmed gör man det möjligt för likasinnade att gå samman. De aktiva
            är verksamma på alla nivåer från kommunfullmäktige till EU-parlamentet.
            Allt detta är utmärkt men inte tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-AKUNoUNECYmyYTQSorL5Zx">
            Den svenska demokratin är intimt förknippad med de klassiska
            folkrörelsernas genombrott under 1800-talets andra hälft. Arbetar-,
            nykterhets- och frikyrkorörelserna blev samlingspunkter för människor
            som engagerade sig för bättre livsvillkor, delaktighet och ett
            tryggt samhälle. Arbetarföreningarna, nykterhetslogerna och församlingarna
            utgjorde demokratiska öar i ett auktoritärt samhälle. Varje medlem
            kunde vara med och bestämma.
          </p>
          <p xml:id="i-LQUJKJiMvkDwVZtnM11bHE">
            Till de viktigaste beståndsdelarna hörde byggande och förvaltning
            av egna lokaler. Folkets Hus var en del av arbetarrörelsens verksamhet
            och ordenshusen tillhörde nykterhetsrörelsen. Frikyrkofolket skapade
            sina kyrkor och församlingshus. Landsbygdens folk samlades i bygdegårdarna.
          </p>
          <p xml:id="i-NLteW2ab6jK2BfLrkCE4Uk">
            Folkrörelsernas lokaler täckte inte enbart egna behov. De stod
            också öppna för andra. De utgjorde en viktig del av verksamheten
            i byar, samhällen och städer. I stor utsträckning var det medlemmarna
            själva som skaffade pengarna, byggde och förvaltade.
          </p>
          <p xml:id="i-XoecVrFGnXRnQ9U3Z9TYnb">
            I takt med samhällsutvecklingen tog kommuner och städer på sig
            ett växande ansvar för offentliga lokaler. I viss utsträckning
            var det nödvändigt. Stora konserthus, teatrar och kongresshallar
            måste ofta skötas av professionellt folk och heltidsanställda.
            De ideella krafterna räcker inte till.
          </p>
          <p xml:id="i-BcYUKCrtTMwgrR7c6kdbdj">
            Folkets Hus och Park, Bygdegårdarnas Riksförbund och Våra Gårdar
            (nykterhetsrörelsens allmänna samlingslokaler) har i dag tillsammans
            över 2 700 medlemmar som driver större eller mindre samlingslokaler
            runt om i landet. Dessa samlingslokaler är en viktig mötesplats
            för många människor och är en förutsättning för att vi skall behålla
            och utveckla vårt demokratiska samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-RrH3SNpbrHbJ6AT8aXkAFj">
            I december 2003 överlämnade utredaren Kjell Nordström sitt betänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-B1atjE8SjPFKE5GmQfqqry">
            Allmänna samlingslokaler (SOU 2003:118). Utredningen gjorde en
            kartläggning över våra samlingslokaler och konstaterar att vi
            har relativt gott om dessa men att de är mycket ojämnt fördelade.
            I många glesbygdslän är det gott om allmänna samlingslokaler,
            däremot saknas de i många nybyggda bostadsområden och förorter.
            Bristen på samlingslokaler gör att föreningslivet blir hemlöst,
            och den får till följd att vissa föreningar avvecklas. Samlingslokaler
            är till gagn för vår demokrati och är även ett viktigt inslag
            i samhällets drogförebyggande arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-GfKF64hritzPGExB5zYZ3M">
            Det finns en påtaglig risk att det saknas miljöer som är anpassade
            för ungdomsgrupper och nya föreningar som exempelvis olika invandrargrupper.
            Tyvärr har det inte hänt så mycket sedan 2003 när det gäller nya
            mötesplatser i de områden som är mest befolkningstäta. Det bör
            därför i de allmänna råden för plan- och bygglagen finnas en bestämmelse
            som visar på vikten av att i planerade bostadsområden avsätta
            mark för allmänna ändamål. Denna användningsbestämmelse bör ha
            ett vidare begrepp och bör förutom offentliga huvudmän även omfatta
            ideella föreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8xYxwpYLFdAo53LpXEQBqY">
            Jag vill göra riksdagen uppmärksam på detta förhållande och medverka
            till att markområden reserveras i nya områden för allmänna ändamål
            som samlingslokaler och kyrkor. Bostäder och affärscentrum är
            viktiga, men vi människor behöver lokaler där vi kan samlas för
            att utveckla föreningsliv och annan verksamhet vi finner angelägen.
          </p>
          <p xml:id="i-QVTK31KcAUUkszVEJ8pvEc">
            Statens stöd via Boverket när det gäller upprustning och nybyggnad
            av samlingslokaler är en förutsättning, men är otillräckliga.
            Särskilda insatser bör göras för att skapa lokaler för ungdomar
            och nya föreningar. Stöden bör också utformas så att utveckling
            av nya miljöer med ny teknik stimuleras.
          </p>
          <p xml:id="i-YbkdRM5UUyufVPzu3FqVPZ">
            Vi tvingas emellertid notera att man på många håll förbiser betydelsen
            av föreningslivets egna lokaler. Det är nödvändigt att kommunerna
            i större omfattning är ekonomiskt medansvariga för bygdegårdar,
            Folkets Hus och Våra Gårdars nykterhetslokaler. Detta bör ske
            av både pedagogiska och ekonomiska skäl. Ideellt engagerade tar
            huvudansvaret, men i dagens kostnadsläge behövs ekonomiskt stöd
            från det allmännas sida. Ideella organisationers samlingslokaler
            innebär många möjligheter för verksamheter som är den politiska
            demokratins förutsättning: studiecirklar, föreläsningar, debatter
            och föreningsmöten. Dessutom behövs de för filmvisningar, teaterföreställningar,
            musikevenemang och utställningar. Visst kan en del ske i skollokaler
            och kommunhus, men dessa är som regel inte anpassade till föreningarnas
            och kulturlivets behov.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-91j4y98FxurzUEuxwbqKv8">
              Annelie Enochson (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
