<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-KU-00254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Meddelarfrihet</title>
        <author corresp="i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6">av Christina Zedell och Caroline Helmersson-Olsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Meddelarfrihet</title>
          <idno type="rdwebb">GX02K254</idno>
          <rs type="number">K254</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02K254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02K254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02K254</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A59B2F46-5F73-4E71-A8BB-39727CBD881E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6</idno>
            <name>Christina Zedell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF</idno>
            <name>Caroline Helmersson-Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TTm6VDERhWc49EGtXgJde7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TTm6VDERhWc49EGtXgJde7">
          <note type="signatory" corresp="i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DP1CmyV4muuSKv9KmMi9RR" type="numbering">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UXS5Y67Dg5eJZkekggW8od" type="submission">
          <date when="2009-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EeK4enxzsBgPC8YpmahrXy" type="transfer">
          <date when="2009-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2wkE2qc7xHbgqUi4TwVDvR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2wkE2qc7xHbgqUi4TwVDvR">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-KmoUByJLnhzu8DhMP3Ub5v" type="motBody">
        <div xml:id="i-8J3tgBXGSj6p8CThiGuZym" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-DvS9TYxZ9SoSC27jp9vqKy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-89YFzKMJfunr8ViYH8T53F">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av ett utökat meddelarskydd.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-JiLFhgKCQgr6MrK6aLp3YS" type="motContent">
          <head xml:id="i-9erDhtgrkdpu3EvtfviWir" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-FfY3FvkXYhfqvd2xXeG84P">
            Mycket av vår gemensamt finansierade välfärd bedrivs i dag i
            entreprenadform. Privata firmor, aktiebolag och ekonomiska föreningar
            sköter barnomsorg, skola och äldreomsorg finansierat med skattemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-7uzpLAdx4PzTn79e7pcvbP">
            I den offentliga verksamheten finns flera kontrollsystem för
            att allmänheten ska få en god möjlighet att granska hur skattemedlen
            används.
          </p>
          <p xml:id="i-8yTsZ1VQdugLworJLr9Xn6">
            I den privata världen är det andra regler som gäller. Där tar
            aktiebolagslag och andra lagar till skydd för företaget och dess
            möjligheter att via affärshemligheter konkurrera med andra företag
            över. Offentlighetsprincipen gäller inte, meddelarskyddet inte
            heller. Det innebär att en lärare på både en privat och en kommunal
            skola har rätt att anonymt meddela till en tidning om rektorn
            använder skolans pengar på ett felaktigt sätt men att en anställd
            på en privat skola, finansierad med skattemedel, saknar det skydd
            som efterforskningsförbudet ger. Det är till och med så att den
            privatanställde läraren som talar med pressen riskerar skadestånd
            för avslöjande av företagshemligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-VwjTwQVPxTB7B42mJLafBY">
            Vi menar att det är ytterst värdefullt att inte försvåra för
            de människor som upptäcker missförhållanden att kunna avslöja
            dem. Detta gäller verksamheter som rör till exempel barn, gamla
            och funktionshindrade. Det kan inte vara rimligt att ställa företagens
            intresse emot människors behov det kan inte på sikt gagna vare
            sig företag eller de människor som är deras kunder. Det är de
            seriösa företagen som kommer i kläm. Dessutom är det naturligtvis
            av extra intresse med fungerande kontrollsystem när verksamheten
            är finansierad av oss alla.
          </p>
          <p xml:id="i-VgDi3C2zPr6di6piMmYY8x">
            Det finns också en djupt grundläggande demokratisk brist i dagens
            ordning. Möjligheten till yttrandefrihet står mot värnet av företagshemligheter.
            Men det finns också en konflikt mellan värnet av företagshemligheter
            och värnet om barn, gamla och sjuka som behöver vård och omsorg.
            Även där är det lätt för oss att ta ställning. Nyligen stod det
            i tidningarna om ett offentligt finansierat privat daghem som
            var så dåligt skött att barnen inte ens fick riktig lunch. Till
            slut slog föräldrarna larm. Men om personalen hade gjort det hade
            de med dagens regler riskerat att bli betraktade som brottslingar.
          </p>
          <p xml:id="i-2JduNpp917uipnAMpVeLfV">
            Det kan inte vara rimligt att sätta företagens intresse framför
            människors behov speciellt inte när verksamheten är finansierad
            av oss alla.
          </p>
          <p xml:id="i-R3todP43pAYwpCxzbTp5rF">
            I offentligt finansierad privat verksamhet ska meddelarskydd
            kunna införas utan dröjsmål, till exempel genom krav på att de
            som bedriver entreprenadverksamhet ska tillåta meddelarskydd för
            sina anställda. Detta är bra både för dem som arbetar och för
            dem som betalar, det vill säga skattebetalarna.
          </p>
          <p xml:id="i-6otTizfU6UH3BVq1yN1zV6">
            Även i rent privat verksamhet är meddelarskyddet eftersatt, även
            om det kan vara svårare att hitta enklare lösningar på problemet
            där. Frågan är komplicerad och bör utredas ytterligare, men svårigheterna
            får inte bli en ursäkt för att låta bli.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-uKcDwKGLuRZBSxUUut6gn" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-MFXsn9hN6oCLx4KvBXWH4Y">
            <item xml:id="i-7zvdd59F5UW4ycfSZ7hdwP" who="i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6" type="signature">
              Christina Zedell (s)
            </item>
            <item xml:id="i-YC84uviP5te5SNFnrmXtBV" who="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF" type="signature">
              Caroline Helmersson-Olsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
