<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-KU-00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2009/10:56 Sekretess i vissa anställningsärenden</title>
        <author corresp="i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj">av Marianne Berg m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2009/10:56 Sekretess i vissa anställningsärenden</title>
          <idno type="rdwebb">GX02K4</idno>
          <rs type="number">K4</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02K4/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02K4</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02K4</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/C1BE2F76-5221-4D7E-8CF7-F3D1F40B0F91</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj</idno>
            <name>Marianne Berg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <name>Torbjörn Björlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <name>Josefin Brink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <name>Egon Frid</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <name>Kalle Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe</idno>
            <name>LiseLotte Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UBtvRh3tCGqsmzLJEgH899" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-UBtvRh3tCGqsmzLJEgH899">
          <ref>Proposition 2009/10:56</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R7LgcJnvB33KVNfsrjejuu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R7LgcJnvB33KVNfsrjejuu">
          <note type="signatory" corresp="i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5qWX6U2QYh3FP9DTwTmfm5" type="referral">
          <date when="2009-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7APooZXe27NfNuwWuNtcYB" type="referral">
          <date when="2009-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PYqbinQV3Ab73zff3sAnKd" type="dismissal">
          <date when="2009-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2b2AcjeeGYhK22pUAsnGMZ" type="dismissal">
          <date when="2009-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AiwbkHrscFx9k31FL3Yp8E" type="transfer">
          <date when="2009-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CKsuAoBbRzmuYwGNZcMdvN" type="submission">
          <date when="2009-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TWrdbA3asspTVCzhsPDdU9" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TWrdbA3asspTVCzhsPDdU9">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-PmsP4VUPpvTiXcMD8Wdwhc" type="motBody">
        <div xml:id="i-TeLSmP7fYggoZAUbo5c9vi" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AuGUbJzEETBdn28g3xS6N3">
            -Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-RauFGmdQUDVucCQiuT3mGk">
            Riksdagen avslår regeringens proposition 2009/10:56 Sekretess
            i vissa anställningsärenden.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-GKG2ChEqExQgcUA3c3PKvA" type="motContent">
          <head xml:id="i-QhpmtnoN4aVV7CNFPrMbRs" type="h1">
            Propositionens innehåll
          </head>
          <p xml:id="i-8zg81bnKxyZQmHdXbuhspw">
            Regeringen föreslår att sekretess ska införas i ärenden om anställning
            av myndighetschefer vid förvaltningsmyndigheter som lyder direkt
            under regeringen. Sekretessen ska gälla för uppgifter som lämnar
            eller kan bidra till upplysning om en enskild kandidats identitet,
            om det inte står klart att uppgiften kan röjas utan att den enskilde
            lider men. Förslaget innebär vidare att regeringen ska kunna besluta
            om att vissa anställningsärenden inte ska omfattas av sekretess.
            Sekretessen ska gälla i högst tio år.
          </p>
          <p xml:id="i-XMGG2MZnhrPak9FYVocSZq">
            Även uppgifter från urvalstester i anställningsärenden ska omfattas
            av sekretess, om det inte står klart att uppgiften kan röjas utan
            att den som uppgiften rör eller någon närstående till denna lider
            men. Denna sekretess ska gälla i högst 50 år.
          </p>
          <p xml:id="i-SmKDT329xVJqfoDvHd1gN8">
            Lagändringarna föreslås träda i kraft den 1 april 2010.
          </p>
          <head xml:id="i-Vp26e93oC9z9JA9eWAcwj7" type="h1">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-55ZYmrrWamJDmCrW6yygT3">
            Den borgerliga alliansen lovade inför riksdagsvalet 2006 öppenhet
            vid utnämningar av myndighetschefer. När de borgerliga partierna
            bildade allians var en ny utnämningspolitik en viktig fråga. En
            gemensam arbetsgrupp med företrädare för alla fyra partierna skrev
            en rapport om hur den nya regeringen skulle hantera utnämningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QXmrgJzAZSirv7eCv3FaEA">
            Nu föreslår alliansregeringen i stället ökad sekretess som regel
            för ansökningar till statliga chefsjobb. En inskränkning av offentlighetsprincipen
            strider uppenbarligen mot regeringens uttalade strävan att öka
            öppenheten och transparensen vid tillsättningar av myndighetschefer.
            Alliansens löften om insyn, öppenhet och spårbarhet vid denna
            typ av tillsättningar, som många väljare uppfattade som konkreta
            löften, är som bortblåsta.
          </p>
          <head xml:id="i-B7SatBpVZEWwPamEmAvm1n" type="h1">
            Offentlighet och insyn
          </head>
          <p xml:id="i-5zjSZfACdAWQcCSv5E4GKC">
            Vänsterpartiet anser att offentlighetsprincipen är en av hörnstenarna
            i ett demokratiskt samhälle och är av fundamental betydelse för
            svenskt styrelseskick. Offentlighetsprincipen kan beskrivas som
            den grundsats enligt vilken samhällsorganens verksamhet ska bedrivas
            under allmän insyn och kontroll. Syftet är att garantera rättssäkerheten
            och effektiviteten i förvaltningen och i folkstyret. Allmänheten
            ska garanteras insyn i och kontroll av både myndigheternas ärendehantering
            och deras verksamhet i stort (SOU 1988:64, s. 57).
          </p>
          <p xml:id="i-FMM2bcT9D4ydEPWKX8u19i">
            Ett uttryck för offentlighetsprincipen är principen om allmänna
            handlingars offentlighet. För att garantera insyn i riksdagens,
            regeringens och myndigheternas arbete har principen om handlingars
            offentlighet skrivits in i en av grundlagarna, i tryckfrihetsförordningen.
            Enligt 2 kap. 1 § tryckfrihetsförordningen har var och en rätt
            att ta del av allmänna handlingar för att främja ett fritt meningsutbyte
            och en allsidig upplysning.
          </p>
          <p xml:id="i-3qvkvjU4GX5cRDtcgx3kAP">
            Vänsterpartiet anser att det är ytterst anmärkningsvärt att regeringen
            nu vill frångå offentlighetsprincipen när det uttalade syftet
            med regeringens förändringar av utnämningspolitiken har varit
            att öka öppenheten och spårbarheten vid utnämningar av myndighetschefer.
            Det ter sig motsägelsefullt när vägen till det uttalade syftet,
            dvs. att öka öppenheten i rekryteringsprocessen, går genom att
            minska öppenheten genom att frångå offentlighetsprincipen.
          </p>
          <head xml:id="i-8pYcdEWVhxKUfXifBfi5Pf" type="h1">
            Behovet av sekretess
          </head>
          <p xml:id="i-TiEVHFEYBoUAtKkkmcna1V">
            Vänsterpartiet delar inte regeringens bedömning att sekretess
            bör införas för uppgifter om vilka personer som anmält intresse
            för anställningar som myndighetschefer vid förvaltningsmyndigheter
            som lyder omedelbart under regeringen. Vänsterpartiet anser att
            offentlighetsprincipen, och argumenten för öppenhet och insyn,
            väger tyngre än enskildas intresse av att förbli anonyma och ett
            potentiellt breddat rekryteringsunderlag, vilket är regeringens
            syfte med förslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-WgDTXbx1UFNRMe5ipYAviJ">
            Enligt grundlagen, 11 kap. 9 § regeringsformen, ska statliga
            tjänster vid förvaltningsmyndigheter som lyder under regeringen
            tillsättas på endast sakliga grunder såsom förtjänst och skicklighet.
            Regeringens förslag innebär att det blir omöjligt för utomstående
            att kontrollera om man utser den mest kompetenta sökanden.
          </p>
          <p xml:id="i-Dopi5JLY1jFBmphjvWQMi9">
            Öppenhets- och demokratihänsyn talar för ett öppet förfarande.
            Genom att uppgifter om vilka som sökt en anställning blir tillgängliga,
            möjliggörs debatt och granskning. Ett öppet förfarande gör även
            att ytterligare kandidater, som inte skulle ha kommit till kännedom
            genom ett slutet förfarande, kan tillvaratas. Därutöver möjliggör
            ett öppet förfarande insyn för dem som konkurrerar om tjänsten,
            vilket ökar kvaliteten och legitimiteten i rekryteringsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-Fwuqs7ZT355JsZ8eUa2vc6">
            Vidare kan slutna processer tyvärr leda till godtycke vid urval
            av tänkbara kandidater, något som tenderar att motverka kvinnors
            möjligheter att ses som lämpliga kandidater till högt uppsatta
            tjänster. Fackförbundet ST påpekar detta i sitt remissvar och
            menar att kvinnor är mer positiva till öppenhet och insyn eftersom
            offentlighet förstärker kvinnors möjligheter att komma i fråga
            för höga positioner, som chefer, styrelseledamöter och vd:ar.
          </p>
          <p xml:id="i-BFc4rhSZSv7TkmHKcTwNwF">
            Vänsterpartiet delar Justitiekanslerns (JK:s) bedömning att den
            insyn som ett öppet förfarande medför inte kan ersättas av den
            granskning som konstitutionsutskottet kan göra i alla delar.
          </p>
          <p xml:id="i-FJ33LM2hwt8w1xtQegBFUX">
            Dessutom ligger ett öppet förfarande vid rekrytering av myndighetschefer
            helt i linje med Grundlagsutredningens förslag om att alla domarbefattningar,
            även de högsta, offentligt ska ledigförklaras och tillsättas genom
            en öppen rekrytering. Syftet är att möjliggöra granskning och
            debatt. Grundlagsutredningen anser att argumenten för öppenhet
            överväger farhågorna att jurister med privat anställning skulle
            dra sig för att söka lediga domarbefattningar, och därför föreslår
            utredningen ingen sekretess för anställningsförfarandet. Vidare
            tror Grundlagsutredningen att detta kan vara en attitydfråga som
            en ny generation juristers ändrade värderingar och en större erfarenhet
            av ett öppet förfarande kan förväntas förändra (En reformerad
            grundlag, SOU 2008:125, s. 328 f.).
          </p>
          <p xml:id="i-RuxYWr4B2qrKJagzPC8e6W">
            Vänsterpartiet anser att den argumentation som Grundlagsutredningen
            har gett uttryck för när det gäller alla domaranställningar, vilket
            även flera remissinstanser, däribland JO, Svea hovrätt, Malmö
            tingsrätt, JK, juridiska fakulteten vid Uppsala universitet, Arbetsmarknadsdomstolen
            och Jusek, har gett uttryck för är tillämplig även på anställningsförfarandet
            vid rekrytering av myndighetschefer. Med andra ord anser Vänsterpartiet
            att argumenten för öppenhet, granskning och insyn väger över de
            farhågor som finns om att ett offentligt rekryteringsförfarande
            riskerar att försvåra rekryteringen. De sökandes identitet bör
            därför inte skyddas av sekretess.
          </p>
          <head xml:id="i-KhyVe5dasiWJ5fbyQszWi" type="h1">
            Rätten att meddela och offentliggöra uppgifter
          </head>
          <p xml:id="i-5pfc6wJ92tNFszKbowVNTs">
            Vänsterpartiet delar inte heller regeringens uppfattning att
            meddelarfriheten ska frångås vad gäller sekretess vid anställning
            av myndighetschefer. Regeringens förslag innebär att den tystnadsplikt
            som följer av den föreslagna sekretessbestämmelsen ska ha företräde
            framför rätten att meddela och offentliggöra uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-DX7Er2Mq5aNfzdkAYVfEtm">
            Meddelarfriheten innebär att det i viss utsträckning är möjligt
            att lämna normalt sekretessbelagda uppgifter för publicering i
            tryckt skrift, radio och tv eller annan teknisk upptagning och
            att det är en grundlagsfäst rättighet i enlighet med 1 kap. 1
            § tryckfrihetsförordningen och 1 kap. 2 § yttrandefrihetsgrundlagen.
            Meddelarfriheten ingår som ett led i den reglering som avser att
            förverkliga offentlighetsprincipen.
          </p>
          <p xml:id="i-VhEYXAPHyiw8YA1V3pLGs7">
            Om regeringens förslag att sekretessbelägga anställningsförfarandet
            antas, anser Vänsterpartiet att det inte finns skäl att belägga
            uppgifterna med sådan kvalificerad sekretess att de undantas från
            meddelarfriheten. Även flera remissinstanser, bl.a. JK och juridiska
            fakulteten vid Stockholms universitet, har kritiserat detta förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-3nnb1GDg9TeM7ycVm5vpGj">
            Tystnadsplikten i de anställningsärenden som förslaget gäller
            kan inte anses vara av så kvalificerad natur att den bör ges företräde
            framför meddelarfriheten. Visserligen kan syftet med sekretessen
            delvis gå förlorat om en anställd kan utnyttja sin meddelarfrihet
            och sprida uppgifter om rekryteringsprocessen. Men de argument
            som regeringen hänvisar till för att belägga uppgifterna med kvalificerad
            sekretess är inte så avgörande att de motiverar ett undantag från
            regeln att meddelarfrihet normalt sett föreligger vid myndighetsutövning,
            menar Vänsterpartiet.
          </p>
          <p xml:id="i-RTbFDfQQyKsPgJ8LFJ38DN">
            Med anledning av vad som anförs i denna motion yrkar Vänsterpartiet
            avslag på proposition 2009/10:56 Sekretess i vissa anställningsärenden.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-VuLzoykCQoPxr2Kwa1UX7B" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-LF2rJhH63zkptcWeogUjuT">
            <item xml:id="i-JPDHaAE6Ptyj77jw8fvpfh" who="i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj">
              Marianne Berg (v)
            </item>
            <item xml:id="i-XFPXZh1a62tHx5gFy9Hg2Y" who="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw">
              Torbjörn Björlund (v)
            </item>
            <item xml:id="i-JNQA9mCWn3aG7tdS8dRPW5" who="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
              Josefin Brink (v)
            </item>
            <item xml:id="i-97u93oCCm4j2Tn567vxrGv" who="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
              Egon Frid (v)
            </item>
            <item xml:id="i-QsagoLub8aPpR5ZjNkRzb3" who="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
              Kalle Larsson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-ECVdDbpMyHxzf789iP11qv" who="i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe">
              LiseLotte Olsson (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
