<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SoU-00291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prostatacancer</title>
        <author corresp="i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6">av Caroline Helmersson-Olsson och Christina Zedell (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Prostatacancer</title>
          <idno type="rdwebb">GX02So291</idno>
          <rs type="number">So291</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So291/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So291</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02So291</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B034C863-9989-497D-A157-DE52C987846B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF</idno>
            <name>Caroline Helmersson-Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6</idno>
            <name>Christina Zedell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QyT7gtiarCJQGjGDCS8kLd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QyT7gtiarCJQGjGDCS8kLd">
          <note type="signatory" corresp="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2XgiqbLnLV2QD6TLy7zCX9" type="numbering">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SuMcT1qEixeKDz8ySBChqP" type="submission">
          <date when="2009-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S5oCGoJU23LLR44n9JsF2D" type="transfer">
          <date when="2009-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Sc2bFfpP67NwfuVqUEJJgU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Sc2bFfpP67NwfuVqUEJJgU">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-2sKJnq5TrdJ6VJkAKC9NKz">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-NiCGceFTWWkPJ5wR75Kd1k">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om rätten till likartad vård mot prostatacancer
            över hela landet och erbjudande om PSA-prover för alla män över
            60 år.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-KAhxN8vPCKjYc2Djp74Zyq" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-HAcDuEYtoJXZpHnejuxfUC">
            Tidig upptäckt av prostatacancer innebär att drabbade män kan
            få adekvat behandling i tid. Ett PSA-prov, kan upptäcka prostata
            cancer i tid. Varje man som vill har rätt att kräva att få ett
            PSA-prov, men kännedomen om detta är låg och landstingens hanterande
            av Socialstyrelsens rekommendationer är varierande över landet.
            Kvaliteten och rätten till likartad vård mot prostatacancer måste
            förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-NahtPY7aEmfBd6t2FeXW7W">
            Prostatacancer är mannens vanligaste cancersjukdom. Årligen upptäcks
            cirka 9 000 nya fall och omkring 2 500 avlider varje år. Prostatacancer
            drabbar framför allt äldre män. Mer än hälften är över 70 år när
            de får diagnosen. Sjukdomen är ovanlig före 50-årsåldern och förekommer
            nästan aldrig före 40 års ålder. Prostatacancer innebär att det
            bildas en elakartad tumör i prostata, oftast i den yttre delen
            av körteln. Det kan därför dröja ganska länge innan cancertumören
            trycker så mycket på urinröret att det ger problem med vattenkastningen.
            Prostatacancer i tidigt skede brukar därför inte ge några symtom.
          </p>
          <p xml:id="i-TbqpLYk6hKHvwZf3ttyhG3">
            Men det finns varningssignaler, och om mannen kommer under behandling
            innan cancern spridit sig kan nästan alla bli botade. Genom operation,
            strålbehandling och hormoner har läkarna metoder som räddar livet
            på patienten. Viktigast är därför frågan om tidig upptäckt oavsett
            hur denna går till.
          </p>
          <p xml:id="i-8W3FpvLDjggXXoHM3a7nTe">
            Den vanligaste metoden till upptäckt är för närvarande ett enkelt
            blodprov där förekomsten av ett protein kan analyseras och ge
            en indikation om prostatacancer. Provet kallas PSA-analys där
            bokstäverna står för prostataspecifikt antigen. Under 2007 presenterades
            Socialstyrelsens nationella riktlinjer som bland annat innebär
            att ingen svensk läkare får säga nej till en önskan om PSA-provtagning.
            Viktigt är att den sökande före provtagning får en muntlig och
            skriftlig information om vad ett positivt utslag kan innebära.
          </p>
          <p xml:id="i-Ng6w4gUFGn1HAr6uNQB7G3">
            Detta är bra och ett steg i rätt riktning, men det vore ännu
            bättre att erbjuda alla män som fyllt 60 år detta test. Proven
            är visserligen inte helt tillförlitliga, urinvägsinfektioner och
            förstorad prostata kan ge höjda värden, men rutiner för detta
            går att kvalitetssäkra. Proven är ändå tillräckligt tillförlitliga
            för att sjukvården ska kunna gå vidare med fördjupade undersökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RE8A5wQGqxMFuPfcBgpojR">
            Idag är tillgången till vård och behandling vid prostatacancer
            olika över landet, och väntetiderna för behandling är också olika.
            För att förbättra situationen måste antalet urologer och onkologer
            öka. Urologernas specialistkompetens måste behållas. Kunskaperna
            om sjukdomen liksom forskningen om hur man kan bota prostatacancer
            måste stärkas för att få fram bättre diagnos och behandlingsmetoder.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LwdcLERsuxf6xYb4QSucde" who="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF">
              Caroline Helmersson-Olsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-QyTSKaoEESiayiz4fm1cq5" who="i-4NG88U8krkk9AQubiitWt6">
              Christina Zedell (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
