<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-AU-00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2009/10:60 Nyanlända invandrares arbetsmarknadsetablering – egenansvar med professionellt stöd</title>
        <author corresp="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn">av Berit Högman m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2009/10:60 Nyanlända invandrares arbetsmarknadsetablering – egenansvar med professionellt stöd</title>
          <idno type="rdwebb">GX02A10</idno>
          <rs type="number">A10</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02A10/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02A10</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02A10</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/14B61BF9-87DB-4B38-AEE8-612D8BD10F9C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn</idno>
            <name>Berit Högman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe</idno>
            <name>Sylvia Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z</idno>
            <name>Lars Lilja</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG</idno>
            <name>Maria Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <name>Luciano Astudillo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S</idno>
            <name>Ann-Christin Ahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm</idno>
            <name>Patrik Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <name>Jennie Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-DGhm1PxbKFc1V7AvJCfiML"/>
        <correspContext corresp="i-DGhm1PxbKFc1V7AvJCfiML">
          <ref>Proposition 2009/10:60</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7i2eeNw6my4kMXU4qt3bXU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7i2eeNw6my4kMXU4qt3bXU">
          <note type="signatory" corresp="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HBJBhojJz8HMyDMCCchWW7">
          <date when="2009-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-BgYptgdUQn5g7DYd1frP25">
          <date when="2009-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7FAntgMtnf7ZoTtUtisrpQ">
          <date when="2009-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WawqmojDFnMVQN9e9t7JgC">
          <date when="2009-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Y6tKD4XARmtJ7hdqedQDqX">
          <date when="2009-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-YBYw4My37vB27iSkAtqJXh">
          <date when="2009-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4osQZeWeczmdZkU6CncAgA"/>
        <correspContext corresp="i-4osQZeWeczmdZkU6CncAgA">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motSummary">
          <head xml:id="i-gXSYrLThcMLmzTeYWKcCK">
            Sammanfattning
          </head>
          <p xml:id="i-TPoSigPWCqVWtiaDaFw9fC">
            Vi socialdemokrater delar problembeskrivningen i propositionen
            men menar att förslagen till lösningar i flera fall är felaktiga,
            dåligt underbyggda eller otillräckliga för att möta behovet av
            en ny politik för etablering av nyanlända invandare. Vi ser positivt
            på att Arbetsförmedlingen får huvudansvaret för nyanlända invandrare
            men vill understryka att detta kräver en annan organisation en
            kompetensförmedling. Vi anser att olika insatser som vore möjliga
            i en etableringsplan behöver övervägas ytterligare, bl.a. bör
            rätten till validering av kompetensen preciseras. För detta krävs
            en nationell strategi för hur en kvalitetssäkrad och enhetlig
            validering som omfattar såväl utbildning som yrkeskompetens ska
            kunna tillgodoses. Vi är positiva till en statlig etableringsersättning
            som är lika för alla och som är kopplad till de insatser som anges
            i en persons handlingsplan. Vi är mycket kritiska till att bosättningsfrågan
            inte har behandlats i propositionen, och vi anser vidare att rätten
            till bostadsbidrag inte bör utvidgas speciellt för ensamstående
            som är nyanlända. Vi avfärdar lotssystemet och är mycket kritiska
            till den alltför begränsade målgruppen för förslagen. Många, inte
            minst kvinnor, kommer med regeringens förslag inte att omfattas
            av en starkare arbetslinje då de enligt förslaget saknar rätt
            till såväl en etableringsplan som statlig etableringsersättning.
            Vi menar att rätten till en etableringsplan bör gälla för en nyanländ
            anhörig även om personen i fråga försörjs av sin kommun eller
            av sin anknytningsperson. En starkare arbetslinje bör omfatta
            alla vuxna i arbetsför ålder.
          </p>
        </div>
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3zH2yjT4nCfvL6Ve1xhqVK">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-U3fyZGV4TqERH5kye6J5jq">
              Riksdagen avslår proposition 2009/10:60 Nyanlända invandrares
              arbetsmarknadsetablering egenansvar med professionellt stöd.
            </item>
            <item xml:id="i-dSXR6Z2HpUyMvooLX5i4K">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om nyanländas arbetsmarknadsetablering.
            </item>
            <item xml:id="i-4pzN8ZNRgXSpqL6WyrLtJm">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om boende för nyanlända.
            </item>
            <item xml:id="i-QE336KhYzD1ezbt4vne8Rs">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om målgruppen för etableringsinsatserna.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-H7ZVek7r9Ezp7LyBssV2ig">
            Bosättningsfrågan
          </head>
          <p xml:id="i-4vuxAQvWdd82krkeBa335v">
            Vi är mycket kritiska till att bosättningsfrågan inte har behandlats,
            eftersom bosättningen under asylprövningstiden och efter beslut
            om uppehållstillstånd kan få avgörande effekt för etableringen
            och möjligheterna till arbete, utbildning och egen försörjning.
            Regeringens uppfattning, att det går att åstadkomma vidareflyttningar
            utan att kommuners ansvar och drivkrafter förtydligas, är inte
            trovärdig.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-4ny6hDrzsQmdDtzYepBj5V">
            Ansvaret för etableringen bör ligga på Kompetensförmedlingen
          </head>
          <p xml:id="i-PZH9RrizBaqgcnmtJRBe7h">
            Vi ställer oss positiva till förslaget att överföra ansvaret
            för etableringen av nyanlända till staten men menar att myndigheten,
            som den är organiserad i dag, inte bidrar till en effektiv etablering
            av nyanlända. I praktiken får nyanlända i dag i mycket liten utsträckning
            stöd från Arbetsförmedlingen. Sveriges Kommuner och Landsting
            visar i en rapport bl.a. att åtta av tio nyanlända invandrare
            som var inskrivna vid Arbetsförmedlingen inte fick någon insats
            alls. Nyanlända får därmed insatser hälften så ofta som samtliga
            inskrivna.
          </p>
          <p xml:id="i-Vv1F2o6FkAuiGrJJwWnGhn">
            Vi socialdemokrater vill utveckla den traditionella Arbetsförmedlingen
            genom att bygga om delar av den till en kompetensförmedling. För
            den som är ny i vårt land är möjligheten att snabbt komma i arbete
            avgörande för hur bra det går att bli hemmastadd i sitt nya samhälle.
            Kompetensförmedlingen ska bl.a. kunna erbjuda nyanlända en individualiserad,
            flexibel och yrkesinriktad svenskundervisning som kan kombineras
            med arbete och praktik. Det är ett slöseri när människor varaktigt
            hamnar i arbeten långt under deras kompetensnivå för att kunskaperna
            har förvärvats i ett annat land. Vi måste bli mycket bättre på
            att dra nytta av och utveckla det som människor redan kan. Det
            gäller också den erfarna arbetskraften erfarnas kompetens och
            kunnande ska tas till vara, inte slarvas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-89Hn7hSsLvzqeWAQLs3tkp">
            Ett system för nationell validering av utbildningar, examina
            och yrkeskunskaper måste bli verklighet. Människors utbildning
            och färdigheter ska tas till vara och utvecklas var de än har
            inhämtats. Arbetsmarknadsutbildning, vuxenutbildning och yrkeshögskola
            kan göras mer effektiva genom validering. Med validering av faktiska
            kunskaper kan utbildningen inriktas mot behovet av komplettering.
            Detta är särskilt viktigt för personer som lärt sig mycket i arbetet
            eller har utländsk utbildning. Vi vill också utveckla ett nytt
            och snabbt spår in i högskolan för invandrade med högskolebakgrund
            och gå vidare med intensivutbildning i svenska på högskolan för
            nyanlända akademiker.
          </p>
          <p xml:id="i-LTqyqRhiANV8HMDJEuHSCd">
            Statens bör också ansvara för att involvera berörda kommuner
            genom att upprätta regionala eller lokala överenskommelser via
            samarbetsavtal. Dessa bör omfatta insatser såväl under de två
            första årens introduktion som efter det att försörjningsansvaret
            eventuellt övertas av kommunen. Kommunernas berättigade intresse
            av välavvägda insatser tidigt under etableringsfasen behöver tillgodoses
            på ett mycket bättre sätt än vad som hittills varit fallet och
            även vad som blir effekten av regeringens förslag.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-CaBvPSX1MqKvvWGWFgTmuH">
            Behovet av etableringsinsatser för nyanlända invandrare
          </head>
          <p xml:id="i-J8b5EaPj5KT1nGSWLCYHyA">
            För att öka förutsättningarna för en snabb etablering på arbetsmarknaden
            behöver den nuvarande introduktionen av nyanlända i yrkesverksam
            ålder (2065 år) göras om. Det krävs mer individualiserade insatser
            utifrån en bättre kunskap om vad individen har för utbildningsbakgrund
            och yrkeserfarenheter. Det krävs också en mer flexibel och yrkesinriktad
            utbildning i svenska med mer inslag av såväl språk- som yrkesinriktad
            praktik. Kompletterande utbildning och/eller yrkespraktik måste
            föregås av en väl fungerande och kvalitetssäkrad validering som
            är likvärdig i hela landet.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-55ecV2ZqWXoF1uNnodKZW8">
            Målgruppen för etableringsinsatser
          </head>
          <p xml:id="i-TSx4djD4byWx3vvFhCBcPX">
            Den målgrupp som ska komma i fråga för etableringsinsatser är
            för snävt definierad. Vi menar att gränserna för vilka av anhöriginvandrarna
            som ska omfattas av rätten till såväl etableringsplan som statlig
            etableringsersättning bör utvidgas i enlighet med det förslag
            som lämnades av Utredningen om nyanländas arbetsmarknadsetablering
            (SOU 2008:58). Enligt det förslaget ska en person som har ansökt
            om uppehållstillstånd inom sex år efter det att den person som
            han eller hon har anknytning till först togs emot av en kommun,
            omfattas av såväl etableringsersättning som etableringsplan. Vi
            menar i enlighet med utredningen att det är rimligt att den tiden
            förlängs till sex år, från dagens två år. Vi anser också att även
            anhöriga med försörjningsstöd eller som försörjs av en anknytningsperson
            bör ha rätt till en etableringsplan från Kompetensförmedlingen,
            i syfte att också i dessa fall möjliggöra arbete och egen försörjning
            genom en stark arbetslinje.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-LZCN8QhbwLAmXpJ4LhY1hv">
            Valfrihetssystem och etableringslotsar
          </head>
          <p xml:id="i-WfU9LkdBmMcvWD8NTbh6WH">
            I den nya lagen slås fast att Arbetsförmedlingen ska tillhandahålla
            ett valfrihetssystem som ger nyanlända rätt att välja en av Arbetsförmedlingen
            godkänd och kontrakterad etableringslots. Vi är emot ett sådant
            system, som varken har prövats eller utvärderats, bl.a. mot bakgrund
            av de blandade erfarenheter som finns från andra länder. Att på
            detta sätt lägga ut hela genomförandet på privata aktörer motsätter
            vi oss starkt, inte minst mot bakgrund av hur regeringen har hanterat
            utläggningen av arbetsförmedlingscoacher på privata aktörer. Vi
            är positiva till att Arbetsförmedlingen upphandlar vissa tjänster
            men inte i den omfattning som regeringen föreslår. Vi är emot
            att man lägger ut all verksamhet på privata aktörer, och vi ifrågasätter
            om ett valfrihetssystem är ändamålsenligt för målgruppen. Vi anser
            inte att det är rimligt att nyanlända invandrare på detta sätt
            utsätts för ett experiment i full skala.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-LMVrDwSz8yocp29hrgKaKB">
            Svenska för invandrare
          </head>
          <p xml:id="i-UhH4WotkgLaLcSb429CtWt">
            Enligt förslaget ska svenska för invandrare (sfi) påbörjas inom
            tre månader om det inte finns särskilda skäl emot detta. Målsättningen
            ska vara att personen kan påbörja undervisningen inom en månad
            från det att denna har anmält sig till sfi hos kommunen. Vi anser
            att de tidsgränser som anges i propositionen verkar rimliga, men
            mot bakgrund av ovanstående menar vi att sfi bör utgöra en del
            av det statliga ansvaret under Kompetensförmedlingen. Kommunerna
            bör lämpligen kunna fortsätta att tillhandahålla sfi för vissa
            nyanlända, men det bör även finnas andra möjligheter till svenskundervisning,
            t.ex. för vissa akademiker. Vi vill även avskaffa den införda
            s.k. sfi-bonusen, eftersom vi menar att den är orättvis och missriktad.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-8o3NDn3ZFPVYZbS7czYPwv">
            Ersättning till kommunerna
          </head>
          <p xml:id="i-UkP4UN9Ng8o99H9YZFhxu7">
            Regeringen föreslår att riksdagen upphäver de tidigare riktlinjerna
            till kommunerna och föreslår att kommunerna i fortsättningen ska
            få schablonersättning för uppgifter de ansvarar för att utföra.
            Därutöver ska de kommuner som träffar överenskommelser med staten
            om att ta emot nyanlända även i fortsättningen få en grundersättning
            för detta. Vi instämmer helt i regeringens förslag härvidlag.
            Vi anser att vissa övriga frågor kring samverkan om insatser ska
            lösas inom ramen för lokala eller regionala överenskommelser mellan
            Kompetensförmedlingen och berörd kommun eller berörda kommuner.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-5MGbKH4WXtkfSiBbeHdkaL">
              Berit Högman (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Fmp8T7TFzsfvUajQpgRcyx">
              Sylvia Lindgren (s)
            </item>
            <item xml:id="i-2qzaJqDnxnXjjFUqiBvMYH">
              Lars Lilja (s)
            </item>
            <item xml:id="i-7nYYueio6BgWhTHjxpSN6z">
              Maria Stenberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-S3f3AJzz852iys5KnAqahU">
              Luciano Astudillo (s)
            </item>
            <item xml:id="i-QqhNiEMnCXz5F9aELUT7CL">
              Ann-Christin Ahlberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-HRBrrxJtDYkosVrtgy51ht">
              Patrik Björck (s)
            </item>
            <item xml:id="i-QFM4ggC7LfpfkKUD1Ci5re">
              Jennie Nilsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
