<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-UbU-00469">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnkonventionen</title>
        <author corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">av Désirée Pethrus Engström och Rosita Runegrund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnkonventionen</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Ub469</idno>
          <rs type="number">Ub469</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub469/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub469</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Ub469</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/2939AA03-BC7B-4314-B153-005F29ECBAF2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VpUc5gMxLdeQngLJt4YQyE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VpUc5gMxLdeQngLJt4YQyE">
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4kCWYR67GMeP1r7PYA39Uv" type="numbering">
          <date when="2009-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KzxF9Jz9WrWxjvmN7iGzKq" type="submission">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GnX78SJLcd6XZSLjQskM7s" type="transfer">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5hE95pt81aMHoWgSzVfjVa" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5hE95pt81aMHoWgSzVfjVa">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-W4cou5eqgvyrqCgPQKuhHi">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-15MaakaTnMCSRQTjLfGPSz">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om barns och ungas kunskap om barnkonventionen.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-LnZWXfSkfBXDHE6237aRQE" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-NYEHv5vnYBC4XKfspmAcZB">
            Trots att Sverige har förbundit sig att följa FN:s konvention
            om barnets rättigheter finns det brister både när det gäller lagstiftning
            och praxis. I enlighet med artikel 42 i konventionen har Sverige
            ett ansvar för att kännedom och kunskap om konventionen sprids
            till berörda målgrupper. Det gäller t ex föräldrar, politiker,
            olika yrkesgrupper som arbetar med barn och inte minst barnen
            själva. Barn har alltså, enligt barnkonventionen, rätt att känna
            till sina egna rättigheter. Med ökad kunskap följer också större
            förutsättningar för barnen att få hjälp när deras rättigheter
            kränks och slå larm när andra drabbas. Likaså innebär det en möjlighet
            för barnen att öka sin solidaritet med barn i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-G1xpVq3F86SyqQHqff4eE6">
            Under 90-talet, när barnkonventionen just antagits, anslog regeringen
            10 miljoner kronor till olika frivilligorganisationer för att
            sprida kunskap om barnkonventionen till landets skolelever. Även
            Barnombudsmannen har, på uppdrag av regeringen, producerat skolmaterial
            som spridits till olika åldersgrupper. Insatser har alltså gjorts
            för att öka kunskapen om barnkonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-ESt7mZtVZzJB9xLQPG95Lw">
            Men trots dessa satsningar på att sprida kunskap om barnkonventionen,
            så är medvetenheten om dess existens och innehåll låg bland barn
            runt om i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-PiK2Ro2799MKNutJmRtybQ">
            I Barnombudsmannens årsrapport som presenterades i mars 2009
            ingick en undersökning där det framkom att endast vart femte barn
            hade hört talas om barnkonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-An8kqpdVKu5TfqrK7MgZ18">
            I regeringens förslag till ny skollag som beräknas träda i kraft
            i juli 2011 nämns uttryckligen barnkonventionen och det klargörs
            att barnets bästa ska vara utgångspunkten i all utbildning. Dessa
            formuleringar är dock inte tillräckligt styrande för skolans arbete
            med barns rättigheter. Att förlita sig på enbart frivillig information
            och lärares välvilja är inte nog för att barnen ska få tillräckliga
            kunskaper om sina rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-GxWAngCKDziQuLA5u8pxk4">
            Kunskap om FN:s konvention gällande barns rättigheter bör ingå
            som ett tydligt kunskapsmål i kursplanerna inom ämnet samhällskunskap.
            Särskilda mål bör utarbetas för olika årskurser i grundskolan
            samt i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-VAS9FaPzfCwmrifXCsHR3H">
            FN:s barnrättskommitté har till uppdrag att granska hur väl länderna
            lever upp till barnkonventionens krav. I samband med Sveriges
            fjärde rapport till barnrättskommittén våren 2009 framkom kritik
            mot den låga kunskapsnivån bland barn och ungdomar kring barnkonventionens
            innehåll. Likaså framkom kritik mot att kunskapen om barns rättigheter
            bland lärarna var låg.
          </p>
          <p xml:id="i-6cbifCNFD5juNCKZX98uva">
            Barnrättskommitténs rekommendation är att barnkonventionen skrivs
            in i läroplanen. Då skulle undervisning i ämnet bli obligatorisk
            och kunskap om barnkonventionen ingå i lärarutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TuxPEp3a6d3kRWksxaQiCL">
            I Storbritannien och Vietnamn är undervisning i barnkonventionen
            obligatorisk för alla barn. I Storbritannien ingår barnkonventionen
            i ämnet samhällskunskap. Det är på tiden att Sverige följer efter
            och ta den bristande kunskapen om barnkonventionen bland barn
            och unga på allvar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-F9qvFsXLkJjb18Z4LcJfHA" who="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
              Désirée Pethrus Engström (kd)
            </item>
            <item xml:id="i-WvMjD4sZbaYKhfXXecwjTi" who="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
              Rosita Runegrund (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
