<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-CU-00457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fortsatt jordbruksverksamhet och nyetablering av bostäder samt undersökningsplikt för köpare</title>
        <author corresp="i-425Q6s5GbQ4PVf8MroZHeD">av Sven Yngve Persson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fortsatt jordbruksverksamhet och nyetablering av bostäder samt undersökningsplikt för köpare</title>
          <idno type="rdwebb">GX02C457</idno>
          <rs type="number">C457</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C457/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C457</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02C457</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/67186B65-F670-4389-B175-7003477F891B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-425Q6s5GbQ4PVf8MroZHeD</idno>
            <name>Sven Yngve Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9DxMhvv2fqnF45VPck6q3k" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9DxMhvv2fqnF45VPck6q3k">
          <note type="signatory" corresp="i-425Q6s5GbQ4PVf8MroZHeD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TDozVysqXB8EmuxuyJcziB" type="numbering">
          <date when="2009-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RYbxxhERSHTJLuWt8hdRVP" type="submission">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GKo7RuqTXDujetEHCxuokL" type="transfer">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5LFCrK76mgYa452pYCPsUV" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5LFCrK76mgYa452pYCPsUV">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CQDBcYY3ewjLEbfNEqyX5s">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-PV16sDVLU6JYRUzBvdVLVV">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om rätten att fortsätta med pågående verksamhet
              inom jordbruk trots nyetablering av bostäder.
            </item>
            <item xml:id="i-VBgdxzhdSCvw9CtxY92Qzg">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om utökad undersökningsplikt för dem som köper
              bostad som ligger i anslutning till en jordbruksverksamhet eller
              verksamhet med djurhållning.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-F36SeQ2R5QLTN7voMx3GQT" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Ch5NejyQiitg8Px1PNFrff">
            I allt större utsträckning byggs nya bostäder i tidigare renodlade
            jordbruksmil jöer. Det är positivt då det bidrar till att landsbygden
            kan fortsätta att leva.
          </p>
          <p xml:id="i-E3toWDEC8k7o5NEx3beS9S">
            I de flesta fall sker detta helt problemfritt, och nya och gamla
            invånare fin ner ett naturligt sätt att lösa eventuella intressekonflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-NSeUkEX2GHb4rEyNJav7MR">
            I en del fall blir det dessvärre inte så utan de nyinflyttade
            saknar förståelse för de problem det kan innebära att bo i en
            jordbruksbygd, och då kan det bli svårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-LvWhSFyNTSwAkAPErMr6dX">
            I Boverkets allmänna råd, Bättre plats för arbete, anges 500
            meter som ett lämpligt avstånd mellan bostad och djurhållning
            medan 200 meter anges som lämpligt avstånd i Naturvårdsverkets
            allmänna råd 1989:6. Även Socialstyrelsen har uttalat att 200
            meter kan vara lämpligt med avseende på lukt, flugor buller och
            allergener (juni 2004).
          </p>
          <p xml:id="i-2f2Bj8uo4ypLijfR4HuyD1">
            Enligt både plan- och bygglagen och miljöbalken ska mark användas
            för det den är mest lämpad för. Bebyggelse ska lokaliseras till
            platser som är lämpade med tanke på de boendes och övrigas hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-PBRVkSkwm7EYHMeVCKrozQ">
            Grundläggande i miljöbalken (MB) är främjandet av en hållbar
            utveckling. Jordbruk är av nationell betydelse, vilket innebär
            att brukningsvärd jordbruksmark ej får användas för bebyggelse
            om det finns andra alternativ (MB 3 kap. 4 §). Även hänsynsreglerna
            i andra kapitlet ska beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-4d9MU6hozdKfxNB7R1FNeN">
            I ett antal rättsfall har konflikterna lett till att djurhållningen
            tvingats att upphöra för att skydda de kringboende. Exempelvis
            har miljödomstolen förbjudit hästhållning i Röbäck närmare än
            100 meter från den klagandes fastighetsgräns. I andra fall har
            det förelagts åtgärder som gör genomförandet av projektet ekonomiskt
            oförsvarbart. I övriga fall är det svårare, och rättspraxis tycks
            vara att det är den som upplever sig lidande av en störning som
            får rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-5gjy24CohNkZpSCQFf9FiX">
            Detta har lett till att många kommuner säger nej till bygglov
            för uppförande av enstaka bostäder på landsbygden, inte för att
            de vill bromsa utvecklingen utan för att de vill säkerställa att
            pågående verksamhet inte försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-TE3unT1mJUFh5uE5URuR26">
            Det kan inte vara rimligt och inte heller i enlighet med intentionerna
            om att jordbruk är av nationell betydelse att så sker. Det borde
            vara så att den som kommer ny till ett område får finna sig i
            rådande förhållanden och därmed ha förverkat sin rätt att klaga
            på befintlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LEQCMvCfEvD43pozort83Q">
            Därför borde en köpare ha ökad undersökningsplikt av närområdet
            när man vill köpa ett hus som ligger i angränsning till en jordbruksverksamhet
            eller verksamhet med djurhållning. Man bör som köpare fundera
            över om man vill bo intill en bondgård och då också vara medveten
            om att en viss lukt från verksamheten kan förekomma. Väljer man
            då med bakgrund av de förutsättningar som finns när man köper
            huset så ska man ha förverkat sin rätt att sedan klaga på lukten,
            buller etc. eftersom man var medveten om detta när man köpte sin
            bostad. Undersökningsplikten ska gälla grannar och gälla för alla
            bönder. Det är ju inte så att man är bonde på vissa orter utan
            man är det i hela landet. Det ska alltså inte finnas någon skillnad
            på undersökningsplikten beroende på var i landet man bor.
          </p>
          <p xml:id="i-WMzY2KAsLF7hdqoBNbAGR2">
            Det omvända gäller redan i dag. Om man ska utöka en befintlig
            verksamhet krävs det i de flesta fall att de kringboende ger sitt
            medgivande till utökningen då det finns anledning att befara att
            de kringboende kommer att få en ökad störning. Det hindrar inte
            att den befintliga verksamheten givetvis ska följa de riktlinjer
            kring djurskötsel, gödselhantering m.m. som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-KD9uuRFsV7KUgJgqqAM8eV">
            En sådan ordning skulle vara till gagn för många. Det skulle
            bli lättare att avyttra en tomt för fritids- eller permanentboende
            om man visste att det inte innebär framtida inskränkningar i sin
            eller grannens verksamheter. Det skulle även öka möjligheten att
            förtäta en del av våra mindre byar och därmed ge ökat underlag
            för samhällelig och övrig service.
          </p>
          <p xml:id="i-WajKbNjraVGfK9hinHrg8d">
            Det är därför rimligt att det i plan- och bygglagen eller annan
            lämplig lag förs in en paragraf som tydliggör att nyetablering
            av boende eller bostäder inte får försvåra för en etablerad verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-TWZwjzmLiAWG6Qm9Grw3Jt" who="i-425Q6s5GbQ4PVf8MroZHeD">
              Sven Yngve Persson (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
