<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SoU-00464">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Väntetider för abort</title>
        <author corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">av Anna Tenje (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Väntetider för abort</title>
          <idno type="rdwebb">GX02So464</idno>
          <rs type="number">So464</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So464/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So464</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02So464</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/EAA5B2D0-1306-4D02-9F63-26E87618F926</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7</idno>
            <name>Anna Tenje</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JRDs3qrhJe3NyLGDPLw1eH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JRDs3qrhJe3NyLGDPLw1eH">
          <note type="signatory" corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3DPGvC1oHmSeDCQ5NBkNQS" type="numbering">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8uXGzjzXHXFrDfEeRwNy7H" type="submission">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UkNDxDJE6x2woBGy2vvj25" type="transfer">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9HUBGSQ3bFk2m7pZVjnE8R" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9HUBGSQ3bFk2m7pZVjnE8R">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-ArCwbUPMyZYEGG12LcH7zT">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-BxHVy9jWp9syQuh52QLrj2">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om öppen och regelbunden redovisning av väntetiderna
              för aborter.
            </item>
            <item xml:id="i-BbdwZEeTpeA64BhoSr4pGr">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att ändra abortlagen så att även barnmorskor
              ges rätt att utföra medicinsk abort och rekvirera och förskriva
              abortpiller.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-KqvVPGYbTamMMeF6849pm2" type="h1">
            2 Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-A2ePuenV1PsPJm9EDyWsnp">
            Det är kvinnans rättighet att själv kunna bestämma över om och
            när hon vill ha barn. I Sverige har vi sedan 1975 fri abort. Detta
            innebär att en gravid kvinna har rätt att själv bestämma om hon
            vill göra abort före slutet av den 18:e graviditetsveckan. Hon
            behöver inte tala om varför hon vill göra en abort och hon ska
            inte bli ifrågasatt. Enligt abortlagen ska kvinnan erbjudas stödsamtal
            med en kurator eller psykolog, oberoende av graviditetens längd.
            Även efter en abort har man rätt till stödsamtal.
          </p>
          <p xml:id="i-GcZw9pw6YYP6zVBJhqTEex">
            För att göra abort i Sverige ska man vara svensk medborgare eller
            bosatt i Sverige. Som asylsökande räknas man i detta avseende
            som bosatt i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-5QkBLRGcXaFRSTuQTfHpg9">
            Den svenska abortlagstiftningen har ett starkt stöd bland befolkningen.
            Våren 1992 genomförde IMU-Testologen en opinionsundersökning som
            visade att stödet för fria aborter ökar. 84 procent av de tillfrågade,
            mot 64 procent tre år tidigare, ville slå vakt om den svenska
            lagstiftningen.
          </p>
          <head xml:id="i-AwFxhrYZA5wwV5F5a8DEMh" type="h1">
            3 Långa köer stor påfrestning
          </head>
          <p xml:id="i-VEWAa2DN94CuzEtap8bDs7">
            En abort är något mycket känsloladdat och ett stort ingrepp för
            många kvinnor. Onödig väntan i abortköer blir därför en enorm
            påfrestning för kvinnan. Det är därför av yttersta vikt att abortköerna
            kortas. Det finns både psykiska och medicinska skäl till att en
            kvinna som har bestämt sig för att genomgå en abort inte ska behöva
            vänta på ingreppet.
          </p>
          <p xml:id="i-XTEtSK2EbJBuprGreG7uMZ">
            Socialstyrelsen genomförde i februari 2007 för första gången
            en genomgång, på uppdrag av regeringen, av abortverksamheten till
            och med graviditetsvecka 12. Denna genomgång visar att väntetiderna
            och behandlingsmetoderna varierar starkt mellan såväl olika landsting
            som olika vårdenheter. Tyvärr bidrog inte alla abortkliniker med
            underlag, vilket gjorde materialet ofullständigt. Detta uppfyller
            inte kravet i hälso- och sjukvårdslagen vad gäller likabehandling
            och en god sjukvård oberoende av var i landet du bor.
          </p>
          <head xml:id="i-SxXFW3AwKBMfgSmYQe2BGa" type="h1">
            4 Medicinsk och kirurgisk abort
          </head>
          <p xml:id="i-NJoFewNt79oPt9EwD8GJH9">
            Det finns i dag två abortalternativ fram till 12:e graviditetsveckan:
            kirurgiskt eller medicinskt (via läkemedelsbehandling t.o.m. vecka
            9). En abort är både enklare och mer riskfri ju tidigare i graviditeten
            den görs. Fram till den nionde graviditetsveckan är det möjligt
            att göra en medicinsk abort. Då avbryts graviditeten genom behandling
            med tabletter. Från och med vecka 10 krävs i stället kirurgisk
            abort. Kvinnan sövs ned under ingreppet. Långa köer till vissa
            av landets abortkliniker resulterar i att kvinnor tvingas genomgå
            kirurgiska aborter i stället för att kunna göra aborter på medicinsk
            väg. Detta är både onödigt och mycket oroande.
          </p>
          <p xml:id="i-CKJZrjFoDMphh6SpHfTi5K">
            Möjligheten till medicinsk abort har funnits sedan 1992. 2005
            var hälften av alla utförda aborter medicinska, ändå visar undersökningar
            att 70 procent av de tillfrågade kvinnorna hade valt metoden om
            de haft möjlighet. I en studie av Socialstyrelsen från 2006 svarade
            de kliniker med längst väntetid att bristen på läkare är en möjlig
            orsak.
          </p>
          <p xml:id="i-2c6HzvNzLDPzZZmH9d2bSi">
            Orsakerna är flera till att abortköerna varierar så över landet,
            men att öppet redovisa tillgängligheten och hur det ser ut i verkligheten
            är ett första steg mot en förbättring. Det vore därför av stort
            värde om en jämförande aktuell beskrivning med tillgänglighetsstatistik
            regelbundet tas fram och redovisas öppet. Transparenta fakta stimulerar
            till positivt förvaltningsarbete.
          </p>
          <head xml:id="i-9zdtH7o9Hdir6WQYc5ccuH" type="h1">
            5 Ge barnmorskor större ansvar
          </head>
          <p xml:id="i-5qKYdsxw8HJztjq3ZkMt9w">
            Väntetiderna för abort måste förkortas. Idag finns det som jag
            tidigare nämnt två alternativ för abort, både kirurgisk och medicinsk
            abort. Den kirurgiska aborten måste givetvis en läkare genomföra,
            men den medicinska aborten skulle mycket väl en barnmorska, efter
            lämplig vidareutbildning, kunna ta ett större ansvar för. Specialutbildade
            barnmorskor med erfarenhet av gynekologi och ultraljudsundersökningar
            m.m. bör kunna ges rätt att utföra medicinsk abort och rekvirera
            eller förskriva abortpiller. Det skulle kunna möjliggöra för fler
            kvinnor att välja medicinsk abort samtidigt som omvårdnadskvaliteten
            skulle förbättras. Därför bör abortlagen ändras så att även barnmorskor
            kan ha rätt att bistå kvinnor vid medicinsk abort.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-K44TJSszCyJvJP9UYJRBGW" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
              Anna Tenje (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
