<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-MJU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2009/10:201 Gränser i skog</title>
        <author corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">av Wiwi-Anne Johansson m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2009/10:201 Gränser i skog</title>
          <idno type="rdwebb">GX02MJ7</idno>
          <rs type="number">MJ7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02MJ7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02MJ7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02MJ7</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/32A0434E-3320-4DDF-80CE-5264BFCEEDE1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <name>Wiwi-Anne Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <name>Gunilla Wahlén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-N4G5azq4NdoFPSuSnnduuo"/>
        <correspContext corresp="i-N4G5azq4NdoFPSuSnnduuo">
          <ref>Proposition 2009/10:201</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DZYDfjeUqEM6U2RVy1kqnw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DZYDfjeUqEM6U2RVy1kqnw">
          <note type="signatory" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-59FwyYjapHXyeq73HE6AFQ">
          <date when="2010-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HTWCx1Hc8iJVgDbkvkj5hS">
          <date when="2010-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Hg1rmaj4tnLQFsBUgGnZoW">
          <date when="2010-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-HS5pcR62L9ibvfRdBFw9QE">
          <date when="2010-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-21E5sYf3UrYR1qZ8vyXGoU">
          <date when="2010-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DtZAuWbudBwELKD42HD5Dp"/>
        <correspContext corresp="i-DtZAuWbudBwELKD42HD5Dp">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-KQEpFMT62uKQpRqrLJqEpa">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-WAbpYkb9TFxwUrsDCzfDJo">
              Riksdagen avslår regeringens förslag till ändring i skogsvårdslagen
              (1979:429).
            </item>
            <item xml:id="i-QQCdCexhRKQyjRxumsfTXk">
              Riksdagen begär att regeringen återkommer till riksdagen med
              ett nytt lagförslag i enlighet med vad som anförs i motionen.
            </item>
            <item xml:id="i-L7hNzS9cY472VUrPqBXr91">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om röjning och gallring i fjällnära skog.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-LC14n7WeRqyGsyG4ex5QFF">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-LK4gSApHh7ZanAtArqdWQM">
            Lagen om svårföryngrad skog har funnits sedan 1903 och finns
            enligt Skogsstyrelsen kvar i och med försiktighetsprincipen man
            vet helt enkelt inte vad som kommer att hända med dessa områden
            vid exploaterande skogsbruk. De områden som i dag klassas som
            svårföryngrad skog innehåller generellt sett mer gammal skog med
            höga biologiska värden.
          </p>
          <p xml:id="i-LcNcLQ4Vr8R6umhtCpLLmA">
            Regeringen föreslår nu en förändring av lagen om svårföryngrad
            skog och skyddsskog, vilket innebär att kravet på tillstånd till
            avverkning av skog inom sådana områden upphävs och ersätts med
            lagens generella krav på att underrätta Skogsstyrelsen om planerade
            avverkningar (anmälningsplikt). Därmed upphävs de områden som
            i dag klassas som skyddsskog respektive svårföryngrad skog.
          </p>
          <p xml:id="i-PEpVHrwNM6uBvayVZSmnh1">
            Skyddsskogen utgörs av skogsområden i Skåne, Blekinge och Halland,
            belägna inom områden där sandflykt förekommer. Då sandflykt är
            ett naturligt fenomen på vissa områden med sitt eget naturliga
            ekosystem anses det inte längre finnas skäl att genom skogsplantering
            förhindra eller försvåra de naturliga processerna i dessa områden.
            Samtliga remissinstanser som yttrat sig är positiva till förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-G2mjWMY1vsDyk8bMXCW79j">
            Områden med svårföryngrad skog finns dels på Öland och Gotland,
            dels i områden i norra Sverige, oftast nedanför den fjällnära
            skogen och oftast inom de marker som utnyttjas av rennäringen.
            När det gäller avskaffandet av tillståndsplikt för avverkning
            i dessa områden har remissinstanserna i viktiga avseenden olika
            ståndpunkter, framför allt avseende de delar som är belägna i
            norra Sverige. Flertalet remissinstanser tillstyrker att tillståndsplikten
            för avverkning på Öland och Gotland kan ersättas med en anmälningsplikt.
            Däremot avstyrker flera viktiga remissinstanser förslaget vad
            gäller områden i norra Sverige. Även Sametinget motsätter sig
            att tillståndsplikten tas bort i norra Sverige. Huvudargumenten
            rör befarade negativa konsekvenser för rennäringen samt natur-
            och kulturvärden.
          </p>
          <p xml:id="i-VCXHoTNLUYWbw96NXK9PF4">
            Anledningen till ändringar i lagen om svårföryngrad skog är enligt
            regeringen att det inte längre behövs några särskilda bestämmelser
            om förbud mot avverkning i svårföryngrad skog i och med dagens
            kunskap om de komplexa samband som råder mellan ekonomi, metoder
            och tekniker för avverkning och återplantering. Regeringen har
            inte tagit hänsyn till Gränsskogsutredningens förslag om att det
            i lagen förs in ett generellt förbud mot avverkning om återväxten
            inte kan tryggas på grund av skogsbeståndets ogynnsamma läge.
            Det bör även påpekas att Regelrådet avstyrker förslaget i och
            med att de anser att konsekvensutredningen är bristfällig. Regeringen
            gör bedömningen att förändringen kommer att leda till administrativa
            lättnader för skogsägarna. Vi bedömer, i likhet med flera remissinstanser,
            att förslaget snarare kommer att medföra administrativt merarbete.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-9pEsm97ccc11jaLQRaPLfN">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Pf4FNivJguHbxPgXqb46Um">
            Vi kan ställa oss bakom att gränserna för skyddsskog upphävs.
            Däremot anser vi inte att tillräckliga argument föreligger för
            att nu avskaffa tillståndsplikten för avverkning i områden med
            svårföryngrad skog. Den svårföryngrade skogen är viktig för såväl
            natur- som kulturmål. Andelen skyddsvärd skog i dessa områden
            är större då det generellt finns mer gammal skog med höga biologiska
            värden. Ett avskaffande av tillståndsplikten riskerar att innebära
            ytterligare ett steg bort från miljökvalitetsmålet Levande skogar.
            Om tillståndskravet tas bort riskerar dessa skogar att utsättas
            för ett hårt avverkningstryck. I dagsläget har tillståndsplikten
            en avskräckande effekt. Utan tillståndsplikt behöver inte markägaren
            vänta de sex veckor efter inlämnandet som annars gäller. Risken
            är att Skogsstyrelsen inte hinner granska anmälningarna innan
            avverkningen påbörjas. Ytterligare resurser för merarbete till
            Skogsstyrelsen aviseras inte, vilket är olyckligt. Det är även
            olämpligt att avskaffa områdena för skyddsvärd skog i norra Sverige
            med hänvisning till rennäringens intressen och då renskötselområdets
            geografiska utsträckning och innebörd samt betydelsen av rennäringen
            som allmänt respektive enskilt intresse inte har klarlagts.
          </p>
          <p xml:id="i-XUbeRXSE6vRYd8tQfQYpBA">
            Dessutom påpekas det i sammanfattningen av Gränsskogsutredningen
            att utredaren på grund av bristande tid inte haft möjlighet att
            kalla samman en grupp av experter och sakkunniga. Sammantaget
            anser vi därför att propositionens förslag vad gäller avskaffandet
            av tillståndsplikt i de skyddsvärda områdena bör återremitteras.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-GVK8T67n2UXZqcp7nBiVov">
            Fjällnära skog
          </head>
          <p xml:id="i-5ZV3PfYxF3fDmBNooDdkuQ">
            Regeringens förslag till ny lydelse av 15 § skogsvårdslagen innebär
            att röjning och gallring kan ske i fjällnära skog utan tillstånd.
            Röjning och gallring kan få negativa konsekvenser för den biologiska
            mångfalden eller andra viktiga naturvärden, varför vi anser att
            det inte bör tillåtas i fjällnära skog. Detta bör riksdagen som
            sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-3nnKANpecoNqucDWKBRj7K" who="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
              Wiwi-Anne Johansson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-UMTrnF2K4MCSmxy2c9bo4q" who="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
              Jacob Johnson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-APnpQbpkxSFxoCgmNDqW3z" who="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
              Peter Pedersen (v)
            </item>
            <item xml:id="i-213vnzyGhdQUCe5X4jta12" who="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
              Kent Persson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-Mts7n1DXCrqS6t6ZsigceL" who="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk">
              Gunilla Wahlén (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
