<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-UbU-00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2009/10:157 Bidragsvillkor för fristående verksamheter</title>
        <author corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">av Marie Granlund m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2009/10:157 Bidragsvillkor för fristående verksamheter</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Ub12</idno>
          <rs type="number">Ub12</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub12/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub12</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Ub12</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A0B25DB6-407B-48BB-8A06-14ABBD790FE3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ</idno>
            <name>Marie Granlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <name>Mikael Damberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5</idno>
            <name>Thomas Strand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF</idno>
            <name>Caroline Helmersson-Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J</idno>
            <name>Louise Malmström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <name>Agneta Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <name>Peter Hultqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH</idno>
            <name>Jan Emanuel Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GMTNFwMpw9Fi89hsHYcUxK" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-GMTNFwMpw9Fi89hsHYcUxK">
          <ref>Proposition 2009/10:157</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VqWispnVePVPoV2B2Aq1XK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VqWispnVePVPoV2B2Aq1XK">
          <note type="signatory" corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XRQr9xu3MzKwYMRLz6nzKf" type="referral">
          <date when="2010-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T86mvh9KHZSGmLEZ1QGCkd" type="dismissal">
          <date when="2010-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2cVZsgHZVGjXRma6XgNPj9" type="dismissal">
          <date when="2010-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TPFbnn3VxgbgBCf3BnHqqV" type="transfer">
          <date when="2010-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DmaChZG5qHTWJvX5U9axWB" type="submission">
          <date when="2010-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NSDrmn2foRA5k7fCbj1CxR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NSDrmn2foRA5k7fCbj1CxR">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-FxzauZ6M6GgWJyU8tHobDq" type="motBody">
        <div xml:id="i-TEyzY9sSefMcXNmX2kkiUD" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-V5FgzBMEAnUE2frehyURwy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-PcG5H4BjqWJuGLJzgZvoyb" style="ol">
            <item xml:id="i-9QnmTLjZ7F6e5v7e8DWN1h">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör återkomma med kompletterande
              förslag om bidragsvillkor för fristående verksamheter.
            </item>
            <item xml:id="i-A7rJu7pXHm9YPSefTLJ5A">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om hur systemet för momskompensation till friskolor
              bör utformas.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-XYKuRHrn9RW31ENmwuXfEo" type="motContent">
          <head xml:id="i-2WqwXikXzsddGeavQaMPSk" type="h1">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-SEvnDVCwkPY6QxKSrx5Z2j">
            Såväl de kommunala skolorna som friskolorna är oundgängliga delar
            av vårt skolsystem. Att det finns olika huvudmän i skolan syftar
            till att öka mångfalden av pedagogiska modeller, stärka valfriheten
            för elever och föräldrar och främja engagemang och utveckling.
            Vår utgångspunkt är att det verkligen ska vara lika villkor mellan
            kommunala och fristående alternativ i skola och barnomsorg. Det
            är det enda rimliga förhållningssättet och den väg som leder till
            ett sammanhållet skolsystem där friskolorna kan integreras på
            ett bättre sätt i skolverksamheten. Alla skolor, oavsett huvudman,
            ska tillhöra ett gemensamt nationellt skolsystem. Vi socialdemokrater
            vill att alla skolor verkligen får samma villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-U7RZPQrXEm1NxJGK1hghGP">
            De nu föreliggande förslagen från regeringen innebär ett steg
            på väg mot lika villkor mellan kommunala och fristående verksamheter.
            Det är bra att regeringen visar att den inser det orimliga i den
            tidigare förda politiken där de fristående verksamheterna gynnats
            av den borgerliga regeringen. Ett sådant exempel är att det nu
            införs en likabehandling av kommunala och fristående verksamheter
            vid besparingar under löpande år, något som vi tidigare föreslagit
            men som avvisats av den borgerliga majoriteten i riksdagen. När
            det nu återfinns i propositionen är det därför ett välkommet men
            senkommet förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Au96YzKHJLF7Ak8x8AUvXG">
            Trots en del förbättringar återstår dock mycket att göra innan
            det med fog kan sägas vara lika villkor mellan kommunala och fristående
            verksamheter, både vad avser rättigheter och skyldigheter. Några
            av de åtgärder som skyndsamt behöver genomföras redovisas här.
          </p>
          <head xml:id="i-NSCpTbQ9BHjrsdcLz3DEVY" type="h1">
            Ytterligare behov av kompletteringar av bidragsvillkoren för
            fristående skolor
          </head>
          <p xml:id="i-HtU3NYGd2kB8QXaSRm237D">
            Vi vill införa ett obligatoriskt samråd mellan kommunen och huvudmannen
            när en fristående skola vill etablera sig. Utgångspunkten ska
            vara elevens rätt till en utbildning av hög kvalitet och det gemensamma
            ansvar som alla aktörer, offentliga som privata, har för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-WR5fHQMsTbD95Ed4zxZo4B">
            Av samrådet ska framgå vid vilken tidpunkt och var i kommunen
            en etablering är mest lämplig. Om någon part i undantagsfall behöver
            anmäla en avvikande uppfattning ska den nationella nivån träda
            in som en oberoende part. För redan etablerade friskolor ska samma
            insyn, granskning och kvalitetskrav gälla som för alla andra skolor.
            Samarbetsavtal ska upprättas även med dem. Vi vill se över hur
            skolpengssystemet kan inordnas i kommunernas resursfördelningssystem
            för skolan där skärpta kvalitetskrav och etableringsvillkor ingår.
            Genom ett sådant system med skärpta kvalitetskrav kan det säkerställas
            att de gemensamma resurserna till skolan används för skolverksamhet.
            En lag om investeringsskydd ska förhindra att våra gemensamma
            medel slumpas bort till privata vinstintressen vid avknoppning
            eller utförsäljning av skolor och förskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-NLD9EfhB7YrWw7ox7yXyZe">
            En viktig del i kvalitetsarbetet är enligt vår mening personalens
            rätt och möjligheter att yttra sig om verksamheten. I dag omfattas
            alla av rätten att meddela uppgifter för publicering, meddelarfrihet.
            Man är också garanterad anonymitet som meddelare. Offentliga arbetsgivare
            får inte efterforska vem som lämnat meddelanden för publicering.
          </p>
          <p xml:id="i-LD6qrVGwwvmhppyRUjnnAk">
            En ökande andel av den offentliga verksamheten utförs i dag av
            privata företag. Privata företag omfattas inte av efterforskningsförbudet,
            en vital del av meddelarskyddet. Privatanställda kan inte anonymt
            lämna ut uppgifter om missförhållanden utan att riskera disciplinpåföljd
            av arbetsgivaren. De anställda måste själva kunna bedöma om missförhållandena
            är så allvarliga att det är ett anmälningspliktigt ärende, annars
            riskerar de till och med skadestånd för att ha avslöjat företagshemligheter.
            Detta är enligt vår mening orimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-XJs4nNGMKwBWFrFTv4UKok">
            Hur undervisningen av våra barn och ungdomar fungerar får aldrig
            betraktas som en företagshemlighet. Vi anser att friskolor ska
            omfattas av personalens rätt till meddelarskydd. Detta ska vara
            en förutsättning för att bidrag ska lämnas. Därutöver krävs ny
            lagstiftning. Vi föreslår att det tillsätts en ny utredning för
            att grundlagsskydda personalens meddelarskydd inom all offentligt
            finansierad utbildning.
          </p>
          <head xml:id="i-UZa7pYUYaLQHFPDgWZq4yV" type="h1">
            Momskompensation till fristående verksamheter
          </head>
          <p xml:id="i-Dp8ch4KK6ViYGTyaTpdbSK">
            I samband med att Sverige gick med i EU 1995 behövde momsreglerna
            för kommuner och landsting ses över och anpassas till EU:s regelverk.
            Annars skulle svenska kommuner och landsting inte fullt ut kunna
            dra nytta av den momsbefrielse som finns på en del tjänster, t.ex.
            vård, omsorg och undervisning. Lösningen blev den s.k. Ludvikamomsen,
            där kommunerna enligt en schablon får kompensation från staten.
            Denna schabloniserade ersättning har i många fall ograverat förts
            vidare till friskolorna. Andra kommuner har valt att bara kompensera
            de faktiska momskostnaderna för friskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-8uyWdVEQBsu3HKtpmQsMpR">
            Om den faktiska momskostnaden är lägre än schablonen betyder
            det i praktiken att friskolan får ett extra bidrag och därmed
            en konkurrensfördel jämfört med kommunala skolor. Det omvända
            gäller givetvis också, men den situationen är långt mer ovanlig.
            I Uppsala har man låtit revisionen undersöka hur det ser ut med
            momskompensationen och kommit fram till att de genomsnittliga
            momskostnaderna för friskolorna uppgick till mellan 1,6 och 2,8
            % beroende på vilken åldersgrupp friskolan riktade sig till, men
            de kompenserades schablonmässigt med 6 %.
          </p>
          <p xml:id="i-849AywKNKYbLaezKpJMcvC">
            Det är bra att regeringen nu vill ta ett grepp om och skapa en
            enhetlig behandling av friskolornas ekonomiska villkor även i
            denna del så att konkurrensneutralitet så långt som möjligt ernås.
            Men för att systemet med schabloner inte ska skapa orättvisa förhållanden
            krävs att varje friskolas momskostnad är exakt enligt schablonen.
            Det är därför ett betydligt mer träffsäkert system att ge friskolorna
            kompensation för de faktiska kostnader de haft. På så sätt undviks
            en skevhet i resursfördelningssystemet, konkurrensneutralitet
            i denna del uppnås och friskolorna får inte det ekonomiska incitamentet
            att undvika momskostnader som ett schablonsystem ger.
          </p>
          <p xml:id="i-B5PTq4s1HfM8BTHRDxiZzD">
            Regeringen bör därför återkomma med ett förslag till ändring
            av lagen i denna del så att faktiska momskostnader för de fristående
            verksamheterna kompenseras.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-7a13NhHcYcPnRy5x7x7UVj" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-3gy46zzuFSA3PnG3RBY4sa">
            <item xml:id="i-BdivxnwqRudZygFBzVXgg1" who="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ" type="signature">
              Marie Granlund (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Ahk5GjL1t3FfZLBKDhQt72" who="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV" type="signature">
              Mikael Damberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-DPXCMPtzZwYWkvU1VTPpWG" who="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5" type="signature">
              Thomas Strand (s)
            </item>
            <item xml:id="i-CDU49S4ACCSFM8faU72oqY" who="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF" type="signature">
              Caroline Helmersson-Olsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-FEDEPpqt1eDRdyPx13Uz7b" who="i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J" type="signature">
              Louise Malmström (s)
            </item>
            <item xml:id="i-HjMR69cdtcXrNLNMPfXgct" who="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K" type="signature">
              Agneta Lundberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-GY8gmrvhzTsGPd5PJnajx4" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD" type="signature">
              Peter Hultqvist (s)
            </item>
            <item xml:id="i-5j7MdqvAVsLGWhHSQwXdXb" who="i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH" type="signature">
              Jan Emanuel Johansson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
