<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-KrU-00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturpolitik</title>
        <author corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3">av Sylvia Lindgren och Veronica Palm (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Kr246</idno>
          <rs type="number">Kr246</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Kr246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Kr246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Kr246</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5289E628-3EEF-4A24-B0B3-C814885B361D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe</idno>
            <name>Sylvia Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3</idno>
            <name>Veronica Palm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MvduLJRBq5pjT31AD5x8Jh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MvduLJRBq5pjT31AD5x8Jh">
          <note type="signatory" corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MJnnGmFVfhKoHheneiC1j3" type="numbering">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HKVB6gbM33rttjhDdWhTem" type="submission">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XRdQTvkcfackjx2ismjTAK" type="transfer">
          <date when="2009-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BA7TJsGpBuPz3Bv1aunZAV" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BA7TJsGpBuPz3Bv1aunZAV">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-QGdzBUdBm4ThtQ9aQhFTWS" type="motBody">
        <div xml:id="i-9nAtLztSkRmCaD6cizRq8V" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-NQC1Gbot5Wo7BMK3XJWwNY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-Hmx8oLAwpCbfE8d2zjKokF">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av en ny och långsiktig kulturpolitik
            som ger fler tillgång till kultur.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-VHgNc2dJ3F1xbtVXiytgse" type="motContent">
          <head xml:id="i-5XUkHNcmfhFYwdHuWDj35e" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-RuGd6yoaon1xvSkXKCTABo">
            Så sent som den 17 september 2009 står det att läsa i Dagens
            Nyheter: Kulturskolans elevflykt allt värre. Landets musik- och
            kulturskolor måste spara och på vissa håll läggas ned.
          </p>
          <p xml:id="i-YNErYHrGaC3D31WibDTt7X">
            Detta trots att alla borde veta vid det här laget att ett brett
            utbud av verksamheter för att förstärka barns och ungdomars kulturella
            kapital genom att skapa olika former av kulturutövande är av största
            vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-HzzutDXptMj8uHefzW3qmD">
            Det kan handla om film, teater, litteratur, bild, musik, hantverk,
            tillgång till lokaler etc. Inget område kan vare sig vara för
            stort eller för litet. Tyvärr är det så att det ofta är på dessa
            områden som besparingar görs när kommuner av olika skäl måste
            spara och skära ned på verksamheter, vilket i förlängningen blir
            en mycket dyr besparing. Därmed motverkas den ofantliga kraft
            som ofta frigörs och som också kan verka i förebyggande syfte.
            Kulturell utövning är ett viktigt instrument för att minska våld
            och trakasserier bland ungdomar i skola och på fritiden mot såväl
            elever som lärare, skolledare, på fotbollsmatcher, på gator och
            torg m.m. En utvecklande kulturverksamhet är till gagn för alla
            i såväl storstad som förort.
          </p>
          <p xml:id="i-MZ2yoae6kB9U7GGuThuDjv">
            Den oro över höjningar av avgifter för t.ex. Kulturskolan som
            vi socialdemokrater framfört föregående år visar sig nu i allra
            högsta grad vara berättigad. Uttalanden som många föräldrars plånböcker
            räckte inte till, hela grupper försvann vilket var en direkt påverkan
            av höjningen är idag snarare regel än undantag. Detta visar att
            talet om att satsa på kultur för barn och ungdom (vilket den borgerliga
            regeringen ofta vill framhålla) rimmar mycket dåligt med verkligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-4FJZDHxRYNXPGz3REiwSsP">
            Vi behöver en fungerande kulturskola med bred tillgänglighet.
            Den är idag en frivillig verksamhet för kommunerna och det är
            där många barn och ungdomar får sin första musikupplevelse och
            introduktion i musikinstrumentens oanade möjligheter. Därför är
            det allvarligt med indragna lärartjänster och fortsatt elevflykt.
            Förebilden borde i stället vara den kommunala musikskolan som
            haft en sådan enorm betydelse för de svenska, kulturella framgångar
            som vi kunnat skörda frukterna av.
          </p>
          <p xml:id="i-PPgnuwjzs2CMTSLwTSVDdN">
            Det behövs en medveten, långsiktig satsning för att såväl inspirera
            ovana konstbetraktare till att bli nyfikna som att se till att
            kulturutövandet blir tillgängligt för det stora flertalet och
            då inte minst det växande släktet. Vi vill också betona vikten
            av fri entré på museer och kostnadsfria bibliotek som ett viktigt
            verktyg för att nå målet om kultur för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-UNW2WhY52emNH4EynhW7F4">
            Att inte sätta kulturen i centrum är ett fattigdomsbevis med
            alla dess negativa förtecken.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-5x2FEjXukSd4tLxDwWaiHe" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-4kXSEwzAF6xMZHHqsCwTbD">
            <item xml:id="i-Urr5BmW4hyGuNCiR2xJ4tP" who="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe">
              Sylvia Lindgren (s)
            </item>
            <item xml:id="i-MmMQmEQZZztCR64Ji3VL42" who="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3">
              Veronica Palm (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
