<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-TU-00358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sydostlänken</title>
        <author corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB">av Lars Wegendal (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sydostlänken</title>
          <idno type="rdwebb">GX02T358</idno>
          <rs type="number">T358</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02T358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02T358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02T358</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/63CC40CF-6A81-4C3A-8E7B-39C7591396AC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB</idno>
            <name>Lars Wegendal</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VXCuW3eYbsCLimuP2f9Ab8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VXCuW3eYbsCLimuP2f9Ab8">
          <note type="signatory" corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-248YVKiMqJq3sDo8ARA8yj">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JFq88Pizf6iJ2J4LLy2CbF">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-KLBjM19romtZ39vYV1XhA2">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QWKgW87nshEf9jHzgtn8vS"/>
        <correspContext corresp="i-QWKgW87nshEf9jHzgtn8vS">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CfNTvygcik45defcB4wkQj">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6qGW8vqv3ehetyuUy8NhLq">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att i infrastrukturplaneringen studera förutsättningarna
            för byggande av Sydostlänken.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-SjJ73tyftd2FL9RA3Gtt7w">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-NycK3izHWUAaMo2Ym8ENXn">
            De fyra kommunerna Älmhult, Osby, Olofström och Karlshamn, där
            tre län möts, har tillsammans med näringslivet formulerat en gemensam
            politik för fortsatt god utveckling i regionen. Dessa kommuners
            arbetsmarknad sträcker sig mycket långt ut och påverkar ett område
            som innefattar bland annat Malmö, Växjö och Karlskrona.
          </p>
          <p xml:id="i-HmvEoTTyh75LDpjypZZpvt">
            I regionen finns ett livskraftigt näringsliv med bland andra
            Volvo och Ikea. Dessa företag tillsammans med alla andra är beroende
            av goda godstransporter för sin export och import. Detta gäller
            särskilt till och från de växande marknaderna i Östeuropa och
            Asien.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZsMY3oitUhVvNEviQCDvZ">
            För transporterna och utvecklingen i kommunerna är Sydostlänken
            viktig. Den skulle effektivisera transporterna och göra dem miljövänliga.
            Sydostlänken är järnvägen mellan Älmhult och Karlshamn. Genom
            att elektrifiera delen ÄlmhultOlofström och bygga en ny sträckning
            från Olofström till Karlshamn kopplar man ihop den prioriterade
            hamnen Karlshamn med Södra stambanan. Detta skapar en mycket bra
            transportlösning för näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-951WrQdQ5VzRgsjg6pCU1h">
            Fordonsindustrin i Olofström är helt beroende av järnvägen för
            sina transporter. Volvo i Olofström har Sveriges största torrhamn,
            120 000 containrar transporteras per år med 14 dagliga godståg
            mellan Olofström och Göteborg. Flaskhalsen i transportkedjan är
            den undermåliga järnvägen mellan Olofström och Älmhult, varför
            Sydostlänken skulle ha en stor betydelse för Volvo.
          </p>
          <p xml:id="i-VRT6AC5PN21WJ2zeTfCNHH">
            Ikea har sitt centrallager med kombiterminal i Älmhult, dit det
            kommer varor bland annat från Baltikum, Polen och Centraleuropa
            för vidare transport ut till de svenska varuhusen. Ikea ser Sydostlänken
            som den naturliga förbindelsen mellan kombiterminalen och hamnen
            i Karlshamn.
          </p>
          <p xml:id="i-5BFstd7H1jcEcY8KdkSpJ3">
            Sydostlänken skulle också halvera restiden för persontrafiken
            på sträckan och minska trycket för godstrafiken på Södra stambanan
            i Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-B75Y9dyBGarcJH3PzLoKfj">
            Beräkningar visar att Sydostlänken har hög samhällsnytta. De
            investeringar som kommuner och företag gör i kombiterminaler i
            Karlshamn och Älmhult är viktiga delar i finansieringen av Sydostlänken.
            Eftersom Sydostlänken ingår i EU-projektet Motorways of the sea
            kommer en del av investeringen att kunna bekostas med bidrag från
            EU.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-KFbsfgz7FsVyr4HijB9uCn">
              Lars Wegendal (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
