<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-NU-00262">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Turismen och nya jobb</title>
        <author corresp="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ">av Else-Marie Lindgren (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Turismen och nya jobb</title>
          <idno type="rdwebb">GX02N262</idno>
          <rs type="number">N262</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02N262/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02N262</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02N262</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5A54CD51-106E-40A7-8595-BD5B9DFB26E4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ</idno>
            <name>Else-Marie Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PJuV6B4DVe6q3tAh8N7hC4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PJuV6B4DVe6q3tAh8N7hC4">
          <note type="signatory" corresp="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8zmUYYx3Mt22P88TKhsYu4" type="numbering">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TWLUh6jLyuKDo5ZBoeoexZ" type="submission">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MtVmA2bFTj1dH9T55vypnY" type="transfer">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XBDVJ2KuaEibmAW7442szK" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XBDVJ2KuaEibmAW7442szK">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5r8h4xQdxZMyFSLRQvtmtM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-Hy4oCqstcpzqi6MLxno2gQ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om marknadsföring av svensk turistnäring.
            </item>
            <item xml:id="i-NmyP7JLZhTG6i5eyP5Nhpr">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av forskning och utveckling av denna
              näring.
            </item>
            <item xml:id="i-4pKbainZe1nzKBmpS4utV7">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av att få fler internationella konferens-,
              kultur- och idrottsevenemang till Sverige.
            </item>
            <item xml:id="i-24sDCMhwksPznWqrUHn7bd">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att den statliga utredningen SOU 2007:32
              ska skickas ut på remiss.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-NN1DQMjhjkMqHmn4cvbfig" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9YoETcwLd71DzvfaQpKaac">
            Sverige har, enligt många turistexperter, en potential att locka
            till sig dubbelt så många utländska turister jämfört med idag.
            Detta gäller både vinter som sommartid. Även den framlagda statliga
            utredningen SOU 2007:32 drar samma slutsatser. Denna utredning
            har ännu inte skickats ut på remiss, vilket bör göras.
          </p>
          <p xml:id="i-2mgr3xeYdpJxL4xdwDob4J">
            En satsning enligt förslagen i denna utredning skulle skapa mer
            än 100 000 nya årsarbeten inom turistnäringen, och många av dessa
            i gles- och landsbygd. Sverige har mycket att vinna på att marknadsföra
            upplevelsebaserad turism, speciellt i länder som USA och Kina.
          </p>
          <p xml:id="i-SHxpjZ5rSdfJXJhZiREmjA">
            Regeringen har de senaste åren gjort satsningar på turismen,
            vilket är väldigt bra. I budgetpropositionen för 2010 höjs anslaget
            för att marknadsföra Sverige utomlands genom AB Visit Sweden med
            50 miljoner kronor per år. Dessutom görs en särskild satsning
            med 50 miljoner kronor under 5 år för att marknadsföra Sverige
            som det nya matlandet. Det sker också en satsning på att främja
            turistnäringen inom ramen för landsbygdsprogrammet. Detta är steg
            i rätt riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-AikzzbQASkHVDK4AqcJMxS">
            Mellan år 2000 och 2008 ökade exportintäkterna från turismen
            med 100 procent. År 2009 ser enligt Visit Sweden ut att bli det
            bästa året hittills. Preliminära siffror från sommaren 2009 visar
            exempelvis på en ökning med 11 % i juni och 13 % i juli. Siffror
            från Tillväxtverket visar att under år 2008 spenderade utländska
            turister nästan 91 miljarder kronor i Sverige. Turismen genererade
            ungefär 160 000 helårsverken under 2008. Antalet heltidssysselsatta
            i turistnäringen har ökat med cirka 20 % sedan år 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-Dk5LwQVr9oWpRExTXXMNY8">
            Vi har alltså haft en positiv utveckling av turistnäringen de
            senaste åren. Men med tanke på att denna näring är den snabbast
            växande i världen tappar vi marknadsandelar jämfört med många
            andra länder som driver en mera aktiv marknadsföring. Dessutom
            behöver vi satsa på forskning i och utveckling av denna näring.
          </p>
          <p xml:id="i-3swfAJ4jHYcr1YhAKkpuCM">
            Vi måste också ändra policy vad gäller stora internationella
            kultur-, konferens- och idrottsarrangemang där staten ofta utan
            risk tjänar pengar på dessa arrangemang medan de lokala arrangörerna
            alltid riskerar att gå med förlust. Inom Regeringskansliet har
            det under hösten 2008 bedrivits ett arbete kring internationella
            evenemang med representanter från Kulturdepartementet, Näringsdepartementet,
            Visit Sweden, Nutek och Riksidrottsförbundet. Regeringen har också
            genom en proposition under 2009 om statens stöd till idrotten
            (2008/09:126) betonat vikten av att främja att internationella
            idrottsevenemang arrangeras i Sverige och att de avser att återkomma
            ytterligare i frågan om hur detta kan ske. Detta är naturligtvis
            mycket positivt, men fler initiativ bör tas för att främja arrangemang
            även av annan typ.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-DgDrpW7Dyq8svrMCVqs9CY" who="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ">
              Else-Marie Lindgren (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
