<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SfU-00327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sjuklön och trygghetsfrågor</title>
        <author corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">av Marie Engström m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sjuklön och trygghetsfrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Sf327</idno>
          <rs type="number">Sf327</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sf327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sf327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Sf327</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D90E0B92-11EF-4AEA-B655-E0E42080FA40</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <name>Gunilla Wahlén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KEmVfFt3VWGuzm7eR9K9TE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KEmVfFt3VWGuzm7eR9K9TE">
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3hH91f5HaPsE3hYGLHDL9j" type="transfer">
          <date when="2009-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FZfP3j82RYpZe1BjjVqwqh" type="submission">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X9PuGjUHgyMfzXRgjzfjJ2" type="numbering">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AfirukZay4Fb7Sv2J1hx2a" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AfirukZay4Fb7Sv2J1hx2a">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-SWNxtpsdFCRo5uATb8HhYr" type="motBody">
        <div xml:id="i-A28iNWymafghFJJYkhsJKE" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-U5foggT9EB2vXeomsaiPAz">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-6QMWXw1US8YfG7v7S6USX8" style="ol">
            <item xml:id="i-NgNXb9mUDBy8D7NRDDNqUC">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om borttagande av sjuklönekostnader i mindre
              företag.
            </item>
            <item xml:id="i-6QTAaH1K65sg63zn9xsQKx">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om företagares sociala trygghet.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-REuwfRx4JxGxQM5T73zHJe" type="motContent">
          <head xml:id="i-BTnxxWnKyCthFR6ADsq3MY" type="h1">
            Sjuklönen och små företag
          </head>
          <p xml:id="i-XXfWpBJzJNmAvv3zcL71Jf">
            I dag har arbetsgivarna ansvar att betala sjuklön i 14 dagar.
            Från och med den 1 januari 2005 fick arbetsgivare dessutom ett
            medfinansieringsansvar från den tredje sjukveckan. Medfinansieringen
            gällde under hela den period som sjukpenning betalas ut till den
            anställde. Om den anställde kom tillbaka till arbete på hel- eller
            deltid eller beviljades rehabilitering upphörde arbetsgivarens
            medfinansieringsansvar. Regeringen tog bort medfinansieringsansvaret
            år 2007. Vänsterpartiet ställde sig bakom det förslaget. Vi menar
            dock att det behövs ytterligare åtgärder.
          </p>
          <head xml:id="i-BquHV7RPUxnYfA1SW5Yvev" type="h1">
            Vänsterpartiets förslag
          </head>
          <p xml:id="i-VsftFBtPfSkAdGiiB7P1EH">
            När det gäller mindre företag kan regeln om 14 dagars sjuklön
            innebära problem. Även om mindre företag som kollektiv har en
            lägre sjukfrånvaro än genomsnittet, inser vi att sjuklönekostnaderna
            kan ge problem i det enskilda företaget. Ett mindre företag har
            inte alltid samma resurser och kanske inte tillgång till samma
            kunskaper på området som ett större företag. Det är mycket som
            talar för att gällande regler kan påverka företagens vilja att
            göra anställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-HMfGNraMK3pYRVRxtmzN56">
            Det finns också risk för utestängningseffekter på arbetsmarken
            om människor med t.ex. återkommande sjukperioder stängs ute. Den
            effekten kan också bli mer tydlig nu när människor som tidigare
            varit sjukskrivna ska få sin arbetsförmåga prövad mot hela arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-5eBBjVrukUCnZxA2wM898C">
            Vi föreslår att mindre företag med upp till 10 anställda helt
            ska slippa betala 14 dagars sjuklön. Företag med upp till 10 anställda
            ska omfattas helt medan en avtrappning sker i företag med 1015
            anställda. I syfte att underlätta för mindre företag finns pengar
            avsatta i Vänsterpartiets budgetmotion för år 2010 för en sådan
            åtgärd.
          </p>
          <p xml:id="i-BmMGGUCoHTf1usMhqaty8R">
            Vad som ovan anförs om borttagande sjuklönekostnader i mindre
            företag bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-TbWyMdHEDp4TA5hhYd2Gkp" type="h2">
            Det sociala skyddsnätet
          </head>
          <p xml:id="i-Y9ZL7YmxSvtu3YQ2BUedRR">
            Personer som driver eget företag med F-skattsedel (enskild firma
            eller handelsbolag) ska ha samma rätt till socialförsäkringssystem
            som anställda. Det finns skillnader som är viktiga att belysa.
          </p>
          <p xml:id="i-2bEUSfHoGcpTjdN1GYvU9w">
            Nettointäkten (resultat efter skatt) i ett företag ligger till
            grund för SGI (sjukpenninggrundande inkomst). Om inkomsten i företaget
            är låg innebär det att företagaren får en låg sjukpenning, föräldrapenning
            etc. Det kan medföra stora ekonomiska konsekvenser om inkomsten
            i företaget är låg under en längre period. I vissa branscher är
            det också vanligt att uppbyggnadsfasen är lång. Nettoinkomsten
            ligger även till grund för en företagares framtida pension. Det
            kan också få betydelse för s.k. levebrödsföretag där nettoinkomsten
            är låg. Bland dessa företag finns fler kvinnor än män.
          </p>
          <p xml:id="i-Xs5mkniMzjKo8GaaJKJMMz">
            Det har funnits möjlighet att hos Försäkringskassan få godkänd
            s.k. jämförelseinkomst i fem år. Det innebär att SGI beräknas
            på lönen för anställda med liknande arbetsuppgifter. Systemet
            har ibland uppfattats som godtyckligt och inte tillämpats lika
            över landet.
          </p>
          <p xml:id="i-T97NPiAQHpz8FqdyCGGDxk">
            Regeringen tar nu i budgetpropositionen upp vissa förslag för
            att öka tryggheten hos företagare. Det handlar om åtgärder som
            gäller sjukförsäkring, föräldraförsäkring och arbetslöshetsförsäkring.
            Det är naturligtvis bra, men vi pekar här på ett område där många
            små företag är mycket känsliga. Det är ett problem som sällan
            berörs och som uteslutande gäller mindre företag med få anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-YCzzUfeMaqF9aGvSA7etNm">
            Vid frånvaro p.g.a. sjukdom betalas sjuklönekostnader. Sjukfrånvaro
            innebär också avbrott i verksamheten, vilket leder till minskade
            intäkter samtidigt som man kan gå miste om tillfällen att få framtida
            uppdrag. Det kan bli mycket kännbart. I dag finns ingen möjlighet
            att till rimlig kostnad försäkra sig mot detta, vilket gör att
            ett litet företag blir mycket sårbart i det avseendet. Med senaste
            årets vikande efterfrågan och i många fall likviditetsproblem
            kan den situationen ha blivit extra problematisk.
          </p>
          <p xml:id="i-HP13jJagrgL44DSvXZekFS">
            Vänsterpartiet menar att även det problemet måste uppmärksammas
            i samband reformering av företagares sociala trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6TinxYWuaXAmoUEYP7Yap">
            I direktiven till utredningen som ligger till grund för regeringens
            förslag sägs att det ska finnas ett starkare samband mellan den
            avgift som företagaren betalar in och den ersättning som betalas
            ut. Vi är inte övertygade om att det på ett avgörande sätt skulle
            förbättra företagens trygghet jämfört med nuvarande system. Vi
            kan bara konstatera att den koppling som i dag finns mellan nettointäkten
            och utbetald ersättning hittills inte fungerat bra.
          </p>
          <p xml:id="i-oG1k6qAHLhYMEgiv3X6AV">
            Vi menar att det är viktigt att få en lösning där människor som
            driver eget företag inte får en sämre försäkring än anställda.
            Statistik visar att anställda i små företag har färre sjukdagar
            än anställda i stora företag. Man kan anta att ägare till ett
            litet företag håller sig inom den ramen. Vad som ovan anförs om
            företagares sociala trygghet bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-3526h6uJj9ykcnrVGH4KFt" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-JyxqzeE9FECXQB2XBKYMDq">
            <item xml:id="i-9acFvmwUyENg7Y8wHFTWq5" who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS" type="signature">
              Marie Engström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-GJHDzxodpR8RSBSRGZtaVp" who="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv" type="signature">
              Kent Persson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-4BRtJBSU48NxUsBnyAcw2G" who="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk" type="signature">
              Gunilla Wahlén (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
