<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-NU-00427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Investera i jobb i Västerbotten</title>
        <author corresp="i-B34sv9ytsiioT1XaQtyXUo">av Helén Pettersson i Umeå m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Investera i jobb i Västerbotten</title>
          <idno type="rdwebb">GX02N427</idno>
          <rs type="number">N427</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02N427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02N427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02N427</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8F1FE0E7-7539-4461-8321-CCF55DD9D1CD</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-B34sv9ytsiioT1XaQtyXUo</idno>
            <name>Helén Pettersson i Umeå</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DKVEwjAedaaDyvZjYRUhUM</idno>
            <name>Britta Rådström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <name>Ibrahim Baylan</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzccJvrsm3YED8gWPHwfGn</idno>
            <name>Karl Gustav Abramsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y2NXXuxo92vrapgxFAsDmq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y2NXXuxo92vrapgxFAsDmq">
          <note type="signatory" corresp="i-B34sv9ytsiioT1XaQtyXUo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKVEwjAedaaDyvZjYRUhUM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BzccJvrsm3YED8gWPHwfGn"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HgG7y255TborRotSY6ixDJ" type="numbering">
          <date when="2009-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TueWLQ4rnRvHT6nACv2Mn3" type="submission">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7zhyGSEJkL97wxSawhREGs" type="transfer">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TKMQwCrYeijgpuDvXVY8EA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TKMQwCrYeijgpuDvXVY8EA">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-2LYDtGVZA4H3KU9GPtDpSu" type="motBody">
        <div xml:id="i-Wjc9xipZCCGPUJwYfAXNiL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5hdVb7Hi8kzZipEL8brdFm">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-FhxjbvYmxVYYUcooNryGK1">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av att investera i jobb i Västerbotten.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-EmScx2gUM4iYGoQ5poURiQ" type="motContent">
          <head xml:id="i-LtQ6Y3SfoEWwjoDs285x1" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-En8suttQjnoYjzrmPRVEA8">
            Arbete är grunden för människors personliga utveckling och frihet
            att bestämma över sitt eget liv. Arbete är också grunden för vårt
            gemensamma välstånd och vår välfärd. Därför ska alla som kan arbeta
            ha ett arbete. Den globala finanskrisen har lett till en rekordhög
            arbetslöshet i Sverige och den fortsätter att växa. I Västerbotten
            har arbetslösheten ökat med nästan 60 procent på ett år. Det krävs
            aktiva åtgärder från regeringens sida för att sätta stopp för
            den negativa utvecklingen och för att skapa nya arbetstillfällen
            i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Gamyt11giZArgLAFhKQGqK">
            I Västerbotten finns det goda förutsättningar till utveckling
            och tillväxt. Skogs- och träindustrin är en viktig motor i länet,
            men dess roll är inte så stor som den kan och borde vara. Råvaran
            måste tas bättre tillvara genom ökad bearbetning och förädling
            inom länet. Dessutom borde träet användas betydligt mer som byggnadsmaterial.
            Den produktiva skogsarealen är en av Västerbottens viktigaste
            basresurser och borde öka. Att investera i skogs- och träindustrin
            skulle betyda fler arbetstillfällen i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-Wh8CmuXfjUrWxXf7QdySuo">
            Västerbotten är en av Europas viktigaste gruvregioner. De senaste
            åren har gruvnäringen i länet utvecklats i en positiv riktning
            och allt talar för att den består, trots finanskrisen. För att
            skapa fler arbetstillfällen är det viktigt att regelverket som
            omgärdar gruvverksamheten förenklas och att gruv- och mineralföretagens
            kontakter med myndigheterna underlättas. Tidsrymden från prospektering
            till malm- och mineralbrytning måste kortas.
          </p>
          <p xml:id="i-Dtpf9Dg8U9axtb2LnD1MTf">
            Turistnäringen har goda förutsättningar i Västerbotten genom
            storslagen fjällvärld, vacker kust, ett levande kulturlandskap,
            ett rikt kulturliv och en ren och till stor del orörd natur. Dessa
            resurser innebär att turismen har framtiden för sig. För utveckling
            av näringen måste infrastrukturen i länet förbättras, där goda
            flygförbindelser till inlandet är en nödvändig förutsättning.
            En god täckning för mobiltelefoner och utbyggt bredbandsnät med
            hög kapacitet är andra angelägna krav för näringen.
          </p>
          <p xml:id="i-7dQ2RGptaJR6GAbjyYhFXo">
            Tillgång till bensinmackar, mataffärer och annan nödvändig kommersiell
            service och samhällsservice är andra nödvändiga förutsättningar
            för att kunna driva företag på landsbygden, varför stödet till
            detta måste finnas kvar. Det måste också finnas goda möjligheter
            till kontakt med olika myndigheter för att kunna rekrytera personal
            eller starta ett företag.
          </p>
          <p xml:id="i-RYqZzexjfBZ7xWSjCCuB7i">
            Då många av företagarna inom turistnäringen är småföretagare,
            är det viktigt att underlätta för dem att anställa och expandera,
            administrera, exportera och få tag i kapital. Det ska vara enkelt
            och tryggare än i dag att röra sig mellan företagande och lönearbete.
            Hittills har regeringens politik motarbetat dem. Avskaffandet
            av det särskilda grundavdraget i stödområde A och höjda arbetsgivaravgifter
            för de minsta företagen har inneburit betydande kostnadsökning
            för exempelvis hantverkare, kaféägare och andra småföretagare
            i glesbygden med ett par anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-KkUySNpwJn4BnZZ3uHnXvf">
            Kunskap och kompetens är allt viktigare för våra framtida jobb.
            Därför är det angeläget att den högre utbildning och forskningen
            som idag bedrivs vid Umeå universitet, Sveriges lantbruksuniversitet
            i Umeå och Norrlands universitetssjukhus får ökat stöd. Det gäller
            också innovationer som uppstår genom samarbetet mellan högskola
            och näringsliv. Stödet till innovatörer måste ses över och förbättras
            samtidigt som innovatörerna måste få ett större inflytande över
            utvecklingsprocessen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Y2VvGGTemc2Ts1MYLqPv5M" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-UhDH8xLM4VbvMKnP5d5cF9">
            <item xml:id="i-LThrGFsti132Ly54epcPWX" who="i-B34sv9ytsiioT1XaQtyXUo">
              Helén Pettersson i Umeå (s)
            </item>
            <item xml:id="i-UjS6BezAKAGttq9zNYf3dG" who="i-DKVEwjAedaaDyvZjYRUhUM">
              Britta Rådström (s)
            </item>
            <item xml:id="i-GatyVMtGdEwyHaCnvEQSvJ" who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
              Ibrahim Baylan (s)
            </item>
            <item xml:id="i-UHhQKNHACGReuKCpd9UfDq" who="i-BzccJvrsm3YED8gWPHwfGn">
              Karl Gustav Abramsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
