<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SoU-00618">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Socialpolitik</title>
        <author corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy">av Carina Ohlsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Socialpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GX02So618</idno>
          <rs type="number">So618</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So618/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So618</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02So618</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/51BE143A-3788-48D5-8ED6-4AC2EFCA59D7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <name>Carina Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB</idno>
            <name>Alf Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S</idno>
            <name>Ann-Christin Ahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HXbqFEyQ3cDBEvGisHaWzR</idno>
            <name>Birgitta Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XbuULEUsCsZ36bYqq75hFV</idno>
            <name>Jörgen Hellman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <name>Lars Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GHRPYYnk46EdHLVoYZne8q" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GHRPYYnk46EdHLVoYZne8q">
          <note type="signatory" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HXbqFEyQ3cDBEvGisHaWzR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XbuULEUsCsZ36bYqq75hFV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-J1ivwugdjzzEEJxnFRwatK">
          <date when="2009-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4yUugSpqZp8s3B9az95TCL">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-2ATzhmMAGA5fvbEKyzBcD8">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Hp8iCCvjpr6unh99k6m7Np"/>
        <correspContext corresp="i-Hp8iCCvjpr6unh99k6m7Np">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-WHbpFxBRxYMxDyYe5eNerD">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-MiqEW6XNR6rRNfge5VHN3b">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om ökade insatser för att bekämpa ungdomars
            utsatthet.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-4HLpdyqUDvonFuJTZ7ypcB">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-NosQprFvKdH5gy5nDnLCLk">
            Vi möter allt oftare tidningsrubriker om bränder av skolor, stenkastning
            och våld. Särskilt är det storstädernas ytterområden som drabbas.
            I Göteborg är Backa, Biskopsgården, Frölunda och Tynnered särskilt
            utsatta. Detta våld kan inte försvaras eller accepteras. Men det
            är inte heller så enkelt att bara rop på fler poliser hjälper.
          </p>
          <p xml:id="i-8bVNjNmWggNA9Dxj3e8WZ2">
            Det ökande våldet drabbar i ökande grad också ungdomar själva.
            Varje år anmäls ca 12 000 fall av misshandel där offren inte känner
            gärningsmännen. Sex procent av ungdomarna uppger att de slagit
            någon så illa att denne behövt söka sjukvård enligt Brottsförebyggande
            rådet, Brå. Det vanligaste offret är en pojke mellan 15 och 24
            år. Enligt Brå har våldet i och för sig varken ökat eller minskat
            över åren. Däremot har det vuxit fram en våldskultur i vissa ungdomsgäng,
            t.ex. de som slåss i sitt fotbollslags namn, för sin skola mot
            någon annan, en stadsdel mot en annan osv. Också de kriminella
            gängen har ökat. Det är den utvecklingen vi oroas av i Göteborg
            och andra storstäder i dag. Men också landsbygden drabbas allt
            mer av detta problem.
          </p>
          <p xml:id="i-WkFwn1KrBqxaS8mthsRbnL">
            För att bryta denna trend krävs en aktiv politik på många områden.
            Vi måste som vuxna låta ungdomarna ta plats. Ungdomars växande
            känsla av att lämnas utanför måste brytas. Det kräver insatser
            på många områden.
          </p>
          <p xml:id="i-AR49xBh762Z5nqPGp2MV46">
            Varje barn behöver en god start i livet. Den goda starten innefattar
            en bra mödra- och barnhälsovård, där samverkan mellan olika stödfunktioner
            inte bara blir ord på papper utan en verklig service till unga
            familjer, familjecentraler som erbjuder ett flexibelt och kompetent
            stöd till föräldrar där både föräldrastöd och professionell barnhälsovård
            och socialtjänst samverkar med barnets bästa som utgångspunkt.
            En ordentligt utbyggd förskola, med pedagogisk kompetens och med
            riktade resurser som stöd för barn med särskilda behov och små
            barngrupper, blir en god uppväxtmiljö för barn och ett särskilt
            stöd för utsatta barn och familjer. Mödravårdscentraler och barnavårdscentraler,
            liksom förskola och skola räds ibland att anmäla missförhållanden
            till socialtjänsten. Det är felriktad omsorg. Går man inte tidigt
            slipper man ofta tvångsinsatser. Så länge det gäller små barn
            är föräldrarna ofta motiverade att ta emot hjälpinsatser. Ge varje
            skola en kontaktpolis.
          </p>
          <p xml:id="i-EwMHjs9dQJVQ57tGXwYHyp">
            Den ökande fattigdomen måste brytas. Skillnaderna mellan barn
            är fortfarande alldeles för stora i Sverige. Enligt riksdagens
            utredningstjänst, RUT, ökar barnfattigdomen i dag i Sverige bland
            alla barn under 18 år, från 8,4 procent 2006 till 11,5 procent
            2009. För ensamstående med barn är ökningen ännu högre. En politik
            för barn och unga och mot ökande våld måste därför omfatta en
            mer rättvis fördelningspolitik med höjda underhållsstöd, flerbarnstillägg
            och bostadsbidrag som ett ytterligare stöd till föräldrar och
            deras barn och unga. Därtill behöver vuxenvärlden satsa på ungdomarnas
            utveckling och hälsa. Ungdomshus, samlingslokaler, idrotts- och
            kulturverksamhet ger alternativ till destruktiva gäng. Rätt till
            snabb hjälp när problemen dyker upp kan skapas via en fungerande
            skolhälsovård.
          </p>
          <p xml:id="i-Pt6EFXYXmp4k8gbxky5f2V">
            Så skapar vi en ung generation med framtidstro i stället för
            utanförskap.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-S7s1a6qgA2K15qmEbkNJUN">
              Carina Ohlsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-BGV8PUVkwdJx7oXQVbXxoR">
              Alf Eriksson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-U4hTiZhCWszGUWVe4zRh9F">
              Ann-Christin Ahlberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-NcMtuhvJ6trDWuyMcw5aiH">
              Birgitta Eriksson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-LksmCr3NfyziFcUNGQ7eiT">
              Jörgen Hellman (s)
            </item>
            <item xml:id="i-ASEfEDf8jfPWXVJRJGmcW2">
              Lars Johansson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
