<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-UbU-00455">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Läkarutbildning i Örebro</title>
        <author corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9 i-6Mx1pcH3ZLBeHhjXZJBHMx">av Elisabeth Svantesson och Oskar Öholm (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Läkarutbildning i Örebro</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Ub455</idno>
          <rs type="number">Ub455</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub455/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub455</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Ub455</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/7ADE3D9D-C2D7-4995-9A8E-D6D006989881</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <name>Elisabeth Svantesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Mx1pcH3ZLBeHhjXZJBHMx</idno>
            <name>Oskar Öholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ME2KZ5XSPzHDaJXoQHueKw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ME2KZ5XSPzHDaJXoQHueKw">
          <note type="signatory" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6Mx1pcH3ZLBeHhjXZJBHMx"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-7XG7qKH7a6yJAVAMQkK2wo">
          <date when="2009-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-A1EFN4vtgYA5N32Vk9DvQ1">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-6e7GJU14a8mJFon8pf6gn1">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-F1Xh2xrDtKQi5v8xEH6EBA"/>
        <correspContext corresp="i-F1Xh2xrDtKQi5v8xEH6EBA">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3kroxoVDWf3UJo4aDN5aE6">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-YbHHRrwe4KAAeAZFiScDAP">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en läkarutbildning vid Örebro universitet.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-PT4cw86Yv5RoVXS4m1fzyg">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PngTca2N9svXinjLoBUWcB">
            Det råder läkarbrist i Sverige idag. Det hotar på sikt patientsäkerheten,
            ekonomin och den framtida hälso- och sjukvårdens kvalitet. Orsakerna
            till läkarbristen går bland annat att finna i stora pensionsavgångar,
            men också kortsiktiga beslut i landstingen har påverkat. Alliansregeringen
            har sett problemet och utökat läkarutbildningen i landet genom
            att öka antalet platser vid de befintliga läkarutbildningarna,
            men det kommer inte att räcka. Prognoserna tyder på att efterfrågan
            på läkare kommer att vara mycket stor även i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-HDwT9sBmeAny4qJaNzvoBW">
            Det finns goda skäl att fortsätta bygga ut läkarutbildningen.
            Hälften av alla läkare i vårt land är över 50 år gamla. Den demografiska
            utvecklingen gör att vi lever allt längre, vilket ställer allt
            högra krav på en fungerande hälso- och sjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-Ta2H1e6iPxxLxvHH1LdSV6">
            Problemet är inte att det är svårt att locka studenter till läkarutbildningen.
            Tvärtom har vi idag en situation där det går åtta till tio sökanden
            på varje utbildningsplats och där inte ens högsta möjliga gymnasiepoäng
            garanterar en utbildningsplats istället är det lotten som avgör.
          </p>
          <p xml:id="i-HDF6DwzEh6NzjSNKYVDywT">
            På grund av bristen på inhemskt utbildade läkare har vi en mycket
            stor invandring av läkare till Sverige. Denna invandring har pågått
            under flera år och har kommit att bli en grundförutsättning för
            att vården ska fungera. I längden kan det inte vara rimligt att
            andra länder ska utbilda läkare för att möta läkarbristen i Sverige,
            allra minst när vi också vet att tusentals svenskar åker utomlands
            för att där få sin läkarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Vb9jS24TbsZYesyjH7ZmnQ">
            För att kunna möta den stora efterfrågan måste fler läkare utbildas.
            Till detta bör fogas vetskapen om de mycket stora regionala skillnader
            som idag finns vad gäller tillgång till läkare. I storstadsregionerna
            där läkarutbildning finns är också läkartätheten störst i Stockholm
            är den till exempel dubbelt så hög som i Dalarna. Dessa obalanser
            är i sig allvarliga och vi vet att dålig tillgång på läkare ofta
            innebär att man måste tillgripa dyra lösningar för att upprätthålla
            kvaliteten i hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-KnEBcE9Gm8uWYRKYNTZoA9">
            En ny läkarutbildning skulle med fördel kunna placeras vid Örebro
            universitet. En läkarutbildning vid Örebro universitet skulle,
            förutom att avhjälpa läkarbristen i Örebro län, även hjälpa Värmland
            och Dalarna som också har mycket låg läkartäthet. Örebro universitet
            har förberett sig väl för att kunna bli den sjunde läkarutbildningen
            i landet. Det är nu nödvändigt att inte bara öka antalet platser
            utan också utöka antal lärosäten som utbildar läkare. En ny läkarutbildning
            skulle också kunna bidra till en mer nytänkande läkarutbildning.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-MSNrxMf7Kp88iNGQkxVyqt" who="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
              Elisabeth Svantesson (m)
            </item>
            <item xml:id="i-9oqViwHsAbt2p4G6L675Q3" who="i-6Mx1pcH3ZLBeHhjXZJBHMx">
              Oskar Öholm (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
