<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-CU-00257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholms gröna kilar</title>
        <author corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">av Mats Pertoft m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholms gröna kilar</title>
          <idno type="rdwebb">GX02C257</idno>
          <rs type="number">C257</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C257/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C257</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02C257</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/487ED1E3-CA7E-4FDF-A881-7329E415CD32</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8</idno>
            <name>Mats Pertoft</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH</idno>
            <name>Tina Ehn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK</idno>
            <name>Esabelle Dingizian</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC</idno>
            <name>Mikaela Valtersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RiytZXGi23ySdpTmqmevQq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RiytZXGi23ySdpTmqmevQq">
          <note type="signatory" corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5sH1VhsMfX4Wg4idM776SF" type="numbering">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YCriL5kV4CYozQX9TsNp3d" type="submission">
          <date when="2009-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7Guyn3ddSXfKnM1qrtA4rU" type="transfer">
          <date when="2009-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8kJxnbRaCtfFAjMG8ASv7w" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8kJxnbRaCtfFAjMG8ASv7w">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Fv2HgEjHfK3VKaF4ZruxzF" type="motBody">
        <div xml:id="i-3Uc4tFWQMU8Fej5WU853nN" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Jtgi4Fgf6ftELRoBj1aFtv">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-BoNGNHNNHyf71fUwSCewG6">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att värna de gröna kilarna i Stockholms län.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-8GHjvQjQXPT8n6zWSieZnE" type="motContent">
          <head xml:id="i-SxoRFC8S4Rw9qde5QDBPWC" type="h1">
            Stockholms läns gröna kilar
          </head>
          <p xml:id="i-39XaX99SV3JTYuFd5Wto2X">
            Stockholms län har unika möjligheter att bygga vidare på en grön
            struktur av natur­markskilar som sträcker sig från landsbygden
            in mot stadens centrum. Från tunnelbane­stationer strax utanför
            Skanstull kan man vandra genom nästan obruten natur till Tyrestareservatet,
            en av södra Sveriges största urskogar. Från Nationalstadsparken
            i Stockholms innerstad löper ett grönt band ända ut mot det stora
            Järvafältsreservatet i norr. Tio gröna kilar av den arten finns
            i Stockholms län. I alla kilarna kan man ströva i mer eller mindre
            obruten natur från de centrala delarna av regionen ut mot landsbygden.
            De sträcker sig åt alla väderstreck och slutar vid Östersjön eller
            Mälaren, utom två av kilarna som sträcker sig till länsgränsen
            mot Uppsala i norr. I periferin finns ytterligare tio orörda områden,
            kallade utflyktsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-Tcf4bZS8tvSCs7rsaLKWRF">
            Modern miljöpsykologisk forskning visar att grönområden har stor
            betydelse för välbefinnandet hos tätortsbefolkningen. Det viktigaste
            kriteriet för att grönområden skall utnyttjas är att de är lätta
            att nå. För att fungera som strövområde måste de vara tillräckligt
            stora.
          </p>
          <p xml:id="i-CUUNpxxjkbf25tgsTiV7Qc">
            Stora sammanhängande grönområden är viktiga också för den biologiska
            mångfalden. Sverige har undertecknat FN-deklarationen om den biologiska
            mångfalden och har därmed åtagit sig att verka för att den inte
            minskar. Möjligheterna att få se olika blommor, kanske stöta på
            en älg eller en räv eller upptäcka en ovanlig fågel är en mycket
            viktig del i naturupplevelsen för många människor. Genom kilstrukturen
            ges framför allt djuren möjlighet att hålla den livskraftiga populationen
            långt in mot Stockholms centrum. Människan har ett behov av att
            vistas i natur som är utan mänsklig påverkan. Det ger perspektiv
            på tillvaron och kan ge insikt om att människan är en del av naturen
            och inte frikopplad från alla ekologiska samband.
          </p>
          <p xml:id="i-APbGPJVwQFg9AzRwSA99FM">
            I kilarna finns möjlighet att alldeles inpå den moderna bebyggelsen
            hitta kultur­präglade områden, från stenåldern till nutid. Sveriges
            fornlämningstätaste område finns i ett rikt kulturlandskap i Rösjökilen.
          </p>
          <p xml:id="i-BgV38X3ugr4ACXWfAuFefQ">
            Tystnad är en bristvara idag. I en del av kilarna finns än så
            länge möjlighet att hämta kraft och samla koncentration ur en
            bullerfri miljö. Upplevelsevärden som forskningen konstaterat
            i kilarna är orördhet och mystik, skogskänsla, frihet och rymd,
            artrikedom och naturpedagogik, kulturhistoria, aktivitet och utmaning,
            service och samvaro. Värdet av upplevelsen störs av bl.a. ljud
            och ljus, nedskräpning, okänsligt skogsbruk och nya exploateringsföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-67XLosJCaiw6WJwy7NeDyM">
            Grönstrukturen har inte lika hög status som andra sektorsintressen
            och frilufts- och rekreationsfrågor uppfattas som bevarandeintressen
            i kontrast till övriga utvecklingsintressen. För att nå en balanserad
            bebyggelseutveckling och behålla regionens goda tillgång till
            varierad natur, krävs en förändring i både synsätt, kunskap och
            planeringsprocess.
          </p>
          <p xml:id="i-A1Spm8VDhKoaqtFqjyf5vd">
            Regeringen gav 2002 Länsstyrelsen i Stockholm i uppdrag att ta
            fram ett program för hur de mest värdefulla tätortsnära områdena
            för friluftsliv och naturvård kan ges varaktigt skydd och varaktig
            förvaltning. Uppdraget resulterade i programmet Aldrig långt till
            naturen. Det är till en del genomfört och omfattar områden delvis
            inom de gröna kilarna.
          </p>
          <p xml:id="i-W8dZxRjsCCCZzFcB7gLNAE">
            Vi lade fram denna motion för några år sedan, men riksdagen avslog
            tyvärr motionen. Vi hoppades att motionen skulle visa sig överspelad
            när nu miljö- och klimatdebatten så tydligt har blivit en fråga
            i var mans och kvinnas mun och att angreppen på de gröna kilarna
            i Stockholmsregionen skulle få ett slut. Tyvärr kan vi konstatera
            att det snarare är tvärtom. Flera stora vägprojekt inom Stockholmsregionen,
            t.ex. Förbifart Stockholm och Södertörnsleden, hotar eller begränsar
            de gröna kilarna och naturlivets spridningsvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-ChxJ6dbCVForHHEjgroQcN">
            Därför är det nu ännu mer aktuellt och bråttom att genom inrättandet
            av nya områden (som utgörs av de gröna kilarna) för riksintressen
            enligt miljöbalken, antingen för kulturminnen eller för naturvård
            (som finns sedan gammalt) eller något nytt riksintresse för de
            gröna kilarna, skydda den natur med sina korridorer som så väl
            behövs i en så hårt exploaterad region som Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-J8akume5xuBmW1PqrzaR1M">
            Därför föreslår vi att riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening att värna de gröna kilarna i Stockholms län i enlighet
            med vad som anförs i motionen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-69hUkEiavw9M1mDWLKpiqZ" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-UiRgPWEATwugYX9WQD2WL2">
            <item xml:id="i-P1qQi3sfr8gNQAERZDXes5" who="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
              Mats Pertoft (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-VowCYwdBznzWhDHAtQCJVH" who="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">
              Tina Ehn (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-E9nxuwC1hUAEjmzM5xFDje" who="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK">
              Esabelle Dingizian (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-LaSjCt4DodJE5MADKHTvN2" who="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC">
              Mikaela Valtersson (mp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
