<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SkU-00470">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett klimat- och miljöanpassat reseavdrag</title>
        <author corresp="i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ">av Agneta Gille (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett klimat- och miljöanpassat reseavdrag</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Sk470</idno>
          <rs type="number">Sk470</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sk470/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sk470</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Sk470</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/E5C77854-6E36-4B48-9E92-00635B514002</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ</idno>
            <name>Agneta Gille</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G2j5NzXB8z5ECghMBwvbnf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G2j5NzXB8z5ECghMBwvbnf">
          <note type="signatory" corresp="i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-5fjZo68f8z6TJwdRF27VXv">
          <date when="2009-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-LbZTdAQkm4j5VQ8ENaXLUL">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-LuhARgcowFkKgMD4zAx5uR">
          <date when="2009-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Cu4VQjyckXF5RBp5s9QXoP"/>
        <correspContext corresp="i-Cu4VQjyckXF5RBp5s9QXoP">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-9w8xamKeewLB4ekMnSwh5a">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-YZHzXvxDpBtDZvCxGZYPUm">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att pröva möjligheten av ett reseavdrag som
            kan infogas i klimat- och miljöpolitiken.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-FcGUtJUmwZohRxN7G2MfWe">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-ViDQBVn7ew9H246f1Wn91C">
            Människor som väljer den mer klimat- och miljövänliga kollektivtrafiken
            framför eget bilåkande borde uppmuntras betydligt mer i detta
            beteende. Om vi med olika stimulanser kan uppmuntra fler att resa
            kollektivt skulle det ha goda klimat- och miljöeffekter. Ett sätt
            att uppmuntra fler att resa kollektivt skulle kunna vara att förändra
            reseavdraget så att det gynnade främst kollektivtrafikresande
            men också samåkning.
          </p>
          <p xml:id="i-E3bY5k7sxjH9eHLrxYkFpa">
            Kollektivtrafiken är viktig för Uppsala län. Regionförbundet
            antog redan 2005 ett strategidokument för utvecklingen av kollektivtrafiken
            i länet. Totalt genomförs drygt 25 miljoner resor om året med
            kollektivtrafiken, varav 11 miljoner är längre resor utanför stadstrafiken
            i Uppsala tätort. Upptåget har ökat kraftigt både reellt och som
            andel av kollektivtrafiken i länet. 2003 omfattade tågtrafiken
            5 procent av regiontrafiken, 2007 omfattade den en fjärdedel av
            regiontrafiken. Förlängningen av Upptåget med en södra sträckning
            mellan Uppsala och Upplands Väsby innebar en ytterligare skjuts
            för den spårbundna trafiken i länet som i övrigt domineras av
            SJ och Uppsalapendeln till Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-ChJTK6x2RfzKFMnS3gMTt3">
            Beloppsgränsen över vilken kostnader för resor mellan bostaden
            och arbetsplatsen får dras av är 8 000 kronor för inkomståret
            2008 och 9 000 kronor för inkomståret 2009. Den borgerliga regeringen
            försämrade 2007 beloppsgränsen från 7 000 till 8 000 kronor. Höjningen
            motiverades av regeringen som ett led i finansieringen av förvärvsavdraget.
            Det är ett dåligt motiv då försämringen negativt påverkar incitamentet
            att söka och ta jobb som innebär pendling. Det har varit en generell
            linje från regeringens sida att försämra avdrag som vanligt folk
            har samtidigt som avdragsmöjligheterna för högre inkomsttagare
            förbättrats.
          </p>
          <p xml:id="i-My9kWzU1EBVDHgT25mYZXC">
            Synen på reseavdraget har utgått från det som allmänt gäller
            för beskattning. Reseavdraget har varit neutralt till val av färdsätt
            och ska inte påverka skattebetalarens val av beteende. Jag menar
            att reseavdraget istället borde inlemmas i klimat- och miljöpolitiken
            och utgå ifrån det som gäller för punktskatter. Punktskatter syftar
            som bekant till att påverka människors konsumtionsbeteende. Reseavdraget
            borde främja resande med spårbunden trafik framför vägtrafik,
            kollektivtrafik framför enskild bil samt samåkande framför att
            köra en person i bilen. Givetvis finns det ett rättviseproblem
            att reda ut. Spårbunden trafik är inte geografiskt tillgänglig
            för alla och kollektivtrafiknätet är för glest i många delar av
            landet.
          </p>
          <p xml:id="i-KgvpNn9zFpiQZ1ssJVebYi">
            Med anledning av ovanstående bör möjligheten att införa ett klimat-
            och miljöanpassat reseavdrag ses över.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-CHDGsXHuu5KUGshgid7n9B" who="i-VkgCZCfoAga9JDLAtq7rRZ">
              Agneta Gille (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
