<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-FöU-00211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tjärnmyrans skjutfält i Sollefteå</title>
        <author corresp="i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K">av Eva Sonidsson och Agneta Lundberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tjärnmyrans skjutfält i Sollefteå</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Fö211</idno>
          <rs type="number">Fö211</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Fö211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Fö211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Fö211</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/72CE7D9A-729F-465A-92E4-B5CC679E6CFC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd</idno>
            <name>Eva Sonidsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <name>Agneta Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HqxcmD9PWWPrf5K3xSDbEm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HqxcmD9PWWPrf5K3xSDbEm">
          <note type="signatory" corresp="i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KNdUwRcD4icS8BzzG4QRgL" type="numbering">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9PiMChirjF52YvMAgGzYz8" type="submission">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-935JXwzU7aRXaqAtqA7fCD" type="transfer">
          <date when="2009-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VFuhu8F8uZ9zEJ8UYQYYhc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VFuhu8F8uZ9zEJ8UYQYYhc">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-2MxFLCRHsEcTzHbzpYmTE7" type="motBody">
        <div xml:id="i-2XGJjFXiY2Dgaez3sHdTkL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-LDGAfdoM8VmaA29TzN7eNn">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-FJQoHHaidWpdMbfpwvdJLk">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om Tjärnmyrans skjutfält i Sollefteå.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-RhrejKtwWREcH5SKwyeJ7y" type="motContent">
          <head xml:id="i-REkFrZ2wv73C6a7WxWNTZF" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9xaArGErQZWVrHqyFe43rx">
            Efter försvarsnedläggningen i Sollefteå 2004 står övnings- och
            skjutfältet Tjärnmyran tomt och används i dag endast i begränsad
            omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-HJcavKVdnDqTiLKpzzgnpX">
            Det är Försvarsmakten som bestämmer vilka övnings- och skjutfält
            som behövs för den egna verksamheten. Av myndighetens plan för
            övnings- och skjutfält framgår att Tjärnmyrans övnings- och skjutfält
            i Sollefteå ska avvecklas, vilket tar ca 5 år. När ett fält ska
            avvecklas säger Försvarsmakten upp hyresavtalet för fältet, varefter
            Fortifikationsverket enligt nu gällande regelverk får avyttra
            fältet om staten inte har andra behov av området.
          </p>
          <p xml:id="i-9JTNWUgpSMDcHKbBoknB69">
            Fortifikationsverket äger anläggningen och hyr ut den till Försvarsmakten,
            som har miljötillståndet för skjutningar och körning i terräng
            på fältet. Eftersom Försvarsmakten inte vill ha någon ytterligare
            miljöpåverkan är området belagt med skjutförbud.
          </p>
          <p xml:id="i-EWCef1Rjr2it3KfQUsSGqc">
            Försvarsmaktens övnings- och skjutfält ska miljöprövas i enlighet
            med miljöbalkens bestämmelser för att kunna användas till annan
            verksamhet. En eventuell ny ägare eller verksamhetsutövare får
            bedöma om den verksamhet som då ska bedrivas på området är tillståndspliktig
            enligt miljöbalken eller inte, och i förekommande fall söka tillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-99zxJYxo6Punep2u2oGLhi">
            Det finns en förstudie framtagen av olika organisationer, som
            ser en möjlighet att utveckla skjutfältet för både testverksamhet
            för försvarsindustrin och för övriga näringslivet och turismen.
            Det finns intressenter som idag är villiga att ta över delar av
            fältet för användning till andra verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-PtAGjs9dMmCd1Mxniks5tH">
            En ort som Sollefteå är beroende av alla arbetstillfällen, inte
            minst nu när KBM flyttat verksamheten och många blivit utan jobb.
            Det är viktigt att tillvarata de kreativa lösningar som har tagits
            fram i den här studien i syfte att utveckla en ort som haft en
            omfattande försvarsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-V3U7v2ZXmWHtWhdQnVnde4">
            I december 2007 uppdrog regeringen åt Fortifikationsverket att
            tillsammans med Försvarsmakten redovisa en modell för avveckling
            av de övnings- och skjutfält som Försvarsmakten ska lämna. Uppdraget
            ska redovisas till regeringen den 1 september i år. En delrapport
            lämnades den 1 april.
          </p>
          <p xml:id="i-FUbW8wyV4FCDxHGGjYKKsh">
            Enligt förordningen (1998:899) om miljöfarlig verksamhet och
            hälsoskydd är skjutfält för skjutning med grovkalibriga vapen
            tillståndspliktiga enligt miljöbalken. Det är verksamhetsutövaren
            som ska ansöka om tillstånd för verksamheten. Tillståndsprövningen
            görs av länsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-H7aSrQyngCYsNUZAxFJJj3">
            Innan Försvarsmakten säger upp hyresavtalet för ett fält ska
            myndigheten i förekommande fall miljösanera fältet. Försvarsmakten
            ska därför först bedöma förekomsten av oexploderad ammunition
            (OXA) och andra miljöföroreningar på fältet. Totalförsvarets ammunitions-
            och minröjningscentrum (Swedec) i Eksjö gör en riskklassificering
            av fältet, liksom en miljöbedömning. Swedec har inte kunnat riskklassificera
            Tjärnmyran ännu.
          </p>
          <p xml:id="i-AQadcuzQnrXHSiqcojqfxV">
            Det är angeläget med skyndsam miljöprövning av skjutfältet i
            Sollefteå för att göra det möjligt att använda skjutfältet för
            annan verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-SY3UteyDNciyhhFWMSik3e" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-AnCh3UpysCbGDKvGTgV3b6">
            <item xml:id="i-CByB7BacM91VSYxuzRdukF" who="i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd">
              Eva Sonidsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-AqpdW5pf6T5jt93JMFAxRA" who="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K">
              Agneta Lundberg (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
