<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SoU-00465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Systembolag på landsbygden</title>
        <author corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">av Anna Tenje (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Systembolag på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GX02So465</idno>
          <rs type="number">So465</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02So465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02So465</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/FFB629A0-C852-454F-A20F-FB25769D4209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7</idno>
            <name>Anna Tenje</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-rX1ZUsYVUZ8f8BH8NpGQe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-rX1ZUsYVUZ8f8BH8NpGQe">
          <note type="signatory" corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UNqoLNvbC53f2MBjgrpKAV" type="numbering">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Afit4VEWfNh7GJ131bxjir" type="submission">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ASuQavGYH5AxSqckK5nTdv" type="transfer">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Vk9PnmDjKdKff3jdw9tPq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4Vk9PnmDjKdKff3jdw9tPq">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-CsQzNbsWNGm9tcQyydmQ72" type="motBody">
        <div xml:id="i-48kh33ZYiFZT281Kn1rduV" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-ADQv44x74g4GDdFtgbixvo">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-QvLVmqExrPBqzXFvXSDHNr">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att Systembolaget bör förändra sin etableringspolitik
            samt inrätta mini-systembolag hos redan befintliga lokala ombud.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-XuqaEW3mHfoUzYQ5DkuN5x" type="motContent">
          <head xml:id="i-RQDKAtcYoC5JhYjbMoWm2P" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-MN1BfBXiTbuC75xyq4Q5r4">
            Systembolagets etableringspolitik har i hög grad bidragit till
            en utarmning av de mindre orterna i svensk glesbygd. I de orter
            som inte har centralortsstatus, och därmed inte någon butik, har
            butiksdöden slagit hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-MbAUNzLmGtAVL145aaXJXf">
            Med den etableringspolicy som Systembolaget har idag tolkar man
            gällande alkoholpolitiska direktiv så, att människor i glesbygd
            är mera benägna att ådra sig alkoholskador än folk i stan. Därför
            väljer Systemetbolaget att etablera butiker i dessa områden. Enligt
            min mening är detta en mycket förnedrande syn mot en beaktansvärd
            del av landets befolkning och inte förenligt med de värderingar
            om likabehandling och alla människors lika rätt inför lagen som
            i övrigt genomsyrar vårt land. Det är inte heller förenligt med
            tanken att hela Sverige ska leva.
          </p>
          <head xml:id="i-5CYj6EMeSX1NX2qcBaDxkB" type="h2">
            Levande landsbygd
          </head>
          <p xml:id="i-S4WFqvyiCeAYEUVX131jQF">
            I dagens Sverige börjar de små orterna och landsbygden återigen
            att locka allt fler människor. Barnfamiljer och ungdomar ser i
            första hand till hur servicen i samhället ser ut, finns det förskola,
            skola, affär, post, bensinmackar och ett systembolag i närområdet?
            Det är i detta sammanhang viktigt att alla slags livsmedel, även
            alkohol, kan fås på orten. Utan butiker och utan service finns
            inget levande samhälle och då väljer man inte heller att bosätta
            sig där.
          </p>
          <head xml:id="i-8MNMLGSfKvfk1YSrNHj9wp" type="h2">
            Miljöaspekter
          </head>
          <p xml:id="i-SVPyfKJU1WicBrrEM2Qeuq">
            Det vore intressant att få veta de miljöskadliga effekterna av
            att Sveriges gles- och landsbygdsbefolkning åker så långt som
            kanske ett par hundra kilometer i månaden för att få en flaska
            vin. De förhållanden som jag redogör för rör inte heller Norrlands
            inland. I Småland är det på vissa platser en veckas leveranstid
            för alkohol. Detta är verkligheten för 2 300 invånare i Virserum
            om de väljer att använda sig av sitt lokala ombud. Närmaste systembolag
            ligger i Vetlanda ca fyra mil bort.
          </p>
          <p xml:id="i-PW6TyRVNYg7AfpY61Qv6Pa">
            Systembolaget har ett stort antal ombud runt om i landet. Ombudet
            har ofta många års erfarenhet av att hantera alkoholhaltiga produkter
            och är godkända av Systemet för att hantera de lagliga aspekterna,
            såsom legitimationskontroll. Dessutom har de god lokal kännedom
            om vilka invånare på orten som har alkoholproblem och kan hantera
            detta.
          </p>
          <p xml:id="i-EouNVBdKUiwvN1vASsLuj8">
            Jag anser att Systembolaget bör ta vara på denna kompetens och
            utöka sin service till kunderna. Det mest närliggande borde då
            vara att låta redan godkända ombud hålla ett litet lager med de
            mest populära varumärkena. Systembolaget bör ändra sin etableringspolitik
            och inrätta mini-systembolag hos redan befintliga lokala ombud.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-MrUrB3FDT54E6XeLHtVcxs" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-CnjwMq4AwQEZZngzvVno7W">
            <item xml:id="i-68hXu1Q4qM4UD8NTNUHEJS" who="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
              Anna Tenje (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
