<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-NU-00490">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Internationell handelspolitik för rättvisa och jämställdhet</title>
        <author corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">av Hans Linde m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Internationell handelspolitik för rättvisa och jämställdhet</title>
          <idno type="rdwebb">GX02N490</idno>
          <rs type="number">N490</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02N490/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02N490</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02N490</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4E268A43-45E1-42A1-8993-ACD91EEDF45F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <name>Hans Linde</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <name>Ulla Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LZZ9FcZvDcWxaKz9Q79ned" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LZZ9FcZvDcWxaKz9Q79ned">
          <note type="signatory" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-SboX6sTrrrUfTsRNfgTQPv">
          <date when="2009-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FgrARWBk8zAFSudPfG8Jta">
          <date when="2009-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-5YRrPv8h9tWnoauZ2DjqM1">
          <date when="2009-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-PBaVW3g8cE65EEf4K8czGN"/>
        <correspContext corresp="i-PBaVW3g8cE65EEf4K8czGN">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="TOC" xml:id="i-Qah497pF2sHw9YCbAoVBXq">
          <head xml:id="i-8m5t5zoxn2wiz7RwL5sJ8L">
            1 Innehållsförteckning
          </head>
          <list>
            <item>
              2 Förslag till riksdagsbeslut 2
            </item>
            <item>
              3 Inledning 4
            </item>
            <item>
              4 Den internationella handeln 4
            </item>
            <item>
              5 Ekonomisk tillväxt och fördelningspolitik 5
            </item>
            <item>
              6 En rättvisare handel 6
            </item>
            <item>
              6.1 Handlingsfrihet för vem? 7
            </item>
            <item>
              6.2 Insyn och öppenhet 8
            </item>
            <item>
              6.3 Ekologiskt perspektiv på handel 8
            </item>
            <item>
              6.4 En jämställd handelspolitik 9
            </item>
            <item>
              7 Trips och läkemedel 9
            </item>
            <item>
              8 Korruptionen inom den internationella handeln 10
            </item>
            <item>
              9 EU:s regionala och bilaterala handelsavtal 11
            </item>
            <item>
              9.1 Ekonomiska partnerskapsavtalet (EPA) 11
            </item>
            <item>
              9.2 Associeringsavtalen i Latinamerika 12
            </item>
            <item>
              9.3 Avtal med Colombia? 13
            </item>
            <item>
              9.4 EU:s associeringsavtal med Israel 13
            </item>
            <item>
              10 EU:s handelspolitik 14
            </item>
            <item>
              10.1 Doha, Singapore m.m 14
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VGNpfQCR6KX8s4Ac3PkmPh">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-QMbFgkbPdEE2YE1QXkrkS8">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att en jämnare och mer rättvis fördelning
              av resurser måste vara en central och bärande del inom ramen för
              de handelsavtal och ekonomiska samarbeten som Sverige knyter med
              länder i världen.
            </item>
            <item xml:id="i-Y73fZ1QkpG9evfpVMigoED">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige i EU och WTO ska driva krav på
              att handelsavtal måste utformas och utvärderas utifrån millenniemålen
              om fattigdomsbekämpning, hälsa och mänskliga rättigheter.
            </item>
            <item xml:id="i-CzUEQYPWz42dH5noLaWtcp">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska verka för att WTO demokratiseras
              så att fattiga länder får en reell möjlighet att påverka handelspolitiken.
            </item>
            <item xml:id="i-QzMwtFUcNXYzm3VwqjmZZp">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen årligen ska rapportera till
              riksdagen om utvecklingen inom den internationella handeln och
              om Sveriges ställningstaganden i frågor som rör internationell
              handel.
            </item>
            <item xml:id="i-WjqMNdu6bRwnRzo93hcoaF">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige i relevanta internationella forum
              ska föreslå att det utreds om Internationella domstolen i Haag
              kan vara ett lämpligt forum för att lösa tvister som rör motsättningar
              mellan WTO och multilaterala miljökonventioner. 1
            </item>
            <item xml:id="i-BxFmYefQVgmWh9PFKJzLL1">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska verka för att alla förhandlingar
              om nya handelsavtal ska inkludera en analys av hur avtalet förhåller
              sig till konventionen om avskaffande av all slags diskriminering
              av kvinnor.
            </item>
            <item xml:id="i-5Jd6H8gyi2tXUm8vUFMyo9">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska verka för att problemet kring
              begränsningen med s.k. tvångslicensiering får en lösning som innebär
              att även de fattigaste utvecklingsländerna kan säkerställa en
              god tillgång till läkemedel.
            </item>
            <item xml:id="i-3EawsVn25a7WxqSpaQtxLX">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska verka för att det i större
              utsträckning riktas uppmärksamhet och åtgärder mot korruptionens
              källa i fall av grov bestickning. 1
            </item>
            <item xml:id="i-K2S7zVjRkRjZJYxUzaLL73">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige inom EU ska verka för att EU-kommissionen
              i större utsträckning lyssnar på de afrikanska staternas synpunkter
              i förhandlingar om EPA-avtal. 1
            </item>
            <item xml:id="i-FR1yroKe6oKADRteSPcKrN">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska verka inom EU för att associeringsavtalen
              med Centralamerika och Andinska gemenskapen ska främja utveckling
              och fattigdomsbekämpning. 1
            </item>
            <item xml:id="i-6xpe6UwuGMAzjtPioV4KUv">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska verka för att EU tar bort
              kvarvarande tullmurar mot fattiga länder samt avskaffar importrestriktioner
              för fattiga länder.
            </item>
            <item xml:id="i-UhY3DaWBr46aDpT2ogPbrR">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige bör verka för att EU avskaffar
              stöd till jordbrukare inom unionen som leder till dumpning av
              överskott i fattiga länder. 1
            </item>
            <item xml:id="i-EetzWeeumLzxpx3kchHe7n">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska verka för att de s.k. Singaporefrågorna
              exkluderas från alla handelsavtal som EU knyter med länder och
              regioner i världen.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-F9S2wNCTa77kChshGP82Nu">
            1 Yrkandena 5, 810 och 12 hänvisade till UU.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-XvYgNq4kk5MA8YLWqoLoeG">
            3 Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-61Jr2W7iJHQ78RbBfNqoQe">
            Handel och handelsregler är centrala för möjligheterna för ekonomisk
            utveckling och fattigdomsbekämpning i världen. Många är de exempel
            på hur orättvisa handelsregler hindrat utveckling och i stället
            fördjupat fattigdom och klyftor.
          </p>
          <p xml:id="i-7dv3jxYHFjMK9ztUEsvPWB">
            Vänsterpartiet vill bygga ett rättvist handelssystem som bekämpar
            fattigdomen, bidrar till ökad jämställdhet mellan män och kvinnor
            och skapar goda förutsättningar för världens fattigaste länder
            att uppnå en hållbar utveckling som leder till ett ökat välstånd
            för alla. För oss är handel inte ett mål utan ett medel.
          </p>
          <p xml:id="i-NK2uPGHrcLrSarfPYpnaRR">
            Men handel är inte bara en fråga om internationell solidaritet.
            Handel är också kopplat till produktion som i sin tur är relaterat
            till sysselsättning, vilket även påverkar människor i nominellt
            rika länder. Det är därför avgörande att skapa ett handelssystem
            som motverkar en global tävlan mot botten där lägre sociala och
            miljömässiga standarder samt en global svältlön blir bestämmande.
            Det kräver att en stor del av Sveriges och EU:s politik omformuleras
            samt att processerna i V ärldshandelsorganisationen WTO ( World
            Trade Organization) i grunden förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-KBZr42PgQBBnNvCr7jQtUX">
            Ett prioriterat mål för Sveriges sittande regering då det gäller
            utrikeshandel är enligt Utrikesdepartementet att uppnå högsta
            möjliga grad av frihandel. Men när Sveriges högerregering korthugget
            och ensidigt upprepar sitt mantra om hur frihandel och investering
            ger tillväxt och välstånd menar Vänsterpartiet att frihandel utan
            rättvisa eller tillväxt utan solidarisk fördelningspolitik inte
            gör någon skillnad för världens fattigaste. Frihandel kräver likvärdiga
            förutsättningar och så ser tyvärr inte världen ut i dag.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-7oBUPCbJfpkHUHFJzWEvgh">
            4 Den internationella handeln
          </head>
          <p xml:id="i-YCfsvYjhiQb7tENukVoENH">
            Handel är en viktig och självklar del av en modern ekonomi. Den
            internationella handeln styrs av gemensamma avtal i WTO och en
            rad regionala och bilaterala handelsavtal. Det är avgörande att
            det finns regler för den internationella handeln, men avtal kan
            utformas på olika sätt och därmed i olika grad fungera som verktyg
            för en rättvis och hållbar utveckling. Delar av dagens handelsavtal
            är omdiskuterade och kritiserade av många folkrörelser för att
            de inte gynnar fattigdomsbekämpning och utveckling. Trots att
            Sveriges hållning i dessa frågor borde ställas mot den av riksdagen
            beslutade Politik för global utveckling (PGU) * 1 , ser vi tyvärr
            att så ofta inte sker. Det gäller för Sveriges ställningstagande
            i EU:s förhandlingar om EPA-avtal i Afrika och det gäller för
            associeringsavtal som förhandlas med Latinamerika och en rad andra
            regioner och länder. (Se vidare motion 2007/08:U26 med anledning
            av skrivelsen 2007/08 Sveriges politik för global utveckling.)
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Y8ro2ubnmMd13eMvWa3gSY">
            5 Ekonomisk tillväxt och fördelningspolitik
          </head>
          <p xml:id="i-NWn2utkCEbRZopBTEcsQdh">
            Att som den svenska regeringen verka för avregleringar och liberaliseringar
            på handelsområdet är inget nytt. Många utvecklingsländer genomförde
            under 1980- och 90-talen snabba och omfattande marknadsorienterade
            reformer. Ett av resultaten är att jordbruket i dag är mer avreglerat
            i utvecklingsländer än i industriländer. Men de positiva effekterna
            lyser i de flesta fall med sin frånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-VNALqEKTyiCeHmcFjS8LdW">
            Erfarenheter visar i stället att en alltför snabb liberalisering
            av exempelvis importen riskerar att slå ut industriproduktion,
            försvåra ansträngningar att diversifiera länders ekonomi och minska
            statliga inkomster kraftigt. Liberaliseringar leder alltså inte
            automatiskt till högre tillväxt och tillväxt minskar inte självklart
            fattigdomen.
          </p>
          <p xml:id="i-MpaKHGt1cX1pBHe2qn2aH2">
            När regeringen Reinfeldt presenterade resultatskrivelsen för
            arbetet med PGU i mars 2008 (skr. 2007/08:89) handlade den i princip
            enbart om ökat marknadstillträde, frihandel och avregleringar
            inom handelspolitiken. Man menade att en modern politik för global
            utveckling syftar till att bidra till tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-7sUfkKToiC3MoXoT2Sm6ai">
            Budskapet från den svenska regeringen fortsätter alltså vara
            att ekonomisk tillväxt per automatik bekämpar fattigdom samt att
            höga tillväxtsiffror per automatik indikerar utveckling. Detta
            är en ytterst förenklad bild av verkligheten som Vänsterpartiet
            inte ställer sig bakom.
          </p>
          <p xml:id="i-LPcRzAsfomNwGWkFpYjyEs">
            Handelsfrågor får alltför ofta spela en avgörande roll för utvecklingsländers
            framtid. Ofta ges intrycket att frihandelsavtal ensamt är lösningen
            på näst intill allt. Genom sina prioriteringar bidrar den nuvarande
            regeringen till denna bild.
          </p>
          <p xml:id="i-A6UQFkYjuURv1sdcyP5Tr1">
            Perspektiven på frihandelsavtal och ekonomisk tillväxt är sällan
            balanserade. Synen på, och värdet med tillväxt, utvecklas sällan
            eller aldrig. Vänsterpartiet menar att ekonomisk tillväxt, som
            vapen mot fattigdom blir intressant först när resurser omfördelas
            och satsningar på samhällsnyttig infrastruktur, fattigdomsbekämpning
            och välfärd görs. Detta, menar vi, är grundläggande för en modern
            politik för en rättvis och hållbar global utveckling. För att
            nå dit krävs medvetna strategier från biståndsgivare, internationella
            aktörer och inte minst från utvecklingsländerna själva. För även
            med en hög tillväxt är risken stor att en ytterst begränsad del
            av medlen når de fattigaste.
          </p>
          <p xml:id="i-GQiAZWtSgH34jVFzYK2Epa">
            Det är i dag ett faktum att stora delar av exempelvis Afrika
            inte kommer att uppnå FN:s åtta millenniemål om utvecklingen fortsätter
            som i dag. Trots detta fortsätter procentuell tillväxt att räknas
            som den avgörande delen av fattigdomsbekämpning. Vänsterpartiet
            anser att arbetet med en jämnare och mer rättvis fördelning av
            resurser måste vara en central och bärande del inom ramen för
            de handelsavtal och ekonomiska samarbeten som Sverige knyter med
            länder i världen. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-DR93RpcFXU5ZMgvYML2TiT">
            6 En rättvisare handel
          </head>
          <p xml:id="i-5YPeuqxXhgPNd6u7vxi6cV">
            WTO bildades 1995 och har i dag 153 medlemsländer. Organisationen
            syftar till att skapa ett tydligt, förutsägbart och icke-diskriminerande
            * 2 regelverk för handel och investeringar globalt. Baksidan med
            det icke-diskriminerande regelverket är att det blir svårt, ibland
            omöjligt, för en nyvald regering att ändra på delar av den ekonomiska
            politiken om en tidigare regering låst fast landet i internationella
            handels- och/eller investeringsavtal. Vidare pekar många utvecklingsländer
            liksom flera FN-organ på att de nyare handelsavtalen är utformade
            så att de förhindrar fattiga länder från att använda många av
            de verktyg som exempelvis tigerekonomierna i Sydostasien använde.
            Flera WTO-avtal, men även andra regionala och bilaterala investeringsavtal,
            förbjuder eller begränsar exempelvis värdlandets möjligheter att
            ställa krav på utländska investerare. WTO har ett tvistlösningssystem,
            en slags domstol, som kan döma ut rätten för ett land att sätta
            upp kännbara strafftullar mot ett annat land om detta anses bryta
            mot reglerna. Flera av dessa tvister har gällt olika åtgärder
            som fattiga länder infört för att stödja utvecklingen av den egna
            industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-K69M5KLGBei7rZ7Exs9USa">
            Det formella målet när WTO bildades var att få bort alla handelshinder
            över landsgränserna. I själva verket har de rika länderna, när
            de utformat regler för internationell handel, behållit en stor
            del av sina handelshinder för att på så vis kunna skydda och prioritera
            sina egna och storföretagens ekonomiska intressen. Detta blev
            särskilt tydligt när de rika länderna inom den s.k. Doharundan
            vägrade gå med på att tillåta en säkerhetsmekanism för att utvecklingsländerna
            skulle kunna höja tullarna på import av vissa jordbruksvaror när
            importen hotar fattiga jordbrukares utkomstmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-QJ9VDNXggNUexSmPWBv6ay">
            Samtidigt som den rika världen alltså påstår sig prioritera fattigdomsbekämpning
            har man kontroll över viktiga internationella institutioner som
            WTO. Syftet är att behålla sina ekonomiska positioner gentemot
            fattiga länder.
          </p>
          <p xml:id="i-AdLhiWF3TtKt7Pcx7t9X9U">
            Vänsterpartiet anser att om handel ska kunna ske på rättvisa
            villkor måste man tvärtom låta fattiga länder få fördelar och
            större handlingsutrymme att själva utforma sin handelspolitik
            och avgöra när och i vilken grad näringar och marknader ska öppnas
            mot de transnationella bolagen. Fattiga länder måste få möjlighet
            att utveckla en handelspolitik som stödjer landets egen utvecklingsstrategi.
            Sverige bör därför verka för att den ömsesidighet kring handelsliberaliseringar
            som WTO kräver upphör. Rikare länder och regioner kan med fördel
            erbjuda handelsförmåner till sina marknader för fattiga länder.
            Men det motsatta förhållandet ska inte gälla.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-B6UcyYqswjpgnif5UjXg3N">
            6.1 Handlingsfrihet för vem?
          </head>
          <p xml:id="i-7nkBNzTWffyLpkA5uAPa8j">
            En fråga som ofta återkommer är vilket politiskt handlingsutrymme,
            s.k. policy space, länder ska ha då man väljer sin ekonomiska
            politik.
          </p>
          <p xml:id="i-9PVBvrxZ7pYA1WAFDgicPq">
            Vänsterpartiet är av åsikten att det icke-diskriminerande regelverk
            som WTO står för i grunden är odemokratiskt och därför oacceptabelt.
            Det bör vara upp till varje land att bestämma vilken politisk
            inriktning och vilka verktyg man vill använda för att uppnå god
            ekonomisk politik i det egna landet. Varje land måste få chansen
            att låta sin demokratiskt valda regim verkställa den politik den
            blivit vald på. En demokratiskt vald regering måste också kunna
            ändra tidigare regimers politik om man tycker denna är dålig.
          </p>
          <p xml:id="i-DH6fHkpeVADYoKwi7kwpAf">
            Ett förfaringssätt enligt ovan omöjliggörs dock allt som oftast
            av de internationella åtaganden och avtal av olika slag som länder
            ingår. Vänsterpartiet menar att om länders handlingsfrihet fortsätter
            begränsas på detta sätt kommer det demokratiska styrsystemets
            betydelse att urholkas helt.
          </p>
          <p xml:id="i-GcPAFdkzVkjBiVZowTX5iv">
            Historiskt har länder som haft, eller tagit sig, stort handlingsutrymme
            i förhållande till handelsavtal lyckats bäst ekonomiskt. Exemplen
            som nämnts ovan är de ostasiatiska tigerekonomierna: Sydkorea,
            Taiwan, Singapore, Malaysia samt Vietnam. Men samma sak gäller
            för de industrialiserade länderna i norr, vilka alla genom historien
            har haft olika former av särskilda stöd för sin uppväxande industri
            tills den blivit konkurrenskraftig. Välfärden i rika länder beror
            delvis på just tullar, handelshinder och andra skydd av den egna
            industrin i vissa utbyggnadsskeden. Kontroll över import- och
            exportflödena av varor, tjänster, valuta har varit andra sätt
            för att nå rikedom.
          </p>
          <p xml:id="i-ELqasvyhF6WSgUrvcBBSbx">
            Men trots detta har den svenska regeringen uttryckligen deklarerat
            att målet är att släppa marknaden så fri som möjligt. Ett stort
            politiskt handlingsutrymme för de fattiga länderna är inget man
            prioriterar. Regeringen Reinfeldt har enligt Vänsterpartiet en
            övertro på frihandeln som sådan och verkar tro att man i detta
            har funnit ett facit på rätt ekonomisk politik. Om fattigdomsbekämpning
            och rättvisa verkligen var mål som regeringen ville uppnå skulle
            man erkänna att alla länder inte har samma förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ff3YhZ3XPyYeJQfMUwtE6E">
            Sverige måste verka för att den internationella handelspolitiken
            inte motverkar uppfyllandet av millenniemålen. Handelspolitiken
            ska beakta hur väl den når FN:s mål om halvering av fattigdomen
            till år 2015 och för Sveriges del ställer PGU liknande krav på
            utformandet av vår internationella handelspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-3MnEFq63EyaVwaLCcgKdJ6">
            Sverige bör i WTO och EU driva kravet att alla handelsavtal alltid
            ska utformas och utvärderas utifrån millenniemålen om fattigdomsbekämpning,
            hälsa och mänskliga rättigheter. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-7jrTBP7HgsUwuZGRgXLJ2u">
            6.2 Insyn och öppenhet
          </head>
          <p xml:id="i-UKSuYdWZi736tg1D7WS3ca">
            Så länge WTO styrs av de rika länderna kommer reglerna att fortsätta
            gynna västs ekonomiska intressen och motverka de förändringar
            som krävs för att millenniemålen ska uppfyllas. Trots att alla
            länder har varsin röst i Allmänna rådet är det bara 2530 länder
            av sammanlagt 142 medlemsländer som får vara med och förbereda
            ett beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-7Wh74EQP1EZHimiPtHRLPa">
            Ett annat problem är att de som fattar besluten inte är folkvalda
            och kan därför ostraffat driva en politik som vanliga människor
            inte har någon insyn i eller kan påverka. I de flesta fall kan
            de varken avsättas eller bli omvalda och kan alltså inte ställas
            till svars för sina handlingar. Om WTO var mer demokratiskt skulle
            handeln också bli mer rättvis. Vill de rika länderna på riktigt
            stötta de fattiga måste de visa en långt större välvilja än de
            gjort hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-CbPGnCbHAnZxQ76r5p3Fu6">
            Vänsterpartiet anser att Sverige bör verka för att WTO demokratiseras
            så att de fattiga länderna får en reell möjlighet att påverka
            handelspolitiken. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-LqiM4QqPnf2ZaxRhij1EQF">
            Det är inte alltid lätt för allmänhet, riksdag och frivilligorganisationer
            att ta del av hur handelsavtal framförhandlas och vilka åsikter
            Sverige drivit. Den tidigare regeringen beskrev i en skrivelse
            (2005/06:9 Ökad välfärd och global utveckling svensk handelspolitik
            i WTO:s Doharunda) hur Sverige har agerat inom WTO och vilken
            inställning Sverige avsåg att driva inom organisationen inför
            WTO-konferensen det året.
          </p>
          <p xml:id="i-RCtmo5Tm3cATQKkH6d4G33">
            Vänsterpartiet menar att detta är ett bra sätt att öka insynen
            och öppenheten. Regeringen bör därför årligen rapportera till
            riksdagen om utvecklingen inom den internationella handeln och
            Sveriges ställningstaganden i frågor som rör WTO och andra internationella
            handelsfrågor. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-SoEvhfDVYEUajiStL2kZ5P">
            6.3 Ekologiskt perspektiv på handel
          </head>
          <p xml:id="i-W5qVcAUcKXpM2q48cu51oK">
            Internationella handelsfrågor måste alltid genomsyras av ett
            ekologiskt perspektiv, som innebär att handeln medverkar till
            att globala överenskommelser om klimatmål nås, transporter sätts
            i relation till ekologisk hållbarhet, den biologiska mångfalden
            stärks och konsumtion av ekologiska produkter ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-4cApmEGVevdBisB8G4bnzv">
            Även om internationella handelsavtal sällan explicit tar upp
            frågor som rör miljön kan de indirekt påverka möjligheterna att
            främja densamma. All form av positiv särbehandling strider mot
            WTO:s grundprincip om icke-diskriminering och leder oftast till
            konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-8kSQ9W1xhVRYrUT1ddb1Fu">
            Det finns i dag över 200 multilaterala miljökonventioner och
            avtal och av dessa innehåller ca 30 stycken föreskrifter om handelsåtgärder.
            Det är därför inte märkligt om det uppstår konflikter mellan WTO-regelverket
            och alla dessa miljöavtal. Vissa åtgärder som förespråkas i ett
            avtal kanske är förbjudna i ett annat avtal eller tvärtom. Det
            finns även en konflikt om vem som har makt att bestämma vilken
            tolkning som ska gälla.
          </p>
          <p xml:id="i-HbxqZz7dtUVdZJCGDzSULc">
            Som svar på kritiken ovan framförs ofta att de olika regelverken
            ska vara ömsesidigt stödjande. Problemet är att ingen vet vad
            det i praktiken betyder. Det behövs antagligen en helt annan strategi
            om man vill att miljökonventionernas mål ska genomföras. Det kan
            då handla om att reformera WTO utifrån ett miljöperspektiv eller
            att samordna de olika miljökonventionerna för att på så sätt göra
            dem mer slagkraftiga.
          </p>
          <p xml:id="i-AoyELEcpDahCeFpfm4qCKN">
            Det finns ett intressant förslag för att komma till rätta med
            tvistlösningar som går ut på att lyfta tvister mellan WTO och
            miljökonventionerna till Internationella domstolen i Haag. Vänsterpartiet
            anser att regeringen i relevanta internationella forum bör initiera
            en diskussion om hur tvistlösning mellan WTO och miljökonventionerna
            ska hanteras och föreslå att det utreds om Internationella domstolen
            i Haag kan vara ett lämpligt forum för att lösa tvister som rör
            motsättningar mellan WTO och miljökonventioner. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-R8eUW5DdhAE3M57j1htdDr">
            6.4 En jämställd handelspolitik
          </head>
          <p xml:id="i-FBvAJhJ2tPtcFrvHiibG97">
            Internationell handel och dess olika avtal saknar i princip alltid
            en könsmaktsanalys, trots att man vet att män och kvinnor påverkas
            på olika sätt när handelsreglerna förändras, eftersom roller och
            ansvar i ekonomin generellt ser olika ut för män och kvinnor.
            Det finns flera exempel på att handelsliberaliseringar har betydligt
            mer negativa effekter för företag ägda av kvinnor än företag ägda
            av män, på grund av att de kvinnliga företagarna ofta har sämre
            tillgångar till kapital och krediter. Därigenom kan även handelspolitiken
            hota genomförandet av mål tre om ökad jämställdhet mellan män
            och kvinnor. Trots detta beskrivs ofta handelspolitik som om den
            vore könsneutral.
          </p>
          <p xml:id="i-RDaGuwxyhVSNH1C5u9cMWF">
            Sverige borde vara ett föregångsland med målet att påverka förhandlingar
            och nya handelsavtal internationellt så att dessa inkluderar en
            analys av hur avtalen påverkar kvinnor och de millenniemål som
            berör kvinnors situation. Sverige ska därför som enskild stat
            och inom ramen för EU och WTO verka för att alla förhandlingar
            om nya handelsavtal ska inkludera en analys av hur avtalet förhåller
            sig till konventionen om avskaffande av all slags diskriminering
            av kvinnor. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-3i2vNsFGs32rAD8DPGu9QZ">
            Vänsterpartiet har utvecklat sin syn på handel och jämställdhet
            ytterligare i motionen 2008/09:N210 En handelspolitik för jämställdhet.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-RcJJ2Po4znssdJd2kxzSY3">
            7 Trips och läkemedel
          </head>
          <p xml:id="i-HH2LGKjBMvnFcycGBAykAN">
            Det handelsavtal som reglerar s.k. immaterialrätt, bl.a. patent
            på exempelvis läkemedel och genetiska resurser, är WTO:s avtal
            Trips (Trade related aspects of intellectual property rights).
            Med Trips infördes för första gången en internationell norm för
            hur patentlagstiftningen ska se ut i alla WTO:s medlemsländer.
            Tidigare utformade länder i princip sina patentlagstiftningar
            som man ville, och många valde då att av folkhälsoskäl ha generösare
            patentregler för t.ex. läkemedel än för bilar. I och med Trips
            har sådana lösningar i princip förbjudits, även om det finns undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8mhEvdeG7dm4W3ehaaUB2">
            Kortfattat har Trips inneburit att alla medlemsländer tvingats
            införa patentlagstiftning på en hög nivå och med ett innehåll
            som i första hand passar industriländerna och deras företags intressen
            och behov. För ett utvecklingsland innebär det i allmänhet inga
            fördelar men däremot höga kostnader för genomförandet. En rapport
            från biståndsorganisationen Oxfam visar att de nya patentreglerna
            med Trips bl.a. skulle innebära att utgifterna för mediciner i
            Peru ökar med minst 25 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-T6m1aGURWygHRZpXvqVpxf">
            FN:s kommitté för de mänskliga rättigheterna och FN:s utvecklingsprogram
            UNDP (United Nations Development Programme), konstaterar att det
            finns motsättningar mellan Trips-avtalet och möjligheterna att
            förverkliga de mänskliga rättigheterna speciellt rätten till hälsa.
            Med tanke på att omkring 15 miljoner människor dör varje år av
            infektionssjukdomar som kan behandlas med mediciner är frågorna
            akuta.
          </p>
          <p xml:id="i-2w8hQwXeJ6xreW3VE4u5vg">
            I dag finns det över 40 miljoner hivsmittade människor. Genom
            medicinering, mat och sjukvård behöver hiv/aids inte längre vara
            en dödlig sjukdom. Men priserna på bromsmedicin i originalvarianterna
            är skyhöga jämfört med de billiga kopior som produceras av länder
            som ännu ej anpassat sig till Trips-avtalet. Kostnaderna för en
            månads behandling med mediciner i originalvarianterna märkesvarorna
            motsvarar ofta årslönerna för vanliga arbetare i t.ex. Sydafrika
            eller Thailand. Skillnaderna mellan priserna på originalmedicinerna,
            som prissatts av företagen i länder som lyder under Trips, och
            priserna på de billiga kopior som prissatts av företag som producerar
            billiga kopior i länder som ännu inte anpassats till Trips-avtalet,
            kan skilja upp till femton gånger priset enligt UNDP. De flesta
            som är smittade av hiv/aids är fattiga människor som ibland har
            tillgång till, men inte råd, att köpa medicinerna.
          </p>
          <p xml:id="i-A1tBVxBRvwo8NFubrFmTAC">
            Det finns en överenskommelse inom WTO från 2003 som innebär en
            juridisk/politisk möjlighet för länder att producera och exportera
            billiga läkemedel. Men kommentarer från engagerade folkrörelser
            pekar på att de juridiska och politiska processerna som ett land
            måste gå igenom är så krångliga att det är tveksamt om landet
            kan utnyttja möjligheten. Överenskommelsen bedömdes av bl.a. Läkare
            utan gränser snarast som ytterligare ett hinder för produktion
            och export av billiga läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-83eUNnQjtqSKmSH2pikM5k">
            Vänsterpartiet anser att det krävs en revidering av själva Trips-avtalet.
            Regeringen bör verka för att problemet kring begränsningen med
            den s.k. tvångslicensieringen får en lösning som innebär att även
            de fattigaste utvecklingsländerna kan säkerställa en god tillgång
            till läkemedel, fattiga länder måste få rätt att både producera,
            köpa och sälja mediciner som räddar liv. Detta bör riksdagen som
            sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Mq41Bd6JjwPHkFh8kRJs4j">
            8 Korruptionen inom den internationella handeln
          </head>
          <p xml:id="i-Rg5DhdUfHyJ1AmV3UA73pV">
            Storskalig korruption är ofta knuten till internationella affärer.
            Vanligtvis är det bestickaren som tar initiativ och drar den största
            fördelen av transaktionen. I kampen mot korruption räcker det
            därför inte med att straffa dem som tar emot mutor, man måste
            även fråga varifrån pengarna kommer. Vänsterpartiet menar att
            en framgångsrik strategi mot korruption kräver att båda parterna
            ser sin del av korruptionen i världen. I dag finns dessutom förutsättningar
            för krafttag i en bred allians, där inte bara det officiella Sverige
            utan också företag och näringslivsorganisationer kan spela en
            viktig roll.
          </p>
          <p xml:id="i-5te3RM3bTCUDiKF9dT8iMp">
            Organisationen för ekonomiskt samarbete och utveckling, OECD
            (Organisation for Economic Co-operation and Development), har
            antagit en konvention mot bestickning av utländska offentliga
            företrädare. Om ett OECD-land följer konventionen kan bestickningsbrott
            beivras vid det egna landets domstolar, oavsett var brottet begåtts.
          </p>
          <p xml:id="i-Unrgr7sex4WkZsp7i4kssw">
            Sverige bör verka för att det i större utsträckning riktas uppmärksamhet
            och åtgärder mot korruptionens källa, dvs. oftast den rika delen
            av världen då det gäller fall av grov bestickning. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-K9pX4xbqTRPwL8phAD6hr4">
            9 EU:s regionala och bilaterala handelsavtal
          </head>
          <head type="h2" xml:id="i-5wB7KjRuzLbhv39snSNrdx">
            9.1 Ekonomiska partnerskapsavtalet (EPA)
          </head>
          <p xml:id="i-JMhAGq8aJaXQvWTCYwANnc">
            Ekonomiska partnerskapsavtalet (EPA) som EU förhandlar om med
            78 länder i Afrika, Västindien och Stilla havet (de s.k. AVS-länderna)
            kommer att ha långtgående konsekvenser för handeln mellan EU och
            de berörda länderna. EU:s ambition är breda EPA-avtal, som förutom
            handelsfrågor även inkluderar regler för offentlig upphandling,
            utländska investeringar m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-UpJUmEHHiKaVNifF7fhVBM">
            I flera afrikanska länder är oron stor över vilka effekter avtalen
            kommer att få på ländernas ekonomi, lokala jordbruksproduktion
            och begynnande industrialisering. Inte minst med bakgrund mot
            den globala ekonomiska krisen.
          </p>
          <p xml:id="i-S9GFTY5Z7GwqSMjEZB1oLw">
            Kritiken från regeringar och folkrörelser i Afrika har varit
            omfattande, både mot avtalens innehåll och mot det sätt som EU
            bedrivit förhandlingarna. Bland annat Internationella valutafonden
            (IMF) uppskattar att 812 procent av statsinkomsterna i de afrikanska
            länderna kan komma att försvinna som en följd av EPA. Bara i Kenya
            riskerar 65 procent av industrin och miljontals lantarbetare på
            landsbygden att drabbas negativt av EPA-avtalen enligt IMF och
            EU-kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-WyKaJsohXB1DGgSr6MxfCE">
            Att Afrika har full del i det globala politiska och ekonomiska
            samarbetet är självklart något positivt, men EPA-avtalen innebär
            att alla konkurrerar på samma villkor. Försök att ingå ömsesidiga
            avtal mellan regioner med så olika ekonomiska förutsättningar
            som EU och AVS-länderna har visat sig vara en ekvation som inte
            går ihop. För hur mycket man än önskar det så sker det ekonomiska
            samarbetet inte på samma villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-9y8KYEaU16bC5ki4DJvisv">
            Den svenska regeringen har bl.a. i sin Afrikaskrivelse hävdat
            att EPA-avtalen är baserade på ömsesidig respekt och inte minst
            tillvaratar afrikanska utvecklingsintressen. Vänsterpartiet menar
            att detta inte stämmer. Den massiva kritik som framförts från
            de afrikanska staterna tyder på att man inte heller från det hållet
            har upplevt den ömsesidiga respekt som Sveriges regering talar
            om. I stället menar man att EU på olika sätt försökt påtvinga
            Afrika ett handelsavtal man aldrig velat ha. Om de ekonomiskt
            svaga AVS-länderna tvingas att handla med länderna inom EU på
            samma villkor som alla andra länder innebär det ett kraftigt inkomstbortfall
            för dem.
          </p>
          <p xml:id="i-7iuTyWF12NKkC2MjN1rNja">
            D en inkomstförlust som de afrikanska AVS-länderna kommer att
            drabbas av om man förlorar sina tidigare handelsfördelar kommer
            att innebära ett allvarligt hot mot flera av länderna. För Afrikas
            del skulle ett sådant inkomstbortfall på uteblivna handelsfördelar
            motsvara hela EU-biståndet till Afrika.
          </p>
          <p xml:id="i-3QbA3zbH82o1hoxcTNLGfV">
            Vänsterpartiet anser att Sverige inom EU i stället ska verka
            för att EU-kommissionen i större utsträckning lyssnar på de afrikanska
            staternas synpunkter i förhandlingarna om handelsavtal. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-4bGdzif9tX8BdpaUrrm7nm">
            I Vänsterpartiets motion 2007/08:U225 EPA-avtalen mellan EU och
            AVS-länderna har vi utvecklat vår syn på EPA-avtalen ytterligare.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-DDNKDamnCPWEYwKNzhqrjg">
            9.2 Associeringsavtalen i Latinamerika
          </head>
          <p xml:id="i-TspifmY1Leeo4AxNSinyBr">
            Associeringsavtal är de mest långtgående avtal som EU sluter
            med länder eller grupper av länder. Sedan 2007 förhandlar EU om
            associeringsavtal dels med Andinska gemenskapen (Colombia, Peru,
            Bolivia och Ecuador), dels med Centralamerika (Costa Rica, Guatemala,
            Honduras, Nicaragua, El Salvador).
          </p>
          <p xml:id="i-RtFqnZTh9zzPQWfPFREqw4">
            I Sverige driver Latinamerikagrupperna och Fian kampanjen Rent
            mjöl, där man bl.a. kräver att förhandlingarna ska öppnas för
            folkrörelser i Latinamerika och Europa, att avtalen ska främja
            utveckling, fattigdomsbekämpning och mänskliga rättigheter såsom
            rätten till mat. Detta är krav som Vänsterpartiet stödjer.
          </p>
          <p xml:id="i-MFywCLm3CtsEaRoBn3VHq5">
            Associeringsavtalen har fått hård kritik av enskilda regeringar,
            men framför allt från sociala rörelser och det civila samhället
            i både Latinamerika och Europa. Tanken är att avtalen ska vila
            på tre ben: politisk dialog, utvecklingssamarbete och handel.
            Tyvärr har det dock visat sig att EU:s nya handelsstrategi, Global
            Europe: competing in the world, har fått större inflytande på
            förhandlingarna än vad EU:s samstämmighetspolicy har fått. Handelsstrategin
            slår bl.a. fast att handelspolitiken ska underlätta för europeiska
            företag att konkurrera på världsmarknaden och säkra tillgången
            till råvaror. Således tar EU i förhandlingarna mycket liten, eller
            ingen, hänsyn till fattiga människors behov. I stället ligger
            tyngdpunkten på att stärka europeiska storföretags intressen på
            bekostnad av länders handlingsutrymme att välja sin egen politik
            för att bekämpa hunger och fattigdom.
          </p>
          <p xml:id="i-QYYcVP6zc9WBAP9Ud6ckjY">
            Som en protest mot EU:s sätt att driva på förhandlingarna mot
            ett rent frihandelsavtal, hoppade Ecuador av förhandlingarna med
            EU i somras. Detta efter att man vid ett flertal tillfällen lagt
            förslag som innefattade även de andra två benen.
          </p>
          <p xml:id="i-4KLqPfg7odx5ajX5YFpFes">
            Samtidigt har förhandlingarna i Centralamerika tillfälligt avstannat,
            som en följd av händelserna i Honduras.
          </p>
          <p xml:id="i-Dm3WLyb89YDMWr3Mj83UVn">
            I stort anser Vänsterpartiet att vad Latinamerika i första hand
            behöver är en handelspolitik som motverkar dagens ojämlika förhållanden.
            När det gäller de avtal som EU förhandlar är risken i stället
            överhängande att avtalen kommer att få långtgående negativa effekter
            på stora delar av industrin och jordbruket i berörda länder. Konkurrensen
            mellan latinamerikanska småbönder och det hårt subventionerade
            europeiska industrijordbruket är på intet sätt fri och det sker
            inte på några som helst jämlika villkor. Det är inte svårt att
            räkna ut vem som kommer att gå segrande ur denna konkurrens på
            lika villkor. Vänsterpartiet anser därför att Sverige ska verka
            inom EU för att associeringsavtalen med Centralamerika och Andinska
            gemenskapen ska främja utveckling och fattigdomsbekämpning. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-JgakVEJoEPz2DG5aD5q492">
            Se vidare Vänsterpartiets motion 2008/09:U257 EU:s associeringsavtal
            med Centralamerika och Andinska gemenskapen. Associeringsavtalen
            med Latinamerika behandlas även i Vänsterpartiets motion 2009/10:U202,
            Latinamerika.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-Rcz2Djh9rF9vFexKcDmdyz">
            9.3 Avtal med Colombia?
          </head>
          <p xml:id="i-9c4NQE7TANbBo35xfxox72">
            Colombia är en del av den Andinska gemenskapen och således ett
            av de länder som EU förhandlar med om framtida associeringsavtal.
            Vänsterpartiet anser att EU ska använda sig av denna möjlighet
            att sätta press på den colombianska regeringen för att förmå den
            att vidta åtgärder så att de mänskliga rättigheterna i landet
            ska respekteras. Se vidare Vänsterpartiets motion 2009/10:U202,
            Latinamerika.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-EaCHEkHh9a3ZUvWK4vzWuS">
            9.4 EU:s associeringsavtal med Israel
          </head>
          <p xml:id="i-D1aSSsvdwqbvN6ygJ7USH3">
            EU är Israels viktigaste exportmarknad. Handeln mellan Israel
            och EU uppgick bara under förra året till över 26 miljarder euro.
            Inom EU:s associeringsavtal med Israel ryms ett förmånligt handelsavtal
            som bl.a. ger tullfrihet på en mängd varor. Avtalet ger den israeliska
            industrin stora ekonomiska fördelar och på så vis bidrar EU till
            att stärka den ekonomiska basen för Israels ockupationspolitik
            gentemot Palestina. År 2008 uppgick handeln mellan Israel och
            EU till över 26 miljarder euro, vilket gör EU till Israels viktigaste
            exportmarknad. Men EU:s avtal är villkorade, i kapitel 2 i avtalet
            med Israel står det tydligt att de mänskliga rättigheterna måste
            respekteras. Liknande avtal med andra stater har hävts efter rapporter
            om övergrepp på de mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-EuGuBts5N7fyfiPFWstKGN">
            Mot bakgrund av Israels ständiga övergrepp mot de mänskliga rättigheterna,
            folkrätten och det palestinska folket anser Vänsterpartiet att
            Sverige ska motsätta sig att EU fördjupar sitt samarbete med Israel
            på något område. Så länge landet inte avvecklar bosättningar och
            vägspärrar på ockuperat område, avbryter blockaden av Gaza och
            upphör med byggandet av muren på Västbanken bör inga förhandlingar
            om fördjupat samarbete på något område mellan EU och Israel genomföras
            och det nuvarande avtalet bör frysas.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-5LVTFMBxroSJksn9XYkH6S">
            10 EU:s handelspolitik
          </head>
          <p xml:id="i-7FbugJXN4w7veK9HWVK1Lr">
            EU är i dag en av världens mest ihärdiga och pådrivande aktörer
            inom det handelspolitiska området. Målet med unionens handelspolitik
            är enligt Romfördragets artikel 131 en harmonisk utveckling av
            världshandeln, gradvis avveckling av restriktioner i världshandeln
            och en sänkning av tullmurarna. Centralt för EU:s handelspolitik
            är även frihandelsstrategin Global Europe, som presenterades 2006.
            Denna strategi följer på Lissabonstrategin (EU:s tillväxtstrategi)
            och handlar om att skapa öppna marknader globalt för produkter
            och tjänster från de europeiska företagen samt säkra tillgången
            på råvaror i tredjeland. Syftet är att EU ska öka sin konkurrenskraft.
            En konsekvens av Global Europe är att EU nu för fram mycket långtgående
            krav i förhandlingar med utvalda nyckelländer i världen, vilket
            t.ex. omfattar högst kontroversiella frågor om investeringar och
            konkurrenspolitik som redan avlägsnats från WTO:s agenda på grund
            av omfattande motstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-PXaKacyLQHje23Fh29Z31p">
            Den nuvarande förhandlingsrundan i WTO påbörjades mycket på grund
            av EU:s engagemang, trots att många fattiga länder uttryckt oro
            och i stället betonat att löften från tidigare överenskommelser
            måste uppfyllas. EU har bortsett från detta och konsekvent fört
            fram sina intressen i förhandlingarna. Det omfattar inte minst
            de övergripande förhandlingsfrågorna om ökat marknadstillträde
            för såväl jordbruk som industriprodukter samt liberalisering av
            tjänstehandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-DBGa1kDs9gtfiTM21EXBXq">
            De tullmurar som EU satt upp mot utvecklingsländerna och framför
            allt den dumpning som genomförs, kostar dessa länder mer än vad
            de får i bistånd. För fattigdomsbekämpning har således en rättvis
            handel kommit att bli viktigare än bistånd. Vänsterpartiet anser
            dock att Sverige ska verka för att EU tar bort kvarvarande tullmurar
            mot fattiga länder samt att importrestriktioner för fattiga länder
            avskaffas. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HRMUTquZKqvcjYBskU4YrM">
            Sverige bör även verka för att EU ska avskaffa stöd till inhemska
            jordbrukare som leder till dumpning av överskott i fattiga länder.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-UnXkd6ZsJPVdfsCiro9sif">
            10.1 Doha, Singapore m.m.
          </head>
          <p xml:id="i-MVgedPW2YQaRQ2AZvQWpLv">
            Enligt planen skulle förhandlingsrundan från Doha ha avslutats
            redan 2005. Detta har emellertid inte skett och flera ministerkonferenser
            har slutat i fiasko. Meningsskiljaktigheterna har varit för betydande,
            i synnerhet mellan de rika industrialiserade länderna och en mångfald
            av allianser av fattiga länder som slutit sig samman för att försvara
            sina (defensiva) positioner. De fattiga ländernas växande motstånd
            och kritik av förhandlingarna i WTO samt de rika ländernas maktspel
            utgör troligen den tydligaste förändringen i modern tid inom det
            handelspolitiska området.
          </p>
          <p xml:id="i-9LscbQWPwx6cgToTGjSkQ7">
            I förhandlingarna om inhemska stöd (av typen jordbruksstöd) finns
            det i WTO ett speciellt boxsystem, där färgen på olika boxar klassificerar
            olika typer av stöd eller subventioner. Det är i synnerhet rika
            länder, såsom EU och USA, som haft förmåga att bygga upp omfattande
            system för stöd och ersättningar till de inhemska jordbrukarna.
            En kritik som ofta framförts är att löften om sänkningar av dessa
            stöd visat sig vara manipulationer eller omklassificering. På
            så sätt har förekommande stöd hamnat under den gröna boxen som
            tillåter stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-8154D6j5sh5oDSfd6rXK84">
            Under Doha har svårigheter präglat samtliga förhandlingsfrågor,
            stora som små. Inom jordbruksområdet tog det lång tid för EU att
            ens acceptera ett sista slutdatum för avveckling av exportstöden.
            Samtidigt har en gradvis utfasning villkorats och använts som
            ett sätt att pressa fram ytterligare eftergifter bland fattiga
            länder.
          </p>
          <p xml:id="i-5sCsczmM2SStXo22dEBVmS">
            När EU förhandlar associeringsavtal med bl.a. Centralamerika
            och Andinska gemenskapen inkluderar man de s.k. Singaporefrågorna
            * 3 . Dessa har redan diskuterats inom WTO men ströks från dagordningen
            efter omfattande protester från många utvecklingsländer. Trots
            detta går alltså EU vidare och försöker inkludera frågorna i sina
            regionala associeringsavtal.
          </p>
          <p xml:id="i-9UDiNbAvrjcp4X1SZ3JeKv">
            Vänsterpartiet anser att makt behöver flyttas från företagens
            stängda styrelserum till demokratiska arenor. Singaporefrågorna
            innebär en utveckling i motsatt riktning. Sverige bör därför inom
            EU verka för att Singaporefrågorna exkluderas från alla handelsavtal
            som EU knyter med länder och regioner i världen. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-GeWfxR3DmuejYNiR6Ju6oK">
              Hans Linde (v)
            </item>
            <item xml:id="i-M5BJhrZBMKjRDKwakJiKF8">
              Ulla Andersson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-54U89qYSa2rWfBzYHrHJCy">
              Marie Engström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-2fubFEXsHT4r2C9CnjDApf">
              Jacob Johnson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-ELra9uxj16rZJZj7oUXy9L">
              Kent Persson (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
