<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-SkU-00547">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lika skattevillkor för vårdförsäkringar och företagshälsovård</title>
        <author corresp="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH">av Henrik von Sydow (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lika skattevillkor för vårdförsäkringar och företagshälsovård</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Sk547</idno>
          <rs type="number">Sk547</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sk547/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Sk547</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Sk547</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/798EDAA3-4202-4A5F-A002-487C0C483787</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH</idno>
            <name>Henrik von Sydow</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RDUx7vnvpRkWfgnYfuWAgN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RDUx7vnvpRkWfgnYfuWAgN">
          <note type="signatory" corresp="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-7yNroP2KzEd3WPGRMRsNPr">
          <date when="2009-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-G7YeUZAPTjoM3ZJvTXERDb">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Uhv5bhTVAEZHYWDSCxWtSX">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-HZtikyJ3RzZoFt8HcRpVwj"/>
        <correspContext corresp="i-HZtikyJ3RzZoFt8HcRpVwj">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MK3CPCiMt3HsXJJANwRFNC">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-2pN1qRT6fTRMHMHuxuzpP2">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om lika förutsättningar när det gäller avdragsrätt
            för vårdförsäkringar och företagshälsovård.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-LQSxQXA1QKKQMy3Voi4KX7">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-HafQgJBtsTF8H7x5U8MinQ">
            Det är idag omkring 400 000 svenskar som omfattas av enskilda
            vårdförsäkringar. Ökningstakten är stark. I över 8 av 10 fall
            i Sverige är det arbetsgivaren som köper vårdförsäkringen till
            de anställda. Även en kommun, Sunne kommun i Värmland, har skaffat
            privat vårdförsäkring till de nästan 1 200 personer som är fast
            anställda av kommunen. Det argument som framförts är att kommunen
            kan ge invånarna bättre service när de kommunanställda får kortare
            sjukskrivningstider.
          </p>
          <p xml:id="i-PR4MRP1BPUZaJsHNMwxTRB">
            Sjukvården tillförs på det här sättet effektivt större resurser.
            Det blir ett tillskott till de offentliga satsningar som är välkommet
            given den demografiska utvecklingen. Det är väl belagt i en serie
            med statliga utredningar, inte minst Långtidsutredningen, som
            pekar på att statens kostnader för sjukvård kommer att öka dramatiskt
            i takt med en allt större andel äldre som kommer att ställa allt
            större krav på en bra sjukvård. Det är viktigt att öppna för mer
            av tillskott till sjukvården, där rimliga försäkringslösningar
            öppnar fler vägar för att öka tillskotten till sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-8BoDptYUELRm92U2V2sCBk">
            Svenskt Näringsliv har undersökt vilka åtgärder som påverkar
            sjukfrånvaron i en studie med 470 företag med mellan 30 och 500
            anställda. Enligt rapporten skulle ett företag som köper en sjukvårdsförsäkring
            för sina anställda generellt sett minska sjukfrånvaron med 20
            procent. En slutsats av studien är att snabb tillgång till behandling
            och vård när man väl blir sjuk är viktigt för att minska sjuktalen.
            Liknande erfarenheter finns även inom företagshälsovården. Den
            bristande tillgängligheten i landstingens vård medför att många
            är sjukskrivna i onödan. Det är uppenbart att sjukvårdsförsäkringar
            fyller en viktig funktion för att minska sjukfrånvaron.
          </p>
          <p xml:id="i-C9rDyFv5tkDojaCrQWWTgE">
            För att stimulera fler företag att ge sina anställda vårdförsäkringar
            bör regeringen överväga att låta reglerna för sjukförsäkringar
            jämställas med reglerna för företagshälsovård. Det innebär att
            kostnader för sjukförsäkringar skulle bli avdragsgilla på motsvarande
            sätt som kostnaderna för företagshälsovård. Att köpa till exempel
            friskvårdscheckar för sina anställda betraktas idag som en avdragsgill
            kostnad i rörelsen. Däremot är en sjukförsäkring för anställda
            inte avdragsgill.
          </p>
          <p xml:id="i-MxSYjffuW89JL8xjPexQee">
            Med ökat inslag av tillskott till den offentliga vården kan det
            offentliga lägga mer pengar och fokusera på dem med störst behov.
            Det vore att höja kvalitén i sjukvården för alla. Regeringen bör
            därför se över reglerna kring avdragsrätt för vårdförsäkringar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-QAoR82g2DSszdHuUzeUeQY">
              Henrik von Sydow (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
