<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-CU-00482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sms-lån och andra snabblån</title>
        <author corresp="i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT">av Carina Moberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sms-lån och andra snabblån</title>
          <idno type="rdwebb">GX02C482</idno>
          <rs type="number">C482</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02C482</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/FBEBC803-A122-462A-8AAF-8BF73BD345D4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT</idno>
            <name>Carina Moberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GDFdKPNRdaGpkLXrouuiC1</idno>
            <name>Johan Löfstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd</idno>
            <name>Eva Sonidsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv</idno>
            <name>Gunnar Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XavvkneSj1497htyNRcpv6</idno>
            <name>Christina Oskarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <name>Fredrik Lundh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY</idno>
            <name>Kristina Zakrisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <name>Börje Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9rzEiT5qs2rumTNiqr6kVD</idno>
            <name>Rose-Marie Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AnVJaoLQmeVLvLhzN7JL1P" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AnVJaoLQmeVLvLhzN7JL1P">
          <note type="signatory" corresp="i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GDFdKPNRdaGpkLXrouuiC1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XavvkneSj1497htyNRcpv6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9rzEiT5qs2rumTNiqr6kVD"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-TJfjLwXacsdY6dwHV4tXjv">
          <date when="2009-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-A8LyS7DxdxJo98uEM6sxNp">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Fz9AEDcieWeoiS5uzhxCde">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-AhcJiVc2uwxDJgF1mZ815e"/>
        <correspContext corresp="i-AhcJiVc2uwxDJgF1mZ815e">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-XLaewRtdvEYvCSRuf9oCYE">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-6rBMxKhvouJ3yhDtrTpK2A">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om skärpt kreditprövning för snabblån, såsom
              sms-lån.
            </item>
            <item xml:id="i-P7hBEg6f43w5YC2chvhygF">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om information till ungdomar om privatekonomiska
              frågor, såsom sms-lån och snabba krediter.
            </item>
            <item xml:id="i-ZMddUL37q1A2xCCDZD4jd">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om indrivning av inkassokostnader. 1
            </item>
            <item xml:id="i-FCEG3mpTqK7b2TMz76MZNU">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om betänketid för konsumenten.
            </item>
            <item xml:id="i-DLVKCgfvJDyqMAisaatsCy">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att snabblåneföretagen sätts under Finansinspektionens
              tillsyn. 1
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-CtKVssCFzhD8d2U6a9cn7V">
            1 Yrkandena 3 och 5 hänvisade till FiU.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-DMvLDHZbAbf3LChP6nLcPS">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-3NXGwEfzcsb86WPH4jefjT">
            Den svenska arbetslösheten stiger kraftigt. Över en halv miljon
            svenskar beräknas stå arbetslösa år 2011. Ungdomsarbetslösheten
            är nu 27 procent och bland den högsta i Europa. Hushåll som tidigare
            haft ordnad ekonomi men som fått kraftigt försämrade förutsättningar
            att klara sina ekonomiska åtaganden riskerar att öka kraftigt.
            Regeringens egen myndighet Kronofogdemyndigheten slår nu larm
            om ökade antal ärenden om obetalda skulder.
          </p>
          <p xml:id="i-2je6SGu8jz7CMNLxvxu1Rv">
            En stor del av den moderna ekonomin bygger på investeringar för
            lånade pengar. Såväl näringslivet som det enskilda hushållet är
            beroende av att det finns möjligheter att ta lån till viktiga
            investeringar eller inköp av exempelvis bil och bostad. Snabba
            krediter som sms-lån går däremot inte till långsiktiga investeringar.
            Undersökningar visar att sms-lån framför allt går till vardaglig
            konsumtion, löpande utgifter och till att betala av andra lån.
            Det finns varken någon samhälls- eller privatekonomisk grund för
            att acceptera konsekvenserna av snabba lån och sms-lån såsom de
            är utformade i dag.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-V9CTQZV38n3oDGhJhx9UCJ">
            Sms-lån och andra snabblån
          </head>
          <p xml:id="i-GtSGXHA8guYa7kEqUcWULJ">
            Kronofogden beskriver sms-lånen som en motorväg in i skuldfällan
            för hela svenska befolkningen. Från det att det första ärendet
            kom till kronofogden år 2006 har antalet betalningsförelägganden
            på grund av obetalda sms-lån ökat år från år. Under 2007 inkom
            20 418 ärenden och under 2008 registrerades 35 775 ärenden hos
            kronofogden. Första halvåret 2009 kom över 23 000 ärenden in till
            myndigheten. Det är över 6 000 fler än under motsvarande period
            2008. Ungdomarna är fortfarande överrepresenterade när det gäller
            obetalda sms-lån. Det har dock skett en åldersmässig förskjutning
            från den yngsta åldersgruppen till grupperna 3655 år.
          </p>
          <p xml:id="i-ToR68HbRrQNfW3CYFApjZf">
            Lån utan kreditprövning försätter allt fler i en ohållbar ekonomisk
            situation. Läget riskerar dessutom att förvärras ytterligare.
            I takt med kraftigt stigande arbetslöshet får fler hushåll en
            allt kärvare ekonomi. Lånen är förenliga med mycket höga avgifter
            och räntor. De som inte kan betala tillbaka lånen tvingas i värsta
            fall ta nya lån och hamnar på så sätt i ett moment 22 som leder
            till en skuldfälla. Kronofogden bedömer att cirka tio procent
            av alla snabblån leder till betalningsanmärkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-YK7XhT9iNiPmfWJuKSjpNo">
            Trots lånens mycket allvarliga konsekvenser drar den moderatledda
            regeringen frågan om sms-lån i långbänk. Regeringen hänvisar till
            beredningen av ett nytt konsumentkreditdirektiv (2008/48/EG) om
            lån över 200 euro som ska träda i kraft under år 2010. Regeringens
            passiva inställning till att allt fler skuldsätter sig och till
            sist hamnar hos kronofogden är oförsvarligt. Socialdemokraterna
            kräver att regeringen agerar tidigare utan att invänta beredningen
            av det nya konsumentkreditdirektivet.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-E2g6oxEPG6KAuedXVMkWiA">
            Skärp bestämmelserna i konsumentkreditlagen
          </head>
          <p xml:id="i-8C7zRVG6ET3TWVj15ewF32">
            Kreditprövningen i samband med sms-lån måste skärpas. Kreditprövning
            är en färskvara och är ofta inaktuell och baseras på tidigare
            års deklarerade inkomst och inte den aktuella inkomsten vid lånetillfället.
            Regeringen bör därför ge Konsumentverket och Skatteverket i uppdrag
            att utforma skarpare regler för kreditbedömning så att aktuell
            inkomst beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-62GiAhq8avuBjyy1unBAkb">
            Det finns undantag i lagstiftningen som innebär att kreditgivarna
            inte behöver göra nämnvärd kreditprövning för små lån med kort
            löptid. Socialdemokraterna menar att sms-lån och andra snabblån
            också ska omfattas av kreditprövning och krav på bättre information.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-9TRPf7owYMAt3nvbUkXjJn">
            Sätt snabblåneföretagen under Finansinspektionens tillsyn
          </head>
          <p xml:id="i-URkB7V7EbpMvkZGj2tz7pa">
            Med dagens regelverk är utlåningsverksamhet i sig inte tillståndspliktig
            utan det är först när utlåningsverksamheten kombineras med inlåning,
            som kravet på tillstånd och tillsyn uppstår. Kreditgivare ska
            däremot vara registrerade hos Finansinspektionen. Det innebär
            att Finansinspektionen har kännedom om ett företag men att inspektionen
            inte får utöva tillsyn över exempelvis företagens kredithantering.
          </p>
          <p xml:id="i-RCyzAGGdr9rxKMTT4c8Tr2">
            Det är inte ovanligt att sms-låneföretag framhåller att de är
            registrerade hos Finansinspektionen. På så sätt ges sken av att
            de också står under inspektionens tillsyn, vilket inte är fallet.
            Finansinspektionens möjligheter att ingripa mot ett registrerat
            företag är i princip obefintliga. Socialdemokraterna anser att
            även kreditgivare såsom sms-låneföretag ska stå under Finansinspektionens
            tillsyn.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-NRApMaBvi3hSZPJDAFTJaj">
            Inför betänketid för konsumenten vid sms-lån
          </head>
          <p xml:id="i-QjeWzVVymPWFPchbPwLtFQ">
            Möjligheterna att införa en lagstiftad tidsfördröjning i lånesystemen
            måste ses över. Vi anser att pengar bör betalas ut först dagen
            efter att ett lån tecknats för att därmed ge konsumenten tid att
            värdera lånevillkoren samtidigt som det förhindrar att lånet går
            till impulskonsumtion. Skriftligt avtal och e-legiti-mation är
            intressant och bör övervägas.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-JwbcyHy7NeNCtgtJTLY4ov">
            Utbildningsprogram i privatekonomi för ungdomar
          </head>
          <p xml:id="i-65A7SNFHq6PtZoZkoA5mSJ">
            Ungdomar är överrepresenterade när det gäller obetalda sms-lån.
            Att dra på sig betalningsanmärkning i unga år är förödande för
            möjligheter att i framtiden hyra bostad, teckna telefonabonnemang
            eller ta angelägna lån för exempelvis bostad eller bil.
          </p>
          <p xml:id="i-B1qX7PrHjMPN7B7bDYwe9U">
            Det finns ett stort kunskapsbehov bland ungdomar om privatekonomiska
            frågor. Det gäller inte minst förståelse för hur lån och krediter
            fungerar och möjligheten att kunna bilda sig en uppfattning om
            olika avtalsvillkor och dess konsekvenser för den egna ekonomin.
            Därför vill vi socialdemokrater att riksdagen ger regeringen i
            uppdrag att utarbeta ett program för att utbilda unga konsumenter
            i privatekonomi samt aktuella frågor som krediter och sms-lån.
            Utbildning och information måste ske tidigt för att få effekt.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-VNyQAJTFWkTZLJvNUYZorH">
            När skulderna blir för stora
          </head>
          <p xml:id="i-JCKERZBNJKNgG3GTyb94jq">
            Problem med överskuldsättning är något som vi kan drabbas av
            när som helst i livet. Speciellt utsatta är dock unga. Vid årsskiftet
            2008/09 fanns det 38 196 personer i åldersgruppen 1825 år registrerade
            med en obetald skuld hos kronofogden. Ökad konsumtionshets innebär
            risk att frestas att handla för pengar man inte har och därmed
            att dra på sig konsumtionsskulder som sedan blir svåra att betala
            tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-MuBYRCB8LTY2pzDz53LAoB">
            Inkassoföretagen har blivit allt mer påstridiga i sin indrivning
            av skulder. Ersättning för inkassokostnader förblir ofta obetalda
            och hamnar hos kronofogden. Vi anser att det måste bli tydligare
            med information till gäldenären om det finns kostnader kvar att
            betala innan ärendet skickas vidare till kronofogden. Gäldenären
            måste ges möjlighet att inom rimlig tid betala sin skuld.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-GMNxr6KvTpGRNbZnDe7KGK">
              Carina Moberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-NpjfHbP7TXRPfBoJmJv8ZB">
              Johan Löfstrand (s)
            </item>
            <item xml:id="i-PUUCwZuQZtatHTE7zbVkGN">
              Eva Sonidsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-4R9zqTgKANa5JfZurbkAuS">
              Gunnar Sandberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Ua11FLFzGvjifv5Rd6pkZ3">
              Christina Oskarsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-U6gKCkahaKFgNsE8y2ukaw">
              Fredrik Lundh (s)
            </item>
            <item xml:id="i-BfFDXdrTUde53vQzJ7mphR">
              Kristina Zakrisson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-9rFLf1FPoqfReKCCLvdehJ">
              Börje Vestlund (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Xc4YKPswwQJ2E9UJm88Bwf">
              Rose-Marie Carlsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
