<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-AU-00400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Starta-eget-bidrag för personer med funktionsnedsättningar</title>
        <author corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv">av Anne Ludvigsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Starta-eget-bidrag för personer med funktionsnedsättningar</title>
          <idno type="rdwebb">GX02A400</idno>
          <rs type="number">A400</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02A400/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02A400</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02A400</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B5EB92F7-D3D6-4270-B138-5D4FD1CB46A0</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv</idno>
            <name>Anne Ludvigsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YAmPs3TEDB2JtYKcHJ6nFu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YAmPs3TEDB2JtYKcHJ6nFu">
          <note type="signatory" corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NCRavVBTZ7hxpdfjeBDM8z" type="numbering">
          <date when="2009-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-94A4WK6VDdvP71Yqinec9V" type="submission">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TfCZnX4SSvFFgTFRorQYB6" type="transfer">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CZi9zhbJTiET7TfVc63crj" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CZi9zhbJTiET7TfVc63crj">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-4JE66Cmu9XuY4c3mn1KnGU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-FsyfwW5Zu5Q3t6jXZVk4DW">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om starta-eget-bidrag för personer med funktionshinder.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-Wbu3jtntK9yfXtQDh9EZSr" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-949oQbmEe5dnLAaRYgqPiN">
            Statskontoret har fått ett uppdrag att utreda ett starta-eget-bidrag
            för personer med funktionsnedsättning som medför nedsatt arbetsförmåga.
            Det är ett bra initiativ och om utredningen kommer fram till användbara
            förslag kan det bli en möjlighet för många att få ett arbete och
            försörja sig själva. Det är dock några aspekter som saknas i direktiven
            till utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Mx78kS3DtxSSpsK6ey6nyk">
            Den informationssatsning som genomförs under hösten för att öka
            kunskapen om socialt företagande gör att intresset för den formen
            av företagande ökar. Arbetsintegrerande sociala företag är en
            bra form för att skapa arbete och sysselsättning för människor
            som har svårigheter att komma in på arbetsmarknaden. Det sociala
            företagandet bygger på människors eget engagemang och frihet att
            själva vara med och bygga upp ett företagande och ett arbete utifrån
            sina förutsättningar. Det behövs olika insatser och stöd för att
            det ska startas och utvecklas fler sociala företag som kan ge
            personer med funktionsnedsättningar en möjlighet att komma in
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-EuM3VMPL88yBDCFTC5VZ9N">
            Ett bra stöd skulle vara om det fanns en form av starta-eget-bidrag
            som flera personer skulle kunna få för att starta ett företag
            tillsammans. När det gäller att starta sociala eller kooperativa
            företag är det alltid en grupp människor som genomför den processen
            och som sedan blir ägare till företaget gemensamt. En sådan form
            av starta-eget-bidrag skulle underlätta starten av nya sociala
            företag där personer med funktionsnedsättningar skulle kunna få
            anställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RjiHV3CK3qTWyb9xDnqZeN">
            Om en sådan form av starta eget bidrag skall ha effekt måste
            det kopplas till att det är möjligt för dem som startat företaget
            att få anställningar i sitt kooperativa sociala företag med stöd
            av lönebidrag, trygghetsanställningar eller andra arbetsmarknadsåtgärder.
            Eftersom det är personer som har en nedsatt arbetsförmåga har
            de rätt till detta stöd om de skulle få anställning i ett annat
            företag.
          </p>
          <p xml:id="i-ToQmX4Qxz5ovvCJLXTnyWQ">
            I det uppdrag som lämnats till Statskontoret för att utreda starta-eget-bidrag
            för personer med funktionsnedsättningar finns inget om att utreda
            möjligheten att få den formen av bidrag för att starta företag
            tillsammans med flera personer. Regeringen bör se över möjligheterna
            att beakta även denna aspekt i utredningen.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Ukh65mung3dMun4QTLh31w" who="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv">
              Anne Ludvigsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
