<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-UbU-00441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fritidshemmens verksamhet</title>
        <author corresp="i-HUjSZiwF294s3waLDaSH8f">av Agneta Berliner (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fritidshemmens verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GX02Ub441</idno>
          <rs type="number">Ub441</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02Ub441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02Ub441</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5CF75A46-FC55-4D42-8E2D-823EDC072C48</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HUjSZiwF294s3waLDaSH8f</idno>
            <name>Agneta Berliner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MMJUBv2AJFesQ59iZHgZM9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MMJUBv2AJFesQ59iZHgZM9">
          <note type="signatory" corresp="i-HUjSZiwF294s3waLDaSH8f"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-Spw1YEC4fF5Z7WkuTyFBLe">
          <date when="2009-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DvLmAWaBAygkE6CFfa3EzV">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-9pd1qdmbEGopoTk5tfdfnM">
          <date when="2009-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7gBVm9g9y4K9eFXbL4Uh4S"/>
        <correspContext corresp="i-7gBVm9g9y4K9eFXbL4Uh4S">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-K2eKywH9FKsGdUyzarPnzH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-V2FtebpA4qP4ipT1gSmr59">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att grupperna på fritidshemmen behöver bli
            mindre, personaltätheten högre och andelen högskoleutbildad personal
            större.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Pa8DvRFb4ZbZ81YzoYhmrX">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4YkzRViAjGojfghpfzHtHv">
            För fritidshemmen i Sverige fortsätter gruppstorlekarna dessvärre
            år från år att öka, och det blir allt glesare med personal. I
            början av 1990-talet hade en genomsnittsgrupp omkring 18 barn.
            Skolverkets statistik för 2008 visar i genomsnitt 35 barn per
            avdelning, vilket är ökning på över 1 barn per avdelning, från
            en redan hög nivå, jämfört med året innan. Störst är barngrupperna
            i större städer och förortskommuner (nästan 38 barn i genomsnitt)
            medan de är minst i glesbygdskommuner (knappt 24 barn). Antal
            inskrivna barn per avdelning skiljer sig så mycket åt mellan kommunerna
            som från 10 till 89 barn.
          </p>
          <p xml:id="i-KAMSsdLNLmAqP9hV6h4p55">
            Mellan 1990 och 2000 mer än fördubblades antalet barn per årsarbetare
            i fritidshem (från 8,3 till 17,5). Personaltätheten har fortsatt
            att minska, och hösten 2008 gick det 35 barn per årsarbetare jämfört
            med 19,5 året innan. Skolverket har tidigare visat att fritidshemmen,
            trots risk för kvalitetsbrister, inte fått del av det statsbidrag
            som utgått till kommunerna för att anställa mer personal i skola
            och fritidshem. Personaltätheten minskade i fritidshemmen under
            20012005 medan den ökade i bland annat grundskolan och särskolan.
            Skolverkets uppföljning har också visat att kommunerna anställt
            färre fritidspedagoger och förskollärare inom skolbarnsomsorgen
            än planerat, samt fler barnskötare och övrig personal än planerat.
            I vissa kommuner utgör andelen högskoleutbildade pedagoger på
            fritidshemmen mindre än 15 % av samtliga medarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-Xfu4Y68vCKkZvU81ZoqZ8u">
            Andelen barn i fritidshem har ökat de senaste åren och omfattar
            nu merparten av alla barn i åldern 69 år. Samtidigt har alltså
            personaltätheten minskat, andelen högskoleutbildade pedagoger
            minskat och grupperna blivit större, vilket är en oroväckande
            utveckling. Stora grupper gör att kommunikationen och interaktionen
            med de vuxna försvinner. Ljudnivån är mycket hög, vilket är stressande
            för både barn och vuxna. Personalen hinner inte se barnen vissa
            barn försvinner helt, framför allt barn i behov av särskilt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-Ssm39Y4LE3EWNJ7vZQN6F9">
            I skollagen sägs om fritidshemmen att barngrupperna ska ha lämplig
            storlek, att det ska finnas personal med sådan utbildning eller
            erfarenhet att barnens behov av omsorg och god pedagogisk verksamhet
            kan tillgodoses och att verksamheten ska utgå från varje barns
            behov.
          </p>
          <p xml:id="i-VHMKhK7hrNxy49Cb8cU2ZG">
            Fritidshemmen har fått en oförtjänt undanskymd roll i skoldebatten.
            Verksamheten där spelar givetvis en roll för barnens välbefinnande
            och också för barnens totala kunskapsinhämtning. Personaltäthet,
            gruppstorlek och medarbetarnas pedagogiska utbildning på fritidshemmen
            är av betydelse för barnens utveckling liksom för måluppfyllelsen
            i grundskolan och bör därför beaktas. Detta bör riksdagen ge regeringen
            till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-V9sLGpQMJzAFkvoZPuZG2T">
              Agneta Berliner (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
