<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200910-CU-00365">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tomträttsinstitutet</title>
        <author corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv">av Christina Axelsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tomträttsinstitutet</title>
          <idno type="rdwebb">GX02C365</idno>
          <rs type="number">C365</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C365/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX02C365</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX02C365</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/1EE315DC-CB4A-4F09-8DED-AC68C7AFA8B4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv</idno>
            <name>Christina Axelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8sqphwSr73RV6vVDoKjPWy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8sqphwSr73RV6vVDoKjPWy">
          <note type="signatory" corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7cZZpfkKDEnba5dW361K3n" type="numbering">
          <date when="2009-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HAdyVKSCKPcoyLQLQWQCQp" type="submission">
          <date when="2009-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QPJX4EePXdMFxKpXZ5sy2p" type="transfer">
          <date when="2009-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YDE38P6an8naMK8iMKwRtS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YDE38P6an8naMK8iMKwRtS">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-YRw2mh28gZrxMnmqJX6eoL" type="motBody">
        <div xml:id="i-SdNFufrZ6pEjAb7pqVMpmD" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Le478iyXvPyEw9z5T6HqGm">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-PjrT8v6QNM9gdYiEipzV7X">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en översyn av tomträttsinstitutet och förhållandena
            för bostadsarrendatorer.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-FfXCiMen1tQD6GwSJewdB3" type="motContent">
          <head xml:id="i-Ubi59jdC36MrcxZYZoKuN1" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-K7HzEzC5EYTxS7LB5iJZ52">
            Jag anser att det bör finnas instrument som gör det möjligt för
            människor att bygga och bo i eget hus. Det ska vara möjligt att
            göra det även om man inte har råd eller av annat skäl inte kan
            köpa marken men erbjuds förutsättningar att hyra marken genom
            arrende eller tomträtt. För att detta ska vara möjligt krävs en
            modern och användbar lagstiftning en lagstiftning där de oklarheter
            som idag finns rätas ut och där parterna har likställda rättigheter
            vid en omförhandling av markhyran.
          </p>
          <p xml:id="i-EAFnoBGHhFX2tJjBcnwHhM">
            Jag vill i detta sammanhang nämna att rådande såväl tomträttslagstiftning
            som arrendelagstiftning i den mån den berör bostadsarrendatorer
            behöver ses över. Idag hamnar enskilda personer som äger hus men
            inte mark i kläm då styrkeförhållandena är ojämna när förhandlingar
            om ny hyresperiod inträder.
          </p>
          <p xml:id="i-7cNipAtM6jVtpaWekg8Cwv">
            Avgäldshöjningarna och arrendeavgiftshöjningarna är i många fall
            mycket stora. Det finns många exempel på höjningar t.o.m. med
            flera hundra procent som medfört att många inte har råd att bo
            kvar utan tvingas flytta. Starka markägare och ovilliga kommuner
            pressar i alltför hög omfattning upp markpriserna till orimliga
            belopp genom att anföra värdestegringen på marken som argument.
            Detta får till följd att människor med normala inkomster tvingas
            att flytta. De som stannar får acceptera hyreshöjningar i form
            av höjd tomträttsavgäld eller uttag av arrendeavgift. För den
            enskilde har såväl tomträtten som bostadsarrendet blivit en otrygg
            och oförutsägbar upplåtelseform, även om systemet har gått i arv
            i flera generationer. Problemen hänger framför allt ihop med den
            kraftiga prisutveckling som skett på marken, inte minst i våra
            skärgårdsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-DUBfPC3QC4tCReKNFbqF4R">
            Socialdemokraterna är starka försvarare av bruksvärdessystemet
            för hyresrätter som en viktig utgångspunkt för att människor ska
            känna sig trygga i sitt boende. Vi anser i likhet med detta att
            också reglerna för tomträtter och arrende med bostadsfastigheter
            bör innehålla någon form av generella skyddsregler mot oskäliga
            avgäldsökningar. Lagstiftningen bör få en sådan utformning att
            kommunerna och markägarna kan anpassa avgälderna efter omständigheterna,
            detta på ett sätt så att bostadssociala hänsyn kan tas.
          </p>
          <p xml:id="i-5BZrqNTrmMA3ZwbLetnj45">
            Vi värnar en levande skärgård, vilket innebär att det måste finnas
            folk som lever där. Det ger ett underlag för service och transporter
            som i sin tur ger fler möjligheter att vistas i dessa attraktiva
            områden. Få ges möjlighet att friköpa tomter i dessa områden.
            Det kan bero på att markkostnaderna är för höga, att markägaren
            inte vill sälja marken eller att marken av hävd är upplåten på
            arrende eller med tomträtt. Man ska inte behöva äga mark för att
            få möjlighet att bo på marken. En mer trygg upplåtelseform med
            tomträtt eller arrende skulle ge fler möjlighet till boende i
            attraktiva områden.
          </p>
          <p xml:id="i-BnYFa8AWKGaztAmtxBVdZk">
            Socialdemokraterna anser därför att tomträttslagstiftningen bör
            ses över. Det gäller tomträtter för såväl småhus som flerfamiljshus.
            Det finns skäl att överväga om inte också bostadsarrendatorernas
            belägenhet bör ingå i en sådan översyn.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-AR5cbLS3yqYmYqRv9pfkbb" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-QX9UGQ9KWqYRaiTaFgjzx3">
            <item xml:id="i-16TJXq8WZbrqPnrQcEXBmH" who="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv">
              Christina Axelsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
