<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärdsprogram mot ungdomsbrottsligheten</title>
        <author>Björn Körlof och Sten Svensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärdsprogram mot ungdomsbrottsligheten</title>
          <idno type="rdwebb">G502516</idno>
          <rs type="number">516</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502516/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502516</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502516</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW</idno>
            <name>BJÖRN KÖRLOF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LqaYHA3LsLg7juSSd1L6Nc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LqaYHA3LsLg7juSSd1L6Nc">
          <note type="signatory" corresp="i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KNwE8kB9Kqtp9jwKq3uJL5">
        Mot. 1981/82:516
      </fw>
      <div xml:id="i-FDtV6PVdJUWg3UXYgtZQNi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GSVC7EQQpMMH6sB8GxPuBc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P5BFFgWsqXAY3isSQAvgRP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LyG7XcNe6n6KynaaCp1Urg" type="motBody">
        <div xml:id="i-R4nbtXB4WQQE83yGnsHabU">
          <fw xml:id="i-9P1nF2zT9RZCzza9cFYEVZ">
            Motion 1981/82:516
          </fw>
          <p xml:id="i-HRZPAaXpWFSybHQpapRSPi">
            Björn Körlof och Sten Svensson Åtgärdsprogram mot ungdomsbrottsligheten
          </p>
          <p xml:id="i-Lsqgg9eMYPHRHQvDSk8fKY">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-4RwavoJyEnLS3f5GXfJ37W">
            Inom ungdomsgenerationerna i vid bemärkelse har vittomfattande
            och svårlösta problem gjort sig gällande sedan lång tid tillbaka.
            Missbruks- och kriminalitetsutvecklingen bland ungdomar har i
            flera årtionden stegrats. Utvecklingen inom skolan har varit synnerligen
            problemfylld med skadegö- relse, mobbning, ohyfsat uppträdande
            och dålig studiedisciplin m. m. Ungdomens inträde på arbetsmarknaden
            har på grund av återkommande ungdomsarbetslöshetsskeden krävt
            stora insatser av samhället och orsakar alltjämt svårlösta problem
            bland ungdomen. På vilket sätt olika faktorer i samhällets utveckling
            påverkat den situation vi nu befinner oss i är föremål för olika
            mening bland forskarna. Dessa har gjort mångfaldiga försök att
            förklara varför vi har så stora ungdomsproblem och varför de har
            ökat så drastiskt under efterkrigstiden. Hittills har man velat
            förklara utvecklingen med sociala orsaker. Otvivelaktigt spelar
            dåliga sociala förhållanden ofta en roll. Men när man skall försöka
            förklara t. ex. ungdomsbrottsutvecklingen i samhället som helhet,
            blir det svårare. Bilden av vad som skett i vårt samhälle under
            samma tid som brottsligheten ökat så starkt, är mycket motsägelsefull.
            En svensk industriarbetare har mer än fördubblat sin realinkomst
            sedan andra världskriget. Andelen människor med högre utbildning
            har mång- dubblats. Den genomsnittliga bostadsstandarden har höjts
            avsevärt. Arbets- lösheten har under större delen av perioden
            varit förhållandevis låg. Ungdomsgenerationerna har under samma
            tid vuxit fram som en av de mest köpstarka grupperna i samhället.
            Samtidigt har socialhjälpsutbetalningarna, särskilt under slutet
            av 1960- talet, på sina håll närmat sig den omfattning de hade
            under 1930-talets depressionsår. Alkoholkonsumtionen har mer än
            fördubblats. Utslagningen på arbetsmarknaden, speciellt av vissa
            grupper, har ökat kraftigt. Nya problem, som t. ex. narkotikan,
            har dykt upp. I stort sett förklarar de olika teorier som forskarna
            har ställt upp endast en liten del av orsakerna till ungdomsproblemen.
            Narkotikan fungerar inte i större utsträckning som brottsorsak,
            när man studerar brottsutvecklingen under längre tidsperioder.
            I och för sig tycks narkotikamissbruket hänga samman med ökningen
            av förmögenhetsbrotten. Men samtidigt kan man konstatera att tillgreppsbrotten
            ökade väl så kraftigt under 1950-talet och början av 1960-talet,
            dvs. innan narkotikan vällde in i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-FUrgJha84evB1KzAP9TgAe">
            1 Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 516
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-vbJYJEWLSApqNvjUHsBEF">
            Mot. 1981/82:516 2
          </fw>
          <p xml:id="i-XoY3Qo41ffgEnFrKrdSvDF">
            Strängt taget tycks det bara finnas två ”klassiska orsaker”,
            som visar tydliga och höga samband med de problem de påstås förklara:
          </p>
          <p xml:id="i-RG6UbjiNZcGEixEQmvJahF">
            — Sambandet mellan drogmissbruk och brottslighet — Sambandet
            mellan å ena sidan den ekonomiska tillväxten i ett industri- samhälle
            byggt på konsumtion och å den andra sidan tillgreppsbrott och
            skadegörelse.
          </p>
          <p xml:id="i-538VrmiSUPkVZ8euCKrdEx">
            Vi vet att ungdomar svarar för ca 40 960 av de registrerade tillgrepps-
            och skadegörelsebrotten i vårt land. Därför finns det anledning
            att se litet närmare på hur vårt konsumtionsinriktade industrisamhälle
            vuxit fram och hur barnens roll i det har förändrats. Under bara
            en mansålder har vårt land genomgått stora förändringar i fråga
            om ekonomi, arbetsliv, bosättning och kulturmiljö. Samtidigt har
            familjeliv och arbetsliv skilts åt. Föräldrarna far varje morgon
            i väg till sina, ofta avlägsna, arbetsplatser. Barnen går till
            skolan. När familjemedlemmarna ses vid middagsbordet har de inte
            många gemensamma erfarenheter att diskutera. Barnen har ofta svårt
            att se några förebilder för sitt framtida vuxenliv i sina föräldrar.
            Livsförhållandena för barn och ungdomar har alltså helt förändrats
            under de senaste 50 åren. Vuxna har inte längre, som fallet är
            i många u-länder, något ekonomiskt behov av barn. Man skaffar
            sig i vårt land barn av känslomässiga skäl, men barnen blir samtidigt
            en ekonomisk belastning och ett hinder för de vuxnas egen rörlighet
            och karriär. Detta är en förklaring till bekymret med de sjunkande
            födelsetalen. I dagens samhälle ställer vi inte heller krav på
            att ungdomar skall ta ansvar. De får inte ens ta ansvar för sådana
            institutioner som finns till just för dem: skolor och fritidsgårdar.
            Det är de vuxna som har hand om sådana institutioner. De har mer
            utbildning, större erfarenhet och bättre omdöme. En sådan inställning
            leder till att vi tar ifrån ungdomarna möjligheten att träna sig
            i att ta ansvar. Ungdomarna får inte delta i produktionen, de
            får inte ta verkligt ansvar för verksamheten de själva deltar
            i. De befinner sig utanför samhällsarbetet. Ungdomar får ”stå
            på tillväxt”, gå i skolan, skaffa sig lämpliga teoretiska kunskaper
            medan de väntar på att få vara med. Under tiden har de egentligen
            bara två roller att spela: elevens och konsumentens. Resten tar
            de vuxna hand om. Bristen på nära och fortlöpande vuxenkontakter
            är särskilt utmärkande för många ungdomar i dagens samhälle. I
            storstaden kan ungdomar i högre grad leva anonymt; risken att
            någon man känner skall upptäcka vad man har för sig är mycket
            liten. En del klarar inte av denna osäkra väntan på att bli vuxna.
            De kan hamna i gäng med attityder och normer som mer eller mindre
            starkt avviker från vad som kan accepteras i vårt samhälle. Detta
            kan leda till asocialitet, och dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G86ZkRo7ku4K1TWNsk2MYy">
            Mot. 1981/82:516 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Pc9KDAtUFUWdGAen4kFkDU">
            ungdomar får kanske aldrig en chans att bli fullvärdiga samhällsmedlem-
            mar. Bilden av ungdomarnas situation i dagens Sverige är därför
            psykologiskt och socialt komplicerad. Ungdomarna kommer allt tidigare
            in i ungdomsti- den, som är ett slags ”ansvarslöst” tillstånd
            mellan barndom och vuxen ålder, och kommer allt senare ur denna
            period. En del kommer aldrig ur detta tillstånd då man både har
            och saknar ansvar för sin egen och andras livssituation. Vid 13-14
            års ålder är många av våra ungdomar fysiskt helt utvecklade. Vid
            15 års ålder avslutar många sin inlärning och har helt utvecklat
            sin intellektuella förmåga. Dessa på flera sätt fullt utvecklade
            individer måste sedan vänta tills de är 18-20 år, kanske betydligt
            längre, innan de upplever sig själva och accepteras av andra som
            vuxna, dvs. får en plats i arbetslivet. Under denna långa väntan
            då de har resurser för arbete och aktivitet men få möjligheter
            att utföra dem, hinner många säregna beteendemönster utvecklas.
            Ungdomskriminaliteten kan här ta sig groteska uttryck. Många ungdomar
            som begått brott och blir tagna av polisen förklarar också sina
            för utomstående ofta fullständigt meningslösa tilltag som underhållning,
            avbrott i tristessen eller helt enkelt ett sätt att umgås med
            kamraterna. Det räcker här med att påminna om det otäcka och meningslösa
            våld några ungdomar i Stockholm gjort sig skyldiga till den senaste
            tiden. Detta är tydliga symtom på att samhälle, föräldrar, skola
            och arbetsliv misslyckats med att ge barn och ungdomar en riktig
            start i livet. Den sociala kontrollen fungerar dåligt. Anonymiteten
            i kombination med de lösa kontakterna med föräldrarna skapar förutsättningar
            för ungdoms- brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-FGp2VMkgdf2TNYxDTRB35Z">
            Vad skall vi göra?
          </p>
          <p xml:id="i-NeMr2YrisdMPnkU4rePjPu">
            Alla vet att vi i samhället på olika områden har en utbredd normlöshet.
            Få politiker har vågat konkret diskutera vad man skall göra åt
            detta. Det har hos många av någon anledning inte ansetts ”politiskt
            möjligt” att tala om och ställa krav på normer, moral, lag och
            ordning, ansvar. De politiker och samhällsdebattörer som talar
            om normer löpte tidigare en risk att klassificeras som oacceptabla
            ”bakåtsträvare”. Debatten om normer är numera en viktig och accepterad
            del i den sociala diskussionen. Ingen torde mena att man skall
            eftersträva laglöshet och oordning. Diskussionen gäller metoderna
            för att skapa lag och ordning. Oklarheten i debatten och rädsla
            för att uppfattas som obekväm har medfört att många förhållit
            sig undanglidande, när det gäller diskussioner om normer och värderingar.
            Normbildning och normöverföring kan självfallet inte ske efter
            centrala direktiv; det är något som måste växa fram i dialog.
          </p>
          <p xml:id="i-QmMaJ2UEgiLC3YS7wj69Z4">
            1" Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 516
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kn7JTqgo8BfLdbtxMjHjXy">
            Mot. 1981/82:516 4
          </fw>
          <p xml:id="i-KEp1B3q67yZr8mpNHi68Tq">
            Normer är alltså främst inte kunskap utan värderingar som har
            sin förankring i vår personlighet. Den nya debatten om normer
            är en reaktion mot samhällets överslätande tolerans. I den debatten
            framhålls alltmer människors behov av att själva ta ansvar för
            sitt liv, av att styra och påverka sin egen framtid. Ett behov
            som därför kommit i blickpunkten är behovet av att ha insikt i
            sin situation, att kunna kontrollera vad som kommer att hända
            och kontrollera omgivningens reaktioner. Undersökningar har visat
            att människor blir initiativlösa och deprimerade då belöningar
            och bestraffningar kommer slumpmässigt och inte som naturliga,
            förutsedda konsekvenser av ens eget handlande. En följd av att
            känna sig ha kontroll över sin situation är att man då upplever
            sig ha ansvar. Om människor kan förutse vad som skall hända och
            själva får ta konsekvenserna av sitt handlande, kommer de också
            att ta ansvar och engagera sig i vad som händer. Genom att de
            upplever att de kan påverka sin situation kommer de spontant att
            ta mer ansvar. Detta leder i sin tur till att man kan minska övervakning
            och kontroll och ge människor förtroende. I den svenska samhällsdebatten,
            där man ofta schablonartat söker placera idéer på en vänster-höger-skala,
            kommer de ”progressiva” idéerna i förslag om ökat ansvar och inflytande
            för ungdomarna på vänsterskalan medan de ”konservativa” idéerna
            om normer eller restriktiva åtgärder gentemot ungdomar som offentligt
            brukar alkolhol eller på annat sätt bryter mot den allmänna ordningen
            kommer på den högra delen. Detta att allting betecknas som ”progressivt”
            eller ”reaktionärt”, ”vän- ster” eller ”höger” är kanske ett av
            de allra största hindren för en konstruktiv debatt om dessa problem
            i Sverige. Av någon outgrundlig anledning förknippar man uppfattningen
            att ungdomarna skall ha större ansvar och medinflytande i skolan,
            på fritiden och i arbetslivet med vänsterståndpunkter, medan uppfattningen
            att ungdomarna genom social träning skall ta större ansvar för
            sitt eget beteende anses vara högerståndpunkter. Denna typ av
            frihet under ansvar har naturligtvis ett sammanhang med hur vi
            ser på frihet och ofrihet i vårt demokratiska samhälle. Både frihet
            och ofrihet har mänskliga pris. Ingrepp, social kontroll och tvång
            har mänskliga pris. Tvånget att gå under, att låta medmänniskor
            löpa vidare mot narkotikaberoendets ofrihet, mot fängelsets ofrihet
            är också ett högt mänskligt pris. Att finna en balans mellan dessa
            storheter tillhör det demokratiska samhällets eviga dilemma. Allt
            fler människor torde uppleva att denna balans inte är helt rätt
            avvägd i dag och att våra ungdomsproblem t. ex. är ett uttryck
            för en missriktad samhällelig tolerans. Det är därför nödvändigt
            att vi som samhällsmedlemmar bestämmer oss för vad vi tycker är
            rätt och vad vi tycker är fel, vad som är allvarligt och vad som
            är ovidkommande och sedan reagerar därefter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PXQdzPoUUvWgC3DB842yNs">
            Mot. 1981/82:516 $
          </fw>
          <p xml:id="i-GN8Ct5CVR2jssEEvMBQYhJ">
            Om en norm skall bli efterlevd måste vi också vara tydliga i
            våra reaktioner på normbrott. Skall en norm upprätthållas, måste
            den vara förankrad i folks rättsmedvetande och angå människor,
            så att majoriteten medborgare i samhället reagerar, inte bara
            polis eller andra myndigheter som ofta får en svår uppgift om
            de inte känner sig ha medborgarnas stöd. De normer är förankrade
            i människors medvetande där man direkt ser konsekvenserna av normöverträdelser,
            helst direkt och påtagligt. Detta underlättas då följderna av
            brott mot lagen är synliga, påtagliga eller kännbara. Om normen
            är ett utslag av grundläggande värderingar som alla omfattar är
            möjligheterna stora för att normer också skall kunna upprätt-
            hållas hos människorna med egen inre kontroll. Men många behöver
            också stöd av den sociala kontrollen, stöd i att människor i omgivningen
            reagerar. Tycker man något är fel och vet att andra också tycker
            det, så reagerar man mot normbrott. Den yttre kontrollen som består
            av övervakning, polis och myndigheters reaktioner blir verkningsfull
            och ett yttersta stöd för laglyd- naden om lagen känns befogad.
            Förutom att vi måste omfatta värderingarna måste vi också handla
            efter dem. För det första krävs att reaktionerna på ett normbrott
            kommer i nära anslutning till händelsen och att reaktionen är
            konsekvent gång från gång. När i dag något händer utanför hemmets
            väggar kommer reaktionen sällan snabbt och sällan konsekvent därför
            att människor ofta undandrar sig ansvaret och inte vill lägga
            sig i. En ofta förbisedd faktor i detta sammanhang är den positiva
            reaktionen på laglydnad, att uppmärksamma när människor gör något
            bra. Den bästa motivationen är att handla så att man själv och
            omgivningen är nöjda med en. En avgörande utgångspunkt är också
            att det är handlingen man skall värdera, inte personen. Det är
            sannolikt lättare att ändra sig om man får veta vad man skall
            göra än om man får veta hur man är. Samhällets grundläggande och
            gemensamma värderingar kan bara få gehör och gensvar om de förs
            fram och praktiseras på ett sådant sätt att de blir igenkända,
            att barn och ungdomar upplever att det ytterst är deras egna värderingar
            det handlar om. Vi måste försöka främja barns och ungdomars förståelse
            för det sociala normsystemet. Vidare måste det till ett starkt
            känslomässigt engagemang från de vuxnas sida för att barn och
            ungdomar skall hjälpas att fördjupa sina egna värderingar. I Enligt
            vår uppfattning är kanske det största problemet i dagens samhälle
            att många människor — och främst ungdomar — inte längre naturligt
            känner vad som egentligen gäller. Vad är rätt? Vad är fel? I I
            det stora utbudet av korsande och inkonsekventa beteendemönster,
            | modeväxlingar, livsstilar, värderingar och normer har vissa
            grundläggande regler för mänsklig samlevnad trängts tillbaka.
            Inte därför att de är felaktiga | eller att de inte skulle omfattas
            av de flesta utan därför att de inte får tid och | möjlighet att
            göra sig gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-Pji4fQFKQ1aHpyYMP1YvmK">
            RR
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3KASforaWcUyeYvJDf7EBW">
            Mot. 1981/82:516 6
          </fw>
          <p xml:id="i-QNviWw6SY8yDFUjhRFzpM9">
            Traditionellt har ansvaret för uppfostran av individen legat
            på föräldrar- na. Familjen har under århundradenas lopp haft den
            avgörande betydelsen för den enskilda individens fostran och utveckling.
            I familjegemenskapen fostrades barnen till självständighet och
            tro på sig själva samtidigt som de fick lära sig vikten av att
            ta hänsyn till andra och visa omsorg om äldre generationer. Samhället
            har emellertid socialt utvecklats därhän att denna föräldrarnas
            fostrargärning avsevärt försvårats. Vi har tidigare pekat på de
            snabba sociala förändringarna i vårt samhälle. Föräldrarnas tid
            för gemen- skap med barnen är numera begränsad, och barnen lämnas
            alltmer åt sig själva att utforma sin värld och på egen hand skapa
            sina ideal och förebilder. Barn och ungdomar blir ”historielösa”
            och ”kulturfrämmande” för den äldre generationen. Den lilla familjen
            saknar ofta närstående vuxenreserver som ställer upp både i vardagssituationer
            och i krissituationer. Den yngre generationens vilja att söka
            sig fram till nya vägar för samlevnad och samhällsliv upplevs
            ofta av en äldre generation som olustig och ibland kanske som
            destruktiv. Vårt samhälles snabba utveckling har därför medfört
            att generationerna på olika sätt fjärmats från varandra. Detta
            har medfört svårigheter att skapa förståelse för generationernas
            olika problem. Vi finner det viktigt att en yngre generation upplyses
            om hur vårt komplicerade samhälle fungerar. Den måste emellertid
            också få insikter om den föregående generationens betydelse för
            samhällets framväxt och lära sig hysa respekt för de äldres värderingar.
            Klyftan mellan generationerna är oroande. Förhållandena kan bli
            än värre med nuvarande samhällsutveckling. För att råda bot på
            detta och skapa större harmoni mellan samhälle och individ behövs
            bättre kontakter mellan generationerna. Individens frihet i samhället
            måste grunda sig på tolerans och respekt för medmänniskorna och
            de givna lagbundna samlevnadsreglerna. Bäst uppnås detta om människorna
            redan från tidig barndom av föräldrar — eller andra vårdnadshavare
            — bibringas grunderna för våra samlevnadsregler samt att de får
            respekt för dem. Vi är övertygade om att en god uppfostran är
            den bästa förebyggande åtgärden mot kriminalitet. Det är detta
            som är fostrarnas största uppgift gentemot barnen som samhällsvarelser.
            Av föräldrarna, vårdnadshavarna, krävs då kunskap och gott föredöme.
            Kravet på vårdnadshavarna måste då också vara högt ställt. Vi
            måste alltså se till att skapa ett samlevnadsvänligt och barnvänligt
            klimat. Samhället måste stödja och underlätta föräldrarnas och
            familjens arbete i dessa hänseenden. Allt som samhället kan göra
            för att förbättra föräldrarnas möjlighet att verkligen ägna sig
            åt att ta hand om och fostra sina barn är betydelsefullt för barnens
            framtid.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2JRWDKEzwSGYAGCkxfHngL">
            Mot. 1981/82:516 7
          </fw>
          <p xml:id="i-FYGyejkyNMtYMy9wtoShEg">
            Den fysiska, psykiska och sociala utvecklingen formas av den
            miljö människan växer upp i. De första barnaåren formar i en rad
            grundläggande avseenden människan. Både under förskoleåren och
            under barnets år i skolan har hemmet och familjen det primära
            ansvaret för barnets fostran och vård. Förskola och skola ser
            vi som komplementmiljöer till hemmet och familjen. Undersökningar
            har tydligt visat att inkonsekvens i uppfostran och bristande
            kontroll och tillsyn leder till att barn bryter mot normer när
            det leder till en omedelbar personlig tillfredsställelse. De som
            hela sin uppväxt bemötts med motstridiga reaktioner på sitt handlande
            har inte så lätt att dra lärdom av vad som är rätt eller fel.
            De vuxna har en avgörande betydelse också under de senare barnaåren
            och ungdomstiden. Ungdomar behöver de vuxna för att pröva attityder,
            värderingar och normer. De behöver de vuxna som auktoriteter och
            deras kunskaper, erfarenheter och upplevelser för att kunna utveckla
            sin kreativitet och sitt kunskapssökande. I puberteten är det
            oundvikligt att unga opponerar sig, försöker frigöra sig, bli
            vuxna. Men de måste samtidigt ha identifikationsobjekt. Det är
            de vuxna som formar deras vuxenideal. Att fostras till ansvarstagande
            innebär inte full ansvarsfrihet utan en kontinuerlig uppföljning.
            Det viktigaste är inte att göra som man vill, utan att kunna planera,
            genomföra och förutse resultatet. Föräldrarna i dagens samhälle
            är unga och ofta osäkra i sina föräldraroller. Den unga föräldern
            saknar ofta riktmärken för sin barnuppfostran och sitt liv som
            förälder. Men också vuxna i skola, daghem, fritidshem etc. är
            osäkra om vilken grad av engagemang i de ungas uppfostran som
            de får, bör och vill ha i förhållande till barnets föräldrar och
            familj. Är de ett komplement till föräldrarna, eller skall de
            konkret ersätta föräldrarna under den tid av dygnet som de har
            ansvar för barnen? Det existerar skilda värderingar hos individer
            och grupper vid sidan av en samlad värdegemenskap. Till dessa
            får institutionerna inte ta ställning. Däremot får fostran aldrig
            vara värdeneutral. Barn och ungdom får inte bringas att tro att
            alla värderingar är lika goda, att man inte kan komma till någon
            bestämd åsikt om vad som är rätt eller orätt. När hemmen och skolan,
            i missriktad omsorg om barnets fria uppväxt, avstår från att påverka
            i positiv riktning, innebär detta att barnet utlämnas till att
            påverkas av vilka krafter som helst. Detta är vad som i stor utsträckning
            har skett. I praktiken upplever många barn och ungdomar starkt
            antingen ointresse eller konflikter mellan hemmets och skolans
            normsystem, en brist på samsyn och gemensamma normer. Bland de
            vuxna växlar normuppfattningarna så att inte heller skolan ger
            barnen konsekventa förebilder. Barn och ungdomar blir då förvirrade
            över bristen på gemensamma värderingar och handlingsmönster eller
            utnyttjar situationen till att vinna fördelar för stunden.
          </p>
          <p xml:id="i-KAL2eyjiuyf8y3Khxp7EPZ">
            1" Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 516
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3CVM2roD6jrewE8T3EurSW">
            Mot. 1981/82:516 8
          </fw>
          <p xml:id="i-JpR8j1cbfRRBDVf5aGPLmb">
            Samtidigt är, som tidigare framhållits, föräldrarnas situation
            i dag i många avseenden svårare än tidigare. Föräldrarnas faktiska
            möjligheter att påverka barnens utveckling minskar. Familj och
            arbetsliv är i dag nästan helt åtskilda. Barn och ungdomar ser
            inte längre på ett naturligt sätt hur vuxnas roller i familjeliv
            och arbetsliv kompletterar varandra. Överblicken över människors
            handlingar, där var och en ansvarar för ett delbidrag, är starkt
            begränsad. Barn och ungdomar upplever därför inte att föräldrarna
            är inlemmade i samarbetsmönster med andra människor. Mycket i
            samhällslivet blir nästan obegripligt och utan sammanhang från
            barnets synpunkt. Följden har ofta också blivit att hemmen anser
            att skolan misslyckas i fostran av deras barn, medan skolan anser
            att föräldrarna inte anstränger sig tillräckligt. Mot bakgrund
            av den beskrivning som givits är det inte märkligt att dagens
            ungdomar känner sig vilsna. Många förstår inte vad de utbildas
            för, de vet inte vad som förväntas av dem, eftersom det inte kan
            åskådliggöras för dem. Ofta har de ingen vuxen i sin närhet som
            vågar eller kan formulera vare sig beröm, krav eller förväntningar.
            När ingen ger beröm, ställer krav och ingen har förväntningar,
            innebär det att ingen bryr sig om dem. Ur dessa psykiska och sociala
            bristtillstånd växer fram kamratkretsar, gäng och olika ”ungdomskulturer”
            som mer eller mindre starkt tar avstånd från de vuxna. Samtidigt
            ger sådana grupper i en viss mening stöd och tröst åt medlemmarna.
            När föräldrar och andra vuxna lämnar dessa ungdomsgäng utan vuxeninflytande,
            utvecklar de ofta normer som vänder sig mot vuxensamhället. Vilka
            åtgärder kan mot denna bakgrund verka förbättrande och samtidigt
            vara politiskt rimliga? Skall man satsa på generella åtgärder
            som arbetstids- förkortning, meningsfull fritidssysselsättning,
            stöd åt barnfamiljer, utbyggd uppsökande verksamhet etc. eller
            skall man satsa på den grupp som är socialt störd och hårt kriminellt
            belastad? Att man måste ägna den sist nämnda gruppen stark uppmärksamhet
            är självklart. Men vi vill också framhålla att flera varierande
            resurser bör sättas in i den förebyggande verksamheten bland barn
            och ungdom. På detta område bedrivs ett omfattande arbete som
            det dock är svårt att få en helhetsbild av. Enbart under 1970-talet
            har hittills lagts fram närmare fyrtiotalet statliga betänkanden
            som rör barns och ungdomars förhållanden. Till detta kommer annan
            forskning, utredningsarbete och försöksverksam- het. Den barn-
            och ungdomsinriktade forskningen ger i hög grad intryck av splittring,
            och det torde vara ytterligt svårt att få grepp om vad forsknings-
            resultaten faktiskt ger. Klientelundersökningen Unga lagöverträdare
            I-V visar klart att sociala bakgrundsfaktorer såsom lägre socialgruppstillhörighet,
            bruten familj och andra negativa faktorer som t. ex. familjens
            kriminalitet måste tillmätas en rimlig del i en multifaktoriell
            förklaringsmodell av kriminalitet. Det är dock
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8C7jbG7mDHfu56qG4MZK4C">
            Mot. 1981/82:516 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Km9fL4emixWXynBUmZGYKS">
            också så, att psykiska förhållanden och relationsmönster mellan
            föräldrar och barn har sin del av förklaringen. I klientelundersökningens
            material visar sig psykiska variabler och relationsvariabler bidra
            med en större del av förklaringen än sådana sociala bakgrundsfaktorer
            som socialgrupp, splittrad familj, socialhjälp till familjen,
            kriminalitet eller alkoholmissbruk hos föräldrar etc. Det finns
            alltså goda skäl att i en mer nyanserad debatt ställa frågor som:
            hur skall vi ordna samhället i stort, så att föräldrar kan ge
            maximalt av kärlek, stöd och förtroende åt sina barn? Hur stärker
            vi föräldrafunktionen bäst? Hur ser den optimala balans ut mellan
            familj, förskola och skola som bäst främjar barnens utveckling?
            Ardra stora frågor som borde studeras är: vilka normer föreligger
            och är verksamma i samhället i stort i dag? I olika subkulturer?
            Det går enligt vår mening inte att komma förbi dessa frågor med
            ”låt-gå-hållningar”. Barn som inte får en chans att under sin
            uppväxt ta över föräldrarnas normer genom både identifikation
            och gränssättning blir förvirrade, inte bara när det gäller vad
            som är rätt och fel, utan när det gäller dem själva, deras identitet
            och deras roll i samhället. Massmedias roll i normbildningen torde
            ofta vara underskattad. Det finns understundom en tendens hos
            massmedia att rikta uppmärksamhet på enskildheten i brottslighetsstrukturen
            som, tvärtemot vad som kan ha varit avsikten, glorifierar eller
            positivt framhäver även grava normbrott. Vi är medvetna om att
            forskningen rörande massmedias, särskilt TV:s, roll i normbildningen
            hos unga människor inte kommit så långt och dessutom är ytterligt
            kontroversiell. Icke desto mindre kan vi inte bortse från denna
            faktor. Vi ser det som ytterligt angeläget att de ansvariga för
            programverksam- heten i Sveriges Radio i ökande utsträckning också
            bedömer programmens roll i dessa avseenden. Särskilt angeläget
            framstår kravet att inte framhäva enskilda brottslingar på bekostnad
            av både den gärning de gjort sig skyldiga till och de brottsoffer
            som drabbats av gärningen.
          </p>
          <p xml:id="i-FAtTXKQ6p9NHYbHDhQ7sv8">
            Diskussionen måste konkretiseras Ungdomsbrottsligheten
          </p>
          <p xml:id="i-5wGcVvZPMk6pBJcpgcsSVF">
            Vi är numera vana att i hög grad se problemet med brottslighet
            som ett ungdomsproblem. Den uppfattningen har också stöd av statistiken.
            Det har emellertid inte alltid varit så.
          </p>
          <p xml:id="i-KEW6g7g3qTqi8htx79Cxnx">
            Att ungdomsbrottsligheten har ökat oroväckande under de senaste
            årtiondena är vi väl alla medvetna om, men vilken skrämmande omfattning
            det rör sig om är nog obekant för många. Mellan 1922 och 1972
            — alltså 50 år — ökade antalet lagförda brott per 100 000 invånare
            på följande sätt: I gruppen 15-17 år från 172 till 5 261, dvs.
            nästan 32 gånger.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-88gUN7q4CKypkiM9uciLt2">
            Mot. 1981/82:516 10
          </fw>
          <p xml:id="i-GviDu4o9nssspWa3G61sSP">
            I gruppen 18-20 år från 346 till 3 096, dvs. drygt 11 gånger.
            I gruppen 21-24 år från 401 till 2 205, dvs. 5 gånger. I gruppen
            över 24 år från 99 till 598, dvs. 6 gånger. 1950 låg den grövre
            (uppklarade) brottsligheten på ungefär samma nivå i de olika åldersgrupperna
            mellan 15 och 24 år. I dag är brottsligheten i gruppen 15-17 år
            nästan dubbelt så hög som bland 21-24-åringarna. Verkligheten
            kan t. o. m. vara ännu mörkare. Toleransen för brott har ökat,
            vilket medför att färre brott anmäls till polisen. Polisen griper
            i dag en mindre andel av gärningsmännen än tidigare. Vi saknar
            i stort sett statistik över brottsligheten hos ungdomar, som inte
            fyllt 15 år och alltså inte kan dömts till straff. Utifrån de
            uppgifter som finns kan man dock sluta sig till att utvecklingen
            i de yngre åldersgrupperna troligen följer samma mönster som gäller
            för de något äldre ungdomarna. Sannolikt har kriminaliteten bland
            14-åringar och yngre ökat lika mycket som eller t. o. m. mer än
            den bland 15-17-åringarna. Vid en uppdelning på de vanligaste
            sex brottskategorierna framträder följande bild. Den största,
            som kan betecknas ”övriga tillgreppsbrott”, omfattar butikstillgrepp,
            stölder av fortskaffningsmedel m. m. Även den näst största gruppen,
            inbrottsstölder, ingår i kategorin tillgreppsbrott. Sammanlagt
            utgör de en förkrossande majoritet, nämligen inte mindre än 73
            Jo av alla brott som anmälts i landet. På tredje plats finns skadegörelsebrotten,
            som utgör 9 Jo av den totala brottsligheten och som ökat tolv
            gånger mellan 1950 och 1978. Liksom hos de vuxna dominerar tillgreppsbrotten,
            och dominansen är t. o. m. något större när det gäller ungdomar.
            1978 var bilstölderna den typ av brott där tonåringarnas andel
            av samtliga misstänkta var störst. Bilstölder görs även i övrigt
            mest av unga människor; hela 90 90 av alla som misstänkts för
            bilstölder var under 30 år. Ungdomarna stjäl i de flesta fall
            inte en moped eller en bil för att få ut något ekonomiskt av stölden.
            De tar en bil, kör en sträcka och överger den. Inte sällan är
            det alkohol med i spelet och ofta saknas körkort. Den näst största
            brottskategorin bland ungdomar är inbrottsstölder. Av dem som
            1978 misstänktes för sådana brott var ca 45 96 under 20 år och
            hela 83 Zo under 30. Många av ungdomarnas inbrott hade samma prägel
            av okynne som stölderna av mopeder och bilar. Ibland gör man inbrott
            utan att stjäla något, t. ex. i en tom sommarstuga där man kan
            ha fest eller sova när man är på rymmen. Av misshandelsbrotten
            är ungdomarnas andel ca 2196, alltså relativt liten. Alkoholen
            är en allvarlig faktor när det gäller våldsbrotten, mycket mer
            betydande än t. ex. narkotika. Våld och speciellt våld från ungdomar
            är allmänt sett relativt ovanligt i vårt land, men hot om våld
            och rädsla för våld från ungdomar är desto mer utbrett, särskilt
            i våra storstäder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NLBudf4mojcnfrm8ejoRqU">
            Mot. 1981/82:516 1
          </fw>
          <p xml:id="i-CCYwToQtFYKveS4u6kEAuq">
            Brottsökningen i Sverige sedan andra världskrigets slut är alltså
            i första hand en följd av en ökad brottsaktivitet bland barn och
            ungdom. Det typiska för den brottslighet som barn och ungdom förövar
            är, att den för majoriteten av ungdomarna är av övergående karaktär.
            I allmänhet är den brottsaktiva perioden slut vid 18-årsåldern.
            Brottsligheten är oftast ett gruppfenomen och sammanfaller med
            en ålder som kan betecknas som ”gängåldern”. Att en pojke i 14—15-årsåldern
            upptäcks ha förövat brott behöver därför inte betyda inledningen
            på en kriminell karriär om hans anpassning till föräldrar, skola
            och kamrater f. ö. är tillfredsställande. Den ungdomsbrottslighet
            som här berörts gäller den kriminalitet som de flesta pojkar och
            en del flickor i dag är inblandade i. Denna kriminalitet representerar
            ett nytt fenomen som har kommit med övergången till det högindustriella
            samhället och har sin orsak i tonåringarnas ändrade roll i detta
            nya samhälle. Den är normalt av övergående natur men representerar
            ett kraftigt störningsmoment i samhällsordningen. Den ger kraftiga
            utslag i brottsstatistiken, och den har åtskilliga negativa konsekvenser
            för relatio- nerna mellan den yngre och den äldre generationen
            — till skada för båda. Det finns emellertid en risk för att denna
            småbrottslighet kan bli början till en allvarlig kriminell vuxenkarriär.
            Den mest påtagliga risken finns hos de barn som har en tidigt
            störd relation till sina föräldrar. Frågan om bekämpande av ungdomsbrottsligheten
            har därför enligt vår uppfattning en central roll. Detta hänger
            samman med ungdomsbrottsling- arnas synnerligen höga och upprepade
            återfallstal. Den officiella statistiken vad gäller ungdomskriminaliteten
            visar på flera samband: skolproblem (skolk, avbrutna studier),
            ungdomars arbetslöshet och alkohol/narkotikaproblem och kriminalitet
            visar parallellt en stigande tendens. I kriminologisk litteratur
            tycks också enigheten vara stor om hur gruppen registrerade brottslingar
            socialt sett ser ut. De är unga män, bor i städer, har dåliga
            betyg från skolan och är sociala förlorare. Frågan hur samhället
            i konkreta fall skall reagera på brott som begås av ungdomar får
            allt större aktualitet. Polisen och socialarbetarna, som i sitt
            dagliga arbete kommer i kontakt med unga lagöverträdare, påpekar
            ofta att situationen är ohållbar. Också i skolan känner man osäkerhet
            om hur man bör reagera inför t. ex. vandalisering av skollokaler,
            våldstendenser och liknande. Att det i dag råder så stor osäkerhet
            om hur samhället bör reagera på lagöverträdelser som begåtts av
            unga människor beror delvis på att det finns två motsatta synsätt.
            De kan förenklat sammanfattas så:
          </p>
          <p xml:id="i-CcWRRUsCWerUst8hBxHpUx">
            1. Alla unga människor begår någon gång i sitt liv brottsliga
            handlingar, men de flesta ”växer ifrån” det. Man kan därför säga
            att ungdomsbrottslig- heten sig är något naturligt. Om samhället
            reagerar på ungdomars brottsliga handlingar genom att bestraffa
            dem, kan de bli stämplade. Risken finns då att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XK4uJ3veyCWX9RgUvGsbVB">
            Mot. 1981/82:516 12
          </fw>
          <p xml:id="i-KoNvqYQgt5AK6RhqnSn65M">
            de intar en negativ identitet med fortsatt kriminalitet som följd.
            Samhällets reaktion kan alltså leda till ökad kriminalitet. 2.
            Samhället och dess representanter måste reagera på ungdomars lagstridiga
            handlingar för att tydligt markera gränserna för det otillåtna
            och ogillande av att dessa gränser överträds. Reaktionen behöver
            inte vara sträng, men den bör komma snabbt och vara klart relaterad
            till vad som har hänt. Utebliven reaktion kan leda till ökad kriminalitet
            hos ungdomarna. Båda dessa synsätt återfinns i såväl lagstiftning
            som praxis vid handlägg- ning av ungdomsbrott, och de finns båda
            företrädda hos människor som arbetar med unga lagöverträdare.
            Detta leder till osäkerhet och inkonsek- vens i myndigheternas
            handlande. Mot bakgrund av den starkt ökande ungdomsbrottsligheten
            i vårt land måste detta anses vara allvarligt. De ställningstaganden
            som ligger till grund för hur samhället skall reagera på ungdomars
            lagbrott gjordes för åtskilliga år sedan. Det finns därför skäl
            att på nytt diskutera dessa frågor. Frågan gäller inledningsvis
            om man skall göra något när en ung person blir upptäckt för någon
            brottslig handling. Frågan är enligt vårt synsätt lätt att besvara.
            Om en norm är grundad i våra värderingar och man vill att den
            skall bestå så skall man reagera på normbrott men också reagera
            positivt då normen följs. Normbrotten måste beivras av alla och
            snabbt. Om myndig- heterna blandas in är detta lika viktigt. Reaktionerna
            måste vara entydiga och konsekventa så att de upplevs som en följd
            av ens handlande. Sist och inte minst viktigt är att det är handlingen
            man skall fördöma eller framhålla — inte personen. Vi har under
            de senaste årtiondena blivit allt mildare i vår reaktion mot ungdomsbrottsligheten.
            Tanken bakom den hållningen har bl. a. varit den s. k. stämplingsteorin.
            Vi vet att ”orsakerna” till ungdomsbrottslighet ofta ligger helt
            utanför den unges egen kontroll — i bristande fostran, i samhällsförhållanden,
            i kamrattryck. Därför har man skyllt på föräldrarna, på samhället
            och på dåliga kamrater och slätat över och förstått. Men på det
            sättet har få blivit hjälpta. Vi vet att upptäcktsrisken för stölder,
            skadegörelse, inbrott etc. i dag är oerhört låg. Man kan göra
            saker många gånger och få både spänning, direkta fördelar och
            något att skryta om eller skratta åt. Om någon blir upptäckt av
            en privatperson blir i allmänhet reaktionen lam eller uteblir.
            När samhället reagerar är det inte bättre. Polisen brukar vara
            allvarlig, men ”det sociala” som får ärendet är ur den felandes
            synpunkt mest förstående och överslätande. Några konsekvenser
            blir det ytterst sällan. Eventuellt litet obehag. Samhällets reaktioner
            vid det första registrerade brottet är i flertalet fall ingen
            reaktion alls. Undersökningar visar att i flertalet fall leder
            barnavårds- nämndens utredning till beslut att låta saken ”bero
            vid gjord utredning”. Det finns också uppenbara risker för att
            socialvården i sin bedömning påverkas av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N7aFmgpiFuQKucNi7auXhv">
            Mot. 1981/82:516 13
          </fw>
          <p xml:id="i-8WTA1m1jiUtvV1KeHpXWr1">
            att den unge kan komma att åtalas. Man försöker hitta åtgärder
            som skall vara tillräckliga för att åklagaren inte skall åtala.
            Det kan då bli fråga om repressiva insatser som inte överensstämmer
            med syftet med de socialvår- dande åtgärderna. Går ärendet till
            åklagaren blir det allt oftare åtalseftergift flera gånger efter
            varandra. Går det till åtal och dom blir det oftast böter, som
            sällan är kännbara då man är ung och inte har någon inkomst. T.
            o. m. mot våld är toleransen hög. Men när samhällets tålamod plötsligt
            brister, då blir det ungdomsvårdsskola, fängelse, svårighet att
            få arbete. Vem varnade i tid? Skall samhället fortsätta med de
            hittillsvarande reaktionerna på ungdoms- brottslighet torde vi
            lika gärna kunna låta bli att reagera alls. Vill vi att våra lagar
            om skydd för privat och allmän egendom och om skydd mot person
            skall efterlevas, skall vi naturligtvis ingripa om någon bryter
            mot dem. Vetenskapliga undersökningar pekar på att om man ger
            positiv kritik för det som är bra, känns tillsägelsen mer för
            det som är dåligt och gör större verkan. Skall vi alltså reagera
            när barn och ungdomar gör något dumt, så måste vi först ha visat
            intresse och varit positiva, när allt är som det skall. Vi kommer
            inte åt ungdomsbrottslighetsproblemet enbart genom ökad kontroll,
            exempelvis med fler poliser eller strängare straffreaktioner.
            Tillräckligt med poliser för att övervaka 600 000 tonåringar kan
            vi aldrig ha, och straffreaktionerna måste — om de skulle vara
            tillräckligt avskräckande — vara så stränga att de skulle bli
            helt oproportionella i förhållande till brottens genomgående lindriga
            art. Skall man hitta en lösning måste man gå djupare ned i problemet
            och bli medveten om att vi på något sätt måste ge ungdomarna tillsammans
            med vuxna en meningsfull roll i samhället. För de ungdomar som
            gjort sig skyldiga till lagöverträdelser är det betydelsefullt
            att samhället reagerar snabbt, så att risken för fortsatt brottslighet
            minskas. Samarbetet mellan socialvård och polis karaktäriseras
            ofta av ömsesidig misstro. Det är olyckligt med de båda myndigheternas
            olika mål, medel och ideologi. Ett nära samarbete mellan polisen
            och socialvården är viktigt när det gäller unga lagöverträdare.
            På alla polisstationer bör finnas en polis med social-pedagogisk
            utbildning som tar hand om barn- och ungdomsfall. Informationen
            mellan olika myndigheter måste gå i båda riktningarna. För att
            tillgodose behovet av snabb reaktion när någon överträdelse har
            skett, bör man överväga att inrätta särskilda ungdomsrotlar hos
            polisen i storstäderna. Likaså bör ett system med jourdomstolar
            prövas på försök i dessa städer. Det komplicerade ansvarsförhållandet
            mellan rättsvården och socialvår- den medför avsevärda nackdelar.
            Åklagar- och socialvårdsmyndigheterna har att gemensamt besluta
            om lämpliga åtgärder mot den unge lagöverträ- daren. Ansvarsfördelningen
            mellan myndigheterna bör utgå ifrån att man ger socialtjänsten
            det grundläggande ansvaret för barn och ungdom. Det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pd9V5AnfvJAyJ8ePbDfHHk">
            Mot. 1981/82:516 14
          </fw>
          <p xml:id="i-XsbsqgA9wXWs25mmSPTNyf">
            väsentliga är att man försöker utforma ansvarsreglerna så att
            handläggningen underlättas. Därigenom bör man också kunna minska
            antalet tillfällen då åklagaren måste hämta in yttranden från
            socialtjänsten. Remissen till socialtjänsten tar ibland längre
            tid än tre månader — något som för den unge måste innebära en
            oviss väntan. Att handläggningen drar ut på tiden gör att nödvändiga
            stöd- och hjälpåtgärder inte kan sättas in tillräckligt snabbt.
            Vi föreslår enklare handläggningsrutiner som kan leda till betydligt
            snabbare handlande av myndigheterna. Vid ett flertal tillfällen
            har aktualiserats bristen på möjligheter till tillrättaförande
            av ungdomar, som kommit på kant med sin omgivning. Den nu gällande
            lagstiftningen har i stort sett inte större möjligheter till åtgärder
            än att, som allvarligaste form, ställa den vårdbehövande under
            övervakning enligt socialtjänstlagen. De ungdomar varom nu är
            fråga har många gånger genom sitt beteende åstadkommit skador
            av omfattande ekonomisk betydenhet. Vi vill betona angelägenheten
            av att man noga överväger om det inte finns möjlighet att införa
            någon metod genom vilken den som orsakat skadegörelse själv får
            företa någon positiv åtgärd för att söka lindra den skada som
            kan ha uppkommit genom hans verksamhet. Vårt förslag är därför
            att utredning vidtas om att som påföljd införa möjlighet vid ungdomsförseelser
            att ersätta de nuvarande straffpåföljderna med någon form av kort
            samhällsarbete. Oftast torde detta gälla ungdomar som kan och
            bör skärpa sig. De måste förstå konsekvenserna av sitt handlingssätt
            både för samhället och för dem själva. Om de sociala myndigheterna
            — i första hand de sociala centralnämnderna — redan på ett tidigt
            stadium vidtar någon åtgärd mot den unge och inte utan ingripande
            låter denne fortsätta med lagöverträdelser, kan behovet av att
            på ett senare stadium sätta in åtgärder inom kriminalvårdens ram
            undvikas. För de ungdomar som återfaller i brott eller som begår
            grova brott måste åtgärderna bli mer verkningsfulla. Det är nödvändigt
            att man fördömer handlingssättet, men därefter måste åtgärden
            bli att man handfast hjälper dem till en ny roll, en ny identitet,
            till en ny livsstil, till nya kunskaper och nya sociala färdigheter.
            Det måste utvecklas ett sätt att komma dessa ungdomar in på livet
            med kärlek, omsorg och systematisk träning, där den unge engageras
            så ofta, att han eller hon inte kan fortsätta sitt gamla liv med
            alkoholförtäring, skolk och stölder. Man måste bygga på det som
            den unge tycker är roligt (t. ex. sport, musik, kamratskap) och
            följa honom eller henne in i klubbar och kurser. Det som upplevs
            som tråkigt men är nödvändigt, t. ex. skolarbetet, måste de få
            hjälp och stöd med. Läxläsning, kurser i olika ämnen osv. leder
            så småningom till en glädje över att kunna, att lyckas. Möjlighet
            till upprättelse är en förutsättning för att återfall i brott
            skall undvikas. Hasselakollektivet, som tar hand om svårt narkotikaberoende
            ungdomar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8x3trSkmDEaLLkNEYip2uh">
            Mot. 1981/82:516 15
          </fw>
          <p xml:id="i-PsJ4Gy2px76pNhXd925vDN">
            mellan 15 och 20 år, arbetar delvis efter sådana linjer. Att
            bryta det fysiska narkotikaberoendet är relativt snart gjort.
            Det långa mödosamma arbetet därefter gäller att bryta en livsstil,
            att visa respekt och omsorg, att bli en människa med egen identitet.
            De ovan skisserade åtgärdssätten är inte enkla. De kräver ett
            intensivt engagemang och en kontinuitet i vuxenkontakten, som
            vi ytterst sällan har. Det torde emellertid vara nödvändigt att
            också söka utforma straffpåfölj- derna så att de verkligen kan
            förväntas avhålla den unge från att begå nya brott. Vårt straffsystem
            har hittills inte visat påtagliga resultat i det avseendet. Det
            fordras därför att vi är öppna för förslag och idéer som i andra
            länder visat sig användbara. I England och på Nya Zeeland är t.
            ex. de samlade erfarenheterna av community service goda. Påföljden
            innebär i England skyldighet för den dömde att inom ett år på
            sin fritid utföra samhällsnyttigt arbete under en bestämd tid
            av minst 40 och högst 240 timmar. Verkställigheten handhas av
            frivårdsmyndigheterna, som i samarbete med ideella organisationer
            ordnar arbetsuppgifter. Det kant. ex. gälla att städa och rensa
            upp i parker, att utföra något hantverksarbete eller att vara
            humanitärt verksam. Det bör principiellt röra sig om arbetsuppgifter
            som normalt inte utförs av vanliga arbetstagare. Påföljden medför
            att den dömde lär sig att ställa till rätta, där han felat. Den
            stärker också den dömdes självkänsla genom att han får utföra
            något som blir uppskattat av andra människor. Han blir ofta också
            känslomässigt engagerad, särskilt när han deltar i omsorg om andra
            människor som lever under svåra förhållanden. Det nyzeeländska
            systemet med frihetsberövande företrädesvis under veckoslut, kombinerat
            med skyldighet att delta i vissa aktiviteter, bl. a. samhällsnyttigt
            arbete, är också intresseväckande från svensk synpunkt. Påföljden,
            som är avsedd för ungdomar, kan ådömas under tolv månader, men
            längre strafftider än sex månader är sällsynta. Strafftiden på
            fyra månader är vanligast. Normalt omfattar institutionstiden
            två-fyra timmar varje onsdagskväll och ca 40 timmar varje veckoslut.
            De vanligaste brotten för vilka påföljden ådöms är egendomsbrott.
            Enligt tillgänglig statistik för senare år har ungefär 65 70 av
            de dömda klarat sig utan frihetsberövande påföljd under två år
            efter domen. De statliga och kommunala organen måste samordna
            sin planering och sina resurser för effektivare insatser inom
            den förebyggande och socialt stödjande barna- och ungdomsvården.
            Till ett samarbetsorgan på kommunal ansvarsnivå bör knytas samarbetsgrupper
            för olika frågor eller för verksam- het inom vissa geografiska
            områden. Tyngdpunkten i det praktiska samarbetet bör ligga på
            samarbetsgrupper, som utarbetar program för samordnade aktiviteter.
            I vissa kommuner kan det dessutom finnas
          </p>
          <p xml:id="i-3hpBXTHWNc81kju1eLVtD9">
            anledning att arbeta med mindre projektgrupper för specialuppgifter,
            t. ex. ”kvartersarbete” i någon kommundel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QYAk1bT6jvrgpP2ym9Dy5v">
            Mot. 1981/82:516 16
          </fw>
          <p xml:id="i-SVcCMmvhXyUarGaqT36wy">
            Det finns vidare behov av regional samordning när det gäller
            information och utbildning kring samarbetsfrågorna. Åtgärder inom
            fortbildningen för olika yrkesgrupper bör prioriteras. Men även
            den yrkesinriktade högskoleutbildningen bör ses över i de avseenden
            som berör samarbetet, t. ex. viss samordnad undervisning för elever
            vid socialhögskola, lärarhögskola och polisskola. Samarbete på
            fältet, t. ex. mellan socialarbetare och poliser, måste förbättras
            och utökas. Vi föreslår att man på nytt prövar frågan om särskilda
            arbetsenheter från socialvården inbyggda i polisverksamheten för
            informa- tion och samråd. Framför allt måste de motsättningar
            som finns på sina håll mellan olika yrkesgrupper aktivt överbryggas.
            Detta kan ske genom ökad information och gemensamma principdiskussioner
            i det lokala samarbe- tet. Det reformarbete som pågår inom olika
            samhällssektorer får inte leda till en ytterligare försämring
            av relationerna mellan vissa yrkesgrupper. Samarbete innebär inte
            att myndigheterna övertar varandras uppgifter eller att grundläggande
            ansvarsförhållanden rubbas. Det innebär i stället att man gemensamt
            beskriver och angriper problemområden som berör flera olika huvudmän.
            Eventuella skillnader i arbetssätt mellan olika myndigheter måste
            underordnas de övergripande målen för samhällets social- och kriminalpolitiska
            utvecklingsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-VDbbH56N8JhSJm7XFghvBJ">
            Skolan
          </p>
          <p xml:id="i-V3fUhi3W8bU1ic2b7GEvb6">
            Skolan har fått en alltmer betydelsefull roll och delvis i praktiken
            tagit över ansvar från föräldrarna. Skolan i stort brottas med
            växande problem. I grundskolan möter vi de största bekymren. De
            börjar i dag redan på lågstadiet, där inslaget av barn med störningar
            av skilda slag växer. Lågstadiets problem fortsätter på mellanstadiet.
            På högstadiet är situatio- nen inte sällan desperat. Lärarna har
            delvis resignerat inför utvecklingen. Det gäller framför allt
            högstadiet. Flertalet högstadielärare upplever sin situation som
            problemfylld och är pessimistiska vad gäller utvecklingen. I varje
            analys av brottslighet och brottsutveckling är uppgifter om ungdomens
            situation av central betydelse. Hit hör inte minst data från skolans
            värld och material som visar antalet ungdomar med påtagliga skolsvårigheter.
            Många undersökningar av unga lagöverträdare har visat på ett starkt
            samband mellan skolk eller dålig skolanpassning å ena sidan och
            kriminalitet å den andra. Resultaten tyder på att ett stigande
            antal elever får allvarliga problem med skolan och visar en långt
            gående skolleda. Disciplinproblemen ökar i ungefär motsvarande
            omfattning. För den slutsatsen talar också andra uppgifter. I
            skolan, där individerna kommer i kontakt med sådana förhållanden
            som nödvändiggör regler och normer, borde också rimligtvis en
            ökad undervis-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T2Uc8pzJK6PLy3bUbz1jhT">
            Mot. 1981/82:516 17
          </fw>
          <p xml:id="i-6jUz3zgKapSotjgSwh9D1S">
            ning om detta ske. Den bör där också lätt kunna exemplifieras
            och åskådliggöras. Skolans fostran bör i framtiden ha en mycket
            stor betydelse i brottsförebyggande syfte. Vårt samhälle har i
            stor enighet slagit fast att skolan skall fostra. Vad diskussionen
            nu gäller är om det är möjligt att uppnå en gemensam syn och ett
            gemensamt handlingsmönster från alla vuxna som barnet möter. En
            viktig utgångspunkt är att skolk inte får passera opåtalat. Alltför
            många elever är frånvarande långa tider utan att skolan med kraft
            griper sig an problemet. Lärarna och skolledningarna har hittills
            varit för rädda att ta egna initiativ. Skolk har ofta sin orsak
            i vantrivsel och skolleda. En elev som skolkar hamnar i en ond
            cirkel. Ju större frånvaro, desto svårare att komma i fatt kamrater
            och komma in i gemenskapen. Därmed ökar vantrivseln ännu mer,
            och ytterligare skolk leder till kontakt med grupper som står
            utanför skolan, ungdomar utan arbete och med sociala problem.
            Det kan vara så som missbrukarkarriären inleds. Skolan måste med
            kraft motarbeta detta genom en intensivare frånvarokontroll. Skolan
            skall betraktas som vilken annan arbetsplats som helst, och det
            är därför naturligt att elever och lärare tar ansvar för varandra.
            Lärare och elever måste redan på morgonen då de upptäcker att
            en elev är frånvarande ta reda på orsaken till frånvaron. Undervisningen
            i rättskunskap och samlevnadsregler måste syfta till att skapa
            respekt för de samlevnadsformer som en majoritet av folket ställer
            sig bakom. Hos eleverna måste skapas en samhörighetskänsla med
            dessa värderingar. Undervisningen i skolan måste alltså vara inriktad
            på att stärka elevernas rättsmedvetande och förmedla kunskaper
            om lag och rätt. Det är riktigt att ange klara riktlinjer och
            handlingsmönster för barnet för att underlätta dess ställningstagande
            i framtiden. Det finns ett stort behov av bättre information om
            rättssamhället. Lag- och rättsundervisning bör behandlas i ett
            vidare perspektiv i framtiden. Den måste stödjas av social kontroll
            utanför klassrummet. Begrepp som rättvisa, ärlighet, hänsyn och
            tolerans måste prägla det vardagliga skolarbetet. Lag och rätt
            i denna mening innebär därför en omprövning av traditionella arbetsmetoder
            och lärostoff. Läromedlen behandlar alltför sällan motiveringarna
            för samhällets regler och lagar. De brottstyper som tas upp bör
            vara sådana som anknyter till de ungas egen situation. Lagöverträdarnas
            sociala och psykologiska situation måste också behandlas utförligare,
            och det är viktigt att konkretisera den brottsförebyggande verksamheten.
            Det är nödvändigt att vara mer uppmärk- sam på läromedlens roll
            i undervisningen. Under många år har polisen medverkat i undervisningen
            i lag och rätt. Den rekommenderade samplaneringen mellan skola
            och polis fungerar dock inte alltid tillfredsställande. Polisen
            måste ges tillfällen att i alla skolformer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4e2fdEDiY3YGgjqHj6vTkJ">
            Mot. 1981/82:516 18
          </fw>
          <p xml:id="i-8judpvRFwxayXCqgQWiQ6A">
            ingående få redogöra för sitt arbete och skapa förståelse därför.
            Polisen bör få större möjligheter både att orientera om dessa
            frågor i skolan och att ha kontakt med ungdomen i dess fritidsverksamhet.
            Polismedverkan kan ske på många olika sätt. I lag- och rättsundervisning-
            en bör man uppmärksamma även kvarterspolisverksamheten. Lag och
            rätt är ett omfattande ämnesområde. Behovet av prioriteringar
            och noggrann planering är därför uppenbart. Traditionella arbetsmetoder
            måste anpassas för att hjälpa lärare och polismän att tillgodose
            elevernas behov och intressen. Även när det gäller att sprida
            kunskap om de vetenskapliga rönen beträffande alkohol- och narkotikabruk
            har skolan en viktig roll. Undervis- ningen bör vara inriktad
            på att framhålla vådan och följderna av sådant missbruk. Den bör
            meddelas och upprepas i skilda årskurser med ett efter elevernas
            ålder anpassat material. Skolan måste också stimulera sina elever
            att utveckla sina möjligheter, såväli skolarbetet som utanför
            detsamma, och kanalisera anlag och intressen i meningsfulla sysselsättningar.
            Både skolan och fritidsorganisationerna måste verka uppsökande
            och utvecklande utan att styra, då det ofta är isolering, initiativlöshet,
            bristande sysselsättning och nedbrytande grupp- bildning som skapar
            ungdomsproblemen. Skolan och hemmen har ett betydande ansvar när
            det gäller att stärka och befästa normer och att kontrollera att
            de följs. Det är nödvändigt att hem och skola gemensamt arbetar
            med frågor om normbildningen. Föräldrar behöver stöd i akutsituationer,
            t. ex. vid en sniffningsepidemi, snatteri, mobbning etc. Vi föreslår
            därför att speciella grupper tillsätts för att utarbeta broschyrer
            kring temat ”tonårsproblem”. Nackdelen är emellertid att föräldrarna
            ofta hålls utanför. De får inte kännedom om sina barns svårigheter
            förrän missförhållandena tagit stora proportioner. Föräldrarnas
            möjligheter att på ett så sent stadium hjälpa barnet har då blivit
            avsevärt mindre. Eftersom det dock är föräldrarna som har det
            fulla ansvaret för barnet, bör de beredas möjlighet att så snabbt
            som möjligt komma till barnets hjälp. Det borde därför vara en
            angelägen uppgift för skolpersonalen att redan då missförhållanden
            yppas kunna inrikta sitt arbete på att få barnets medverkan till
            att föräldrarna kontaktas och att barnet, föräldrarna och skolan
            därefter i samråd vidtar de åtgärder som kan vara behövliga. I
            de allra flesta fall skulle en sådan samverkan leda till bättre
            resultat än om föräldrarna medvetet utesluts från medverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-B3QXZ3aKvoddkxNpcvuxTn">
            Fritidsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-MNxc5feVHgA2XcnMuyVmQq">
            Det är en vanlig förhoppning att man genom fritidsverksamhet
            kan förebygga brott hos ungdomar. Resultaten av viss intensivförsöksverksam-
            het manar till försiktiga bedömningar, när man tror sig kunna
            minska ungdomskriminaliteten genom fritidsengagemang. Man kan
            lyckas nå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2AhhUCvgfyDSY9agxhzji5">
            Mot. 1981/82:516 19
          </fw>
          <p xml:id="i-J6UqND4xAApkuTgki4xH2x">
            ungdomar som är i riskzonen för brott, men verksamheten leder
            sannolikt inte till någon nämnvärd minskning av pågående brottslighet
            i området. Fritidsverksamhet har dock positiva resultat hos unga
            deltagare, hos ungdomar som deltar mycket och i grupper med en
            mindre andel problemungdomar. Även om de genomförda undersökningarna
            tyder på att fritidsverksamhet direkt endast marginellt påverkar
            ungdomskriminaliteten anser vi att en breddad engagerad ungdomsverksamhet
            som brottsförebyggande moment på lång sikt har förutsättningar
            att hålla ungdomskriminaliteten nere. Det är viktigt att ta till
            vara ungdomars verksamhetslust. Det måste finnas möjligheter för
            dem att engagera sig i idrottsliga, humanitära, politiska, kulturella
            och andra ideella verksamheter. De ideella organisationerna spelar
            härvid en betydelsefull roll. Samtidigt som den kommunala verksam-
            heten kan bibehållas, måste man framför allt stödja och underlätta
            arbetet för de ideella organisationerna. Tyngdpunkten bör läggas
            på att tillhanda- hålla lokaler och hjälp till ledarutbildning.
            Vi anser att även fritidsaktiviteter skall fostra till ansvar
            och hänsynsta- gande. Det finns exempel på hur tonåringar på ungdomsgårdar
            ofta inte behöver ta följderna ens för de enklaste handlingar.
            Går något sönder ersätts det med något nytt. En sådan låt-gå-mentalitet
            motverkar i längden allt det som vi försöker bygga upp i samhället.
            Sådant som ungdomar förstör eller har sönder skall de inom rimliga
            gränser återställa eller återbetala, i sista hand genom att föräldrarna
            åläggs betalningsskyldighet.
          </p>
          <p xml:id="i-5GQo5WseTZrSecb2e6XbBs">
            Arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-YJ3fXPzjfn9face61Xi4VY">
            Konsekvenserna av arbetslöshet kan leda till skilda reaktionssätt.
            Ett är ilska, andra kan vara undandragande, isolering och en tilltagande
            passivitet. Vid långvariga arbetslöshetsperioder förlorar den
            arbetslöse tidskänslan. Isoleringen och passiviteten blir dominerande
            ju längre arbetslösheten varar. Det är främst reaktioner av det
            senare slaget som finns rapporterade när det gäller arbetslösa
            ungdomar. De har få vänner kvar från skolan, och de tycks inte
            lyckas skaffa sig nya. Kontakten arbetslösa ungdomar emellan förefaller
            vara mer slumpartad som resultat av att ungdomar händelsevis träffas.
            En förklaring till tendensen till isolering från jämnåriga kamrater
            kan vara att de arbetslösa ungdomarna saknar de ekonomiska resurser
            som krävs för att vara medlem i den rådande ungdomskulturen. Ungdomarna
            är f. ö. sällan arbetslöshetsförsäkrade.
          </p>
          <p xml:id="i-B6oF9XbZtnJimCoUUmAmj6">
            Passiviteten är nära kopplad till den känsla av maktlöshet och
            menings- löshet som de arbetslösa ungdomarna känner mot arbetsgivare
            och mot arbetsförmedlare. En vanlig uppfattning är att det inte
            är någon mening med att gå till förmedlingen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-31XmLvE1wP7K1m6ZRQXyLt">
            Mot. 1981/82:516 20
          </fw>
          <p xml:id="i-Lxz4uBpydiwCKCPnvj5CRt">
            Osäkerheten är det mest karaktäristiska draget i de första försöken
            att ta sig in i arbetslivet. Ett annat uttryck för osäkerheten
            är oviljan mot att byta bostadsort. Bland arbetslösa ungdomar
            i storstäderna finns också en ovilja mot att flytta från stadsdelen.
            Det är endast i den invanda miljön som dessa ungdomar känner sig
            säkra. Att varken höra hemma i skolan eller i arbetslivet kan
            leda till en meningslös tillvaro, där all tid blir fritid. Den
            vanligaste sysselsättningen för arbetslösa ungdomar tycks vara
            att sova bort den tid då deras kamrater är i skolan eller arbetar.
            Sökfrekvensen efter jobb sjunker stadigt med långva- righeten
            på arbetslösheten. Isoleringen och passiviteten leder också till
            vantrivsel. I det tomrum som uppstår kring den arbetslöse unge
            framkallas också därmed känslor av mindervärde. Självförtroendet
            rubbas, och därmed ökas risken för att ambitions- och aspirationsnivån
            på både arbete och livet som helhet sänks. Hur relationerna mellan
            arbetslöshet och kriminalitet hos ungdomar ser ut vet man inte.
            Någon studie, som mer bestämt kan visa hur detta samband ser ut,
            har ännu inte gjorts. Att det föreligger ett samband mellan arbetslöshet
            och kriminalitet antas dock av flera orsaker. Ett sådant samband
            är arbetslöshet-alkohol-narkotika. Många ungdomar som börjar med
            tung narkotika som heroin och amfetamin dras in i detta genom
            att de är arbetslösa. Under långa arbetslöshetsperioder kommer
            de in i ett dagdrivar- liv tillsammans med kamrater i samma situation.
            Knarket och gemenskapen kring det blir avbrott i tristessen. Efter
            hand blir för en del ungdomar avvikartillvaron alltmer dominerande,
            och de får allt svårare att komma i gång med arbete även om de
            skulle få ett jobb. Ungdomsarbetslösheten måste angripas på flera
            sätt. Avgörande ur brottsbekämpningssynpunkt är dock att ungdomar
            efter grundskolan måste tillförsäkras ordnad fortsatt sysselsättning
            antingen genom studier eller genom arbete. Ett arbetslöshetstillstånd
            omedelbart efter grundskolan synes vara mest allvarligt. Utvecklingen
            på arbetsmarknaden och de sociala effekterna av speciellt ungdomsarbetslösheten
            är ett centralt samhällsproblem. Vid ingången av 1980-talet har
            ungdomarna fortfarande betydande svårigheter att få arbete på
            öppna marknaden. Den s. k. ungdomsgarantin har inneburit att åtgärder
            och ansträngningar sätts in för att tillförsäkra samtliga ungdomar
            arbete, praktik eller utbildning. Arbetsmarknadsmyndigheterna
            fortsätter sina ansträngningar. Arbetsför- medlingen byggs ut,
            och verksamheten intensifieras särskilt för ungdoms- grupperna.
            Beredskapsarbete tas fram på olika sätt, och man söker intressera
            ungdomarna för olika former av utbildning. Många är emellertid
            skoltrötta och har lämnat grundskolan med i vissa fall svaga betyg.
            För att kunna föreslå och inte minst kunna vidta effektiva åtgärder
            erfordras en långtgående kännedom om ungdomsarbetslöshetens orsaker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LjkAwKDF4VZVg2aGv2VbZ7">
            Mot. 1981/82:516 21
          </fw>
          <p xml:id="i-UQYv37sY9xR1ATAPBgYWCf">
            Det är inte bara nivån på utbudet av lediga platser det handlar
            om. Det finns en rad faktorer av betydelse i sammanhanget:
          </p>
          <p xml:id="i-VzEC9wfBj53ewBxSd38uwv">
            Oo betydelsen av att minderårigas löner och lönesatser ökats
            proportionellt mer än de äldres under senare år; Oo samspelet
            mellan arbete och utbildning/praktik; snedvridande effekter av
            parallella utbildningssystem och nivåerna för studiestöd i olika
            system jämfört med lönenivåerna; arbetsgivarnas attityder, t.
            ex. kostnadsaspekter;
          </p>
          <p xml:id="i-WcMeeWARDrbmvyQhCcDU14">
            Oo
          </p>
          <p xml:id="i-3geMgmN6FWAs8EWqz2VBAW">
            arbetssökandes attityder, t. ex. invändningar mot arbetsmiljön;
            arbetsförmedlingens arbetssituation; åldersgräns ur arbetarskyddssynpunkt;
            ekonomiska skyddsnät; stödet till lärlingsutbildningen i relation
            till annan utbildning och beredskapsarbete för ungdom; debatten
            om betygsfri skola;
          </p>
          <p xml:id="i-2LfhxP7vGW5crS88reXELm">
            000.060
          </p>
          <p xml:id="i-9iPYrg8gWKnPciJnev4UTC">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-8ps3DR4rRfAXvktAFHqnNe">
            Oo krav och ekonomiska bindningar som trygghetslagarna lägger
            på arbetsgivarna; Oo samhällets ungdomspolitik, omsorgs- och uppfostringsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-ThH7J8yPYu2MoZxdxdT9MX">
            Flera undersökningar visar att fler unga personer skulle ha varit
            anställda om inte de s. k. trygghetslagarna fått nuvarande utformning.
            De höga introduktions- och minimilönerna för privatanställda unga
            är också ett problem. Spännvidden till fullärda yrkesarbetare
            är alltför liten. Allt detta gör att arbetsgivarna ställer sig
            tvekande till nyanställningar av unga. Ytterligare förklaringar
            till ungdomsarbetslösheten finns att söka i den nya skolans funktionssätt.
            Skolan alstrar skolleda och studieavbrott. Skolan ger inte heller
            en tillräcklig yrkesförberedelse samtidigt som den brygga in på
            arbetsmarknaden som bl. a. företagsskolor och lärlingsutbildning
            utgjort förlorat i betydelse. Det uppges från hantverks- och småindustriorganisationernas
            sida att man beräknar att ca 15 000 ungdomar skulle kunna få lärlingsutbildning,
            om erforderligt stöd ges från samhällets sida. T. ex. på samma
            nivå som de studiemedel som utgår till studerande i gymnasieskolan.
            Sysselsättningsläget för ungdomar är i dag mycket allvarligt,
            i synnerhet i regioner med vikande sysselsättning i stort. När
            sysselsättningsmöjligheterna i allmänhet är dåliga, drabbas ungdomar
            hårdast. För att erhålla yrkesutbildning tvingas många ungdomar
            i avfolkningsom- råden att flytta från hemorten. En utbyggd yrkesutbildning
            inom skolans ram kan härvidlag ge positiva effekter. Sådan utbildning
            måste emellertid kompletteras med en förstärkt företagsutbildning.
            För att främja yrkesutbildning av ungdomar utgår bidrag till lärlingsut-
            bildning inom företagen, en utbildning som skall vara minst treårig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-022.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B5jPNN7MS7Rc7tUkqYFiXB">
            Mot. 1981/82:516 22
          </fw>
          <p xml:id="i-GRL3ZysGWGnBk8i6mA4aud">
            Fördelarna med lärlingsutbildningen är, förutom utbildningsmomentet,
            att dylik utbildning normalt leder fram till fast anställning.
            En starkare satsning på lärlingsutbildningen skulle alltså kunna
            leda till att fler ungdomar kan stanna på hemorten och därmed
            undvika det främlingskap och den kontaktlöshet på den nya orten
            som erfarenhetsmässigt kan leda till problem. För de ungdomar
            som önskar utbildning i stället för beredskapsarbete erbjuds en
            möjlighet att stanna på hemorten, t. ex. inom småindustri och
            hantverk, i stället för att flytta till orter med andra utbildningsmöjligheter.
            Enligt vår mening bör därför de bidrag som utgår inom arbetsmarknadspo-
            litikens ram omfördelas på så sätt att ersättningen till lärlingsutbildningen
            ställs i paritet med arbetsmarknadsstödet. Särskilda åtgärder
            måste också vidtas för att underlätta ungdomens inträde på arbetsmarknaden.
            Ungdomar såväl på grundskolans högstadium som inom gymnasieskolan
            måste få ökade möjligheter att vara verksamma ute i arbetslivet.
            Den nuvarande ”pryoverksamheten” torde inte alls ge den inblick,
            erfarenhet och sociala träning som bör vara syftet med verksamhe-
            ten. Vad som erfordras är att ungdomar med intresse för ett visst
            yrkesarbete bereds möjlighet att pröva på detta under viss tid
            och i planerad form så att en värdering av erfarenheterna för
            varje elev blir möjlig. Med bl. a. dylika åtgärder kan ett felaktigt
            val av studieinriktningen eller yrkesarbetet undvikas och elevernas
            föreställningar om arbetslivet ges en mera verklighetstrogen prägel.
            Det är angeläget att arbetsgivarna har ett organ att hålla kontakten
            med när det gäller ungdomarnas praktik- och yrkesintroduktion.
            Många arbetsgivare kan ta emot ett betydligt större antal ungdomar
            än vad som f. n. sker om villkoren för ungdomarnas introduktion
            i arbetet blir annorlunda. Ofta utgör de alltför höga begynnelselönerna
            för ungdomarna ett allvarligt hinder att ordna arbete åt dem.
            Det är en viktig uppgift att finna sådana övergångsformer mellan
            skolans praktikformer och de fullbetalda arbetena att ungdomarna
            successivt kan få sin lön upptrappad och efter någon tid få full
            marknadsmässig ersättning. Möjligheterna att göra provanställning
            kommer att öka som följd av riksdagsbeslut under hösten 1981.
            Olika former av lärlings- och praktikantanställningar är mycket
            angelägna att få till stånd, och kommunerna måste vara beredda
            att här ge ekonomisk hjälp att ordna ersättning för arbetsgivarens
            insatser för utbildning och handledning. Principen om att skolorganisationen
            skall arbeta vidare med elever som slutar grundskolan resp. gymnasiet
            är angelägen. Detta uppföljningsansvar bör kunna utökas så att
            det omfattar också den hjälp som de värnpliktiga behöver i samband
            med utryckningen från den första tjänstgöringen. Från dessa utgångspunkter
            är det viktigt att den kommande prao- verksamheten, som skall
            ersätta pryo, från början får den inriktningen att den kan medverka
            till en smidig inslussning av ungdomar till näringslivet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MD6n2TRdbQpP1AxkjQVg1h">
            Mot. 1981/82:516 23
          </fw>
          <p xml:id="i-P4ufZtTwkhDMbRRNGKbG2o">
            Annars kan det bli problem med skoltrötta elever. En del är trötta
            över huvud taget och försämrar stämningen bland övriga anställda.
            Många företag föredrar därför att ha eleverna kvar hos sig på
            företaget i stället för ”varvad utbildning” med teori i skolan
            och praktik på företaget. Andra företag har andra erfarenheter
            som visar att man bör prioritera den varvade utbildning- en. Detta
            visar att problemet inte är enhetligt. Miljöfaktorerna har stor
            betydelse i sammanhanget. En viktig förklaring till dessa variationer
            är att verklighetsförankringen är dålig i skolan. Det gör ungdomarna
            dåligt motiverade för arbetslivet. Näringslivets villkor för att
            ta emot elever har förbättrats. Varför tar då inte fler företag
            emot ungdomar? Svaret ligger till en stor del i att debatten gentemot
            företagen så länge varit negativ. Detta parat med dåliga kunskaper
            iskolan om arbetslivet och lågt intresse hos många elever har
            gjort att de helt enkelt tröttnar. Det är inte säkert att en ändring
            av trygghetslagarna över en natt vänder på dessa trender i attityder
            och handlingsmönster. Det fordras åtskilligt mer än generösare
            regler för provanställning. En stor del av landets ungdomar går
            till gymnasieskolan. Av dessa går ca hälften till teoretiska linjer.
            Genom ett traditionellt hårt könsbundet val halveras dessutom
            antalet presumtiva kandidater till industriarbete — de flesta
            industribranscher slåss därför om 25 26 av en årskull. De som
            valt teoretiska linjer och ej fortsatt till högskolan anser att
            de ”utbildat bort sig” från industriarbetet. Det är därför nödvändigt
            att antingen dimensionera om gymnasieskolan mot mera praktisk
            utbildning eller förmå ungdomen att se en teoretisk gymnasieutbildning
            som en allmänbildning som inte utesluter ett industriarbete. Det
            behövs en bred allmän utbildning som bas för många kvalificerade
            yrkesarbeten i en alltmer internationaliserad och teknologiskt
            komplicerad industri. Företagens utbildningsinsatser för ungdomar
            har under de senaste decenniernas skolreformer ej betraktats som
            likvärdiga i jämförelse med skolförlagd utbildning, som därför
            blivit dominerande. Yrkesutbildning i industrins egen regi har
            minskat från 46 90 1960 till 6 90 1980, medan det offentliga ökat
            sin andel under samma period från 54 9ö till 94 Yo. Skall Sverige
            klara samhällsekonomin måste industrin ha tillgång till yrkeskunnig
            arbetskraft på alla nivåer inom företagen. Industrin lider emellertid
            sedan lång tid brist på yrkeskunniga medarbetare, särskilt yrkesarbetare.
            Anledningen till detta förhållande är att ungdomar i mindre utsträckning
            än tidigare velat söka sig till industriarbete. De arbetslösa
            ungdomarna är givetvis en viktig rekryteringsgrupp. Det är angeläget
            att dessa erbjuds utbildning eller yrkesintroduktion av varierande
            längd för att utbildas inom områden där det finns sysselsättning.
            Det är utomordenligt väsentligt för den arbetslösa ungdomen att
            kunna få ett reguljärt arbete på den öppna arbetsmarknaden framför
            att vara hänvisade till den konstlade sysselsättning som bl. a.
            beredskapsarbeten innebär.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-024.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R28TosmhVPw82A6qZHUDZv">
            Mot. 1981/82:516 24
          </fw>
          <p xml:id="i-KzWCK2pjFges4f5HfsiQj3">
            I skolan är syokonsulenternas uppgift att översiktligt och sakligt
            söka informera om hela arbetslivets yrkes- och utbildningsvägar.
            Den utbildning som av statsmakterna fastställts för syokonsulenter
            är icke tillrättalagd för detta arbete. Endast en liten del av
            utbildningsinnehållet har anknytning till frågor om arbetsmarknaden
            och dess förhållanden. Detta medför att många syokonsulenter icke
            är skickade att ge en objektiv bild av industrins förhållanden.
            Endast de syokonsulenter som utöver sin teoretiska utbildning
            har egen arbetslivserfarenhet kan i dagsläget klara denna uppgift.
            De av statsmakterna fastställda utbildningsplanerna måste därför
            ändras till att innehålla väsentligt större inslag rörande arbetsmarknadens
            förhållanden och det praktiska arbetslivet. Också arbetsförmedlarna
            har behov av ökade kunskaper kring arbets- och utbildningsförhållandena
            inom olika bransch- er. Kunskaperna om arbetslivet måste sålunda
            förbättras för såväl syokonsu- lenter som arbetsförmedlare genom
            längre och mera grundläggande information om yrkeslivet. Också
            informationen från arbetsmarknadens parter måste fördjupas. Yrkesutbildning
            i gymnasieskolan öppnar vissa möjligheter att ge ungdo- mar praktisk
            utbildning. Kapaciteten kommer dock inte att täcka kommande rekryteringsbehov
            av främst yrkesarbetare. Det vore därför önskvärt att företagen
            medverkade med systematisk yrkesutbildning. Detta kräver en ökning
            av den företagsförlagda utbildningen. Riksdagen beslöt förgående
            riksmöte i anslutning till den s. k. ungdoms- propositionen att
            man skulle införa yrkesintroduktion om 40 veckor i form av utbildning
            som skulle förläggas till företagen. Den nya utbildningen skulle
            rikta sig till elever som av någon anledning inte ville eller
            kunde delta i den reguljära gymnasieskolans utbildning. Tanken
            var att man bl. a. skulle fånga upp skoltrötta elever. Dessa skulle
            få möjligheter att under instruktion praktiskt pröva på olika
            arbetsuppgifter. Yrkesintroduktionen skulle så långt möjligt utformas
            individuellt. De olika åtgärder som föreslogs i ungdomspropositionen
            har i stort fallit väl ut, och det har varit möjligt att som planerades
            kraftigt dra ned beredskapsarbeten för ungdomar utan att därför
            ungdomsarbetslösheten drastiskt ökat. När det gäller introduktionsutbildningen
            har emellertid en del problem uppstått. De är främst hänförliga
            till hantverksbetonade yrken men kan också gälla inom industrin.
            Problemen hänger samman med de fackliga organisationernas inställning
            till utbildning. Inom exempelvis frisöryrket finns en särskild
            lärlingsutbildning som omfattar flera år. Med hänvisning till
            detta har Frisöranställdas förbund motsatt sig att det ordnas
            med yrkesin- troduktion på arbetsplatser där kollektivavtal gäller.
            I andra fall har fackliga organisationer motsatt sig att introduktionsutbildning
            ordnas med motive- ring att det inte finns något avtal härom.
            Detta har självfallet menligt inverkat på företagens intresse
            att anordna sådan introduktionsutbild- ning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-025.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A4zxY6GVdmHng5wkkUQpPX">
            Mot. 1981/82:516 25
          </fw>
          <p xml:id="i-8nZEfrp4QuYDqfGnpoh5d3">
            Avsikten med ovannämnda riksdagsbeslut var bl.a. att söka styra
            ungdomarna in mot sådan utbildning och introduktion som snabbt
            skulle leda till anställning på arbetsmarknaden i stället för
            att erhålla beredskapsarbeten inom den kommunala sektorn. Det
            är därför beklagligt att vissa kommuner motverkat riksdagens intentioner
            och premierat yrkesintroduktion i kom- munens tjänst och därmed
            styr ungdomarna bort från den produktiva arbetsmarknaden. De kommunala
            ingångslönerna är också många gånger väsentligt högre än vad som
            erbjuds inom den privata industrin för icke yrkesutbildade ungdomar.
            Även arbetsmarknadsutbildning och vissa stödformer har utbetalats
            så generöst att ungdomen upplever inkomst av arbete som ett marginellt
            tillägg jämfört med det ekonomiska grundskydd som utgått. Företagarna
            har i god tro och på uppmaning av skolmyndigheter och med stöd
            av SSA-råd ordnat introduktionsutbildning i enlighet med riksdagens
            beslut våren 1980 i anslutning till den s. k. ungdomspropositionen.
            Lokala fack hävdar ibland att yrkesintroduktion inte får förekomma
            och åberopar därvid diverse motiv: lönen skall regleras så att
            fackets krav kan tillgodoses, arbetsgivare som inte anställt ungdomar
            som varit i yrkesintro- duktion medges inga nya platser, risk
            för att ungdomarna tränger ut äldre, etablerad arbetskraft. Facket
            hävdar i vissa fall att eleverna är att betrakta som anställda
            och därför skall ha avtalsenliga löner. Arbetsdomstolen har i
            ett avgörande godkänt fackets ståndpunkt. Allt det här skapar
            en negativ publicitet kring en utbildningsform som från många
            synpunkter är värd uppmuntran. Arbetsgivarna blir återhållsamma
            med att ställa platser till förfogande. En god sak skadas, och
            det går ut över en grupp ungdomar som behöver såväl introduktion
            som praktik i arbetslivet. Regeringen måste antingen få till stånd
            en central uppgörelse/avtal mellan berörda arbetsmarknadsparter
            och regeringen med avsikt att undanröja de hinder som ligger i
            vägen för yrkesintroduktionen eller vidta lämpliga lagstiftningsåtgärder.
            Det till synes rådande anställningstvånget för ungdo- mar i gymnasial
            utbildning bör avskaffas. I det längre perspektivet måste dock
            ytterligare åtgärder vidtas för att främja inslussning till industri
            och hantverk. Det kan exempelvis gälla åtgärder som bl. a. SHIO
            fört fram i debatten för att i modern form återupprätta den s.
            k. lärlingsutbildningen. I samhällsdebatten framhålls ofta att
            arbetsmiljölagstiftningen utestänger många ungdomar från industriarbete
            — även där säkra maskiner med mindre risker har tillkommit. Det
            krävs i varje individualfall dispensansökningar och särskild prövning.
            Många arbetsgivare uppfattar i dag arbetsmiljölagen och de anvisningar
            som med stöd av denna lag utfärdats som hinder vid anställning
            av ungdomar. Till svor del beror detta på missuppfattningar rörande
            lagens intentioner och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-026.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3YV15LYPZCvc1Bu2KtraM9">
            Mot. 1981/82:516 26
          </fw>
          <p xml:id="i-APiYARbrCkKdrTKJdgx6To">
            utformning. Möjligheterna att erhålla dispenser för att anställa
            ungdomar under 18 år i arbeten som förhindras av arbetsmiljölagen
            är goda. Också informationen om ansvarsregler och skadeståndsrisker
            i pryo- verksamheten är otillräckliga. Lagen utgår från arbetsgivarens
            fulla ansvar för verksamheten och dess risker. Ett sådant fullt
            ansvar ter sig också naturligt med hänsyn till arbetsgivarens
            arbetsledarfunktion. Det är därför angeläget att informationen
            rörande arbetsmiljölagens utformning och principiella uppläggning
            förbättras i syfte att undanröja att lagen får oönskade konsekvenser
            som hinder vid rekrytering av arbetslösa ungdomar och ungdomar
            som önskar erhålla praktiskt arbete i stället för skolutbildning.
            Det är angeläget att snabbt göra en översyn av tillämpningsbestämmel-
            serna, så att man kan underlätta en smidig inslussning av ungdomar
            till industriarbete. Bestämmelserna måste självfallet anpassas
            till den tekniska utveckling som pågår. Arbetsplatserna ser annorlunda
            ut än vid den tidpunkt då arbetsmiljölagstiftningen tillkom. Skydds-
            och säkerhetsanordningar etc. har tillkommit i alltmer ökande
            utsträckning. Det bör göra det möjligt för allt fler ungdomar
            att kunna betjäna maskiner som tidigare med en annan utformning
            inte kunde anses lämpliga.
          </p>
          <p xml:id="i-Xvth7eRwFVkTu8GLTY59qp">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Wx1Lj3D19fb3SVtRR7jVSv">
            I en motion med likartat innehåll till riksdagen vid föregående
            riksmöte begärdes att en arbetsgrupp skulle tillsättas för att
            arbeta ut underlag för ett åtgärdsprogram mot ungdomsbrottslighetsproblemen.
            Justitieutskottet avstyrkte bifall till motionen, och riksdagen
            följde utskottet. Vid sin behandling av motionen uttalade utskottet
            att det liksom motionärerna ansåg ”att det är angeläget att få
            fram underlag för ett åtgärdsprogram mot ungdomsbrottslighetsproblemen”.
            Ett arbete med sådant syfte hörde enligt utskottets uppfattning
            till den brottsförebyggande verksamhet som statsmak- terna anförtrott
            BRÅ. Motionsspörsmålet omfattades enligt utskottets mening också
            av det utvecklings- och forskningsarbete som har bedrivits inom
            ramen för BRÅ:s verksamhet. Även i andra sammanhang, anförde utskottet,
            aktualiseras hithörande frågeställningar, t. ex. i det pågående
            kriminalpolitiska reformar- betet och vid genomförandet av den
            av riksdagen beslutade socialtjänstre- formen. Mot denna bakgrund
            ansåg sig utskottet inte kunna ställa sig bakom motionsförslaget,
            att — vid sidan av verksamheten inom BRÅ - tillsätta en särskild
            arbetsgrupp för det angivna ändamålet. Härvid förutsatte dock
            utskottet att arbetet inom BRÅ kommer att leda fram till den kunskap
            om problemen kring ungdomsbrottsligheten som erfordras för framtida
            ställ- ningstaganden från statsmakternas sida.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-027.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4B5EF6XVeq9b2WMo9VDHon">
            Mot. 1981/82:516 27
          </fw>
          <p xml:id="i-17KwhnmB8PjM4DwNtjSaZN">
            BRÅ har i olika sammanhang uppmärksammat ungdomsbrottslighetspro-
            blemen. Följande BRÅ-rapporter behandlar eller har anknytning
            till ungdomsbrottsligheten: 1975:2 Unga lagöverträdare, 1976:2
            Samarbete för barn och ungdom, 1997:3 Polisen som fritidsledare,
            1977:5 Lag och rätt i skolan, 1977:6 Handläggning av ungdomsmål,
            1979:2 Samhället och de unga lagöverträdarna, 1981:3 Avvikande
            delkulturer. I BRÅ:s PM 1979:3, Medinflytande och medansvar motverkar
            skadegörelse och skolk, redovisas i en lägesrapport vissa erfarenheter
            från lokala försök med ökat elevinflytande i skolan. Vad som emellertid
            — mot bakgrund av de fortgående och ökande problemen — är anmärkningsvärt
            är att trots den mångfald rapporter och utredningar som presenterats
            under flera år ett åtgärdsprogram grundat på de kunskaper och
            erfarenheter som nu föreligger inte har kommit till stånd. Ett
            sådant åtgärdsprogram ter sig nu nödvändigt att åstadkomma. I
            budgetpropostionen framhåller också föredragande statsråd (prop.
            1981/ 82:100, bilaga 5, s. 18) att ungdomsbrottslighetsproblemet
            måste prioriteras i kampen för att nedbringa kriminaliteten. I
            sammanhanget bör också framhållas att BRÅ-utredningen (Ds Ju 1980:7)
            i sitt förslag till allmän målsättning (s. 108) särskilt betonade
            den oroväckande utvecklingen vad gäller ungdom och kriminalitet
            och vad gäller verksamhetens innehåll i BRÅ uttalade (s. 120):
            ”Verksamheten bör särskilt inriktas på ungdom och straffbara beteenden
            som kan leda till fortsatt brottslighet.” Vad gäller ungdomsbrottsligheten
            är inom BRÅ forskning, utredning och arbete med mer direkt verkande
            åtgärdsförslag splittrade på ett flertal enheter och arbetsgrupper.
            I samband med den omorganisation av BRÅ som nu föreslås är det
            lämpligt att — inom ramen för BRÅ:s verksamhet — ta ett mer enhetligt
            och samlat grepp på de av statsmakterna uttalade prioriterade
            problemområdena inom kriminaliteten. Detta ligger också i linje
            med de uttalanden som gjorts av riksdagen vid förra årets budgetbehandling
            om att det brottsförebyggande arbete som faller inom justitiedepartementets
            verksamhetsområde skall bedrivas med önskemålet att nedbringa
            kriminaliteten som en mera omedelbar utgångs- punkt och inte utvidgas
            till allmänt syftande insatser av social natur. BRÅ:s samlade
            erfarenhet och kunskap och ungdomsbrottslighetens natur och vilka
            åtgärder som kan vidtas bör därför komma till uttryck i ett mer
            enhetligt och målinriktat arbete inom BRÅ för att få fram underlag
            för statsmakternas ställningstagande när det gäller ungdomsbrottsligheten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__516/mot_198182__516-028.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DQfURtt5pqkJih6qMXC5ia">
            Mot. 1981/82:516 28
          </fw>
          <p xml:id="i-UqjBFcSthRENN1Lp5zLjsv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NV4gvhWkofRa32L8JeJLPR">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om arbetet
            med ungdomsbrottsligheten inom
          </p>
          <p xml:id="i-Ew8M8RYWf6oCCrGqc7f5q9">
            BRÅ.
          </p>
          <p xml:id="i-UKVH9rDnVPYu2GSYySBcCh">
            Stockholm den 21 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-L1K2Q99pgzdxU9q2vgu7gs">
            BJÖRN KÖRLOF (m) STEN SVENSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Bpz1gUWZm9geoXNs3EuYBp">
            GOTAB 70216 Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
