<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01634">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten till insyn i dataregister</title>
        <author>Kurt Hugosson och Olle Svensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten till insyn i dataregister</title>
          <idno type="rdwebb">G5021634</idno>
          <rs type="number">1634</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021634/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021634</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021634</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X</idno>
            <name>OLLE SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P4eGb1wxBY7ykRHruZVTrx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P4eGb1wxBY7ykRHruZVTrx">
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgcEAjjDpm3FVNBxiWvS8X"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1634/mot_198182__1634-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TdZGAYARp97899ydRH3xo7">
        Motion 1981/82: 1634
      </fw>
      <div xml:id="i-Wp3HGntisRMnmNgkvYBXKX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ApFQC7isZqVQoGx9AUxfWe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E5Csy1qgBDfiubo2DPG7vJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MtHF9hdzx65S4zJ2ZXB82X" type="motBody">
        <div xml:id="i-LSTstwTNMQfmvB9LNUsyht">
          <p xml:id="i-XHHLtWkhDEHcEFWyD8Sn3M">
            Kurt Hugosson och Olle Svensson Rätten till insyn i dataregister
          </p>
          <p xml:id="i-4pLAcwT6F32AYtoZxWeCns">
            År 1980 ändrades datalagens 10 $ på så sätt att enskild — för
            att få insyn i personregister — måste göra framställning härom
            till registeransvarig genom egenhändigt undertecknad skriftlig
            begäran. Avsikten med den av regering- en föreslagna förändringen
            var att förhindra okynnesuttag via de s.k. ombudsföretagen. Dessa
            ombudsföretag erbjuder genom annonser i dags- pressen allmänheten
            att mot en kostnad (50 till 100 kr.) medverka till uttag ur offentliga
            dataregister. Enligt lagen äger envar att årligen utan kostnad
            erhålla utdrag ur dataregister. I debatten inför lagändringen
            uttalade vi från socialdemokratiskt håll skepsis mot denna. Risk
            förelåg enligt vår uppfattning att ändringen skulle innebära ökade
            svårigheter för enskilda att få insyn samtidigt som ombudsföretagen
            skulle finna vägar att kringgå bestämmelsen. Vår skepsis var —
            som det visar sig — välbefogad. Den nya rutinen förhindrar enskilda
            att via telefon begära utdrag ur register samtidigt som ombudsföretagen
            till stor och ofta onödig kostnad för samhället fortsätter sin
            verksamhet. Enligt uppgift svarar ombudsföretagen för 60 90 av
            10 $-uttagen hos SCB, vars kostnad för denna service uppgår till
            flera miljoner. Socialstyrelsen tvingas årligen avsätta två årsarbetskrafter
            för verksamheten. Samma är förhållandet i andra statliga och kommunala
            myndigheter som har person- register på data. Det torde sålunda
            röra sig om miljonbelopp som stat och kommun årligen tvingas avsätta
            för den verksamhet som ombudsföretagen bedriver. Till dessa miljonbelopp
            skall läggas den onödiga kostnad som allmänheten drabbas av genom
            denna dubiösa verksamhet, som kan bedrivas därför att samhället
            icke avsätter resurser för information om gällande bestämmelser.
            Samtidigt som det är nödvändigt att värna om den medborgerliga
            rätten till insyn i dataregister, vilken är en av de mest grundläggande
            delarna av integritetsskyddet, bör något göras åt ombudsföretagens
            verksamhet. Dessa har fått möjlighet att operera i det vakuum
            som är resultatet av att datainspektionen inte har resurser att
            informera om hur enskilda själva vid behov kan utnyttja 10$ datalagen.
            För att stävja ombudsföretagens verksamhet och samtidigt medverka
            till stora besparingar i den statliga och kommunala verksamheten
            som följer av datalagens bestämmelser bör informationsresurserna
            för datainspektionen förstärkas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1634/mot_198182__1634-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JMDnz6tP4v2tKW9BzK3CX1">
            Mot. 1981/82:1634 6
          </fw>
          <p xml:id="i-G8fHfevgiBcQ828MmuTPti">
            Mot bakgrund av vad vi sålunda anfört hemställer vi att riksdagen
            beslutar att hos regeringen begära att den snarast till riksdagen
            återkommer med förslag om hur de s. k. ombudsfö- retagens verksamhet
            skall kunna upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-XiHn1NQHeQc9VezFyr9Pe4" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-3ajzLoQCNHnk2RNpwAsGM7" type="signatureBlock">
            KURT HUGOSSON (s) OLLE SVENSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
