<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Namnlag (prop. 1981/82:156)</title>
        <author>Gunnar Biörck i Värmdö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Namnlag (prop. 1981/82:156)</title>
          <idno type="rdwebb">G5022393</idno>
          <rs type="number">2393</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022393/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022393</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022393</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5WchbRYCVdXodSthFK381D</idno>
            <name>G. BIÖRCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-K3UKyxv5oEidS2ANuujU4Z" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-K3UKyxv5oEidS2ANuujU4Z">
          <note type="signatory" corresp="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2393/mot_198182__2393-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QcoA7sQqZQeLeQhbDz9nQz">
        Motion 1981/82: 2393
      </fw>
      <div xml:id="i-QhuwYFUSvGrNAJZ9qPfff4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MydQLaTDj6QjyMqcakqFGW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XADwWTKQe8VdYkw9ccHNqt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BQC2jk7qdgZgFoACRbTpNK" type="motBody">
        <div xml:id="i-TrXemZXzQQbjwXQevBdF3J">
          <p xml:id="i-J3az9hfAHxCBDxnXbAGu8E">
            Gunnar Biörck i Värmdö Namnlag (prop. 1981/82:156)
          </p>
          <p xml:id="i-GXk34CsxxLfjP28MLJ8bVe">
            Justitieministern har visat en anmärkningsvärd förmåga att föreslå
            riksdagen mer eller mindre komplicerade besynnerligheter. Det
            senaste (måhända det sista?) bidraget i genren är proposition
            1981/82:156 Ny namnlag. Utan att besvära med ett referat av lagförslaget
            vill jag endast framhålla att dess bärande principer enligt uppgift
            är att verka för jämställdhet även i namnhänseende. Den enklaste
            lösningen av namnfrågan på basis av denna princip vore att införa
            det spanska namnsystemet, nämligen faderns och moderns efternamn,
            t. ex. José Ortega y Gasset, eller i svensk version exempelvis
            Carl Axel Petri och Wrede, Olof Palme och von Knieriem, Karin
            Andersson och Johansson etc. På detta sätt vore all rättfärdighet
            uppfylld i första instans. Frågan är därnäst vad den eventuella
            avkomman bör ha för namn. Om exempelvis Karl Andersson och Johansson
            ingår äktenskap eller sammanbor under äkten- skapsliknande former
            med Svea Karlsson och Svensson föreligger ju tolv valmöjligheter,
            för så vitt man av datatekniska skäl inte vill medge utnyttjandet
            av fyra efternamn. För enkelhetens skull kunde man då besluta
            att det nya namnet lämpligen skulle bestå av faderns morsnamn
            plus moderns farsnamn, således i detta fall Johansson och Karlsson.
            Härigenom skulle även tillbörligt aktgivande på den kognatiska
            begreppsapparaten ha iaktta- gits. Justitieministern har även
            ansett det nödvändigt att möjliggöra för båda parterna i ett äktenskap
            att antaga varandras namn, dvs. att Carl Axel Petri skulle kunna
            antaga namnet Thulin och Olof Palme bli baron Beck-Friis, (dock
            måhända under förutsättning att detta icke mötte gensaga från
            närmast berörda släktingar). Ett införande av två namn enligt
            vad ovan föreslagits skulle då innebära att justitieministern
            kunde kalla sig Carl Axel Thulin och Pettersson medan den nya
            baronens namn bleve Olof Beck-Friis och Bolling (jämför ätten
            Thurn und Taxis), friherrinnan dock obetaget att i gengäld skriva
            sig Palme och von Knieriem. Denna fråga förefaller dock inte tillräckligt
            utredd för att i nuvarande läge kunna tjäna som underlag för beslut.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2393/mot_198182__2393-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2gEdBXn3DJsDiicTViYZM9">
            Mot. 1981/82:2393 4
          </fw>
          <p xml:id="i-C6hdZfPwrEDMqDTPL64Cmx">
            Under hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen
            avslår proposition 1981/82:156, 2. att riksdagen hos regeringen
            begär nytt och bättre förslag i namnfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-4zHdUP42Kntq7JVsXJJerJ" type="date">
            Stockholm den 31 mars 1982
          </p>
          <p xml:id="i-6tn95z9FvwLDmdUWQnA79g" type="signatureBlock">
            G. BIÖRCK (m) i Värmdö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
