<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01801">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den samlade skoldagen</title>
        <author>Hans Nyhage m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den samlade skoldagen</title>
          <idno type="rdwebb">G5021801</idno>
          <rs type="number">1801</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021801/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021801</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021801</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>HANS NYHAGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY</idno>
            <name>LARS AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>BIRGITTA RYDLE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>ELISABETH FLEETWOOD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS</idno>
            <name>GUNNEL LILJEGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>ANN-CATHRINE HAGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg</idno>
            <name>STEN STURE PATERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>GÖREL BOHLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5WchbRYCVdXodSthFK381D</idno>
            <name>G. BIÖRCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV</idno>
            <name>GÖRAN ALLMÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD</idno>
            <name>BRITT MOGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC</idno>
            <name>OLLE AULIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>PER STENMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UGSX9hxYbJKD7kdc2mpnYW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UGSX9hxYbJKD7kdc2mpnYW">
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1801/mot_198182__1801-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YSTryypnLNMW6BnLB4rGBK">
        Mot. 1981/82:1801 15
      </fw>
      <div xml:id="i-Y8gKbbAXrMrSs4r3tkEqz2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Mss6yaH7QKowaopRXq2RTZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9bs1s5ykXPK6MwHdfW7CWr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2uuuPk4kv9zS4hQ6w2T1Y6" type="motBody">
        <div xml:id="i-AXGjXkqN7Ggp4AqYVNe9X2">
          <p xml:id="i-Lrm4dfwJvX6N6JbMgNESss">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-WGWm9uaQo27h26asGwk9gq">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-8DJ8JBaRduyNZUr13bnkGX">
            1981/82:1801
          </p>
          <p xml:id="i-Ct6bfVabBrFWRfQ96esGsf">
            Hans Nyhage m. fl. Den samlade skoldagen
          </p>
          <p xml:id="i-DSUKTZcZxq11JiFd98uSeD">
            Missförstånden om syftet med den samlade skoldagen och de där
            ingående fria aktiviteterna är många, och införandet har till
            följd härav gått trögt och också ibland lett till motsättningar
            mellan hem och skola. Det finns anledning att i korthet återge
            de motiv som SIA-utredningen angav för samlad skoldag:
          </p>
          <p xml:id="i-smqRP6FXrQXj4yUdoup6V">
            1. Tiden mellan början av dagens första lektion och slutet av
            dess sista anger inte omfattningen av skolans omsorg. Ännu mindre
            gäller detta om tiden mellan skolskjutsens ankomst och avgång.
            Skolans möjligheter till omsorg om barnen främst på låg- och mellanstadierna
            bör därför förbätt- ras. 2. En skolmiljö som består av såväl fasta
            som fria aktiviteter tillgodoser väsentliga jämlikhetskrav ——=—-
            skolan, dit alla barn obligatoriskt kommer under nio år, är den
            plats där barn och ungdomar lättast kan möta ett mångsidigt föreningsliv.
            För många skolskjutsade elever utgör skolmiljön den enda möjligheten
            att komma i kontakt med bibliotek, musikalisk verksamhet, teatergrupper
            och utställningsverksamhet. 3. Resurser som inte är låsta till
            enbart fasta aktiviteter (lektioner) tillgodoser väsentliga pedagogiska
            krav —-—-- Genom att skolans program utökas förbättras individualiseringsmöjligheterna
            och ökar förutsättningar- na för att allt fler elever finner områden
            i skolans arbete där de kan få uppleva glädjen av att lyckas.
            4. En av skolans centrala uppgifter är att ge eleverna en social
            träning till samverkan och eget ansvar. -—-—- Inom ramen för fria
            aktiviteter ökas betydligt dessa möjligheter, såväl att ge eleverna
            eget ansvar som att skapa arbetsgrupper som inte är åldersbundna
            utan sammansatta av elever från olika årsklasser. I dessa grupper
            kan eleverna få produktiva arbetsuppgifter och bidra till att
            utforma sin egen arbetsmiljö. 5. Det är en angelägen uppgift för
            skolan att stödja de ideella organisa- tionerna och det fritidsliv
            som ungdomen själv organiserar lika väl som skolan själv i sin
            tur får stöd från dessa. 6. Ett ökat utbud inom skolmiljön av
            fria aktiviteter ger förutsättningar för mer varierande arbetsbetingelser
            för skolans personal. ——-—- kan uppgif- terna inom ramen för den
            vidgade rollen anpassas, efter läggning, intresse, ålder och förutsättningar
            i övrigt, på ett bättre sätt än nu. —-—-- Samma synpunkt som gäller
            för lärare är givetvis giltig för övriga personalgrupper inom
            skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-S6AHTrzU6vnMxgRQvCineC">
            I proposition 1975/79:39, Skolans inre arbete, spelade vissa
            av dessa motiv en framträdande roll medan andra sköts i bakgrunden.
            Ett belysande citat: ”I likhet med SIA finner jag det motiverat
            att kommunerna får ansvar för att utforma en skoldag som förutom
            undervisningen ger möjlighet till omsorg och fritidsaktiviteter
            under skoldagen.” Föreningarnas och folkrörelsernas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1801/mot_198182__1801-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DG8a9mLQgx9FBVTbxbLzbq">
            medverkan i skolan fick en dominerande plats. Däremot berördes
            inte det egenintresse dessa har av att i skolan få möta presumtiva
            medlemmar. Propositionen i förening med erfarenheterna av fritt
            valt arbete på högstadiet har lett till en överbetoning av aktiviteter
            som är fritidsbetonade och ofta förenade med kostnader för skolan.
            Enligt Lgr 80 är ”en huvuduppgift för skolan att eleverna får
            goda kunskaper och färdigheter”. Mot bakgrund av bestående problem
            då det gäller färdighetsträningen finns det anledning att särskilt
            uppmärksamma SIA-utredningens här angivna tredje syfte och att
            något utförligare återge utredningens resonemang i detta hänseende.
            I kap. 7.4.3 skriver utredning- en:
          </p>
          <p xml:id="i-NN48CmGEWc1ucRkbcisEKU">
            ”Att anslagen undervisningstid för ett visst kursavsnitt måste
            ha betydelse för elevernas inlärning av stoffet är närmast en
            självklarhet. Trots detta förefaller det som om man ofta förbisett
            undervisningstidens roll vid uppkomsten av skolsvårigheter —-—--
            Det är också en rimlig hypotes, att specialundervisningens mycket
            starka expansion återspeglar — inte behovet av specialpedagogik
            men väl en önskan att kunna ge ökad undervisningstid, dvs. stödundervisning,
            åt de relativt svaga elever som slagits ut av den fasta planering,
            vars utgångspunkt varit en fixerad tidsram, inte styrgruppens
            behov av tid. I kap. 9.3.8 behandlas innehållet i fria aktiviteter
            och betonas som en viktig insats på alla stadier ”stödundervisning
            och hjälp med individuella uppgifter och läxor”. Det är angeläget
            att skolorna uppmärksammas på samtliga de syften som SIA-utredningen
            angav för införande av samlad skoldag och särskilt på de syften
            som av olika omständigheter kommit i skymundan. Inte minst är
            det angeläget att det pedagogiska syftet lyfts fram. SIA-utredningen
            konstate- rar: Den nuvarande lösningsmodellen som innebär att
            eleverna inte erhåller mer tid utan i stället placeras i parallella
            grupper, har inte visat sig vara den otvetydigt rätta vägen för
            alla elever. Differentieringens omfattning, ca 35-40 90 av eleverna
            berörda av specialundervisning under ett läsår, strider också
            mot grundskolans uppgift att söka undvika differentiering. Det
            är i hög grad i elevernas intresse att det pedagogiska syftet
            förverkligas. Det särskilda statsbidrag till icka timplanebunden
            verksamhet under den samlade skoldagen som infördes genom riksdagens
            beslut i anledning av proposition 1975/76:39 har av SÖ beräknats
            utgå till 35 76 av eleverna läsåret 1981/82. SIA-utredningen föreslog
            för sin del att fria aktiviteter inom den samlade skoldagen skulle
            finansieras inom förstärkningsresurserna och omfatta alla skolor.
            Erfarenheterna visar att det särskilda statsbidraget bidragit
            till missuppfattningen av syftena med den samlade skoldagen. Den
            samordning av olika kommunala resurser, avsedda för barn och ungdom,
            som SIA-utredningen ansåg viktig — och som skulle bidra till lägre
            kostnader
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1801/mot_198182__1801-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RcLFGuWKad6Upk96frfnPE">
            Mot. 1981/82:1801 16
          </fw>
          <p xml:id="i-CXML82M2icFJstujmFzX4K">
            — har också i de flesta fall uteblivit. Det finns av dessa skäl
            anledning för riksdagen att ompröva sitt tidigare beslut. Därtill
            kommer att chefen för budgetdepartementet i samråd med skolministern
            i kompletteringsproposi- tionen 1980/81:150, bil. 2 anförde att
            ett genomförande av den samlade skoldagen kunde accepteras endast
            under förutsättning att det totalt sett inte innebar någon ökad
            resursanvändning. Vi föreslår därför att förslaget om ett fortsatt
            särskilt statsbidrag om 32,2 milj. kr. avslås. Med hänvisning
            till vad här anförts hemställs 1. att riksdagen beslutar att som
            sin mening ge regeringen till känna behovet av att uppmärksammma
            skolorna på de olika syften som den samlade skoldagen förutsätts
            förverkliga, särskilt det pedagogiska syftet, 2. att riksdagen
            beslutar att avslå förslaget om bidrag till samlad skoldag om
            32,2 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Ft83G1VKDu6CH7f322JDDc" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-DCT9Kd5a5amJFk3A4AE8t8" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6uDrURfJbChGkbsRWEEBe2">
              <item xml:id="i-Y6QXaz24Tg1Yr4M8kgB9F8" who="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh" type="signature">
                HANS NYHAGE (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7wZpUfx3r4W53M9EU7oWhN">
            LARS AHLMARK (m) RUNE RYDÉN (m) BIRGITTA RYDLE (m) GÖRAN ALLMÉR
            (m) ELISABETH FLEETWOOD (m) «INGRID SUNDBERG (m) GUNNEL LILJEGREN
            (m) BRITT MOGÅRD (m)
          </p>
          <p xml:id="i-WXoXh7uDpDt83UE8MVU652">
            ANN-CATHRINE HAGLUND (m) TORE NILSSON (m) STEN STURE PATERSON
            (m) OLLE AULIN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-RafwRqRQqEKiYRoeheg31d">
            GÖREL BOHLIN (m) PER STENMARCK (m) G. BIÖRCK (m) PER-OLOF STRINDBERG
            (m) i Värmdö
          </p>
          <p xml:id="i-SqCFQ3FNzUVyZMDhyrvH9P">
            GOTAB 70429 Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
