<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01192">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stationering av ett utsjöbevakningsfartyg till Gotland</title>
        <author>Per-Axel Nilsson och Gunhild Bolander </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stationering av ett utsjöbevakningsfartyg till Gotland</title>
          <idno type="rdwebb">G5021192</idno>
          <rs type="number">1192</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021192/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021192</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021192</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8k8THoNPECPAh4tmSxG9Mi</idno>
            <name>PER-A. NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>GUNHILD BOLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B3qkrSJ3wGk76n6553PyPQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B3qkrSJ3wGk76n6553PyPQ">
          <note type="signatory" corresp="i-8k8THoNPECPAh4tmSxG9Mi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1192/mot_198182__1192-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4HKRLzReMr9Y6kgWLGWziF">
        Mot. 1981/82:1192 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GHDBsDiH2kDnxLFF5inzU6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3gMEdJDiMn32NFUKSZJgBp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2aiUDBB44prX9iAvZmcBL6"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ljk3H9uaMymxfkWcf28SeD">
        <div xml:id="i-rxxpZ4ePsMGYVM8YcnVRj">
          <p xml:id="i-HHtQu2B5NrgsqK7eNx7p8">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-YVSnojqEG8g9HMkAhqeLhC">
            1981/82:1192
          </p>
          <p xml:id="i-Esj6g8U5JGvSoRCTF1awsL">
            Per-Axel Nilsson och Gunhild Bolander Stationering av ett utsjöbevakningsfartyg
            till Gotland
          </p>
          <p xml:id="i-5WKB7tbaUUGDSUsz9dXyjP">
            Länsstyrelsen i Gotlands län har i förslaget till näringspolitiskt
            program för Gotland, vilket överlämnades till regeringen den 15
            augusti 1979, behandlat frågan om stationering av ett utsjöbevakningsfartyg
            (Tv 172) på Gotland. Enligt uppgift har Tv 172 levererats under
            hösten 1981. Länsstyrelsens sammanfattande bedömning är att en
            stationering till Gotland har betydelse såväl av operativa synpunkter
            som av kostnads- och sysselsättningsskäl. I sitt yttrande över
            förslaget till industridepartementet delar generaltullstyrelsen
            länsstyrelsens bedömning om det lämpliga i att från operativ synpunkt
            stationera fartyget till Gotland. För detta talar enligt generaltullstyrelsen
            bevakningsområdets sträckning som inte enbart omfattar fiskezonen
            nord, väst och ost om Gotland utan även den s. k. vita zonen ost
            om Gotland från territorialgränsen till mittlinjen mellan Gotland
            och Balticum. Denna uppfattning bekräftas i den rapport gällande
            övervakning av den svenska fiskezonen som redovisats i en Kustbevakningsinformation
            och som visar det stora insatsbehov som föreligger i tullregionens
            södra och östra område dvs. söder och öster om Gotland. Mot denna
            bakgrund ter sig en stationering till Gotland, med tanke på de
            uppgifter bevakningsfartyget skall lösa, som självklar. Generaltullstyrelsen
            har emellertid framfört farhågor vad det gäller möjligheten att
            rekrytera erforderlig personal på Gotland. Vi kan i viss mån förstå
            om generaltullstyrelsen är något tveksam till att kunna rekrytera
            dubbla besättningar, över 30 personer, på Gotland, eftersom man
            kräver utöver vissa kompetenskrav minst 24 månaders tjänst ombord
            på kustbe- vaknings- eller miljöskyddsfartyg. Upplysningsvis kan
            nämnas att berörda gotländska myndigheter har vid överläggningar
            med generaltullstyrelsen och kustbevakningen utlovat allt tänkbart
            stöd vid personalrekryteringen. Sammanfattningsvis kan vi konstatera
            flera sammanfallande intressen vid en stationering till Gotland.
            Dessa är:
          </p>
          <p xml:id="i-5mupCUW4m55s649rRqrbn4">
            Oo Bevakningsverksamhetens intresse av en stationering till Gotland
            vilket framförts både av generaltullstyrelsen och östra tullregionen.
            Oo Den regionalpolitiska effekt en stationering till Gotland får
            och som länsstyrelsen framhållit i arbetet med den regionala utvecklingsplanering-
            en. Oo Militärens intresse av att både i framtid och krigstid
            samordna sin egen gränsbevakning med den civila.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1192/mot_198182__1192-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4fHUsHBgJcz8nckZNGw4Zj">
            Oo Det nationella intresset av att inför fortsatta förhandlingar
            om gränsdrag- ningen till havs mellan Sverige och Sovjetunionen
            konkret markera Sveriges gräns österut genom en bevakningsbas
            vid landgränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-BvknY4o7JUCJi1je3AgMsF">
            Då alla skäl talar för en placering av utsjöbevakningsfartyg
            Tv 172 på Gotland, där som lämpliga hamnar kan nämnas Fårösund,
            Slite, Ronehamn, Klintehamn och Visby, anser vi att det nu bör
            fattas beslut om en sådan placering. Med hänvisning till vad i
            motionen anförts hemställs att riksdagen uttalar sig för att utsjöbevakningsfartyg
            Tv 172 placeras på Gotland.
          </p>
          <p xml:id="i-8aGyp8Biwvc2SDuqzuB65c">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-MTEY7grwzLKn1GGHWLFvpE">
            PER-A. NILSSON (s) GUNHILD BOLANDER (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
