<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01578">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot ekonomisk brottslighet</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot ekonomisk brottslighet</title>
          <idno type="rdwebb">G5021578</idno>
          <rs type="number">1578</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021578/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021578</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021578</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>TOMMY FRANZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Bsz1QaqwqkPfWsm7vxZDeN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Bsz1QaqwqkPfWsm7vxZDeN">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YQmY36BW1qiYcpv9ZpdQNn">
        Mot. 1981/82:1578
      </fw>
      <div xml:id="i-DbwD9dY9CooXB38kAP8viv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2qJCsaDpTz5mNw784aYmwH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NPmVfhwisUieBRAg6WgEuv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KwKodAVt5gGQ2QPCMcqxwx" type="motBody">
        <div xml:id="i-ERWq9gJTH7w4bEo5RSEjCJ">
          <fw xml:id="i-VBDxvhLmHb47k9ZFaKZWnK">
            Motion 1981/82:1578
          </fw>
          <p xml:id="i-P5DwnXJCqxEcV4YR6sM9Db">
            Lars Werner m. fl. Åtgärder mot ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-4f4GtALUbwcyMpSRvhQ3iW">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-S8NP8Fv966MX5det3aLQ1w">
            Ekonomisk brottslighet riktar sig mot folkflertalets objektiva
            intressen. Den vänder sig mot folkflertalets intresse för en solidarisk
            omfördelning av resurserna. Den skadar solidariteten genom sin
            destruktivitet. Den ekonomiska brottslighetens objektiva förutsättningar
            utgörs av den underliggande ekonomiska grundstrukturen. Den är
            alltså förbunden med, och beroende av, det rådande ekonomiska
            systemet. Det finns en påtaglig sammanflätning av ekonomisk brottslighet
            och legal näringsverksamhet. Finansieringen av den ekonomiska
            brottsligheten utgörs i huvudsak av kapital från den ”vita” näringsverksamheten.
            Den ekonomiska brottslighe- ten kan aldrig helt förhindras inom
            ramen för den nuvarande samhällsord- ningen. Detta får dock inte
            hindra att kraftfulla åtgärder sätts in i kampen mot den ekonomiska
            brottsligheten. Vpk accepterar inte den vedertagna, passiva innebörden
            man ger begreppet ”ekonomisk brottslighet”. Inom ramen för den
            bestående kapitalistiska samhällsordningen sker i dag en fullt
            legal ekonomisk brottslighet. Den brottsliga gärningen består
            i att det kapitalägande fåtalet systematiskt utsuger folkflertalet.
            Detta system understöds såväl av skatte- regler som möjligheterna
            för kapitalägarna att avgränsa sin privata förmögenhet från den
            av dem bedrivna verksamheten. Denna brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-8UQSjvFFUUYNk2vkRrFbKZ">
            kan inte accepteras. Den förebyggs effektivt genom införandet
            av en socialistisk samhällsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-EcrmLJvsczszr6Cubdv91w">
            Den ”svarta ekonomin” — ekonomiska brottsligheten — utgör enligt
            olika beräkningar mellan 5 och 10 26 av bruttonationalprodukten
            (BNP). Detta motsvarar i kronor mellan 25 och 50 miljarder. Alltså
            en icke obetydlig del som undanhålls samhället för omfördelning
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PDCt38pb3B1SYw4vxgVp7s">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-BwJeeo9cSHQWR8pP9zZDwD">
            I denna motion lägger vänsterpartiet kommunisterna fram förslag
            till åtgärder mot den ekonomiska brottsligheten. Vi beskriver
            dess innehåll och verkan och påvisar vilket som är dess drivkraft.
            Vi påvisar också samhällets underlåtenhet att vidta reella åtgärder
            för att försvåra denna verksamhet. De åtgärder som hittills vidtagits
            har inte angripit problemets kärna. Insatserna måste enligt vpk:s
            mening mer inriktas på förebyggande åtgärder. Detta står dock
            inte i motsättning till en ökning av åtgärderna mot förhindrande
            av eller uppklarande av brott.
          </p>
          <p xml:id="i-ftCha4cjepdW5vpqrcwKC">
            1 Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 1578
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GAoPZQx4teGLLw1zy3n9yJ">
            Mot. 1981/82:1578 2
          </fw>
          <p xml:id="i-DKZc52MY7zStsk3FDuEW2D">
            Vi ställer följande förslag: 1. Samhälleligt stöd till företag
            kontrolleras långt hårdare än i dag. 2. Att man i varje sammanhang
            där statliga näringspolitiska eller kreditpolitiska åtgärder föreslås
            beaktar dess effekter på den ekonomiska brottsligheten. 3. Långt
            hårdare kontroll av bankernas kreditgivning. . Skärpta åtgärder
            mot kapitalflykt ur landet. . Skärpning av lagen om förvärv av
            hyresfastighet. Etableringskontroll — auktorisation. Skärpta regler
            för konkurskarantän. Straffskärpning för bokföringsbrott o. d.
            . Införande av s. k. Haftung. 10. Ändrade regler inom familjerätten
            — åtgärder mot ”missbruk” av äktenskapsförord — boskillnad. 11.
            Skärpta regler om registrering av aktiebolag och dess styrelser.
          </p>
          <p xml:id="i-DQ4MzSLxsi4s5hE7kUFkxv">
            olwNAYLA
          </p>
          <p xml:id="i-M3tc99txrWxiLSH6rkFv2d">
            12. Nya regler för revisorsverksamheten. 13. Ingrepp mot rätten
            till fåmansbolag. 14. Ansvarsgenombrott — generell kriminalisering
            av bulvanskap. 15. Höjning av aktiekapitalet vid nyetablering.
            16. Lagstiftning för att motverka grå arbetskraft. 17. Samhällets
            kontroll vid upphandling av entreprenader m. m. 18. Skärpt generalklausul
            mot skatteflykt. 19. Sammanläggning av skattebrott och skattemål
            i domstol. 20. Skärpta bestämmelser när det gäller mantalsskrivning
            i annat land av skatteskäl. 21. Ändrare regler för leverans av
            mervärdeskatt. 22. Ändring av reglerna för ”fiktig” moms (lex
            Goldfinger). 23. Ändrad behandling vid kronofogdemyndigheterna
            — prioritering av utredning och indrivning från de ”större” gäldenärerna.
            24. Ökade resurser till kronofogdarna. 25. Ökade resurser till
            lokala skattemyndigheterna. 26. Samkörning av olika data för att
            bekämpa ekonomisk brottslighet. 27. Ökat stöd till de s. k. EKO-rotlarna.
            28. Fortsatt verksamhet för Brottsförebyggande Rådets styrgrupp
            och underliggande arbetsgrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-N5vNRhB5yENGPxho72rdWY">
            Typbeskrivning
          </p>
          <p xml:id="i-7GeqxsLCtvTXA2y7Gx1P2y">
            Den ekonomiska brottsligheten visar sig i sådan brottslighet
            där i och för sig tillåtna ekonomiska verksamheter utgör grunden
            för en systematisk kriminalitet av vinningskaraktär. Man ställer
            också krav på att det skall röra sig om stora brottsbelopp. Klassiska
            exempel utgörs av den ”svarta fastighetsmarknaden” (försäljning
            av hyreskontrakt, olagliga andrahands- upplåtelser, uthyrning
            till illegala verksamheter mot överhyra etc.), den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UeMJMtufpkfM11nrTVQmes">
            Mot. 1981/82:1578 3
          </fw>
          <p xml:id="i-HQdzy9PckbfYfMw9qvi3iY">
            ”svarta arbetsmarknaden” (arbetslön betalas ut i form av reseersättningar
            och traktamenten, arbetstagarförhållanden görs om till s. k. entreprenör-
            skap, betalning utan kvitto etc.) och skatteflyktstransaktioner
            mellan bolag i Sverige eller mellan svenska och utländska bolag
            osv. De brott som blir aktuella är bl. a. bedrägeribrott, konkursbrott,
            gäldenärsbrott, skattebrott, valutabrott etc. Speciellt skattebrotten
            är vanligt förekommande. Ekonomisk brottslighet innehåller nästan
            alltid ett skatte- brottsmoment. Detta följer i sin tur av att
            verksamheten som ligger i botten är laglig och beskattningsbar.
            Omfattningen av den ekonomiska brottsligheten i rena pengar är
            mycket stor. De skattningar som gjorts på senare år tyder således
            på att den har en omfattning i storleksordningen mellan 25 och
            50 miljarder kronor årligen. Det finns även de som hävdar att
            den är avsevärt större. Beräkningar av den här typen kan av naturliga
            skäl inte bli exakta men så mycket är i vart fall klart att den
            ekonomiska omfattningen av den är många gånger större än för den
            s.k. traditionella brottsligheten, dvs. stölder, skadegörelser
            etc. I det senare fallet handlar det för landet som helhet om
            årliga brottsbelopp i storleksordningen ett par eller några miljarder.
            Som exempel kan följande nämnas. Under 1981 anmäldes totalt 4
            800 bostadsinbrott till polisen i Stockholm. Det samlade stöldvärdet
            vid dessa brott kan beräknas till ca 35 milj. kr. Som en jämförelse
            kan nämnas att konkursutredningarna i den s. k. Göta Finansskandalen
            — en svindelhärva inom fastighetsbranschen — visar på en förlust
            i storleksordningen 65 milj. kr. Pengar som frånhänts banker och
            försäkringsbolag under 1980/81. Ett annat exempel är oljeskandalen
            i Växjö där det kommunala bolaget VEAB frånhänts ett bokfört värde
            om 30 milj. kr., tack vare möjligheten att ”låna” ut olja från
            beredskapslagren. Ytterligare exempel är svindleriet med fiktiv
            moms där pengar smugglats ut ur landet för inköp av guld som i
            sin tur smugglats in i landet. Därefter har inköpskvitton förfalskats
            och försäljning av guldet till utlandet skett. Vid ”exporten”
            har sedan 15 milj. kr. is. k. fiktiv moms utbetalats utan att
            ett enda öre moms inbetalts. Bara dessa exempel överskrider ensamma
            flera gånger om det samlade stöldvärdet vid bostadsinbrotten under
            ett år. Brottsbelopp av denna omfattning är heller inte unika.
            Tvärtom handlar det i enskilda fall normalt om belopp på en eller
            flera miljoner kronor, och ”svarta affärer” i storleksordningen
            en eller flera tiotals miljoner är heller inte sällsynta. Den
            ekonomiska brottsligheten ger upphov till olika skadeverkningar.
            Samhället som helhet drabbas på främst två sätt, dels genom ett
            bortfall av skatteintäkter, dels (och den skadan är delvis skiljd
            från den först nämnda) och huvudsakligen genom att den samhälleliga
            omfördelningspolitiken sätts ur spel. Efter ränteavdrag plus inflation
            samt övriga möjligheter tills. k. legal skatteflykt torde den
            ekonomiska brottsligheten vara den faktor som betyder mest för
            urholkningen av den samhälleliga omfördelningspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-W9MVkCyRkzSTpXp7gSCPMU">
            1" Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 1578
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TVp2CjV7Xtf7Pw4S3FJ8Nr">
            Mot. 1981/82:1578 4
          </fw>
          <p xml:id="i-LjxxEKcZgto3bRUQmyfgwf">
            I ett mer begränsat perspektiv medför den också skador på olika
            marknader lika väl som för grupper och individer. Här skall endast
            några få exempel nämnas. Inom vissa branscher kan en ekonomisk
            brottslighet få uttalade konkur- renseffekter: Klassiska fall
            är restaurangbranschen, de s. k. städbolagen, vissa sektorer inom
            byggbranschen etc. där de som håller sig inom ”spelreglerna” för
            vårt kapitalistiska samhälle möter en hård konkurrens från de
            företag som föredrar att skriva dessa regler själva och gör detta
            utan någon större risk för upptäckt. Arbetsmarknadspolitiken rubbas
            på flera sätt. Den svarta arbetsmarkna- den omfattar f. n. några
            tiotusen årsarbetskrafter helt vid sidan av gängse avtal, solidarisk
            lönepolitik och social trygghetslagstiftning. Bostadspolitiken
            störs genom att den omfattande svarta handeln med hyresrätter
            leder till segregation i boendet. Kreditmarknaden påverkas negativt
            genom att svarta marknader stjäl kreditutrymme för exempelvis
            tillverkningsindustrin. Även ränteläget påverkas negativt. Ytterst
            drabbar detta enskilda och grupper av enskilda. Varor och tjänster
            blir dyrare. Den ekonomiska brottslighetens stora vinster betalas
            av samhällets hederliga medborgare, dvs. det stora flertalet arbetstagare,
            hyresgäster, konsumenter osv.
          </p>
          <p xml:id="i-UXfiatnrJmiXtBZNUe5niV">
            Vidtagna åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-38m1LnqzCy3VPdXfQ8Qt9o">
            Samhällets åtgärder fram till dags dato mot den ekonomiska brottsligheten
            har varit av två slag. Dels har man försökt täppa till olika luckor
            i lagen och på så sätt minska framkomligheten för de ekonomiska
            brottslingarna. Dels har man försökt förstärka kontrollorganen
            — polis, åklagare, skattemyndigheter —- genom att ge dem mer folk
            och försöka att bättre integrera deras arbete. Däremot har man
            ännu icke vidtagit ett ingrepp i den ekonomiska struktur som ligger
            i botten på det hela. Och — vilket är viktigt — är densamma för
            såväl ekonomiskt brottsliga som helt lagliga verksamheter. Det
            som skiljer den ekonomiska brottsligheten från laglig verksamhet
            är ett mer pragmatiskt kapitalistiskt synsätt och ingenting annat.
            De grundläggande förutsättningarna liksom målen — maximal lönsamhet
            etc. — är desamma.
          </p>
          <p xml:id="i-SJxHscyXQFwyuuoLkbAysD">
            Verkan av vidtagna åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-MTMNh2VHVXvxmBzZ4t3fbr">
            Lagstiftningsarbete och förbättrad kontroll är nödvändig för
            att förebygga, förhindra och klara upp redan begångna brott. Men
            det är lika nödvändigt att ha följande två saker klart för sig
            i detta hänseende. För det första att den ekonomiska brottsligheten
            aldrig kan förhindras genom sådana åtgärder så länge den underliggande
            strukturen kvarstår oförändrad. För det andra att ”de avsevärda
            resursförstärkningar” som regeringen med flera talar om i realiteten
            gäller ytterligt marginella förändringar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-9LjvTYuS8dvYjPbtdJz8uA">
            255559 001010101010101010101013151FS”
          </p>
          <fw xml:id="i-F84ewPf7gQyC6FAS7tHZX">
            Mot. 1981/82:1578 5
          </fw>
          <p xml:id="i-BdbQrjqJRivwSKdeAa28Up">
            Låt oss visa på två typexempel. Under de senaste fem åren har
            polisverket inrättat ca 100 nya tjänster för bekämpning av ekonomiska
            brott. Antalet polismän som i dag sysslar med ekonomiska brott
            utgör ca 150. Deras andel av det totala antalet kriminalpoliser
            i landet utgör ca 3 26. De är således åtskilligt färre än de poliser
            som helt sysslar med enkla stölder, bostadsin- brott eller vanliga
            bedrägerier osv. Samtidigt är det på det viset att dessa 3 90
            skall hantera en brottslighet som sannolikt svarar för mer än
            90 96 av samhällets totala brottskador i pengar räknat. På skattesidan
            har man i motsvarande grad försökt förstärka kontrollen. Kvar
            står det faktum att sannolikheten för ett medelstort företag att
            utsättas för en revision fortfarande är i storleksordningen en
            gång på 20 år. Detta till skillnad från alla löntagardeklarationer
            som ju granskas varje år. Exemplen kan vid behov göras flera.
            Faktum kvarstår att detta är den realitet som döljer sig bakom
            ”de stora satsningarna mot ekonomiska brott” på senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-E3RCZ1TYSPrV1hw23unfYh">
            Området för ekonomisk brottslighet har vidgats
          </p>
          <p xml:id="i-QXcXYot1e2sfTDYPGh2EcS">
            Samtidigt med dessa ”satsningar” har samhället vidtagit en mängd
            andra ekonomiska åtgärder som fått icke avsedda och mycket gynnsamma
            verkningar för den ekonomiska brottsligheten. Som exempel kan
            nämnas ett mer och mer utbrett fusk bland ”oseriösa” företag med
            olika statliga stödformer eller regeln om återbäring av fiktig
            moms från den första juli 1979 som gav upphov till en helt ny
            ekonomisk brottssektor nämligen illegal handel med och smuggling
            av ädelmetaller. Även dessa exempel kan flerfaldigas. Inom skattesystemet,
            främst inom de delar som berör företagsbeskattning- en, har en
            rad subventioner införts genom olika möjligheter till avdrag och
            till skattelättnader om företag ägs av finansfamiljer eller om
            verksamheten organiseras på visst sätt. Genom de otillräckliga
            kontrollåtgärderna har möjligheten att genom skattebrott tillskansa
            sig skattemedel ökat härigenom. Inom ramen för regional- och näringspolitiken
            har en rad stödformer skapats, bl.a. direkt ekonomiskt stöd till
            företag som bedriver viss verksamhet eller har sin verksamhet
            lokaliserad till vissa delar av landet. Även här har åtgärderna
            i kombination med otillräcklig kontroll medfört att allmänna medel
            vandrat ned i fickorna på företagare som genom olika skenmanövrer
            uppgett sig fylla kraven för att få bidrag. Det behöver knappast
            sägas att samhällets kriminalpolitik i görligaste mån bör inriktas
            på att förebygga brott. Att i det här fallet se till att brottsliga
            verksamheter aldrig kan sättas i gång. Försök att förhindra en
            pågående verksamhet eller att reda ut en brottslig verksamhet,
            som redan är ett fullbordat faktum, är både svårare och mer kostsam
            och dessutom inte lika intressant i så måtto att skadan ju redan
            har inträffat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SrvMuVxaPqzRQKaeGgdchj">
            Mot. 1981/82:1578 6
          </fw>
          <p xml:id="i-JnWUBozZUE95e7yShV5Txo">
            Åtgärdsinriktan
          </p>
          <p xml:id="i-W2YcyWaLGzuu9je4UJWGQz">
            Samhällets åtgärder mot ekonomiska brott har hittills präglats
            av en för låg och felaktig ambitionsnivå. Detta måste ändras.
            Insatserna måste få en större och kraftfullare inriktan på förebyggande
            åtgärder. Detta får dock inte ställas i motsättning till ökade
            satsningar mot förhindrande eller uppklarande av brott. En prioritering
            av bekämpningen och uppklaringen av de ”större” brotten kan vara
            en nödvändighet. En särskild inriktan bör enligt vpk:s mening
            göras på förebyggande åtgärder. Som exempel på mer förebyggande
            åtgärder av enkelt slag — dvs. sådana som inte i sig ger sig på
            den befintliga ekonomiska grundstrukturen — kan nämnas följande:
            a) Att man i varje sammanhang där man föreslår statliga närings-
            eller kreditpolitiska åtgärder beaktar dess effekter på den ekonomiska
            brottslig- heten. b) Att statligt stöd till företag kontrolleras
            långt hårdare än vad i dag är fallet. Då man exempelvis kan betala
            ut miljontals kronor i stöd och statliga krediter till en privatägd
            varvs- och shippingskoncern som är uppspaltad på närmare femtio
            olika bolag med minst sagt oklara ägarförhållanden och t.o.m.
            med säte i s.k. skatteparadis (Lars o Vilgot Johansson på Tjörn).
            c) Att bankerna tvingas kontrollera sin kreditgivning långt bättre
            än vad som är fallet i dag. Det är genomgående erfarenhet att
            svarta verksamheter nästan alltid visar sig ha finansierats med
            vita pengar, dvs. i normalfallet vanligt banklån. Dessa pengar
            har lånats ut på i många fall synnerligen lösa grunder till suspekta
            bolag och personer. En hårdare banklagstiftning som ålägger bankerna
            en mycket noggrann kreditprövning speciellt vid krediter till
            kritiska branscher som fastighetshandel, entreprenörföretag etc.
            vore ytterst välkommen. d) En lämplighetsprövning av de personer/företag
            som vill köpa hyres- och kontorsfastigheter av samma innebörd
            som den nuvarande lämplighets- prövningen när det gäller förvärv
            av jordbruksfastigheter. Enkelt uttryckt; Har den aktuella personen/företaget
            den kompetens, ekonomi, moral etc. som krävs för att han skall
            få förvalta andras boende. Liknande inriktan på krav för att få
            starta näringsverksamhet borde införas, då framför allt inom vissa
            kritiska branscher som bygg-, städ- och restaurangbranschen, handel
            med begagnade bilar m. fl. branscher. Även auktorisation borde
            införas i större utsträckning. Bland lagstiftande åtgärder av
            mer traditionellt slag vore bl. a. följande av värde: a) En sammanläggning
            av skatte- och brottsmålsprocesserna i skatte- brottssammanhang.
            Detta för att processtiderna skall bli något så när rimliga och
            inte som nu kunna dra ut på upp till tio år. Om detta har nyligen
            BRÅ lagt förslag vilket i en snar framtid bör utmynna i regeringsförslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2LVKPnsqWx2Q8uRfgP4fTt">
            Mot. 1981/82:1578 fö
          </fw>
          <p xml:id="i-ErDkw6DkCNsCNSTW1gfHHd">
            b) Bulvanskap bör, generellt sett, kriminaliseras. Bulvanskapet
            är f. n. tillåtet i för hög utsträckning med bl. a. den konsekvensen
            att en massa andra åtgärder, typ förvärvskontroll, etableringskontroll,
            näringsförbud, konkurs- karantän etc. blir verkningslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-TLEabaoAyZb19bwCZZz2Z6">
            Åtgärdsförslag
          </p>
          <p xml:id="i-WhML9hyq5PdQ4Ao7Sb6Lje">
            Ett utmärkande drag hos den ekonomiska brottsligheten i dagens
            kapitalistiska samhälle är utnyttjande av civilrättsliga regler
            på ett sådant sätt att man därigenom kan uppnå ekonomiska fördelar.
            Förfarandet föregår oftast brottslingens konkurs. I konkursen
            är det som regel det allmänna som gör de största förlusterna.
            Detta innebär att kostnaderna för samhällelig verksamhet får bäras
            av övriga skattebetalare. Dessa stötande förfaranden är i dag
            endast kriminaliserade i viss utsträckning eller eljest motarbetade
            genom otillräckliga regler om återvinning i konkurs. De områden
            som berörs är framför allt den bolagsrättsliga lagstiftningen
            och därtill knutna områden, familjerätten, konkurslagstiftningen,
            lagstiftningen kring fastighetsförvärv, näringsrättslig lagstiftning
            och exekutionslagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JhCcT8gmhoAmnR4d7JTkbQ">
            Generalklausul mot skatteflykt
          </p>
          <p xml:id="i-W1nYpFEydH4cuR4EwYY3nd">
            De åtgärder som hittills vidtagits mot skatteflykt har varit
            otillräckliga. Dens. k. generalklausul mot skatteflykt som genomfördes
            till slut trots ivrigt motstånd från moderaterna har hittills
            visat sig verkningslös. Den kritik som vpk riktade mot förslaget
            under riksdagsbehandlingen har i praktiken visat sig stämma. Dessutom
            har ”generalklausul” tidsbegränsats. Vpk anser att den enorma
            utredningsapparat som föregicks förslaget endast förmått producera
            en tandlös lagstiftning. ”Generalklausul” uppfyl- ler inte de
            löften som lagstiftarna gav. ”Tyvärr spanar vi fortfarande efter
            de människor som skulle bli snällare och hederligare när lagen
            om skatteflykt kom.” Så uttrycker sig professorn i skatterätt,
            Anders Hagstedt, i Dagens Nyheter den 28 december 1981. Regeringens
            förslag till generalklausul, som också riksdagsmajoriteten antog,
            skapar enbart förvirring. Det är svårt att definiera när en skattelag
            kringgås för att undkomma eller minska beskattning. Den har tillämpats
            mycket restriktivt i de ytterligt få fall den över huvud taget
            har varit möjlig att aktualisera. Den gynnar — enligt Anders Hagstedt
            — fiffigheten när det gäller att kringgå skattelagarna. Det förslag
            som vpk lade fram för riksdagen som motförslag till regeringens,
            fyller bättre kraven om en generalklausul mot skatteflykt. Därför
            finner vi anledning att återupprepa detta förslag. Motiveringarna
            för detta finns i vpk-motion 1980/81:59 varför vi inte här återupprepar
            dessa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7tJnPqJokqiJW7HLFMcRjv">
            Mot. 1981/82:1578 8
          </fw>
          <p xml:id="i-74DVHMacdcEhjWhNfKfCim">
            Etableringskontroll
          </p>
          <p xml:id="i-GbHQnaGceKGtpjAiVMi8UP">
            De reformerade reglerna om konkurs har på intet sätt visat sig
            vara effektiva mot bekämpandet av ekonomisk brottslighet. I samband
            med behandlingen av lagstiftningen framförde vpk förslag om s.
            k. etablerings- kontroll. Förslaget avvisades dock. Detta visar
            på att riksdagsmajoriteten är ointresserad av att bekämpa själva
            förutsättningarna för en avsevärd del av den ekonomiska brottsligheten:
            Möjligheten för kriminella element att etablera sig som egna företagare
            inom skilda områden. Riksdagsmajoriteten avvisar även möjligheten
            för samhället att förhindra att personer som fullkomligt struntar
            i gällande regler om sociala avgifter och skatteregler, m. m.
            och som aldrig avser att betala in en krona till samhället, etablerar
            egen verksamhet. Erfarenheterna av de utredningar som görs i de
            s. k. mindre konkurserna, visar att det så gått som alltid är
            statsverket som är den stora förloraren. Det är inget ovanligt
            att till exempel en mindre företagares konkursbo visar sig helt
            sakna tillgångar, och som enda skuld kvarstår statens fordran
            på skatter och sociala avgifter på hundratusentals kronor. Återvinningsmöjligheter
            i konkursen finns oftast inte. Företagaren sitter allt som oftast
            kvar i en villa i miljonklassen och åker som vanligt i en Mercedesbil
            och har även i övrigt kvar sin materiella standard. Orsaken till
            detta förhållande är att alla dessa tillgångar ägs av hans hustru
            eller barn, som dock aldrig tjänat en bråkdel av vad tillgångarna
            kostat. Förmögenhetsöverföringen har i stället skett genom vidtagande
            av i och för sig oantastliga familjerättsliga åtgärder, såsom
            gemensam ansökan om boskillnad och äktenskapsförord. I konkurs
            efter konkurs visar det sig att de miljoner riksdag och regering
            lagt ned på utredningar av möjliga kontrollåtgärder m. m. och
            på lagstiftning är helt bortkastade och endast har resulterat
            i verkningslösa pappersprodukter. Den ekonomiska brottsligheten
            har nu nått sådan omfattning att samhället alltmer präglas av
            resignation inför dess skadeverkningar. Trots detta har riksdagsmajoriteten
            vägrat att utreda de mer verkningsfulla åtgärder vpk föreslagit.
            Genom införande av en etableringskontroll i s.k. kritiska branscher
            skulle samhället ges en långt större möjlighet att ingripa mot
            personer som är ur allmän synpunkt olämpliga som självständiga
            näringsid- kare innan de nått den eftersträvade konkursen och
            samhällets förlust är ett faktum. Vpk förordar därför ånyo en
            utredning av frågan om etablerings- kontroll efter nedan angivna
            riktlinjer. 1. För all nyetablering av näringsverksamhet som medför
            bokföringsplikt skall näringsidkaren vara skyldig att göra anmälan
            till en registermyndighet, som lämpligen knyts till resp. länsstyrelse.
            Detta skall även gälla för aktiebolag som dittills inte bedrivit
            verksamhet. Skyldighet till anmälan skall även föreligga vid ändring
            av verksamhet. Till anmälan skall fogas bevis om att skyldighet
            att söka B-skatt, anmälan för debitering av sociala avgifter och
            mervärdeskatteregistrering fullgjorts, liksom övriga liknande
            skyldigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YF1SFcLS1JSvptDqGMCV3Y">
            Mot. 1981/82:1578 9
          </fw>
          <p xml:id="i-YMGRnfry3EkmwWoxgxijFo">
            Inom kritiska branscher skall föreligga skyldighet att avvakta
            tillstånd innan verksamheten startar. Till ansökan skall i dessa
            fall fogas uppgifter om tidigare verksamhet, om den sökande har
            skulder till staten, liksom andra uppgifter för bedömande av sökandens
            allmänna lämplighet att bedriva näring. Saknar den sökande erfarenhet
            av bokföring och övrig erfarenhet av att bedriva egen verksamhet,
            skall krävas att den sökande visar att han genom avtal med bokföringsbyrå
            eller på annat godtagbart sätt ordnat dessa frågor. Inom de branscher
            där konsumentintressen gör sig starkt gällande, skall även krävas
            att sökanden innehar den auktorisation som branschen kräver; exempelvis
            på sådana områden som utgörs av fastighetsmäklare, revisions-
            byråer, hantverkare m. fl. 2. Upphör verksamheten skall detta
            anmälas. 3. Anmälningsskyldigheten skall åvila enskild, styrelse
            för aktiebolag och annan juridisk person, liksom för bolagsman
            i handelsbolag. 4, Brott mot anmälningsskyldigheten skall medföra
            straffansvar samt även under vissa omständigheter kunna medföra
            ett solidariskt ansvar för den eller de som haft skyldighet att
            göra anmälan, att jämte den juridiska person som bedrivit verksamheten,
            svara för uppkomna skulder. Vpk anser vidare att frågan om kontroll
            av överlåtelse av näringsverksam- het bör prövas inom ramen för
            den här förordade utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-39Lgoaa7VPpwUWouvhFPZU">
            Grå arbetskraft
          </p>
          <p xml:id="i-L3NhyProUtvDVAZ2WRWCgv">
            En omfattande verksamhet med grå arbetskraft bedrivs. Denna verksam-
            het är oförenlig med anställningstrygghet, sociala skyldigheter
            och skattebe- stämmelser. Det bör vara möjligt att bekämpa denna
            företeelse genom att huvudbeställaren görs ytterst ansvarig för
            att entreprenörer och underentre- prenörer inbetalar skatter och
            avgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-8uXBn6Fx9EtYCuxSx73TNR">
            Konkurskarantän
          </p>
          <p xml:id="i-5UaRSCbbo2mDVtkcMDHUVp">
            Den lagstiftning som regeringen genomförde 1980 beträffande möjlighe-
            terna för domstol att meddela s. k. näringsförbud i samband med
            upprepade konkurser är enligt vpk:s mening otillräcklig. I stället
            bör denna ersättas med ett automatiskt verkande förbud för konkursgäldenären
            att fortsätta med näringsverksamhet, i enlighet med vad vpk framförde
            i motion 1979/80:1914. De övriga synpunkter och förslag från vpk
            om skärpningar av den föreslagna lagen borde införts. Därför återupprepar
            vi både kritiken mot förslaget och våra förslag till lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-3XqQcBo77ohnkqe7ngAk3X">
            Straffskärpning för bokföringsbrott o. d.
          </p>
          <p xml:id="i-9iX9LbKQ6CmmMUWqcGkE1Z">
            Bokföringsbrott och likartad brottslighet har i samband med de
            utredning- ar som numera görs vid mindre konkurser visat sig vara
            mer en regel än ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XkNhEX9YmSHk39zMethDKF">
            Mot. 1981/82:1578 10
          </fw>
          <p xml:id="i-UnXxc2AZR2ZJL6R64eBiQD">
            undantag. Man kan med fog påstå att detta är ett näringsrättens
            ”rattfylle- ribrott”. Det bör ur allmänpreventiv synpunkt därför
            regelmässigt förskylla ett kortare fängelsestraff. De nu rådande
            påföljderna med bötesbelopp tappar oftast sin verkan genom att
            den dömde alltför ofta inte har några egentliga tillgångar. Dessutom
            bedöms från de ”felande” att det är stor förtjänst med bokföringsbrott
            eller dylikt med tanke på den låga ”kostna- den” som böterna medför.
          </p>
          <p xml:id="i-15zB62qKibAhuKPxPRy7H8">
            ”Haftung”
          </p>
          <p xml:id="i-9r41KAFPymVmCSqEWYvGmi">
            Ett vanligt tillvägagångssätt när det gäller att tjäna pengar
            på konkursbo- lag är följande. En person driver rörelse i AB.
            Han överlåter ”inkråmet” till ett annat AB som han själv kontrollerar.
            Denna transaktion är ofta mycket förmånlig för det senare företaget.
            Inkråmet kan bestå av maskiner, inventarier, varulager etc. Efter
            överlåtelsen består det första bolaget endast av ett tunnt skal
            med tillhörande skulder. En möjlighet att delvis komma till rätta
            med dessa förfaringssätt är att låta skulderna följa inkråmet
            och ej den juridiska personen (haftung) och ålägga förvärvaren
            något slag av undersök- ningsplikt. Därför bör en allmän civilrättslig
            regel införas av innebörd att den som förvärvar en näringsverksamhet,
            utan att förvärva den juridiska person verksamheten eventuellt
            bedrivs i, även skall ha att svara för de eventuella förpliktelser
            mot det allmänna som den juridiska personen eller den tidigare
            näringsidkaren häftar för. Detta under förutsättning att det allmänna
            inte kan få ut sin fordran av överlåtaren.
          </p>
          <p xml:id="i-LjPTSNBuCKYkkkSnS4yDHY">
            Valutakontrollen och kapitalflykten
          </p>
          <p xml:id="i-J9QK6srECcnKVqzZvhbz7L">
            Stora summor förs legalt och illegalt ut ur landet varje år.
            Sätten är många. Vi berör dock inte hela detta komplex i denna
            motion utan återkommer i annat sammanhang med detta. Med det finns
            ändock anledning att ta upp ett par speciella områden för behandling.
            Den ena är möjligheten till mantalsskrivning utomlands. Att falskeligen
            mantalsskriva sig utomlands är en vanlig väg för skatteflykt.
            Detta sätt till skatteflykt är vanligen förekommande trots att
            det finns några fall som rönt stora rubriker i tidningarna därför
            att de stoppats. Lagstift- ningen är på detta område inte klar,
            utan alltför stor bedömning av tillämpligheten hos domstolarna
            tycks finnas. Därför föreslår vpk skärpning av lagen så att denna
            väg till skatteflykt täpps igen för gott. Det andra området som
            i detta sammanhang inte får dröja är frågan om valutakontrollen.
            Denna måste också skärpas för att stoppa valutautflödet och bekämpa
            valutabrott. En skärpt lagstiftning och bättre samverkan mellan
            olika myndigheter har av fullmäktige i riksbanken angetts som
            möjliga vägar. En skärpt kontroll vid tillståndsgivningen till
            valutautförsel 0. d. bör också vidtas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M53ToM4yz9QGW4Mkreec5T">
            Mot. 1981/82:1578 11
          </fw>
          <p xml:id="i-EtrbjF2RBwpdE27ANgQbx">
            Den översyn som görs av valutakommittén från 1977 borde forceras
            och slutföras. Flera förslag har framförts i riksdagen men avslagits
            med anledning avatt denna kommitté fortfarande ”arbetar”. En sådan
            fördröjning som sker på detta omnråde tack vare detta får inte
            accepteras. I detta sammanhang finns det anledning att påminna
            om det förslag som kommit från BRÅ i PM 1980:4 Informationsutbyte
            mellan myndigheter. De synpunkter som där framkommer bör i hög
            utsträckning genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-BeanqUGppiNTG4miMpGpYk">
            Familjerätten
          </p>
          <p xml:id="i-NLvyfMGHLbji4ZnxZPcuAD">
            Inom familjelagstiftningen finns flera exempel på möjligheter
            för makar att uppnå fördelar som sedan kan utnyttjas som led i
            ekonomisk brottslig- het. Ett exempel. Mannen äger samtliga tillgångar
            i äktenskapet, där giftorätt råder. Makarna förordar genom äktenskapsförord
            att hustruns egendom skall vara enskild. Därefter ansöker makarna
            gemensamt om boskillnad. Vid den efterföljande bodelningen utgör
            endast mannens egendom giftorätts- gods. Hustrun erhåller i anledning
            härav hälften av mannens behållna egendom. Därefter förordnar
            makarna i äktenskapsförord nr 2 att mannens egendom ånyo skall
            utgöra giftorättsgods. Förfarandet med boskillnad upprepas ånyo,
            varvid mannens tillgångar reduceras med hälften. När förfarandet
            upprepats tillräckligt många gånger har mannens samtliga tillgångar
            utan några som helst beskattningseffekter överförts på hustrun.
            Endast de möjligheter som lagstiftningen ger makarna har utnyttjats.
            Detta förfarande kan självfallet utnyttjas i samband med att ett
            företag systematiskt drivs närmare konkurs, eftersom det personliga
            betalningsan- svar som den maken som äger och driver bolaget ådrar
            sig endast stannar som en icke indrivningsbar post i kronofogdemyndighetens
            datorer. Resultatet vid utmätningsförsök blir ju endast det att
            den andre maken är laglig ägare till all egendom i äktenskapet.
            Någon iakttagbar nedgång i makarnas levnads- standard brukar inte
            följa. Förfaranden av detta slag visar på brister i den nuvarande
            lagstiftningen. Åtskilliga regler om äktenskapsförord m. m. är
            givna i intresse att skydda utomstående för försök till att inom
            äktenskapet föra undan egendom från den skuldsatte maken till
            den andre. Dessa regler är exempelvis krav på registrering av
            äktenskapsförord. Det visar sig emellertid att detta inte är tillräckligt.
            Samtidigt som det i och för sig finns ett berättigat behov av
            att fastslå makarnas ekonomiska oberoende av varandra måste möjligheten
            att komma åt förfaranden liknande det som ovan beskrivits snarast
            utredas. Om detta kan ske genom en generalklausul inom utsökningsrätten
            eller genom särskilda bestämmelser om bulvanskap, får en sådan
            utredning visa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7PxDf1F3PfCvX3wzSSFJaH">
            Mot. 1981/82:1578 12
          </fw>
          <p xml:id="i-GMpbDBfgHD8G6FhHzFjyTH">
            Aktiebolag
          </p>
          <p xml:id="i-GTUL5dP3E5AwuqS3pQcH13">
            Inom den ekonomiska brottsligheten utnyttjar man allt som oftast
            bolagskonstruktioner. Dessa döljer den verklige huvudmannen, och
            de ansvariga inom bolagen byts ofta ut. Det senare bidrar till
            att försvåra för de utredande myndigheterna i deras försök att
            få tag i de ansvariga och att nå företagen för delgivning. Beträffande
            bolagens styrelser bör därför införas regler av innebörd att delgivning
            alltid kan ske med den som är registrerad som företrädare för
            ett bolag, om denna inte anmält till bolagsregistret att han ej
            längre företräder bolaget. Underlåtenhet att anmäla utträde till
            bolagsregistret bör straffsank- tioneras och bör kunna medföra
            att ställföreträdaren kan åläggas ett solidariskt betalningsansvar
            jämte bolaget för förpliktelser som uppkommit i bolaget. Vidare
            bör revisorernas ställning snarast utredas. F. n. utgör revisorn
            ett av bolaget utsett organ. Frågan om revisor skall utses av
            myndighet, t. ex. länsstyrelsen, bör utredas. I aktiebolagslagen
            bör kraven skärpas på revisorns kunskaper och lämplighet, så att
            endast av kommerskollegium godkänd eller auktoriserad revisor
            skall kunna utses. Vidare bör det fastläggas i lag att revisorn
            har en skyldighet att löpande utföra s.k. förvaltningsrevision
            av bolaget. I den nuvarande skattelagstiftningen har regler om
            s. k. fåmansföretag införts. Ofta består ett fåmansföretag av
            en person som likaväl hade kunnat utöva sin verksamhet direkt,
            t. ex. åkeriverksamhet. Det kan på goda grunder ifrågasättas om
            det är lämpligt att den enskilde skall få begränsa sin ansvarighet
            på detta sätt. Banker och liknande borgenärer brukar ofta kräva
            kompletterande säkerhet av bolagsmannen själv. Denna möjlighet
            har varken den enskilde konsumenten eller skattemyndigheterna.
            Detta förhål- lande medför att dessa grupper ofta har svårt att
            göra sin rätt gällande mot den som verkligen svarar för verksamheten.
            Det är därför befogat att ifrågasätta det lämpliga i att verksamhet
            tillåts bedrivas på detta sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Jmahv4rckFbHwjYjCEA9EQ">
            Regler om ansvarsgenombrott och bulvanskap
          </p>
          <p xml:id="i-Hc9nKsrTSxPRj2U9ijZZDE">
            Fåmansföretagen är endast ett exempel på hur mindre nogräknade
            personer i skydd av sitt bolag kan lura skattemyndigheter och
            den enskilde konsumenten. Förutsättningarna att nå den verklige
            huvudmannen är mycket små, främst på grund av utredningssvårigheter.
            Frågan om ett uttryckligt lagfästande av möjligheten att genom
            regler om bulvanskap och ansvarsgenombrott komma till rätta med
            dessa förhållanden måste utre- das. Vpk föreslår härmed att bulvanskapet
            generellt skall kriminaliseras. Det är ett välkänt faktum hos
            åklagare, poliser, skatte- och kronofogdemyndig- heter att institutet
            används mycket frekvent inom ekonomisk brottslighet. Ofta kan
            polisen under brottsutredningar konstatera att styrelsemedlemmar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D3tPHfyfYMZqnZY2sN9aJf">
            Mot. 1981/82:1578 13
          </fw>
          <p xml:id="i-7f99VFkbjpcphZJseiFYzH">
            etc. i bolag endast är bulvaner för andra personer, vilka inte
            är möjliga att identifiera. Bulvanen är ofta svår att binda vid
            svårare brott då han ofta saknat uppsåt, och han är dessutom ofta
            på obestånd eller saknar utmätningsbara tillgångar. Bulvanskapet
            har också den konsekvensen att åtgärder såsom förvärvstillstånd,
            etableringskontroll, näringsförbud, kon- kurskarantän etc. blir
            helt verkningslösa. Bulvanskapet som rättsligt institut torde
            inte ha någon seriös ekonomisk eller juridisk funktion att fylla.
            Vi anser därför att en generell kriminalisering av bulvanskapet
            som sådant bör införas. Samtidigt bör solidariskt betalningsansvar
            införas för bulvanen och dennes huvudman.
          </p>
          <p xml:id="i-3NwvcjvWdbpLnJzgUxYVQd">
            Skyddet för det bundna kapitalet
          </p>
          <p xml:id="i-EgrJf3umJYWCL9X4Qjy6F2">
            För att ett aktiebolag skall få registreras krävs att ägaren
            betalar in 50 000 kr. till bolaget. I mindre bolag finns det sedan
            ett straffsanktionerat skydd mot att ägaren lånar tillbaka pengarna
            av bolaget. Inget hindrar emellertid att medlen används i verksamheten,
            t. ex. för att ta ut lön. Om aktiekapitalet förbrukas utan att
            annan egendom tillförs bolaget är man i princip skyldig att försätta
            bolaget i likvidation. Annars riskerar ägaren att ådra sig ett
            personligt betalningsansvar för bolagets skulder. Såväl likvidationsplikten
            som utkrävandet av ansvar är i dag försummad. Det finns i dag
            ett behov av att anpassa det minsta godtagbara beloppet för att
            få inregistrera eller behålla ett aktiebolag till inflationen.
            Förslagsvis skall det minsta föreskrivna beloppet vid nyregistrering
            årligen justeras i förhållande till inflationen. Medan revisors
            yttrande skall krävas för att bolag som tidigare registrerats
            skall få fortsätta sin verksamhet vid underkapitali- sering. Underkapitalisering
            bör regelmässigt vara en grund för ansvarsge- nombrott. Även andra
            möjligheter att skydda det bundna kapitalet bör övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-HFhcF2aAiXRrfg38p6BY4i">
            Förvärv av hyresfastighet
          </p>
          <p xml:id="i-FE7yo3p8m1ppHCvPMokHnt">
            För förvärv av hyresfastighet ställs vissa krav om lämplighet
            m. m. Dessa krav samt tillämpningen av detsamma är långt ifrån
            godtagbara. Lagstift- ningen på detta område måste därför skärpas.
            Den gällande lagens tillämpning innebär ofta att när hyresgästernas
            organisation och hyresnämnden avstyrkt resp. avslagit rätt till
            förvärv har köparen ändå fått rätt till förvärv i bostadsdomstolen.
            Detta har gällt klart olämpliga och försumliga fastighetsägare,
            som vid flera tillfällen visat sin olämplighet när det gäller
            att äga och förvalta hyreshus. Den sökande behöver t. ex. inte
            ännu styrka att han uppfyller tillståndslagens krav, utan som
            praxis har hyresgästföreningen eller kommunen måst bevisa motsat-
            sen.
          </p>
          <p xml:id="i-Utt2TPFEm3GyzKiFxc3VWG">
            Vpk har under en rad av år i riksdagen rest kraven om skärpningar
            i tillståndslagen så att dessa olämpliga sökande rensas ut från
            fastighetsmark-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4QzAamNQsLxu2cnH8t7S4m">
            Mot. 1981/82:1578 14
          </fw>
          <p xml:id="i-6ieCWMqhMeq2JfVyP1mpWS">
            naden. Det är en närmast asocial linje som regering och de borgerliga
            partierna intagit när det gäller möjligheterna till att få förvalta
            och utsuga på andras boende. Exemplen på olämpliga fastighetsägare
            skulle kunna göras oändliga. Vpk har i motion om bostadspolitiken
            till årets riksmöte föreslagit sådana skärpningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8dWvDgpsrEjn7DSwwHN7SE">
            Kontroll vid upphandlingar av tjänster och entreprenader
          </p>
          <p xml:id="i-F28SrpqwnqoMoGxQP85Cpw">
            Inom Stockholms kommun tillämpas en kontroll av de entreprenörer
            som eventuellt skall anlitas. Kontrollen görs huruvida densamme
            har fullgjort, eller fullgör, sina skyldigheter gentemot samhället.
            Detta kontrollförfarande har hittills haft avsedd verkan. Den
            entreprenör som inte fullgjort sina skyldigheter har ställts utanför
            av entreprenad. Detta har medfört att många ”tidigare syndare”
            nu har tvingats till efterrättelse om de i fortsättningen skall
            kunna räkna med entreprenader åt Stockholms kommun. Andra kommuner
            har följt efter denna åtgärd. Vpk kräver att samma förfarande
            införs för den statliga upphandlingen. Vidare borde detta även
            införas generellt för all samhällelig upphandling. Ett förslag
            i denna riktning borde vara möjligt att under innevarande år förelägga
            riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-TfrHpZRLB751j8qpmG1jPc">
            Leverans av mervärdeskatt
          </p>
          <p xml:id="i-W9eAcxMwASGQxfhX5HXS9q">
            Nya regler för leverans av mervärdeskatt har nyligen införts.
            De mervärdeskattepliktiga har genom detta förfarande erhållit
            en omotiverad kredit. Dessutom, och det är det allvarligste, har
            riskerna för samhället väsentligt ökat så att de uppburna mervärdeskatterna
            inte komnmer att redovisas och inbetalas. Med vetskap om den förhållandevis
            höga andelen av allmänna medel som inte kommer samhället till
            del vid konkurser o. d. är det anmärkningsvärt att de frikostiga
            reglerna kom till stånd. Vpk kräver därför att de tidigare gällande
            reglerna återinförs.
          </p>
          <p xml:id="i-NEEfPatZ7NHkaBWwwtgyz6">
            Fiktiv mervärdeskatt
          </p>
          <p xml:id="i-TzQcVqfmDpM71xZG6gAXK9">
            Beträffande den nu gällande mervärdeskattelagstiftningen har
            den i dagarna aktuella rättsskandalen avseende avdragsrätten för
            s.k. fiktiv mervärdeskatt vid handel med guld och ädelstenar samt
            frimärken etc. gjort det aktuellt att även se över lagstiftningen
            i skärpande riktning i denna del. Med hänsyn till de omvittnat
            dåliga kontrollmöjligheterna föreslås att systemet avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-ThV9uZBPCq4YA5AtzzsrYr">
            Skattekontrollen och exekutionsväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-Qcu5KyM7CCco6GyGn1e7Jd">
            Som tidigare nämnts föreligger behov av resursförstärkningar
            inom de myndigheter som har att kontrollera att skattelagstiftningen
            efterföljs.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UKCxD2PY3vYEmjhg5AczEK">
            Mot. 1981/82:1578 15
          </fw>
          <p xml:id="i-2cVEBqR4WrPzJQBRFJBhxu">
            Regeringens besparingsiver som i så många sammanhang är felriktad
            slår även fel när det gäller resurserna till de lokala skattemyndigheterna
            och kronofogdemyndigheterna. Därför föreslår vpk ökade medel till
            dessa verksamheter. Vi menar att en sådan förstärkning rimligen
            borde betala sig själv många gånger om. F.n. torde över 8 000
            milj. kr. i restskatter icke inbetalats. Denna tendens har under
            de senaste åren kraftigt tilltagit. Delvis beror det på att resurserna
            inte räcker till, men också på att de ”verkligt stora” tar mycket
            resurser i anspråk och att lagstiftningen är bristfällig. Det
            finns skäl att se över prioriteringen av kronofogdemyndigheternas,
            KFM, verksamhet. Vpk menar att, i likhet med riksskatteverket,
            en prioritering måste ske på så sätt att särskilda resurser sätts
            in mot det förhållandevis lilla antal gäldenärer som svarar för
            huvudparten av skuldbe- loppet. Enligt en tidigare redovisning
            svarar ca 10 26 av gäldenärerna för 75 Jo av det totala skuldbeloppet.
            Detta innebär med nuvarande nivå på skuld att dessa 10 96 av gäldenärerna
            (alltså de som är skyldiga restskatt) gemensamt har en skuld på
            ca 6 500 milj. kr. KFM har enligt gällande regler skyldighet att
            handlägga ärendena efter den ordning de inkommer. Vpk anser att
            denna regel bör ändras. Först bör det allmänna prioriteras, och
            bland detta de ovan nämnda ”större” gäldenärerna. En väg att gå
            är att tillsätta särskilda avdelningar vid de större KFM för just
            detta ändamål. Dessa skulle då också utrustas med speciella ekonomiska
            tjänster. En sådan prioritering måste självfallet vara angelägen
            då det för samhällets del måste vara avsevärt angelägnare att
            se till att skattefordringarna drivs in än att kontokortsföretagens
            samhällsskadliga verksamhet understödjes av de exekutiva myndigheterna.
            I samband med översynen av rutinerna vid KFM har användningen
            av data-stöd utökats högst avsevärt. De gäldenärer som är aktuella
            av KFM har i dag ett skydd i den bristande möjligheten för KFM
            att utnyttja andra databaser i verksamheten. Det är angeläget
            att snarast se över möjligheterna att utnyttja och samordna olika
            databaserade informationskällor i kampen mot den ekonomiska brottsligheten.
            Vpk förordar att kronofogdemyndigheterna ges en utökad resurs
            med 36 årsarbeten i enlighet med Riksskatteverkets remissvar.
            Vidare instämmer vi i det krav om utökningar som länsstyrelserna
            ställt beträffande de lokala skattemyndigheterna. För att bättre
            kunna fylla upp till den nuvarande lagstiftningens kontrollkrav
            måste en utökning komma till stånd. RSV förordar 160 nya tjänster
            emedan länsstyrelserna krävt 154. Vpk föreslår därför att länsstyrelserna
            för de lokala skattemyndigheterna och kronofogdemyndigheterna
            erhåller ett anslag om tillsammans 40 milj. kr. för ovan angivna
            tjänster.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ELGfVnDCQR3UD4QBa7rsjf">
            Mot. 1981/82:1578 16
          </fw>
          <p xml:id="i-4JoaUgBX9ep5ctacWBp5K3">
            Polisväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-VFm13o4zjNPhvqftMgPSg">
            De satsningar som görs mot den ekonomiska brottsligheten inom
            det utredande och lagförande området måste betecknas som klart
            otillräckliga. Stödet till uppbyggnaden av de speciella EKO-rotlarna
            måste öka. Detsam- ma gäller för de särskilda narkotikarotlarna.
            Vidare krävs ett utvidgat samarbete med de lokala skattemyndigheterna,
            mervärdeskatteenheterna och tillsynsmyndigheterna för konkurserna.
          </p>
          <p xml:id="i-MrQPueXtS7YfjFF8BBTixa">
            BRÅ:s verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-2d9Noch4GbhhKHW6jSc7WD">
            Det stöd som utgår till BRÅ bör förstärkas. BRÅ har genom årens
            lopp visat sig vara ett effektivt utredningsorgan, och dess verksamhet
            har lett till flera konstruktiva förslag riktade mot den ekonomiska
            brottsligheten. Tyvärr har den borgerliga regeringen inte visat
            sig villig att följa dessa förslag i alla delar. Dessutom föranstaltar
            regeringen om att lägga ner styrgruppens verksam- het. Detta skulle
            innebära att man försämrar möjligheterna till utrednings- verksamhet
            som riktar sig emot den ekonomiska brottsligheten. Den samordning
            som justitieministern förordar inom regeringskansliet bör rimligen
            komma till stånd ändå. Detta till trots är det inte främst en
            samordningsfråga utan närmare en politisk viljeinriktning om man
            vill göra den ekonomiska brottsligheten svårare. Denna viljeinriktning
            har de olika borgerliga regeringarna visat sig sakna. Därför är
            nedläggningen av den effektiva styrgruppen, med undergrupper,
            totalt sett närmast att betrakta som en minskning av intresset
            för översynsarbetet mot ekonomisk brottslig- het. Vpk föreslår
            att regeringens förslag till nedskärningar vid BRÅ avvi- sas.
          </p>
          <p xml:id="i-43UiLx26SMp1zA5zQFgCiB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-gmgdJGphXQt8PzH4biMGM">
            Med hänvisning till det anförda föreslås” 1. attriksdågen som
            sin mening ger regeringen till känna, vad som i motionen anförs
            om att införa straffskärpning för bokförings- brott o. d., 2.
            attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna, vad som
            i motionen anförs om att sammanlägga skattebrotts- och skattemål
            i domstol för att korta av behandlingstiderna, 3. attriksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna, vad som i motionen anförs
            om att öka stödet till de s.k. EKO- rotlarna,
          </p>
          <p xml:id="i-SHUGZZakqYJtwPXSodgM4A">
            + Se även motionerna 1981/82:1579-1584
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2bYegPyYVu6ezL4GdmT3YS">
            Mot. 1981/82:1578 17
          </fw>
          <p xml:id="i-KMJBAFj4FdsP2DcZN2EpJX">
            4. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna, vad
            som i motionen anförs om att fortsätta verksamheten vid BRÅ:s
            styrgrupp och undergrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-S8CiLyqdG3ecfpXWnRB3J4" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-Ci4FXJC47ccUD5wB5MKdaY">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
            TOMMY FRANZÉN (vpk)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-018.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-019.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-020-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1578/mot_198182__1578-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-7RWegPdDZWbsHvE4FSHezq">
            GOTAB 70392
          </p>
          <p xml:id="i-DKwfQFiYKdCSjshq5i31jS">
            Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
