<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01529">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionalpolitiska åtgärder i Norrland</title>
        <author>Per Petersson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regionalpolitiska åtgärder i Norrland</title>
          <idno type="rdwebb">G5021529</idno>
          <rs type="number">1529</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021529/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021529</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021529</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi</idno>
            <name>HÅKAN WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>ROLF DAHLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Fp7yjX1cC3rpkqFTGrW5Es" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Fp7yjX1cC3rpkqFTGrW5Es">
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1529/mot_198182__1529-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CaM1PPZyi6H9qnv6be16ij">
        Motion 1981/82: 1529
      </fw>
      <div xml:id="i-HwwwnaVAfHfBw2nvCJj6b7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CCYF5NbejuTJPn3y6mR13i" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-J6Kt9xfhxrV3sAA2mnKMhh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R7JGi8pfFL9obyJqg2oyP5" type="motBody">
        <div xml:id="i-5j7wiLYxhpGWujfNPEX4vn">
          <p xml:id="i-PiAqGkpGSu3kF8JzWKu2Vf">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-XS339D58jAur7DR6i4o1tS">
            Per Petersson m. fl. Regionalpolitiska åtgärder i Norrland
          </p>
          <p xml:id="i-HCJNKW1cNMjutqS1FNTNKH">
            Regionalpolitikens mål är att skapa full sysselsättning över
            hela landet och om möjligt ge Sveriges olika regioner likvärdiga
            förutsättningar. Detta mål kan endast uppnås om man lyckas förbättra
            aktiviteten i svenskt näringsliv genom en allmänt sysselsättningsskapande
            politik. Det måste vara en positiv utvecklingstrend i Sverige
            för att det skall vara intressant att i större omfattning utöka
            eller nystarta verksamhet i Norrland. För den regionala balansen
            är ett livskraftigt jord- och skogsbruk och dess förädlingsföretag
            av stor betydelse. Bristen på skogsråvaror och den stora arbetslösheten
            borde t. ex. stimulera till försök i stor skala med skogsuttag
            och även skogsförnyelse inom de hundratusentals hektar skog staten
            äger kring den s. k. skogsodlingsgränsen. Skog som enligt skoglig
            expertis på mycket stora arealer är på väg mot biologisk ruin.
            I praktiskt taget hela Norrland är också jordbruk kombinerat med
            skogsbruk det bästa sättet för en jordbrukarfamilj att få en skälig
            bärgning. Staten skulle få ökade möjligheter att delta i ett bytesförfarande
            med skog i syfte att öka möjligheterna till kombinerad jord- och
            skogsskift om statens egna skogsanställda kunde ges mera sysselsättning
            genom aktivare drift i skogsområden som nu är vilande men övermogna.
            Norra Sveriges näringsliv är genom stora avstånd mycket beroende
            av transportkostnaderna. Vi hälsar med tillfredsställelse det
            riksdagsbeslut som har sänkt LKAB:s malmfraktkostnader. Transportstödet
            är en generell åtgärd som syftar till att förbättra konkurrensmöjligheterna
            med andra delar av landet. Stödet bör medges även till sjötransporter.
            Tyvärr är priserna på flygresor i Sverige mycket höga. Utredningar
            visar på att priserna vida överstiger verklig självkostnad. Detta
            är besvärande ur regionalpolitisk synpunkt och också anmärkningsvärt.
            Staten är en stor intressent i såväl SAS som LIN och borde ha
            stora möjligheter att påverka taxesättningen så att den ej motverkar
            regionalpolitiska satsningar. Även i fråga om elektrisk energi
            alstrad i Norrland har staten ett stort ägande med åtföljande
            möjligheter ur regionalpolitisk synpunkt. I Norrland, men speciellt
            i Norrbotten, produceras stora mängder vattenkraft varav betydan-
            de delar säljs till övriga Sverige. Vid denna elenergitransport
            uppstår förluster. Ur energibesparingssynpunkt är det önskvärt
            att elenergikrävande industri lokaliseras nära produktionskällan.
            En ”elprisrabatt” skulle vara en god regionalpolitisk stimulans
            såväl för boende som för näringsliv i Norra Sverige. Det är t.
            ex. möjligt sänka elpriset i norr med 4-5 öre per kwh utan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1529/mot_198182__1529-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7GSrAZg7rPyJhikYzwwUte">
            Mot. 1981/82:1529 12
          </fw>
          <p xml:id="i-T3pG1Qdj1B5BnaqHz3LZxa">
            att självkostnadspriset för vattenkraftsproduktionen i Lule älv
            under- skrids. I denna motion föreslagna regionalpolitiska åtgärder
            skall ses som ett alternativ och komplement till den nuvarande
            regionalpolitiken. Det är åtgärder där staten som stor ägare har
            möjlighet att bidra till utveckling av arbetslöshetsdrabbade regioner
            samtidigt som de selektiva stödåtgärderna kan minska. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen uttalar sig för att i
            motionen föreslagna åtgärder av regeringen bör prövas såsom regionalpolitiska
            medel.
          </p>
          <p xml:id="i-BKHyo8dgozJLPrGFWQMk1C" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-Y15omi7U7ve8YJMRgUwbkr" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Y8B1gS163x9shwEH8tbCLq">
              <item xml:id="i-BNWg9qCr2t8TAxPNvMHxS5" who="unknown" type="signature">
                PER PETERSSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-Nhy6G2XFwekMbDJLuKP5XX" who="i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi" type="signature">
                HÅKAN WINBERG (m)
              </item>
              <item xml:id="i-KrLTcBkV1ZaL3fXFH2Vw36" who="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i" type="signature">
                TORE NILSSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-cnoNxzxNfttC7JAUNGJhF" who="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg" type="signature">
                ROLF DAHLBERG (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
