<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00982">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnkunskap som en del i juristutbildningen</title>
        <author>Kerstin Anér</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnkunskap som en del i juristutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">G502982</idno>
          <rs type="number">982</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502982/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502982</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502982</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq</idno>
            <name>KERSTIN ANÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BJAKeE4m61za2mwjxip7VC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BJAKeE4m61za2mwjxip7VC">
          <note type="signatory" corresp="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__982/mot_198182__982-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D1ag95VFxcSp7xKrB2y7Q3">
        Motion 1981/82:982
      </fw>
      <div xml:id="i-DYcfxQJgHqwb3jL3ggf4TW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C8Ls7vJTiTVHaauKh8yRvT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AxSGRT25crJHmCdGUyEh1F" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ui5WRHdvW9rJsEi1K7Lwf6" type="motBody">
        <div xml:id="i-8XcUPCbmXiMfjwiozqEKgh">
          <p xml:id="i-T6GHnf9pkUWUbQWPvzWN3h">
            Kerstin Anér Barnkunskap som en del i juristutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-NX9nrGTEsCcLZAFqueecex">
            Jurister kommer i allt större utsträckning i kontakt med mål
            som rör barn. Skilsmässofrekvensen är hög och många experter menar
            att den kommer att fortsätta att stiga. Enligt statistiken har
            cirka 20 96 av alla barn föräldrar som lever åtskilda. Vissa forskare
            räknar med att i framtiden hälften av alla äktenskap skall leda
            till skilsmässa. Allt detta innebär att antalet vårdnads- tvister
            ökar. Ett ytterligare skäl till detta kan naturligtvis vara att
            fäder idag är beredda att ta ett större ansvar för sina barn,
            även vid en skilsmässa. Omkring 1 96 av barnen i Sverige finns
            i fosterhem. Drygt 10 000 barn är omhändertagna för samhällsvård.
            Dessa barn befinner sig i många fall i en speciell riskgrupp och
            det är väsentligt att alla inblandade parter i dessa fall är medvetna
            om barns behov. Vidare har Utredningen om Barnets Rätt föreslagit
            att barn ska få oinskränkt talerätt i mål och ärenden enligt sjätte
            kapitlet i den föreslagna Barn- och Föräldrabalken, med undantag
            för mål om upplösning och återupptagande av gemensamt föräldraansvar.
            Beträffande dessa mål föreslås dock barnet få en rätt att delta
            i processen som part och fullfölja talan till högre instans. Talan
            föreslås föras av ett speciellt barnombud som säkerligen oftast
            blir en jurist eller i annat fall kommer att anlita en jurist.
            Jurister i olika ställningar kommer alltså i kontakt med dessa
            barn. Vid skilsmässan representerar de föräldrarna om man inte
            är överens i vårdnadsfrågan och de dömer i domstolen. I framtiden
            kommer de kanske också att representera barnen. Vid ett omhändertagande
            kan de finnas med både i förhandlingar i sociala centralnämnden
            och senare i rätten. Samtidigt saknas det undervisning om barns
            förhållanden i samhället — dvs. kunskap av psykologisk och/eller
            social art — i den obligatoriska delen av juristutbild- ningen.
            Enligt uppgift saknas tid och utrymme inom läroplanen för juristutbildningen.
            Kunskaper av psykologisk och social art beträffande barns förhållanden
            ingår därmed inte i den ordinarie undervisningen till jur.kand.
            En sådan utbildning är emellertid av yttersta vikt av flera skäl.
            För det första har barn speciella behov som i flera fall skiljer
            sig från vuxnas. Vidare är det viktigt att verkligen utröna vad
            barn egentligen vill i en svår situation. För detta krävs speciella
            kunskaper såväl som vanligt mänskligt förnuft. Ska man dessutom
            kunna avgöra vad som är bäst för ett barn på sikt är barnkunskap
            helt nödvändig. Sedan kan kanske också tilläggas att barn kanske
            framförallt i vårdnadstvister hamnar i en ohållbar situation när
            de tvingas välja mellan två föräldrar. Att enbart närma sig den
            problematiken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__982/mot_198182__982-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7MXMEnjK5C2RPdcHRKSH5x">
            Mot. 1981/82:982 5
          </fw>
          <p xml:id="i-8zeLFPhjZMcYFvFkVJyfXo">
            utifrån juridiska synpunkter är inte bara omöjligt utan gagnar
            inte heller barnet. Ett nytt inslag i juristutbildningen infördes
            för några år sedan. Innebörden är att studenterna under en tredjedel
            av utbildningen ska ges möjlighet att välja mellan ett antal olika
            alternativ med olika studieinriktning. Möjlighet skulle finnas
            att lägga upp kurserna på sådant sätt att man kombinerade de vanliga
            juridiska ämnena med undervisning om barn och barns behov. För
            att detta skall få någon effekt krävs dock att sådana alternativ
            verkligen finns vid samtliga högskolor. Undervisning om barn och
            barns behov behövs i juristutbildningen mot bakgrund av att jurister
            i större och större utsträckning är delaktiga i beslut om barns
            uppväxtvillkor. Riksdagen bör ge regeringen i uppdrag att se till
            att sådan utbildning står till förfogande för framtida jurister.
            Med hänvisning till ovanstående yrkas att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts beträffande
            juristutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7zNL713YKCceVo3buHAXUH" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-XMnDawcMYzcaBTGHQp7awq" type="signatureBlock">
            <p who="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq" type="signature">
              KERSTIN ANÉR (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
