<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01763">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försöksverksamheten med allemansradio</title>
        <author>Ulla Ekelund och Gunnel Jonäng </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försöksverksamheten med allemansradio</title>
          <idno type="rdwebb">G5021763</idno>
          <rs type="number">1763</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021763/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021763</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021763</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo</idno>
            <name>ULLA EKELUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NRkQ7dXWoaGpGA9hBgU7Zw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NRkQ7dXWoaGpGA9hBgU7Zw">
          <note type="signatory" corresp="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1763/mot_198182__1763-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5TG4uZ9uwS79P8WKX5b9i9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6RHF615gH6VTbimnk1jZiq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PLajuaqgWFAdR67cA9ERzd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DGeQszpfYB1UbiXA2tf27Y">
        <div xml:id="i-ToFkUJRWhmybxcFF8L5iZp">
          <p xml:id="i-ApkGy3i9MaN1ERDr4zupPt">
            Motion 1981/82:1763
          </p>
          <p xml:id="i-16q8HCQDeTZo3iqej9Fonj">
            Ulla Ekelund och Gunnel Jonäng Försöksverksamheten med allemansradio
          </p>
          <p xml:id="i-TdSBwWoN5QNbiugwsAr65R">
            Sveriges Lokalradio AB bedriver sedan den 1 februari 1981 försök
            med s.k. allemansradio i Ljusdal och Ängelholm. Försöksverksamheten
            har tillkommit efter ett riksdagsbeslut våren 1980 om att alternativ
            till de pågående försöken med närradio borde prövas inom lokalradion.
            Försöksverksamheten i Ängelholm omfattar tre kommuner: Klippan,
            Åstorp och Ängelholm. Både enskilda och föreningar/organisation
            har möjlighet att göra egna radioprogram. Man får själv svara
            för innehåll och utformning, men får vid behov den tekniska och
            journalistiska hjälp som behövs utan kostnad. Hittills har omkring
            150 enskilda och omkring 400 föreningar deltagit i verksamheten.
            Varje måndag-fredag kan den som lyssnar på P 3-sändaren i Vegeholm
            på 94,5 MHz både höra Riksradions program 3, Radio Kristianstads
            länspro- gram och ett par timmar program speciellt för Klippan,
            Åstorp och Ängelholm. Det är nyheter, kommuntips, väder, direktsändningar
            från kommunfullmäktigesammanträdena och så program av enskilda
            och före- ningar/organisationer. Omkring 20 26 av befolkningen
            i de tre kommunerna lyssnar regelbundet på sin lokala radio trots
            att försöksverksamheten bara pågått knappt ett år. Radio Kristianstad
            har ett betydande opinionsstöd i Kristianstads län, och kraven
            på en fortsatt försöksverksamhet i de tre kommunerna i nordvästra
            Skåne är mycket starka. Försöksverksamheten skulle avslutas redan
            den 31 januari, men efter beslut av styrelsen för Sveriges Lokalradio
            AB har den fått en tidsfrist till den 30 juni i år. Allemansradion
            i Ljusdal har också omfattats av betydande opinionsstöd och synnerligen
            stor uppslutning. Mot bakgrund av riksdagens beslut våren 1980
            om behovet av en försöksverksamhet av det slag som bedrivs i Ängelholm
            och Ljusdal och de intressanta resultat som kan uppvisas efter
            knappt ett år hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att försöksverksamheten med s. k. allemansradio i Ljusdal
            och Ängelholm får fortsätta efter den 30 juni 1982.
          </p>
          <p xml:id="i-2zipLjibY7YYAGyLLUyWN3">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-KWs49PJv9fuQxsR1nFvccs">
            ULLA EKELUND (c) GUNNEL JONÄNG (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
