<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01712">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Partsammansatta domstolar</title>
        <author>Torkel Lindahl och Gertrud Hedberg </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Partsammansatta domstolar</title>
          <idno type="rdwebb">G5021712</idno>
          <rs type="number">1712</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021712/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021712</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021712</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ</idno>
            <name>TORKEL LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NXVu1uSz88q8akfjPn7wos</idno>
            <name>GERTRUD HEDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8FYFmFWRXr1sC4hFZqotTd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8FYFmFWRXr1sC4hFZqotTd">
          <note type="signatory" corresp="i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXVu1uSz88q8akfjPn7wos"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1712/mot_198182__1712-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NF5eFHhqwexQVyqx7rroQ1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XkMkmzzEJAwWLu9Wkitudy"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5u8zwQNCXMsPif7kus8bB2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-93m43EFaueEZj9vPSRFSxC">
        <div xml:id="i-Nd5y4LThcWkh6ayAafSvpB">
          <p xml:id="i-WKEGWLFYK11H3EfybxPQSg">
            Motion 1981/82:1712
          </p>
          <p xml:id="i-AQ92jKNLryqEeUNZLt2MZU">
            Torkel Lindahl och Gertrud Hedberg Partsammansatta domstolar
          </p>
          <p xml:id="i-Ji54MA6W55fYxaqt1BvDsC">
            Sedan 1930-talet har vi i Sverige i vissa fall använt oss av
            partssammansatta domstolar. Ett exempel härpå är arbetsdomstolen.
            Hyresnämnder och hyresdomstolen är andra exempel på partssammansatta
            domstolar. Dessa domstolar har till synes fungerat väl, när det
            har gällt att lösa tvister mellan huvudparterna på området, dvs.
            de parter som är representerade i domstolen. Under senare år har
            det dock blivit allt vanligare att tvisten egentligen har gällt
            en tredje organisation, en tredje part, som har legat i konflikt
            med någon av de parter som ingår i domstolen. I en del fall har
            faktiskt den tredje parten legat i konflikt med båda parterna
            i domstolen. Denna tredje part har inte haft någon representant
            som ingått i domstolen. En sådan tredje part har haft märkbart
            svårt att få rätt hos domstolen, vilket inte är så konstigt om
            man betänker att motparten har inte bara argumenterat emot utan
            också varit representerad i själva den dömande instansen. I detta
            fall finns det skäl att tala om att domstolen har varit jävig.
            För att höja och skydda rättssäkerheten är det därför all anledning
            att nu se över de partsammansatta domstolarnas funktion och sammansättning
            i olika typer av mål. Det får inte vara så att någon med rätta
            kan hävda att en domstol har varit jävig. Å andra sidan har de
            partssammansatta domstolarna visat sig fungera väl i tvister som
            har rört sig mellan de ursprungliga huvudparterna. Med hänvisning
            till ovanstående hemställs att riksdagen hos regeringen hemställer
            om en utredning av partssammansatta domstolar i enlighet med vad
            som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-VjnAoynXYYuUoXUm1X3zDt">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-5CkQ2ugiyMQVjzCuyAtQAS">
            TORKEL LINDAHL (fp) GERTRUD HEDBERG (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
