<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett nordturistkort för ungdom</title>
        <author>Per-Olof Strindberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett nordturistkort för ungdom</title>
          <idno type="rdwebb">G502196</idno>
          <rs type="number">196</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502196/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502196</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502196</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7pRZkvXHpd3Qa4c8fqHVwe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7pRZkvXHpd3Qa4c8fqHVwe">
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__196/mot_198182__196-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SvhrZbi5VgKM7UAh83Ybpc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FnrQE8uStmnQm8zbB5poWx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UX3AqA3z2i3LpRjtia3SWo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PEr68akxJnzbU6CzYbuyWj" type="motBody">
        <div xml:id="i-35VBzngVt3HPRe4ozvjNij">
          <p xml:id="i-V96kmZT6UzULpwKEip3ap5">
            Mot. 1981/82
          </p>
          <p xml:id="i-N5v7agg5nFrXvR2wKYpNvH">
            196-206 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-ANw7gubvwCa3pq8EcQgBbi">
            1981/82:196
          </p>
          <p xml:id="i-S4vxL6WBAbfmQUCG7jZ1Cj">
            Per-Olof Strindberg Ett nordturistkort för ungdom
          </p>
          <p xml:id="i-9ERo7UeMCAw35uuoE7PbLC">
            I rekommendation nr 3/1975 uppmanade Nordiska rådet Nordiska
            ministerrådet att undersöka möjligheterna för förbättrade resemöjligheter
            inom Norden för nordisk ungdom genom införande av ett tidsbegränsat
            universalkort. Bakom resolutionen låg tanken att skapa ett attraktivt
            nordiskt alternativ till det populära interrailkortet, vilket
            ger ungdomar under 26 år möjlighet att resa i hela Europa på mycket
            fördelaktiga villkor. Kortet kostar f. n. 1080 svenska kronor.
            Sekretariatet för nordiskt kulturellt samarbete har tillsammans
            med Nordiska turistrådet presenterat konkreta förslag för de nordiska
            statsba- norna. Enligt förslaget skulle statsbanorna ge ungdomar
            en särskild rabatt på det redan existerande nordturistkortet.
            Detta kostar f. n. 1040 svenska kronor. Kultursekretariatet utlovade
            att tillsammans med Nordiska turistrå- det göra en kartläggning
            av lämpliga resmål och att informera om dessa och de förbättrade
            resemöjligheterna. Enligt förslaget skulle senare flyg-, buss-
            och båtföretag inbjudas att ansluta sig till detta förmånskort
            för ungdo- mar. Bakom förslaget låg tanken att — helt i enlighet
            med Nordiska rådets intentioner — stimulera till ett ökat resande
            inom Norden för att därigenom bland ungdomen öka intresset för
            de andra nordiska ländernas historia, samhällsliv och kultur.
            Med den ringa prisskillnad — 40 kr.! — som nu föreligger mellan
            ett interrailkort och ett nordturistkort är det inte att förvåna
            sig över att det senare blir relativt ringa utnyttjat av ungdomar
            i de nordiska länderna. Tyvärr har järnvägsföretagen i berörda
            nordiska länder av olika skäl ställt sig negativa till speciella
            ungdomsrabatter. Det har därför inte varit möjligt att förverkliga
            önskemålen i Nordiska rådets rekommendation från 1975. Detta är
            att beklaga, då det direkt motverkar strävandena att göra Norden
            till ett attraktivt reseområde för ungdomen. Med hänvisning till
            vad i motionen anförts hemställer jag att riksdagen beslutar begära
            att regeringen snarast undersöker möjligheterna att åstadkomma
            ett speciellt nordturistkort för ungdomar under 26 år.
          </p>
          <p xml:id="i-A6grbybJvm99qYWddwo52e" type="date">
            Stockholm den 12 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-HqZUaZcGYCyYn2aT89D53Y" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8ccPvcbHgSqaby6VRDcnbP">
              <item xml:id="i-NwfWMRNDSCwu92PRYkSo1Z" who="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd" type="signature">
                PER-OLOF STRINDBERG (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-9BVEiLKm5oyzrn6j1s4LXw">
            1 Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 196-206
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
