<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02524">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reformerad inkomstbeskattning (prop. 1981/82:197)</title>
        <author>Rune Torwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reformerad inkomstbeskattning (prop. 1981/82:197)</title>
          <idno type="rdwebb">G5022524</idno>
          <rs type="number">2524</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022524/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022524</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022524</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JZttoMgngv3YPwAxK454oL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JZttoMgngv3YPwAxK454oL">
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2524/mot_198182__2524-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4bdyksDPnwtdP5aW479mRo">
        Motion 1981/82:2524
      </fw>
      <div xml:id="i-PFe56WbMgXGvdyqvywDzaZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NQPEVFDo3AYXCCPnHTD4HU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SF1WnxntJYK2pXHuiRBk8N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V39LBGpfDU9YnK3ytqqiHg" type="motBody">
        <div xml:id="i-9eTUdBy7NRbk6mDLc76oxY">
          <p xml:id="i-8mTFkzDGw4JLBbfL47CixY">
            Rune Torwald Reformerad inkomstbeskattning (prop. 1981/82:197)
          </p>
          <p xml:id="i-XmWSd932fqtCzFsTzm8jty">
            I propositionen anges på s. 57: ”Avlider en näringsidkare så
            bör tidigare underskott få utnyttjas av dödsboet under det beskattningsår
            när dödsfal- let inträffade men inte vid senare års taxeringar.”
            Några motiveringar för denna restriktiva inställning till dödsbonas
            möjligheter att utnyttja tidigare underskottsavdrag anförs ej.
            Inte heller har jag kunnat finna att nyss återgivna ställningstagande
            är lagreglerat, utan tanken synes vara att ge- nom anvisningar
            till lagen styra tillämpningen. Av olika skäl har man i skattelagstiftningen
            stannat för att låta ett dödsbo förbli oskiftat och bli beskattat
            såsom självständig juridisk person under de fyra kalenderår som
            följer efter dödsåret. Med detta har man uppenbarligen velat ge
            dödsbodelägarna skäligt rådrum för att upplösa dödsboet på ett
            för delägarna ekonomiskt rimligt sätt. Behovet av detta torde
            vara speciellt framträdande om den avlidne drivit någon form av
            rörelse. Även om det torde bli relativt få dödsbon som drabbas
            negativt av den inledningsvis refererade bestämmelsen, så anser
            jag att en dylik dis- kriminering av dödsbon är opåkallad. Det
            skulle ju rentav kunna uppstå fall där dödsårets inkomst är mindre
            än de ackumulerade underskotten. I undantagsfall kan det alltså
            vara betydelsefullt för dödsbodelägarna att kunna utnyttja de
            underskott som företagaren ådragit sig under åren närmast före
            dödsfallet. Jag menar alltså att även oskiftade dödsbon — inom
            ramen för de sex åren — skall ha rätt att fritt utnyttja och fördela
            de underskott som den avlidne eljest skulle varit berättigad till.
            Under hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts beträffande oskiftade
            dödsbons möjlighet att utnyttja de under- skottsavdrag vid inkomsttaxeringen,
            vilka den avlidne företaga- ren eljest kunnat tillgodogöra sig.
          </p>
          <p xml:id="i-WqLgRfnFb6LMovHQVxAy1q" type="date">
            Stockholm den 28 april 1982
          </p>
          <div xml:id="i-Qqx9dNtD5ZBEZ5naZAUsYX" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-FKeD1rmXbKuvV8o1rDkN6F" who="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP" type="signature">
              RUNE TORWALD (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
