<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01912">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nyetablerade jordbrukares flnansieringssituation</title>
        <author>Einar Larsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nyetablerade jordbrukares flnansieringssituation</title>
          <idno type="rdwebb">G5021912</idno>
          <rs type="number">1912</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021912/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021912</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021912</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m</idno>
            <name>EINAR LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae</idno>
            <name>FILIP JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY</idno>
            <name>MÄRTA FREDRIKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>LENNART BRUNANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG</idno>
            <name>STIG JOSEFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj</idno>
            <name>TAGE SUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>KARL-ANDERS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NU8tJB6guueShtb7ryAmaQ</idno>
            <name>ROLF ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LTakVqpXykZkjsWbDm4VwD</idno>
            <name>INGEMAR HALLENIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-21b7631tTG2wkVN8Vg9yrT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-21b7631tTG2wkVN8Vg9yrT">
          <note type="signatory" corresp="i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NU8tJB6guueShtb7ryAmaQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LTakVqpXykZkjsWbDm4VwD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HJzgvnUW3eRiAkxTvi7a85">
        Motion 1981/82: 1912
      </fw>
      <div xml:id="i-8HRdRCwFJjaBsoMQs1RFgG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BWxkcAvq76Bk6SWpbYNrfT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7mcCD4HjVi1uqxMbFVrKfK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5iygPWvoBRcmB6CH6gTrnK" type="motBody">
        <div xml:id="i-8Ghzv9haiSGHPaR8cPwMxE">
          <p xml:id="i-SxJjccfJJJbAS16q1SYKoJ">
            Einar Larsson m. fl. Nyetablerade jordbrukares finansieringssituation
          </p>
          <p xml:id="i-7tm7mJ7Pp9wJKtvc1DqNVt">
            Inkomstmålet i jordbrukspolitiken har inskrivits i 1977 års principbeslut.
            Trots detta tycks den tidpunkten mycket avlägsen, då jordbrukets
            prispoli- tik har nått den nivå där jordbruket kan tillgodogöra
            sig både rimlig arbetslös och full täckning för kapitalkostnaderna.
            Tvärtom visar det att den aktuella situationen innebär en förräntningsprocent
            +0— +1, även i mycket välskötta och högproducerande företag med
            rimlig skuldsättning. Mot denna bakgrund är det lätt att förstå
            vilka stora svårigheter som drabbar speciellt nyetablerade jordbrukare
            i synnerhet när medelräntan i hans företag stiger upp till 16—17
            96. Av ovan redovisade skäl måste helt nödvändigt åtgärder vidtagas
            som kan undanröja något av de stora svårigheterna som jordbruket
            brottas med — särskilt vid nyetablering — generationsskifte —
            nyinvestering — och då i synnerhet när självfinansieringsgraden
            är låg. Jordbrukspolitikens inrikt- ning kan knappast vara att
            endast mycket kapitalstarka personer skall kunna klara nyetablering.
          </p>
          <p xml:id="i-5q7RQH2m8DgeJUkgYGWhgk">
            Svår ekonomisk situation för nyetablerade lantbrukare
          </p>
          <p xml:id="i-Lkr33vkZw2L9eLkp6T1AXW">
            Som tidigare sagts i motionen har nyetablerade lantbrukare en
            särskilt svår ekonomisk situation. Årligen beräknas antalet nyetablerade
            lantbru- kare till 3000—3 500. Etableringsåret 1975/76 startades
            exempelvis 32 Ho genom arrende. Av övriga 68 26 är 9096 släktförvärv
            och 1096 förvärv på öppen marknad. Kapitalbrist kan orsaka den
            nyetablerade lantbrukaren problem genom otillräckligt rörelsekapital
            och tillgodoser ej investeringsbehoven. Följden av soliditets-
            och likviditetsproblem blir ofta dålig lönsamhet, vilket till-
            sammans med de allmänna startproblemen utsätter lantbrukarna för
            svå- righeter. Soliditeten vid de nystartade företagen kan variera
            starkt beroende på produktionsinriktning, andelen eget kapital
            och tillträdessätt. Avkastningen på investerat kapital i jordbruket
            kan beräknas till 3—5 276 på hela kapitalbehovet, alltså inklusive
            bostad och i förekommande fall skog. Samtidigt kan konstateras
            att den genomsnittliga låneräntan för den som startat lantbruket
            under 1970-talets senare del varit 12—16 96. Skillna- den är sålunda
            minst 1096. Även tidigare förelåg en skillnad mellan den direkta
            avkastningen på i lantbruket investerat kapital och det vid investe-
            ringstidpunkten rådande ränteläget. En grov skattning visar att
            låneräntan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TFkWHRYaX5v2MbKgpKkRrr">
            YA ——
          </p>
          <fw xml:id="i-QZvdr9Twc38F5vrEURsxeM">
            Mot. 1981/82: 1912 16
          </fw>
          <p xml:id="i-JgGZGYiAJ6dRvdibWtXA5W">
            i genomsnitt för tiden före år 1977 torde ha varit dubbelt så
            hög som aktuell avkastning. Vid ett allmänt lågt ränteläge har
            proportionerna varit något fördelaktigare sett ur lantbrukarens
            synpunkt. De senaste årens stora räntehöjningar har emellertid
            starkt förskjutit proportionerna mellan aktu- ell avkastning på
            i jordbruket investerat kapital och låneräntan vid samma tidpunkt.
            För närvarande är avkastningen uttryckt i procent av kapitalet
            en tredjedel eller mindre än aktuell i låneränta. När man diskuterar
            nyetablerade lantbrukares ekonomiska situation kan man inte bortse
            från den viktiga roll Sveriges allmänna hypoteksbank spelar. Banken
            har ensamrätt att låna upp medel genom obligationslån för utlåning
            mot säkerhet i lantbruksegendomar. Banken lånar ut de upplåna-
            de medlen till hypoteksföreningarna som i sin tur lånar ut dem
            på motsva- rande villkor. Enligt den lag, som reglerar verksamheten,
            har hypoteksför- eningarna till ändamål att var och en inom sitt
            verksamhetsområde lämnar dels långfristiga lån till fast ränta
            mot säkerhet i jordegendom, dels andra lån för jordbruksändamål
            med statlig kreditgaranti. Bottenlån får lämnas mot säkerhet i
            jordegendom, som utgör en självständig produktionsenhet och huvudsakligen
            används för jordbruk med binäringar eller för sådan trädgårdsskötsel,
            specialodling eller annan därmed jämförlig produktion, som drivs
            i större omfattning på öppen jord och som självständig näring.
            Under senare år har en serie omständigheter inträffat som har
            påverkat verksamheten. 1. Räntan har höjts kraftigt från 7,75
            26 1975 till 14 70 1981. 2. Amorteringsvillkoren har successivt
            skärpts. För obligationslån som utgavs under första hälften av
            1970-talet gällde att de amorterades med cirka 20 26 under lånets
            20-åriga löptid. Nu aktuellt obligationslån skall amorteras med
            46,25 76 under samma tid. 3. För lån som lämnades ut i början
            av 1970-talet var räntan bunden i 20 år. Nu gäller att räntan
            ändras vart femte år, då den anpassas till den aktuella obligationsräntan.
            4. Trots de successivt försämrade lånevillkoren har efterfrågan
            på lån ökat markant. Även utlåningskapaciteten har höjts, men
            inte alls i den utsträckning som skulle ha erfordrats för att
            tillgodose efterfrågan. Därige- nom har en kö av låneansökningar
            hopats hos föreningarna. Den 1 januari 1981 uppgick lånen till
            6,3 miljarder kronor. Under 1980 tilläts hypoteks- banken emittera
            obligationer för 1,4 miljarder kronor. Av visst intresse kan också
            vara att notera de siffror som årligen lämnas till riksbanken
            i samband med dess prövning av emissionsrättens storlek. Ur den
            statistik kan nämnas att av de lån som lämnades ut 1980 av Sveriges
            allmänna hypoteksbank avsåg 45,7 26 förvärv av jordbruksfastighet
            eller tillskottsmark, 37,3 20 ny- eller ombyggnad av ekonomibyggnader,
            3 26 dikning eller andra markarbeten och 8 2 driftskrediter. Resterande
            6 7 avsåg övriga ändamål, främst kreditsaneringar och ny- eller
            ombyggnad av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PQjWLsBbjg5g5ySVcamq9d">
            Mot. 1981/82: 1912 17
          </fw>
          <p xml:id="i-MVscXoxhhRR4qjaWrgsDkt">
            bostadshus på jordbruksfastigheter. En betydande del av ansöknings-
            stocken avser lån till nyetablerade jordbrukare. Därför föreslår
            vi nu att riksdagen hos regeringen anhåller om utredning av möjligheten
            att tillskapa en särskild finansieringsform för viss del av ”Bottenlånen”
            i jordbruket. Efter mycket noggrann prövning i lantbruksnämnden,
            skulle kunna be- viljas ett behovsprövat 10-årigt, amorteringsfritt
            lån upp till 75 26 av fas- tighetsvärdet, bundet till fast ränta.
            Efter dessa 10 år skulle lånet automa- tiskt överföras till Hypoteksföreningen.
            Utredningen bör få i uppdrag att överväga räntesats och finansieringssätt.
            Behovsprövningen måste göras mycket hård och särskilt förhindra
            att förmånen diskonteras i ett högre fastighetspris. Den nuvarande
            lagstad- gade ”priskontrollen” tycks fungera över förväntan och
            bör kunna utgöra ett effektiv medel att förhindra den hör, antydda
            effekten på prisnivån.
          </p>
          <p xml:id="i-7LQmiMdnkTL1yuU9Wxs8Y3">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-32k6zVpiGcBocufNHmykcj">
            Med hänvisning till ovanstående hemställer vi att riksdagen hos
            regeringen anhåller om utredning av nyetablerade jordbrukares
            finansieringssituation i enlighet med vad som an- förts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FYmTj4Kj4cn9K2SwBwBbDA" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-KuGpZNnuUEgvxBCw1FyEch">
            EINAR LARSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-2AjVu1Xweh4LWsg6Qgwzx5">
            FILIP JOHANSSON (c) STIG JOSEFSON (c) MÄRTA FREDRIKSON (c) TAGE
            SUNDKVIST (c) LENNART BRUNANDER (c) KARL-ANDERS PETERSSON (c)
            BERTIL JONASSON (c) ROLF ANDERSSON (c) ROLF RÄMGÅRD (c) INGEMAR
            HALLENIUS (c) KERSTIN ANDERSSON (c) i Hjärtum
          </p>
          <p xml:id="i-XjxSzngmPKtYf4FCXY1gPY">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1982
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-005-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-006-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-006-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1912/mot_198182__1912-006.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
