<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sysselsättningen i Kristianstads län</title>
        <author>Nils Erik Wååg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sysselsättningen i Kristianstads län</title>
          <idno type="rdwebb">G502246</idno>
          <rs type="number">246</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP</idno>
            <name>NILS ERIK WÅÅG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH</idno>
            <name>ERIK V. JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq</idno>
            <name>BÖRJE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC</idno>
            <name>LENNART BLADH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>MAJA BÄCKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gc6wbr8Fq39T9MBLsbHhkZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gc6wbr8Fq39T9MBLsbHhkZ">
          <note type="signatory" corresp="i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__246/mot_198182__246-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6RdqFrsociHA9fUnoAhyi5">
        Mot. 1981/82:246 16
      </fw>
      <div xml:id="i-F2Ec7uiSnKFSsUW3xQECfM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D7RbWfz6WwLGV2Dc1hstEy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AsPYukqTAuEQusXLEThqMf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JvdwkooDG1nWXSsgP9dWaE" type="motBody">
        <div xml:id="i-TxTYo7Di9mYB1jPzCHvw2F">
          <p xml:id="i-BQou5da5H44AT1Et8A6hMG">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-3etmmetTKjoExoefYgAY8o">
            1981/82: 246
          </p>
          <p xml:id="i-TiCigBHRs8HoRr98TFMmVG">
            Nils Erik Wååg m. fl. Sysselsättningen i Kristianstads län
          </p>
          <p xml:id="i-QH3zdx1wUyXrFD6gLfxWCf">
            I Kristianstads län är småindustrin förhärskande. Därigenom har
            länet fram till 1980 som helhet haft en tämligen lugn utveckling
            på arbetsmark- naden. Vi hari olika motionssammanhang varnat för
            att bakom statistiken lurat en fara. Företagen i länet är till
            stor del beroende av byggande och investeringsvilja. Skogskrisen
            har medfört konkurs hos Skånes Skogsägarförening. Som en indirekt
            följd därav har nu ett av länets fyra pappersbruk lagts ner. Ett
            andra pappersbruk har också lagts ner under 1981 som en följd
            av krisen inom Södra Skogsägarföreningen. Det tredje pappersbruket,
            Klippan — Sveriges äldsta —, har lyckligtvis nyss bytt ägare,
            men en pappersmaskin där har avställts. I länet, vars yta till
            45 96 är beväxt med skog av högsta bonitet i landet, finns flera
            medelstora sågverk, två av landets sex största trähusfabriker,
            landets ledande parkettindustri, storföretag i dörrar och köksinredningar
            samt ett stort antal snickeri- och möbelindustrier. Alla dessa
            företag är helt beroende av byggandet i landet. Andra företag
            som lider av byggkrisen är tillverkare av mineralull och sanitetsporslin.
            Många företag inom mekanisk industri i länet tillverkar verktyg,
            maskiner och utrustning för industrin. I en konjunktursvacka prövar
            man där om sin investeringspolitik och skjuter på alla inte helt
            oundgängliga beställning- ar. När boksluten inte visar vinst är
            det också skattemässigt lämpligt att vänta med att förnya utrustningen.
            Specialföretagen i länet för verktyg och utrustning blir härigenom
            konjunkturkänsligare än andra. Vad vi varnat för har nu drabbat
            Kristianstads län med stor kraft. Nedgången i byggandet och i
            investeringsviljan under 1981 har medfört följande läge för sysselsättningen
            i länet i förhållande till de närmaste grannlänen och till medeltalet
            för riket, redovisat i länsstyrelsens skrivelse till regeringen
            den 7 september 1981:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__246/mot_198182__246-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YN6Bz7kAhkTRzN9h6X8ZGH">
            Arbetslösheten i Kristianstads län är jämfört med riksgenomsnittet
            exceptionellt hög, vilket belyses av följande sammanställning
            (SCB:s arbetskraftsundersökningar, AKU)
          </p>
          <p xml:id="i-QjwDoLxkD6Px2EnzNLEwfa">
            1 kv 1980 1 kv 1981 2 kv 1981 = juli 1981
          </p>
          <p xml:id="i-DVC48i2VdEaCZ8VbSj1xYu">
            Kristianstads län 1,6 Ho 2,6 Ho 2,8 Mo 4,1 I Malmöhus län 1,8
            2,6 Ho 2,4 Ho 2,4 HR Blekinge län 1,4 2,4 Ho 1,4 2,9 Ho Riket
            2,0 Ho 2,4 Ho 2,0 Ho 2,3 Ho
          </p>
          <p xml:id="i-H2J3yGfL78LQivz7w9GBmU">
            Endast två län hade högre arbetslöshet juli 1981 än Kristianstads
            län, nämligen Norrbottens län (6,0 26) och Västernorrlands län
            (4,4 96). Den allvarliga arbetsmarknadssituationen i länet framgår
            också av antalet utfärdade varsel om uppsägning. Dessa uppgick
            i länet under första halvåret 1981 till 1 900. Motsvarande antal
            för samma tid föregående år var drygt 900. Antalet varsel i förhållande
            till totala antalet sysselsatta uppgick under första halvåret
            1981 till 1,4 26. Genomsnittet för riket var för samma tid 0,6
            96; i endast ett län var andelen varslade högre än i Kristianstads
            län, nämligen i Blekinge län, där den uppgick till 1,5 96. Vi
            har genom besök under 1981 vid ett femtiotal företag skaffat oss
            en uppfattning om krisens verkningar utöver vad som kan utläsas
            av en eftersläpande statistik. De företag som arbetar med utrustning
            för bygge och industri hade 1981 en beläggning av ca 40 96 av
            sin kapacitet. Det innebär att man släpar med en dyr överkapacitet,
            vilket redan det måste medföra resultat utan vinst eller med förlust.
            Man har ingenting att avsätta för rationaliseringar eller för
            produktutveckling och marknadsföring. Det är, när den svenska
            marknaden sviktar, nödvändigt att exportera, men man har inga
            tillgångar över för exportinsatser. För de företag som överlever
            konjunktursvackan kommer på grund av det helt förlorade året 1981
            verksamheten att vara lidande för många år framåt. Regeringen
            bör i sina regionalpolitiska ställningstaganden beakta de särskilda
            förhållanden som råder i Kristianstads län. Vi hemställer därför
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om förutsättningarna för sysselsättning i Kristianstads
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-31jrbpWEPbSgzULfnFkxVx" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-NyGmQEtHnMyqVSY8vkb9W" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-4iJfY5FU7eC1qRJkSD1fpR" who="i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP" type="signature">
              NILS ERIK WÅÅG (s)
            </p>
            <p xml:id="i-UpzAdPhZV2Av4Jc6V66rf7" who="i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH" type="signature">
              ERIK V JOHANSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-9WHeZHEfSB7RoYehPjnzXQ" who="i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq" type="signature">
              BÖRJE NILSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-BPLm63HdFAXk4ASg4yEXd7" who="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC" type="signature">
              LENNART BLADH (s)
            </p>
            <p xml:id="i-TLFJcDTkhRUkuvUraDFHF9" who="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo" type="signature">
              MAJA BÄCKSTRÖM (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HXeNpqT1RGk3CWkD7aqFA9">
            GOTAB 70165 Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
