<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00630">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokalisering till Västerås av statens energiverk</title>
        <author>Roland Sundgren m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokalisering till Västerås av statens energiverk</title>
          <idno type="rdwebb">G502630</idno>
          <rs type="number">630</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502630/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502630</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502630</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>ROLAND SUNDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k</idno>
            <name>OLLE GÖRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft</idno>
            <name>THURE JADESTIG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm</idno>
            <name>TAGE ADOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6</idno>
            <name>ANDERS GERNANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hz9oVmuU3hQh93FJoRUWxV</idno>
            <name>KARL-GUSTAF MATHSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz</idno>
            <name>KARL BJÖRZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk</idno>
            <name>ERIC ENLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>KERSTIN GÖTHBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WbTShLcooxp1cAjo1ScqTs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WbTShLcooxp1cAjo1ScqTs">
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hz9oVmuU3hQh93FJoRUWxV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__630/mot_198182__630-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VBb2zMgBHWxVDbq3bqWWMV">
        Mot. 1981/82:630 6
      </fw>
      <div xml:id="i-LttC2pvBc2YNqKQdXY8k9z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K6jkK4NR5xAh1PJWqbK4Q3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3aK4LYEiiXGXiHSFprQQUc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G7AqLaXi98tL1HFQtDfuMP" type="motBody">
        <div xml:id="i-MbRUmKecFyncD6KKJUqqB2">
          <p xml:id="i-EDo9uMGKpAgzX5SrJJm9wf">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-BNSJY2u3NiD4guVgPsCCFN">
            1981/82:630
          </p>
          <p xml:id="i-Dze2NfgrtF7WLEF5rzGdNs">
            Roland Sundgren m. fl. Lokalisering till Västerås av statens
            energiverk
          </p>
          <p xml:id="i-2PTXJ2ojZCY8H8MnXnVyS4">
            Riksdagen beslutade våren 1981 att en central myndighet med uppgifter
            inom det energipolitiska området — statens energiverk — skall
            inrättas den 1 juli 1982. Efter riksdagsbeslutet tillkallades
            en kommitté (OKE) med uppgift att utarbeta förslag till organisation
            för samt lokalisering av statens energiverk. Av det material som
            OKE redovisat i lokaliseringsfrågan framgår att statens energiverk
            bör lokaliseras till Stockholm eller till en plats som kommunikationsmässigt
            är väl belägen i förhållande till Stockholm. Vi anser att de skäl
            som anförs för lämplig lokaliseringsort för statens energiverk
            talar för en lokalisering till Västerås. Västerås har en stark
            anknytning till energiområdet, bl. a. genom ASEA och Asea-Atom.
            Mycken sakkunskap med lång tradition finns samlad såväl inom industri
            som inom kommunal service. Västerås fjärrvärmeverk har t. ex.
            varit banbrytande på fjärrvärmeområdet, och Västmanland har den
            högsta andelen av fjärrvärme i landet räknat i MWh per invånare.
            Intressanta försök av möjligheter till nya energikällor pågår
            också inom Västmanland. Således pågår försökdsodling av energiskog
            på Malmön, Köping. Nämnden för energiproduktionsforsk- ning medverkar
            också i ett ytterligare projekt om energiskog i Surahammars kommun.
            Vidare driver Fagersta AB ett projekt för utveckling av värmepanna
            för fjärrvärmeverk för utnyttjande av torv och flis som bränsle,
            där värmeinnehållet utnyttjas lika bra vid hög som vid låg vattenhalt,
            vilket i framtiden kan bli viktigt för kostnaderna och ett effektivt
            utnyttjande av biobränslen. Eskilstuna/Västerås har också en högskola
            under utbyggnad. Denna högskola har i Västerås utvecklat en energiteknisk
            profil genom bl. a. driftteknikerlinjen, energiteknisk utbildning
            för gymnasieingenjörer och planer på elteknisk utbildning i samverkan
            med Tekniska högskolan i Stockholm. Den önskade närheten till
            högskola finns således. Dessutom ligger universiteten i Uppsala
            och Stockholm inom 70-90 minuters reseav- stånd. ASEA svarar dessutom
            i dag för ca 10 26 av den samlade forskningen i vårt land. Ett
            krav som OKE ställer på lokaliseringsorten är att den skall ha
            mycket goda kommunikationer med såväl centrala Stockholm som övriga
            orter i Sverige och med utlandet. Västerås har ett geografiskt
            läge med mycket goda kommunikationer till såväl Stockholm som
            andra delar av landet. Järnvägsförbindelserna med Stockholm är
            goda med 14 turer i vardera riktningen per dag och en restid på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__630/mot_198182__630-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3dPNu96jHvxExEocE7tnL4">
            ca 70-80 minuter. Den upprustning som sker av järnvägen siktar
            på ännu kortare restider. Från Hässlö flygplats — ca 6 km från
            centrum — finns en SAS-linje till Jönköping-Köpenhamn dagligen
            i båda riktningarna. Till Arlanda finns 13 bussturer i vardera
            riktningen varje vardag. Restid ca 80 minuter. Den utbyggnad av
            E 18 till motorväg, som ännu ej är klar mellan Enköping-Västerås,
            kommer att avsevärt förkorta restiden till Arlanda. Eftersom Västerås
            är en kommun på nära 118 000 invånare och inom en radie av 10
            mil har orter som Stockholm, Uppsala, Eskilstuna och Örebro finns
            stora möjligheter att erbjuda arbete åt anhöriga till anställda
            inom de nuvarande energimyndigheterna. De flesta arbetar redan
            nu i Stockholm med omnejd. Ur arbetsmarknads- och servicesynpunkt
            måste en lokalisering av statens energiverk till Västerås vara
            ur resursutnyttjandesynpunkt riktig. Som en följd av den snabba
            expansionen i länet under efterkrigstiden till slutet av 1960-talet
            kan Västerås utan några större investeringar klara behovet av
            bostäder, skolor, barnomsorg, fritidsanläggningar och kommersiell
            service. På grund av att Västerås icke ökat sin befolkning under
            1970-talet finns på de flesta av dessa serviceområden redan idag
            outnyttjad kapacitet. Utvecklingen i Västerås och Västmanland
            under 1970-talet motiverar regionalpolitiska åtgärder för att
            få till stånd en mer balanserad utveckling i Mälarregionen. Befolkningsutvecklingen
            i länen runt Mälaren under 1970- talet är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-99yNcV5zse1g81fqW8JS3i">
            Stockholms län + 68 400 Uppsala län + 41 700 Södermanlands län
            + 4800 Västmanlands län - 2300
          </p>
          <p xml:id="i-Prio7we2iGwrxNASYoxmZ2">
            Såväl under 1980 som 1981 har länet fortsatt att minska sin folkmängd.
            Nettoutflyttningen under 1970-talet har varit ca 10 000 personer.
            Industr- ierna inom länet har kommit in i en period av långsiktig
            strukturutveckling, vilket skapar svåra sysselsättningsproblem.
            Endast tre län i landet har idag en högre arbetslöshet än Västmanland.
            Vi kan här peka på nedläggningen av metallurgin i Spännarhyttan,
            Surahammars Bruk, Hallstahammars AB, Bultfabriken, Fagersta AB,
            ASSI:s i Skinnskatteberg problem etc. Hösten 1982 kommer dessutom
            F 1 med ca 400 sysselsatta att läggas ned. Flottiljen är idag
            den enda statliga verksamheten i länet av större betydelse utanför
            industrisektorn och bortsett från länsförvaltningen. I samband
            med riksda- gens beslut om flygets och marinens fredsorganisation
            gjorde riksdagen ett tillägg: ”att starka statliga insatser skall
            göras för att kompensera Västerås- regionen för förlusten av F
            1”. Västmanland var också ett av de få län som inte fick del av
            utflyttningsprogrammet för statliga verk. Vi räknade oss själva
            tillhöra Storstockholmsregionen och räknade då med att nya myndigheter
            med behov av förläggning till Stockholm och dess närhet skulle
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__630/mot_198182__630-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CYuQVxXbXrdjXtwg5jtLoz">
            Mot. 1981/82:630
          </fw>
          <p xml:id="i-BNBSsLenBJq8NmqosRbXTz">
            framtiden kunna förläggas till Västerås. Genom en lokalisering
            av statens energiverk till Västerås kan riksdagen effektuera sitt
            beslut. Västerås uppfyller de krav som OKE ställer på lokaliseringsort.
            Västmanlands län skulle dessutom få en mer balanserad näringsstruktur.
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställs att riksdagen beslutar
            om en lokalisering av statens energiverk till
          </p>
          <p xml:id="i-GKb3KJZ9eDuBk64ocPAKTu">
            Västerås.
          </p>
          <p xml:id="i-TWxotEtV454jaiYX9M1iSq">
            Stockholm den 20 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-HkFUiSR4KxZa3LWS3Nd5h9">
            ROLAND SUNDGREN (s) OLLE GÖRANSSON (s) LENA HJELM-WALLÉN (s)
            ERIC ENLUND (fp) KERSTIN GÖTHBERG (c)
          </p>
          <p xml:id="i-EstsjG91QNNcKEaAKgi98U">
            HANS PETERSSON (vpk) i Hallstahammar
          </p>
          <p xml:id="i-Ft7L981cCiYkPnWQNbQZnG">
            THURE JADESTIG (s) TAGE ADOLFSSON (m) ANDERS GERNANDT (c) KARL-GUSTAF
            MATHSSON (s) KARL BJÖRZÉN (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
