<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00859">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot ekonomisk brottslighet</title>
        <author>Åke Polstam och Stig Josefson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot ekonomisk brottslighet</title>
          <idno type="rdwebb">G502859</idno>
          <rs type="number">859</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502859/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502859</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502859</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CA3pFyLdFtkVneaXbdnyV4</idno>
            <name>ÅKE POLSTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG</idno>
            <name>STIG JOSEFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DkjbEyb4mmyW2DFHJ7dKed" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DkjbEyb4mmyW2DFHJ7dKed">
          <note type="signatory" corresp="i-CA3pFyLdFtkVneaXbdnyV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MGx8RYAMbZZJkHnKeweywx">
        Mot. 1981/82:859
      </fw>
      <div xml:id="i-RwVEaPvMD23z9VVtMuowWp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3BfYFA9ar7qZzT7QzaiYqu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-bEYeiTqY2rKT7Rsfe3NJg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5UYn4D3QbpNWaEwJjQHwET" type="motBody">
        <div xml:id="i-7DV8DxE22Xj76qePQQk8SD">
          <fw xml:id="i-YRCGeCwxghtYnsd4uPLjjm">
            Motion 1981/82:859
          </fw>
          <p xml:id="i-3JjUtMZFBCuCMzE5Mv5QYE">
            Åke Polstam och Stig Josefson Åtgärder mot ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-3iWkEMDpLJVE73ApvFPKoy">
            MOTIONENS HUVUDSAKLIGA INNEHÅLL
          </p>
          <p xml:id="i-MkudvTwBRTHjBjR8fAZnDe">
            I denna motion lägger vi fram omfattande förslag på åtgärder
            för att bekämpa den ekonomiska brottsligheten. Vi föreslår att
            forskningen om orsakerna till och effekterna av ekonomisk brottslighet
            intensifieras. Det är först efter en ordentlig analys av framför
            allt orsakerna som man kan finna de bästa vägarna för att bekämpa
            ifrågavarande brottslighet. Vi föreslår vidare att det inom polisberedningen
            utreds vilka möjligheter till ytterligare omfördelningar av tjänster
            från arbetet med den traditionella brottsligheten till bekämpningen
            av den ekonomiska brottsligheten som finns. Det är enligt vår
            uppfattning viktigt att inte bara ökade kontrollåtgärder vidtas
            för att komma åt denna brottslighet. Vi föreslår därför att en
            av samhället subventionerad service och information, såsom bokföringshjälp,
            utformning av administrativa rutiner m. m., ges till framför allt
            nystartade småföretag. Vidare föreslår vi att enheter inom flera
            statliga myndigheter decentaliseras och samordnas lokalt för att
            underlätta kontakterna med den enskilde näringsidkaren. Detta
            är åtgärder som på ett positivt sätt underlättar för företagen
            att fullgöra sina förpliktelser gentemot samhäl- let. Vi vill
            även att en kampanj mot ekonomisk brottslighet startas. Kampan-
            jen bör ledas av berörda statliga myndigheter i samarbete med
            näringslivs- organisationerna. Det är angeläget att gemene man
            sluter upp i arbetet med att bekämpa den ekonomiska brottsligheten,
            för att förstärka rättsmedve- tande och samhällsmoral.
          </p>
          <p xml:id="i-My2f2qcpe3RLPhqrx9jou">
            1 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-P7M6JWNQecxKWn3FvWgxie">
            Diskussionen om den ekonomiska brottsligheten i vårt samhälle
            är omfattande. Många debattörer, vetenskapsmän, politiker, fackliga
            företrä- dare och tjänstemän inom rättsväsendet deltar intensivt
            i arbetet med att finna orsaker till och åtgärder mot den ekonomiska
            brottsligheten. Att den ekonomiska brottsligheten är ett stort
            gissel i vår samhällsgemen- skap råder det stor enighet om. Denna
            brottslighet som riktar sig mot samhället äventyrar hela grundvalen
            för vårt samhällssystem. Ett system som vi byggt på ansvar för
            oss själva och för våra medmänniskor, och med skatter och avgifter
            som medel att uppnå fördelningspolitiska och sociala mål. Det
            är
          </p>
          <p xml:id="i-5Mw5ctw3ghN2kcfxmUDGR3">
            1 Riksdagen 19811/82. 3 saml. Nr 859
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RF2vgYzqaSZ3phFoZfgQ8a">
            Mot. 1981/82:859 2
          </fw>
          <p xml:id="i-WNqiznGiCfTfJ8PghyPSMX">
            en uppgift för de politiska organen att med all kraft fördöma
            och bekämpa dem som smiter undan detta ansvar. Syftet med denna
            motion är att belysa och förklara, begreppet ekonomisk brottslighet,
            några exempel på former och omfattning av ekonomisk brottslighet,
            orsaker till och effekter av den ekonomiska brottsligheten samt
            att föreslå åtgärder mot den ekonomiska brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-7HkZ6ZXKREn9F9B4ipXMYX">
            1.1 Historik
          </p>
          <p xml:id="i-EiUiPPf2TYZeNStosa6M7x">
            Ekonomisk brottslighet är ingen ny företeelse i Sverige även
            om intresset därför ökat starkt på sista tiden. De flesta samhällen
            och tidsåldrar har sina ekonomiska brottslingar även om formerna
            och omfattningen kan te sig helt olika. I socialistiska stater
            tar sig organiserad och ekonomisk brottslighet uttryck i illegala
            marknader som utbildats för försäljning av begärliga och svåråtkomliga
            kapital- och konsumtionsvaror. I USA är det däremott. ex. fråga
            om anbudskarteller och monopoliseringssträvanden, börs-, bank-
            och egendomssvindleri. Som exempel på framgångsrika ekonomiska
            brottslingar i Sverige under senaste decenniet kan bl. a. nämnas:
            ”Gulaschbaronerna” som under första världskriget brottsligt utnyttjade
            knappheten på livsnödvändiga varor. På 1930-talet i samband med
            Kreugerkraschen 1932 dömdes Torsten Kreuger i s. k. Högbroforsrättegången
            till straffarbete och skadestånd på över miljonen för falsk bokföring,
            bedrägeri och vårdslöshet mot borgenä- rer. Andra uppmärksammade
            brott av ekonomisk karaktär är: ”pillermålen” under 1950-talet,
            som gällde bedrägerier i samband med försäljning av homeopatiska
            läkemedel och rörde miljonbelopp, ”Ahrenbergsaffären” under 1960-talet
            gällde utsmuggling och försäljning av svenska aktier i Schweiz,
            ”Wennergrenaffären” med brottsbelopp i storleksordningen flera
            tiotal miljoner. Att intresset för ekonomisk brottslighet ökat
            först på senare tid beror på bl. a. att brottsutvecklingen är
            oroande genom att brottsstrukturen har ändrats och att det tillkommit
            inslag av ny och mycket grov kriminalitet. Först i mitten av 1970-talet
            startade debatten om ekonomisk brottslighet på allvar. BRA hade
            en skatte- och valutagrupp som mot slutet av år 1976 presenterade
            en promemoria. Denna passerade emellertid den allmänna debatten
            tämligen obemärkt. Det var i stället rikspolisstyrelsens arbetsgrupp
            mot organiserad och ekonomisk brottslighet (AMOB) som kom att
            bli den ordentliga starten på denna omfattande diskussion. I en
            rapport i maj 1977 redovisades att den organiserade och ekonomiska
            brottsligheten här i landet omsatte mellan 3 och 20 miljarder
            kronor om året. I rapporten föreslog man bl. a. vissa organisatoriska
            förändringar av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L6DaRS67zjKuBWVmXPhrqT">
            Mot. 1981/82:859 3
          </fw>
          <p xml:id="i-XKhB5ST4f4YJU5v8ubrp89">
            polisen. Man krävde en översyn av lagstiftningen mot organiserad
            och ekonomisk brottslighet. Närmast som en följd av AMOB-rapporten
            gav Fälldinregeringen i juli 1977 BRÅ i uppdrag att närmare överväga
            former och riktlinjer för en sådan översyn. BRÅ redovisade i september
            samma år överväganden och förslag för översynen. I december beslutade
            regeringen att ge BRÅ uppdraget att utföra lagstiftningsöversynen
            samt att ställa resurser i form av fem kvalificerade jurister
            till rådets förfogande.
          </p>
          <p xml:id="i-8xa5LLR3CPowQ8pddWKNW4">
            2 Begreppet ekonomisk brottslighet 2.1 Hur definiera begreppet
            ekonomisk brottslighet?
          </p>
          <p xml:id="i-JGxNTZ9kvfknsPGZHfgEKT">
            Det finns inte någon allmänt accepterad definition av begreppet
            ekono- misk brottslighet. Att operationellt definiera ekonomisk
            brottslighet möter svårigheter. Att operationellt definiera ett
            begrepp innebär att man in i minsta detalj definierar så att det
            kan vinna allmänt accepterande. För att detta skulle kunna göras
            med ekonomisk brottslighet krävs ytterligare empiriska undersökningar.
            Vid ett försök att klargöra begreppet måste man därför använda
            sig av en teoretisk definition, dvs. definiera begreppet så att
            de som man vänder sig till på ett ungefär förstår vad som avses.
            Den belgiske kriminologen George Kellens anser att det ännu inte
            går att definiera begreppet ekonomisk brottslighet. Det är för
            tidigt att uppställa några precisa definitioner. Tillräckligt
            mycket av vetenskapligt intresse har hittills inte publicerats
            i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-YM1RnjXynET45P5ueSTvgY">
            2.2 Vad är begreppet ekonomisk brottslighet?
          </p>
          <p xml:id="i-MhsexUGmTBLce2UyS5DjcE">
            Det finns ingen entydig definition av begreppet ekonomisk brottslighet
            och inte heller någon entydig terminologi. Man talar om ekonomisk
            kriminalitet, ekonomisk brottslighet, organiserad brottslighet,
            grå arbets- kraft, det kvittolösa samhället osv. Alla dessa olika
            uttryck beskriver olika delar av den totala ekonomiska brottsligheten.
            I justitieutskottets betänkande 1980/81:2 sade man så här:
          </p>
          <p xml:id="i-WbiViQSAhUmcrHmCWjPyfm">
            ”Begreppet ekonomisk brottslighet har inte någon strikt straffrättslig
            avgränsning, och det finns olika uppfattningar om innebörden av
            begreppet. Under uttrycket ekonomisk brottslighet ryms en rad
            företeelser av skilda slag.” De brottsbekämpande myndigheterna
            anser att till ekonomisk brottslighet bör man hänföra först och
            främst sådan kriminalitet som har ekonomisk vinning som direkt
            motiv. Den bör dessutom ha en kontinuerlig karaktär och bedrivas
            systematiskt inom ramen för en näringsverksamhet som i sig inte
            är kriminaliserad men som utgör grunden för de kriminella handlingarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UTFiXCaoUvm7imxKQCT7Fu">
            Mot. 1981/82:859 4
          </fw>
          <p xml:id="i-SCWPpDwUxTs5NzweK8fxZZ">
            Till den ekonomiska brottsligheten räknas inte den s. k. organiserade
            brottsligheten (koppleri, prostitution, häleri, grövre narkotikabrott
            o. d.). Dit räknas inte heller förmögenhetsbrott begångna av enskilda
            utan något samband med näringsverksamhet. En västtysk kriminolog,
            Klaus Tiedemann, som är en av de främsta företrädarna för forskningen
            om ekonomisk brottslighet, menar att olika sätt att definiera
            begreppet i huvudsak kan härledas till två olika synsätt. Det
            ena synsättet har i sin förankring i empiriska vetenskaper och
            betonar de kriminologiska aspekterna på den ekonomiska brottsligheten.
            Det andra som Tiedemann ansluter sig till är ett normativt synsätt
            och betonar de straffrättsliga aspekterna. Den finländske vetenskapsmannen
            P. O. Träskman använder termen ekonomins kriminalitet. Han vill
            dela in den ekonomiska brottsligheten i två huvudgrupper för att
            klargöra vad han anser är ekonomisk brottslighet. Den första gruppen
            är brott som begås i samband med ekonomisk verksamhet, som i och
            för sig är legal. Dessa brott utgör näringslivets kriminalitet
            — ekonomins kriminalitet — t. ex. miljöbrotten och arbetsbrot-
            ten. Den andra gruppen är brott som består i ekonomisk verksamhet
            dvs. den ekonomiska verksamheten som sådan är straffbelagd. Det
            är frågan om dels traditionell ekonomisk verksamhet, dels organiserad
            ekonomisk brottslighet såsom koppleri, häleri o. d. För att klargöra
            vad som hör till ekonomins kriminalitet har Träskman uppställt
            ett schema. Schemat bygger på de intressen som lagstiftaren vill
            skydda och som blir kränkta genom ekonomisk kriminalitet. I den
            första gruppen är det ägarintressena som blir kränkta t. ex. genom
            brott mot aktiebolagslagen, associationsrätten eller bokföringslagen.
            I den andra gruppen blir borgenärernas intressen kränkta genom
            t. ex. åsidosättandet av konkursrättens återvinningsregler eller
            de nya reglerna om konkurskarantän. Tredje intressegruppen som
            blir kränkt är företagens anställda t. ex. genom brott mot arbetsskyddslagstiftningen.
            Den fjärde gruppen är konsumenterna vars intressen blir kränkta
            genom brott mot marknadsföringslagen. Brott mot marknadsföringslagen
            kränker också den femte intressegrup- pen, konkurrenterna. Bo
            Svensson, kanslichef i BRÅ, ansluter sig till Träskmans schema
            om vad som är att hänföra till ekonomisk brottslighet. Ekonomisk
            brottslighet är ”gärningar som kommer till utförande inom ramen
            för en i övrigt legal näringsverksamhet”. Det kvittolösa samhället,
            skattefusk, fusk med bostadsbidrag och daghemstaxor bör enligt
            Bo Svensson inte räknas till ekonomisk kriminalitet. Man måste
            vidare skilja ekonomisk brottslighet från organiserad brottslighet
            — spelklubbar, bordeller, narkotikahandel — där brott bedrivs
            som näring och företeelsen är kriminaliserad i sig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UeEN8knhpYDqzgJ3VVfKMG">
            Mot. 1981/82:859 5
          </fw>
          <p xml:id="i-GJdSRdxvxrP552b6mFs5KX">
            I andra inlägg i debatten har framhållits att svårigheten att
            skapa en enad front mot ekonomisk brottslighet beror på att man
            velat lägga in alltför många olika aktiviteter i begreppet. Man
            buntar ofta samman narkotika- brottslighet, prostituion och valutasmuggling
            med svartkörning av taxi och olika smärre former av skattefusk.
            Man bör i stället begränsa användningen av begreppet ekonomisk
            brottslighet till systematiskt planerade handlingar varigenom
            företagen vinner förmåner av ekonomisk art som står i klar strid
            med lagstiftningen. SAMEB-gruppen (gruppen för samverkan mot ekonomisk
            brottslighet) som bestod av representanter för rikspolisstyrelsen,
            riksåklagaren, riksskat- teverket, generaltullstyrelsen och riksbanken
            menar att den ekonomiska brottsligheten hör företagsvärlden till
            och vill definiera ekonomisk brottslig- het som ”brottslighet
            som har ekonomisk vinning som direkt motiv och som fyller följande
            förutsättningar”:
          </p>
          <p xml:id="i-3vPTRmUeWZJeW6xg5Vrp1Y">
            (1) Brotten skall ha en kontinuerlig karaktär och utföras på
            ett systemat- iskt sätt. (2) Brottsligheten skall bedrivas i väl
            planerade och organiserade former. (3) Brotten skall förövas inom
            ramen för näringsverksamhet som i sig inte är kriminaliserad men
            som i det enskilda fallet utgör själva grunden för de kriminella
            handlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-WBtjFurzt7fvX1zGMv6irW">
            Den av rikspolisstyrelsen tillsatta arbetsgruppen AMOB lade i
            sin rapport 1977 fram en generell definition av organiserad och
            ekonomisk brottslig- het.
          </p>
          <p xml:id="i-KXZ6iPhG1i5gQ3HGbhKRXp">
            AMOB:s uppdelning mellan vad som bör hänföras till organiserad
            och vad som bör hänföras till ekonomisk brottslighet grundar sig
            på om verksamhe- ten där brott begås i sig själv är brottslig
            eller ej. Med organiserad brottslighet avser AMOB följande:
          </p>
          <p xml:id="i-HYfA2Fg3TRwMCV1MtgtDWk">
            kriminalitet som (i regel) uppfyller följande villkor: 1. den
            organiserade brottsligheten skall ha formen av en verksamhet 2.
            denna verksamhet skall vara kriminaliserad i sig 3. den skall
            ha en fortlöpande (kontinuerlig) karaktär 4. den skall ha en bestämd
            inriktning (vilket inte hindrar att den kan vara uppdelad på olika
            verksamhetsgrenar) 5. den skall gå att planera och styra framåt
            i tiden med en relativt hög grad av säkerhet 6. den skall ha anknytning
            till fasta lokaler, platser eller områden 7. den skall omfatta
            flera personer 8. dessa skall vara organiserade i en besluts-
            och funktionshierarki (personerna har olika makt och fullgör olika
            uppgifter) där de enskilda individerna i sig är utbytbara 9. beslut,
            informationer och kommunikation liksom flödet av pengar, varor
            och tjänster skall följa vissa på förhand givna mönster. Som exempel
            på brottslighet av denna typ kan nämnas bl. a. organiserad prostitution
            (koppleri inom bordeller maskerade som sexklubbar eller massageinstitut),
            illegalt spel och vadhållning, olaglig utskänknings- och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SYgBgTLgVtoNyQpV2xsjwE">
            Mot. 1981/82:859 6
          </fw>
          <p xml:id="i-GAYdgWfWwkHquMdoKfyx5">
            klubbverksamhet, vissa former av häleri, varu- och narkotikasmuggling
            liksom viss illegal tillverkning av bl. a. sprit och narkotika.
          </p>
          <p xml:id="i-Qwg1UawFVyu1NvW68hGGGn">
            Med ekonomisk brottslighet avses följande:
          </p>
          <p xml:id="i-7XhXvyNSSDh3Uv76pgFmLL">
            På den ekonomiska brottsligheten ställs också krav på verksamhet,
            systematik och organisation. Den väsentliga skillnaden i förhållande
            till den organiserade brottsligheten är att verksamheten i sig
            icke är kriminaliserad men att den utgör själva grunden för ett
            återkommande inslag av kriminella handlingar. Som goda exempel
            på sådana brott kan nämnas den ”svarta” eller ”grå” handeln med
            bilar, fastigheter, företag, krediter och arbetskraft. Till denna
            grupp bör även förast. ex. industrier som i sin i och för sig
            lagliga verksamhet bryter mot gällande arbetar- och miljöskyddsbestämmelser
            i avsikt att bringa ned produktionskostnaderna. Kännetecknande
            för dessa former av krimina- litet är också att de dels ofta försiggår
            i gränslandet mellan det straffbelagda och det legala området,
            dels att de inblandade personerna har en långtgående kontroll
            över de olika brottsobjekten.
          </p>
          <p xml:id="i-Ht8xvBV9biQxs71CGZQ4eY">
            3 Några exempel på former och omfattning av ekonomisk brottslig-
            het
          </p>
          <p xml:id="i-MnCsCGrd2Vt8kvHnDPxYFb">
            3.1 Skattebrottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-HyXjMDXSZkSRGV1sjv5fqd">
            Skattebrottsligheten är den typ av ekonomisk brottslighet som
            anses väga tyngst ekonomiskt sett. Riksskatteverket har sedan
            1960-talet gjort branschvisa kontroller inom ramen för sin kontrollverksamhet,
            vilket lett till upptaxering och i vissa fall till åtal. En sammanfattning
            av vissa landsomfattande skattekontroller mot spe- ciella branscher
            redovisas i tabell 1.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FYoQdErTSY4HnadvPAKnmz">
            Mot. 1981/82:859 7
          </fw>
          <p xml:id="i-PSA53gRHDeiroiBfkLe2P4">
            Tabell 1. Sammanställning av resultaten vid utgången av år 1975
            från vissa större landsomfattande kontrollaktioner (Källa: Rättsstatistisk
            årsbok 1979).
          </p>
          <p xml:id="i-A7zF6YxNoG9zJVDP6SW1Ap">
            Kontrollaktion Antal Höjningar i tkr av taxering till Taxeringsrevi-
            Höjningar Statlig Allmän sioner samt öv- —— — varzskarr riga utredningar
            Inkomst- — Förmögen- skatt hetsskatt Mink (Minkfarmare) 1263 898
            16 060 - - Pr 63 (Reklambranschen) Rörelseidkare 2273 932 18 539
            - - Övriga 724 399 1827 - - Ark 63 (Arkitekter) Rörelseidkare
            4984 2009 42 021 - - Övriga 3372 1265 5087 - - Bk 66 (Bankaffärer
            —
          </p>
          <p xml:id="i-SwgCd7GDN1rFfL9Rdkhx4y">
            i huvudsak köp av postväxlar i samband med arvsskifte)
          </p>
          <p xml:id="i-ArBQSs2Ui8WJhH6MoD44W3">
            Rörelseidkare 6 167 1312 52 186 207 987 - Övriga 16 511 957 13
            703 108 279 - El 67 (Elbranschen, av seende varuskatt) - - - 145
            500! Läk 69/79 (Läkare) 4927 4 307 102 550 - - Schakt 72 — (Åkerier
            och schakt- entreprenörer) 8 649 5280 114 263 - 20 904 Trä 74
            (Trävarubranschen) 5 094 - 234 3002 - =
          </p>
          <p xml:id="i-5PQ5JrcB95P2286xdgoGZY">
            1 Tillkommer höjning av redovisad mervärdeskatt, ca 542 tkr.
            2 Av dessa utgör 15,7 milj. kr. oredovisade inkomster och 110
            milj. kr. s.k. periodiceringsfel (oredovisade kundfordringar,
            felaktigt upptagna varuskulder, felaktigt upptagna lagertillgångar
            m. m.). Den oredovisade momsen uppgår till 8 milj. kr. (Riksskatteverkets
            årsbok 1976, s. 40).
          </p>
          <p xml:id="i-MEAGfGkQAXq6MMx9w396Cj">
            Ser man på kontrollaktionen Läk 69/70 så motsvarar höjningen
            av taxeringsvärdet ett från skatt undandraget belopp på 61,5 milj.
            kr. vid 60 90 marginalskatt. Beträffande riksskatteverkets större
            landsomfattande kontrollaktioner avspeglar de tyvärr inte den
            totala omfattningen av skattebrottsligheten i landet eftersom
            det inte rör sig om slumpmässiga urval. Triksskatteverkets årsberättelse
            för 1978/79 finns ett diagram som visar det | totalautfallet av
            taxerings- och skatterevisioner för åren 1975-1978. För 1979 har
            den ökade debiteringen stigit till 433 milj. kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-008-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-FdBcrmKZbuFbmepakTerCc">
            Antal revisioner
          </p>
          <p xml:id="i-Ji7n5FZN3RFCVTPAs8n87H">
            15000
          </p>
          <p xml:id="i-G9N4niGNbYrGnC4jBB6rog">
            10000
          </p>
          <p xml:id="i-7suqyS33vZzBbYY1pgJvZ7">
            s000
          </p>
          <p xml:id="i-7wmogsPTe546w1Bky66hJj">
            1975 = 1978 1977
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FqN6Um8S949VKNv6c2s4VE">
            Mot. 1981/82:859 8
          </fw>
          <p xml:id="i-81kS5TWtDx4WcuUaDBc7Wq">
            DIAGRAM 1 : Taxerings- och skatterevisioner. Diagrammet visar
            utfallet av och antalet revisioner som utförts av länsstyrelserna,
            RSV (inkl RSVs distrikts- kontor), lokala skattemyndigheter och
            kommunala taxenngsrevisorer 1975-78. Staplarna anger utfallet
            beraknat som den ytterligare inkomstskatt, förmögen- hetsskatt,
            mervärdeskatt, källskatt samt arbetsgivar- avgifter som beräknas
            bli debiterad till följd ay revi- sionerna. Nedtill på staplarna
            anges RSVs andel i revisionsutfallet. Den heidragna linjen anger
            totalt antal i landet utförda revisioner resp år. Utöver de revisioner
            som redovisas här, genomförde RSVs distriktskontor under 1978
            ca 5000 revisioner för kontroll av olika punktskatter med en beräknad
            ökad nettodebitering på 27 milj kr som resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-9c5QtU69REbMCp12jXUGm8">
            I motsats till sammanställningen i tabell 1 avser siffrorna i
            diagram 1 själva den skatt som beräknas bli debiterad på grund
            av revisorerna. 1975-1977 gjorde riksskatteverket och länsstyrelserna
            en kontroll av löntagare och företag i vissa regioner, kallad
            REG 75. Man utförde 4 000 revisioner och ca 5 400 andra utredningar
            motsvarande ca 190 av samtliga revisionsobjekt i Sverige. Resultatet
            blev förslag om höjningar av inkomsttaxeringar med 145,9 milj.
            kr., redovisad mervärdeskatt med 12,4 milj. kr., arbetsgivaravgifter
            med 2,9 milj. kr. samt punktskatter med 300 000 kr. Inte heller
            REG 75 avspeglar skattefuskets totala storlek i landet utan visar
            bara att skattefusk förekommer bland alla kategorier skattskyldiga.
            Trikspolisstyrelsens ovannämnda AMOB-rapport sägs beträffande
            skatte- brottsligheten att de upptäckta fallen, där intäkter av
            olika slag undanhållits beskattning, uppgår till 500—-1 000 miljoner
            per år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BEQFQc8BbF4LTMLS2Nzn2a">
            Mot. 1981/82:859 3
          </fw>
          <p xml:id="i-UuJLosGfxm3DSR9Ypafu17">
            Eftersom upptäcktsrisken är synnerligen låg kan man om man sätter
            den till 5—-10 26 få fram ett uppskattat totalvärde på mellan
            5 miljarder och 20 miljarder kronor per år som undanhålls beskattning.
            I AMOB-rapporten drar man slutsatsen att den organiserade brottslighe-
            ten i Sverige omsätter mellan 1 och 2 miljarder kronor per år.
            I en notis i DN i december 1978 omtalas att mellan 5 och 10 26
            av bruttonationalprodukten i USA kan hänföras till ”svart” obeskattad
            verksamhet och icke-bokförd ekonomi. Enligt Lars Unger, avdelningsdirektör
            vid lokala skattemyndigheten, Stockholms fögderi, kan det för
            Sveriges del därför antas att beloppet ligger närmare de 20 miljarderna
            än de 5 miljarderna. Enligt Johan Björkman, som gjort en beräkning
            av Sveriges underground- ekonomi (redovisad i Veckans Affärer
            nr 22 1978) efter Peter M. Gutmans metod, utgör den ca en tiondel
            av den totala ekonomin, dvs. 30-40 miljarder kronor. Gutman ställer
            sedelmängden under mellankrigstiden som norm och jämför den med
            nuläget. Även i en amerikansk undersökning har man kommit fram
            till att den ekonomiska brottslighetens omfattning motsvarar ca
            10 70 av BNP. Samma siffra har redan tidigare nämnts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-VSc25whbzJn8FDHFKtZd4s">
            3.2 Det svarta arbetet
          </p>
          <p xml:id="i-MSAQz5nEMsT2PQaWgBzZHZ">
            Ekonomisk brottslighet på skatteområdet förekommer till stor
            del inom den illegala hemliga sektorn — det svarta arbetet. Det
            uppmärksammades först inom byggnadsindustrin, där man beräknar
            att svarta arbeten utgör 10 å 15 90 av all verksamhet inom området.
            Kari Myrsten, organisationskonsult, har i en undersökning av det
            illegala bygghantverket uppskattat de svarta jobben till 27 000
            årsarbetare eller ca 4 miljarder kronor. Ytterligare en undersökning
            rörande s. k. svartjobb har gjorts av SIFO 1980 på uppdrag av
            tidningen Arbetet. Av den framgår att var femte vuxen (19 96)
            uppger att de själva betalat någon svart under år 1979 och var
            sjunde (14 96) intervjuad medger att de själva jobbat svart under
            året. Det konstateras att svartbetalarna är fler i de ekonomiskt
            starkare grupperna men finns i alla samhällsgrupper och att svartjobbarna
            också är representerade i alla samhällsgrupper men är fler i de
            ekonomiskt svagare grupperna. Intervjumetoden kan dock inte anses
            vara helt tillförlitlig, troligen ligger siffrorna i underkant.
          </p>
          <p xml:id="i-Uct3F1ySjwXuEnKaVH2Pcg">
            3.3 Ekonomisk brottslighet vid import och export
          </p>
          <p xml:id="i-9LKjTAoLRkvDZZ55fDUddM">
            En aktuell undersökning av Dan Magnusson, forskare vid brottsförebyg-
            gande rådet, visar att det förekommer en omfattande ekonomisk
            brottslighet vid import och export.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5Q1Gas9X91PGN76kMsBg6">
            1" Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 859
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7m7WDKBgADiq4XdBDLnnZ5">
            Mot. 1981/82:859 10
          </fw>
          <p xml:id="i-DFo51mXrs18AS2qFEmfVj1">
            Den totala importen till Sverige uppgick år 1980 till ca 141
            miljarder kronor och exporten till ca 130 miljarder kronor. Kvantitetsmässigt
            omfattade importen 53 541 500 ton och exporten 51 573 000 ton.
            Hela detta varuflöde, såväl importen som exporten, skall anmälas
            och deklareras för tullverket. År 1974 infördes en ny tullprocedur,
            ett deklarationssystem. Det innebär att importörerna bl. a. skall
            klassificera de införda varorna enligt tulltaxan, beräkna varornas
            värde och på dem belöpande avgifter samt tillämpa ursprungs- och
            införselbestämmelser. Många av brotten i klassificeringen begås
            genom att manipulationer sker i uppgiftslämnandet i de relevanta
            blanketterna. Merparten av importen sker med hemtagning. Av totalt
            2,4 miljoner tullsedlar 1980 gällde 1,5 miljoner hemtagningsanmälningar.
            Detta system innebär att företag som importerar varor från utlandet
            kan få tillstånd av tullverket att hämta paket innan innehållet
            har förtullats. Förtullningen görs i efterhand enligt handlingar
            som adressaten lämnar till tullen. Det vanliga är att importörer
            anger för låga värden, fel kvantiteter, betalar för litet tull
            och moms. Underfakturering vid export är också ofta förekommande.
            Det svenska företaget uppger vid export att den exporterade produkten
            kostar mindre än vad den faktiskt gör. Överfakturering vid import
            skall illusteras med ett exempel. Ett företag i England sålde
            en vara till Schweiz för ca 16 000 kr. Godset sändes dock till
            ett företag i Sverige. Företaget i Sverige fakturerades från företaget
            i Schweiz. Därvid ökade priset med 30 000 kr. som företaget i
            Sverige betalade till företaget i Schweiz. 30 000 kr. motsvarar
            inte normalt handelspålägg och det är sannolikt fråga om svensk
            valuta- eller skatteflykt. I undersökningen av omfattningen av
            den ekonomiska brottsligheten vid import och export uppskattas:
            1. totala värdet av de fel som under ett år begås vid import resp.
            export till resp. från vissa utvalda områden i Sverige, 2. den
            totala omfattningen av vad som betecknas som avgiftsfel, 3. hur
            stor andel av importen resp. exporten inom undersökta områden
            som är behäftade med värdefel. Vad beträffar importen bygger undersökningen
            på ett slumpmässigt urval av lastbilar, båtar och järnvägsvagnar
            i Stockholm, Göteborg och Västerås. Beträffande exporten undersöktes
            ett slumpmässigt urval av sändningar per båt i Göteborg. I tabell
            2 redovisas en skattning av de totala felvärdena under 1980 i
            miljoner kronor. Vad som benämns punktskattning är det s. k. mittersta
            och mest sannolika värdet. Osäkerhetsintervallen har beräknats
            med s.k. normalapproximation. Avgiftsfelen har även uppskattats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-YQ8qjBU3yh2R6PGPLUceMg">
            656565 FBR
          </p>
          <fw xml:id="i-3z68FwhF2dQnA5ErdoBZmH">
            Mot. 1981/82:859 1
          </fw>
          <p xml:id="i-tVzKx4hJ9w2nzQSiwVDpW">
            Tabell 2. Skattning av totala felvärden under året 1980 i milj.
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-BWWoCtVRw3vCVMyJhD4L4P">
            Avgiftsfel Intervall Värdefel Intervall Punkt- Punkt- skattning
            skattning Västberga 65 21 -109 260 16 504 Norra stationen 5,9
            2,0- 9,8 23 Ir 43 Solna- terminalen 19 0- 4,6 5,9 0- 15,4 Västerås
            hamn 7,6 0- 21,8 30 0&amp; 8 Skandia- hamnen Import 110 0-252
            936 0-2 600 Export - - 1380 0 -3 520
          </p>
          <p xml:id="i-FRFetHYXsiS1XdhPwKFemz">
            Värdefelet vid lastbilsimporten till Västberga uppskattas till
            260 milj. kr. Enligt mycket preliminära uppgifter utgör lastbilsflödet
            till Västberga tullavdelning ca 15 96 av lastbilsflödet till hela
            landet. Räknar man upp värdefelet för lastbilsimporten till landet
            under ett år utifrån Västbergas siffror skulle värdefelet vid
            import via lastbil uppgå till ca 1,7 miljarder kronor 1980. Av
            undersökningen framgår att det förekommer omfattande ekonomisk
            brottslighet vid import och export, sannolikt rör det sig om miljardbelopp
            årligen. Även andelen felaktiga sändningar har beräknats och varierar
            mellan 25 och 50 26 för de olika varuflödena enligt nedanstående
            tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-Puzub9VoYFLiiwQKJcgCzB">
            Tabell 3. Skattning av andelen i procent sändningar innehållande
            fel samt felens värde i procent av deklarerat värde.
          </p>
          <p xml:id="i-NbUP5unmzEYDwJPxgzys7d">
            Andel fel i 20
          </p>
          <p xml:id="i-4ksBPGAnEmsCxX9PTJkyQk">
            Punkt- Inter- Felvärde i procent av skattning vall deklarerat
            värde Avg.fel Värdefel Västberga 25 842 1 4 Norra station 36 17-55
            1 4 Solna- terminalen 50 18-82 0,3 0,9 Västerås hamn 33 0-66 2
            8 Skandia- hamnen Import 33 14-52 0,4 3
          </p>
          <p xml:id="i-HTS6iVRDFT3LyHZY9ecbwN">
            Export 48 21-75 9
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XwbrehfXxr4HFAdP2u58us">
            Mot. 1981/82:859 12
          </fw>
          <p xml:id="i-MpyX6AJMhmtES16db2rbHd">
            4 Orsaker till ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-HfYbVcKsN5AFbHnXgSPPnw">
            Om orsakerna till ekonomisk brottslighet finns inga särskilda
            undersök- ningar. Man är därför hänvisad till vad som finns klarlagt
            i den allmänna kriminologiska litteraturen samt till en del debattinlägg
            gjorda vid BRÅ- konferenser. I den allmänna debatten förekommer
            dock en ganska omfattande diskussion, det gäller då framför allt
            skattebrotten. Enligt doktrinen finns det tre teorier om varför
            människor begår brott. Den första kallas den biologiska teorin
            som anger som orsak till brottslighet att personen i fråga har
            en medfödd eller förvärvad kroppslig defekt eller allmänt dålig
            fysisk utrustning. På grund av dessa förhållanden har vederbörande
            en nedsatt kontroll över sitt beteende. Den andra är den psykologiska
            teorin. Orsakerna ligger här inte i de kroppsliga funktionerna
            utan i de ”själsliga”. Den tredje teorimodellen för att förklara
            orsakerna till brottsligt beteende utgörs av den sociologiska
            teorin. Här utgörs orsakerna av att den brottslige haft bristande
            relationer med sin omvärld. Brottslighe- ten är resultatet av
            en konflikt mellan målet att bli rik och medlet att arbeta hårt
            och framgångsrikt. Om det anvisade medlet inte står till buds
            återstår endast kriminella, icke-accepterade sätt att nå rikedom.
            Det är ganska svårt att applicera någon av dessa modeller som
            förklaring till ett enskilt fall av ekonomisk brottslighet. Klart
            är dock att den tredje modellen, den sociologiska, synes vara
            den som ligger närmast. Det är knappast personer med biologiska
            eller psykologiska defekter som begår denna typ av brott. En amerikansk
            ekonom, Edgar L. Frige, redovisar en orsak till denna brottslighet
            i enlighet med denna den tredje modellen. Han anser att det är
            mera grundläggande faktorer än det av många omtalade skattetrycket
            som leder till denna brottslighet, nämligen bristande samhällssolidaritet.
            Denna uttyds som medborgarnas förtroende för samhällets institutioner
            och för den grundläggande rättvisan i samhället. Vissa jämförelser
            kan även göras med de ekonomiska brottslingarnas motsats, småbrottslingar
            från de s.k. kriminella subkulturerna i våra storstäder. Dessa
            gaddar sig samman mot ett samhälle som man finner orättvist. Eftersom
            samhället är orättvist finns det heller ingen anledning att följa
            de uppställda spelreglerna. Man finner det acceptabelt att använda
            kriminella vägar för att nå framgång. Om man översätter detta
            synsätt på de ekonomiska brottslingarna finner man att dessa troligtvis
            instämmer i småbrottslingarnas samhällsanalys och detta tillsammans
            med alltmera utbredda brister i samhällssolidariteten gör att
            man väljer att lämna den smala vägen. Många debattörer anser att
            det enbart är det stora skattetrycket som orsakar den ekonomiska
            brottsligheten. Man har då denna lösning på problemet: ”Vad som
            behövs för att effektivt stävja skattebrotten och annan ekonomisk
            brottslighet är ett nytt skattesystem med radikalt sänkta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V4JCAfsxmKAGVu9pPBRdmo">
            Mot. 1981/82:859 13
          </fw>
          <p xml:id="i-LZWxEpUgMqJF8fdkcmtPRT">
            marginalskatter som medför att det lönar sig att arbeta och att
            vara hederlig.” En annan röst i debattkören låter så här: ”Genom
            att på område efter område söka möjligheter till förenklingar
            av lagstiftningen och till avskaffan- det av hela regelkomplex
            ökar man konkurrensfördelarna för de näringsid- kare som är seriösa
            och ägnar sig åt vad de ska.” Den ovan redovisade undersökningen
            av Frige bestrider dock helt dessa teorier. Med ett mycket klart
            empiriskt material visar han att det inte finns något samband
            mellan skattetryck och skattefusk. Det torde inte heller föreligga
            något klart samband mellan regleringar och ekonomisk brottslig-
            het. Det är svårt att dra några säkra slutsatser av det forskningsmaterial
            som föreligger. Många som deltar i diskussionen om orsakerna till
            ekonomisk brottslighet har en tendens att välja fakta som stöder
            den uppfattning som vederbörande av ideologiska skäl har redan
            förut. Sanningen ligger antagligen någonstans mittemellan. Att
            det inte skulle finnas något samband mellan skattetryck och skattefusk
            verkar inte särskilt sannolikt. Samtidigt är det inte bara skattetrycket
            som påverkar människors beteende utan en lång rad andra faktorer.
            Det är omvittnat att den allmänna opinionen inte anser det som
            något särskilt allvarligt brott att skattefuska. Detta påverkar
            naturligtvis. Att göra bedömningar av solidariteten i samhället
            är självklart mycket svårt, men i den mån denna samhällsbevarande
            faktor har försvagats är det inte särskilt förvånande om också
            den ekonomiska brottsligheten ökar. Ett bra undersökningstillfälle
            av orsakerna till skattebrottsligheten erbjuder sig onekligen
            genom det framlagda förslaget till reformerad inkomstbeskatt-
            ning. Med sänkta marginalskatter till 50 26 bör åtminstone den
            del av den ekonomiska brottsligheten som består i arbetsbyten,
            kvittolösa transaktio- ner, traktamentsfiffel m. m. minska drastiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-SCFVb6oj45GYZUVDXzVtW">
            5 Effekter av ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-JYHZz8SAaiZaEkRHzqHkbA">
            Effekterna av ekonomisk brottslighet redovisades utförligt och
            diskute- rades ingående vid den av BRÅ arrangerade konferensen
            med fackför- eningsrörelsen på Foresta, Lidingö, den 14 oktober
            1980. BI. a. följande effekter diskuterades. Den första effekten
            gällde att konkurrensförhållan- dena påverkas och produktionsstrukturen
            snedvrids. Den andra effekten gällde den allt större övergången
            till improduktivt arbete i form av sökande efter kryphål och sätt
            att undandra verksamheten från den vanliga vita marknaden. Den
            tredje effekten gällde konsekvenserna för inkomstfördel- ningen.
            Den fjärde och den kanske viktigaste effekten gällde verkningarna
            på det allmännas ekonomi. Man pekade även på de långsiktiga effekterna
            som den ekonomiska brottsligheten får på solidariteten och den
            allmänna samhällsmoralen i vårt land. Vilket som vi tidigare sett
            utgör en av orsakerna till den ekonomiska brottsligheten och därför
            i sin tur leder till ökad brottslighet och ökad upplösning av
            samhällsmoralen osv.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JVLCa9Nbgifiri6evMQ8DM">
            Mot. 1981/82:859 14
          </fw>
          <p xml:id="i-D1qVkifwVz184o3SqUjKmX">
            Utöver dessa fyra effekter talades om konsekvenserna för de anställda
            som ofta drabbas direkt av att arbetsgivaren inte följer sina
            förpliktelser. Effekterna på grund av skatteundandragande är framför
            allt två dels får de ärliga skattebetalarna en större skattebörda,
            dels omfördelas skattebördan från de högre inkomsttagarna till
            de lägre. Vid konferensen betonades vidare lagarnas uppgift som
            moralbildare. Man underströk vikten av att lagstift- ningen följer
            samhällsutvecklingen därför att brist på lagar är moralbildande
            på ett negativt sätt. Den värdegemenskap som kännetecknat det
            svenska samhället hotas om inte ekonomisk framgång och förmögenhetsbildning
            genom ekonomisk brottslighet stoppas. En annan allvarlig effekt
            av ekonomisk brottslighet är den risk som de seriösa företagen
            är utsatta för genom att många anställda föredrar att gå ut på
            den mer lönsamma svarta marknaden. Många kanske inte slutar helt
            utan endast minskar sin arbetstid. Detta skapar i sin tur irritation
            och olust bland dem som arbetar kvar på vanligt sätt. Det finns
            inte särskilt mycket att tillägga efter denna ganska omfattande
            genomgång av effekterna av den ekonomiska brottsligheten. Det
            enda som kan konstateras är att både orsaker och konsekvenser
            är mycket viktiga faktorer när man går in på åtgärdssidan av detta
            komplex.
          </p>
          <p xml:id="i-CLtqXg2VQcDHD4rSwZfBSX">
            6 Ekonomisk brottslighet — två avvägningar
          </p>
          <p xml:id="i-SntxaQB2QVuLcF2E8uyxH1">
            I december 1977 fick brottsförebyggande rådet i uppdrag av regeringen
            att se över lagstiftningen om organiserad och ekonomisk brottslighet.
            Detta arbete bedrivs i olika arbetsgrupper under ledning av en
            styrgrupp med brett parlamentariskt deltagande. BRÅ har på detta
            område lagt fram ett stort antal förslag. Fram till nu har 19
            promemorior med förslag mot den ekonomiska och organiserade brottsligheten
            presenterats (bilaga 1). I de allra flesta fall har också BRÅ:s
            förslag lett till lagstiftning. Bland dem som helt eller delvis
            lett till lagstiftning i enlighet med förslagen kan följande nämnas:
            Sakhäleri (PM 1978:1), Revisors verksamhet (PM 1978:2), Åtals-
            prövning vid vållande till kroppsskada m. m. (PM 1978:7), Aktiebolagslagen
            — förstärkt skydd för det bundna kapitalet (PM 1979:5), Kriminalisering
            av föroreningar av miljön, m.m. (PM 1979:6), Advokatverksamhet
            (PM 1979:8), Likvidationsförfarande enligt aktiebolagslagen (PM
            1980:1), Infor- mationsutbyte mellan myndigheter — en lägesrapport
            (PM 1980:4). Även inom det traditionella utredningsväsendet har
            man sysslat intensivt med denna brottslighet (bilaga 2). Ett stort
            antal utredningar pågår också nu (bilaga 3), och många nya kommer
            med all säkerhet att tillsättas. Det är flera viktiga frågor man
            måste ta ställning till i det fortsatta arbetet med att bekämpa
            denna form av brottslighet. En fråga är avvägningen mellan utökning
            av kontrollsamhället med fler regleringar och större kontroll
            eller minskad kontroll och förstärkt integritet. En annan fråga
            är prioriteringen av de rättsvårdande myndigheternas arbete. Skall
            de även fortsättningsvis mest
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TAFYHWmQKvBNw7pwSnVCZ">
            Mot. 1981/82:859 15
          </fw>
          <p xml:id="i-PVibCHhtDQwv6d1wAA6Q74">
            ägna sig åt att bekämpa den traditionella brottsligheten eller
            skall man styra över en del resurser till att bekämpa den ekonomiska
            och organiserade brottsligheten?
          </p>
          <p xml:id="i-Fd13Bfd5vuv3onmbNuBcKS">
            6.1 Avvägning mellan kontroll och integritet
          </p>
          <p xml:id="i-CwKugsqMtFJ2479PoceYFH">
            När man diskuterar olika sätt att komma åt den ekonomiska brottsligheten
            dominerar helt klart de åtgärder som innebär en ökad kontroll.
            Ett exempel på detta är en socialdemokratisk motion i riksdagen
            där kontrollförslagen radades upp ett efter ett. Det gällde; ökad
            valutakontroll, ökad kontroll av företag som får statligt stöd,
            införande av etableringskontroll m. m. Andra anser, som redovisats
            ovan, att ökad kontroll endast leder till ökad brottslighet och
            att man snarare bör minska kontrollen och regleringarna av näringslivets
            verksamhet. Samtidigt måste man komma ihåg att det inte finns
            särskilt många alternativa sätt att ändra ett icke önskvärt beteende
            än genom att införa eller ändra en lag. Det är visserligen inte
            så enkelt som att bara knäppa på en strömbrytare men på sikt är
            det ganska klart att förändringar av lagstiftning- en leder till
            förändringar av de allmänna moraluppfattningarna. Forskningen
            omkring orsakerna till och effekterna av den ekonomiska brottsligheten
            är som redan tidigare omtalats helt otillräcklig. Det borde därför
            vara en mycket angelägen uppgift för brottsförebyggande rådet
            att själva eller genom att anslå medel se till att sådan forskning
            bedrivs. Det är först efter en ordentlig analys av orsakerna till
            att ett visst brott begås som man kan få fram det bästa bekämpningssättet.
            Det är också viktigt att noga känna till de kortsiktiga och långsiktiga
            effekterna både av den totala ekonomiska brottsligheten och av
            enskilda brott, för att kunna göra den rätta prioriteringen.
          </p>
          <p xml:id="i-EUf2uczpF3KUeGty57UM3R">
            6.2 Avvägning mellan bekämpning av traditionell brottslighet
            och ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-46XLCHevF5CSuyMkyx4B89">
            Polisens arbete med att bekämpa den ekonomiska kriminaliteten
            är självfallet mycket beroende av medelstilldelningen. Även om
            på senare år ökade resurser tillförts genom fler tjänster och
            inrättandet av de ekonomiska rotlarna är det en enorm skillnad
            mellan resurserna för bekämpning av traditionell brottslighet
            och resurserna för att bekämpa den ekonomiska brottsligheten.
            I budgetpropositionen föreslås att resurserna inom polisväsendet
            omför- delas så att ytterligare 16 polismän kan syssla med insatser
            mot den organiserade och den ekonomiska brottsligheten. Samtidigt
            föreslås att fyra nya ekonomiska rotlar inrättas. Vid rikspolisstyrelsens
            rikskriminalsektion samt vid de ekonomiska rotlarna i Stockholm,
            Göteborg och Malmö inrättas fyra tjänster för kvalificerade ekonomer.
            Denna expertis utgör ett värdefullt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U5wnjmRSoDXhLTA2TwR3Mz">
            Mot. 1981/82:859 16
          </fw>
          <p xml:id="i-Bn7oB26vD3Y9yTyUaTWtYf">
            komplement till de traditionella utredningsresurserna och kan
            förväntas öka polisens effektivitet på detta område. Dessa åtgärder
            tillsammans med dem som redan vidtagits är naturligtvis mycket
            positiva. Men det kan klart fastslås att ytterligare åtgärder
            oundgängligen är nödvändiga. De ekonomiska skador som orsakas
            av den ekonomiska brottsligheten överstiger vida skadorna från
            den s. k. traditionella brottsligheten. Samtidigt är det mot den
            traditionella brottsligheten som polisens resurser till mycket
            stor del riktas. Att detta förhållande råder kan inte skyllas
            på de beslutsfattande myndigheterna eller politikerna. Förhållandena
            är helt enkelt en följd av rättstraditionerna i vårt land och
            som en följd därav det allmänna opinionsläget. Kriminalitet som
            riktas mot den enskilde upplevs som långt värre än kriminalitet
            som riktas mot ett kollektiv. Även om skatteflykten i vårt land
            berövar den enskilde skattebetalaren flera tusen kronor är det
            säkert sällan någon som upplever det som så allvarligt som exempelvis
            ett snatteri eller en åverkan. Denna rättsuppfattning har lett
            till att den ekonomiska brottsligheten har kunnat frodas utan
            att väcka någon större uppmärksamhet. När nu resurser satts in
            och resultat uppnåtts har också uppfattningen om den formen av
            brottslighet börjat ändras. Många människor är med rätta mycket
            upprörda över dessa förhållanden. Det ligger då en stor fara i
            om inte utökade resurser kan tillföras denna brottssektor därför
            att fördömandet av brott som får passera obeivrade riskerar att
            upphöra. Det kant. o. m. bli så att allt fler människor i vårt
            land övergår till ekonomisk brottslighet därför att moralen luckras
            upp. I stället måste inom ramen för den pågående polisberedningen
            undersökas vilka möjligheter till fortsatt omfördelning som kan
            finnas. En omfördelning av tjänster från arbetet med den traditionella
            brottsligheten till att bekämpa ekonomisk brottslighet måste helt
            klart ske i förhållandevis lugn takt. Men det måste vara möjligt
            att på sikt göra vissa omprioriteringar. Man kan på ett stort
            antal områden se klara tendenser mot ett ökat egenskydd i form
            av preventiva åtgärder som installerandet av sjutillhållar- lås,
            tjuvlarm, märkning m. m. Det finns också en tendens bland försäkrings-
            bolagen att understödja dessa åtgärder hos försäkringstagarna
            genom att man sänker premierna under vissa förutsättningar. En
            utveckling mot än större egenskydd skulle utan negativa konsekvenser
            för den enskilde medföra att polisresurser skulle kunna frigöras
            för att i stället användas i kampen mot den ekonomiska brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-459fbeqJCj8J62HBfetELn">
            7 Åtgärder mot den ekonomiska brottsligheten
          </p>
          <p xml:id="i-WeR3anZsyqasxMkfc93wYg">
            Vi övergår nu till att presentera ett antal förslag som inom
            mer begränsade områden innebär utökade möjligheter att minska
            både antalet och storleken av den ekonomiska brottsligheten. Förslagen
            har alla det gemensamt att de inte innebär någon utökad kriminalisering
            utan endast effektiviserar bekämpandet av den redan florerande
            brottsligheten. Förslag som innebär
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YGsbGWxJzKnFjsJgd3GtCK">
            Mot. 1981/82:859 17
          </fw>
          <p xml:id="i-J2ZMJTFY5jxtmmfPMyqK7r">
            kriminalisering av handlingar som i dag inte är brottsliga har
            vi valt att lägga fram i särskilda motioner. Vi anser det oerhört
            viktigt att man i den seriösa debatten gör en definitiv åtskillnad
            mellan de företeelser som är kriminali- serande redan i dag och
            de som man anser så förkastliga att de bör kriminaliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-3CqgSuZMyxPzz8ByzdKSoZ">
            7.1 Övergripande åtgärder mot ekonomisk brottslighet 7.1.1 Polisorganisationen
          </p>
          <p xml:id="i-SMAfTqwCgJR2w6TQMh4ftD">
            När det gäller organisationen av polisens verksamhet har ett
            mycket intressant arbete utförts av riksrevisionsverket. I en
            revisionsrapport (Dnr 1979:1302) med titeln Polisens åtgärder
            mot ekonomisk brottslighet lämnas en lång rad förslag till åtgärder
            för att ytterligare effektivisera polisens verksamhet på detta
            område. Särskilt när det gäller rekryteringen till tjänster på
            de ekonomiska rotlarna borde riksrevisionsverkets förslag kunna
            ligga till grund för rätt omfattande förändringar. Av särskilt
            intresse torde här vara att inrikta rekryteringen mot speciella
            målgrupper som t. ex. elever vid den treåriga ekonomiska gymnasielinjen.
            Vidare bör aspiranter med särskilt intresse och fallenhet för
            spaning och utredning av ekonomiska brott ges möjlighet att relativt
            snabbt specialisera sig på detta område. I budgetpro- positionen
            föreslås som redan nämnts att kvalificerade ekonomer skall anställas.
            Enligt vår uppfattning är det angeläget att ytterligare förstärka
            polisorganisationen med personer som har en kvalificerad ekonomisk
            och/eller juridisk utbildning. En annan väg som bör kunna prövas
            är anlitandet av konsulter för vissa utredningsuppgifter. Särskilt
            vid omfattande utredningar kan det vara lämpligast att utnyttja
            personal utanför den ordinarie organisationen. Det måste också
            finnas stora möjligheter för personal som redan finns i organisationen
            att genom intern eller extern (exempelvis universitetsstudier)
            vidareutbildning skaffa sig erforderliga kunskaper för att kunna
            tjänstgöra vid de ekonomiska rotlarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BeT9TPXbyhA66fJkZY11NG">
            7.1.2 Tullverket
          </p>
          <p xml:id="i-Utmj798X8KAEKt348VT4N5">
            Som vi redovisat ovan är omfattningen av fifflet vid export och
            import betydande. Det är stora varumängder som på detta sätt undgår
            tullar och skatter. Vid BRÅ:s undersökning har framkommit att
            det torde vara meningsfullt att göra en rikstäckande undersökning
            för att erhålla ytterligare kunskaper om bl. a. det sätt varpå
            denna brottslighet begås. Enligt vår uppfattning är det mycket
            angeläget dels att vidare undersökningar om brottslighetens omfattning
            och inriktning kommer till stånd, dels att en översyn görs av
            rutiner och regler för tullverket.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-eN8n9qStaqCX6SrnVtnbs">
            Mot. 1981/82:859 18
          </fw>
          <p xml:id="i-63Wn7C1YxRmvhREKiZGUPQ">
            7.1.3 Samordning av rättegången i skattemål
          </p>
          <p xml:id="i-683WJAY4NjhaixBw7KqHPB">
            I dag kan det ta många år från det att en misstanke om skattebrott
            väcks tills frågan slutligt avgörs i domstol. Det gäller inte
            bara de stora och komplicerade fallen utan också andra. Ibland
            kan dröjsmålet leda till att åtal för skattebrott över huvud taget
            aldrig väcks. Massmedia har med jämna mellanrum gett exempel på
            hur ineffektivt systemet fungerar. Dessa missförhållanden försvårar
            allvarligt kampen mot skattebrotten. En orsak är att själva skattefrågan
            i regel först skall prövas av förvaltningsdomstol — länsrätt i
            första instans —- innan allmän domstol avgör brottmålet. Trots
            att det gäller samma sakförhållanden sker alltså prövningen i
            två skilda instanser. Inte heller utredningen av skattemålet och
            brottmålet är särskilt samordnad. Förfarandet tar därför inte
            bara lång tid utan innebär också att begränsade resurser används
            ineffektivt. I promemorian Skattebrott och skattemål (BRÅ PM 1982:1)
            diskuteras dessa frågor. Promemorian har lagts fram av en grupp
            knuten till BRÅ:s arbete mot den ekonomiska brottsligheten som
            undersökt hur skattebrotten skall kunna avgöras snabbare och effektivare
            och hur samhällets resurser mot skattebrotten skall utnyttjas
            bättre. Förslagen går ut på att utredning, processföring och rättegång
            i skattemål och det brottmål som hänger ihop med skattemålet skall
            samordnas. Tanken är att skattefrågan och ansvarsfrågan skall
            avgöras samtidigt och av samma domstol. Tyngdpunkten ligger i
            en beskrivning av hur rättegången kan reforme- ras. Domstolens
            behandling av målen skall avslutas med en huvudförhandling. Så
            sker redan i dag med brottmålen, men det blir ett nytt inslag
            för skattemålens del. Förslagen innebär att domstolens kompetens,
            sammansättning och arbetsformer blir desamma oavsett i vilken
            av de nuvarande domstolarna målen placeras. Valet mellan förvaltningsdomstol
            (länsrätt, kammarrätt, regeringsrätten) och allmän domstol (tingsrätt,
            hovrätt, högsta domstolen) beror på andra överväganden. I promemorian
            diskuteras också andra förbättringar av det nuvarande systemet.
            Försök att förhala processen skall motverkas. Polisens och skattemyndigheternas
            utredningar skall samordnas bättre. Särskilda tax- eringsintendenter
            skall följa utredningen och föra talan i de skattemål där det
            finns misstanke om skattebrott. Intendenten och åklagaren skall
            också enligt promemorian ha ett nära samarbete. De föreslås att
            tillsammans i varje enskilt fall avgöra vem av dem som skall föra
            talan i den samordnade processen. Samordningen av skatteutredningen
            och brottsutredningen är mycket komplicerad. De regler som tjänstemännen
            inom skattemyndigheterna och tjänstemännen inom rättsväsendet
            har att arbeta efter är mycket olika. Man
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Adw3P5KxTqJAWo7FfeT5FB">
            Mot. 1981/82:859 19
          </fw>
          <p xml:id="i-X4tSzuqMbWKEDSxBpgEwt9">
            behöver bara peka på den omvända bevisbördan som beträffande
            den allmänna straffrätten är helt väsensfrämmande. Det torde därför
            vara svårt för en och samma utredningsman att med så olika rättsprinciper
            som det här är fråga om göra en utredning för båda prövningarna.
            Samma skäl talar för att både taxeringsintendent och åklagare
            behövs i handläggningen av dessa ärenden. Däremot behövs självfallet
            ett samarbete och att kontakter ständigt tas mellan de båda myndigheterna
            i än högre grad än f. n. Förslaget beträffande samordningen av
            rättegången i skattemål som lämnas i promemorian är enligt vår
            uppfattning väl övervägt och bör efter vederbörlig remissomgång
            kunna läggas till grund för lagändringar. Det är angeläget att
            detta arbete bedrivs snabbt så att riksdagen inom en mycket snar
            framtid kan fatta beslut om en samordnad skatteprocess. Regeringen
            bör vidare överväga hur ett utvidgat samarbete av utredningsarbetet
            mellan de olika rättsinstitutionerna, förvaltningsdomstol, allmänna
            domstolar, skattemyndigheter, polis- och åklagarmyndigheter kan
            genomföras även utan omfattande lagändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-4RUQwvRU9eojD53EjQbQvj">
            7.1.4 Inrättandet av en ”lokal samhällsmyndighet”
          </p>
          <p xml:id="i-7a6F5BHB9FSYM5DDSHoeZp">
            För att underlätta kontakterna mellan företag och myndigheter
            behövs enligt vår uppfattning en ”lokal samhällsmyndighet”. Denna
            skulle bestå av den nuvarande lokala skattemyndigheten, en decentralisering
            av avgiftsen- heterna inom riksförsäkringsverket, en decentralisering
            av delar av mervär- deskatteenheterna inom länsstyrelserna, en
            decentralisering av delar av handelsregisterenheterna inom länsstyrelserna,
            en decentralisering av delar av bolagsregisterenheten inom patent-
            och registreringsverket med flera lämpliga myndigheter eller myndighetsenheter.
            Myndigheten bör inrättas i varje kommun eller fögderi. Det skall
            vara möjligt att i princip ha kontakt med en enda tjänsteman eller
            åtminstone genom en enda myndighetskontakt kunna lösa föreliggande
            problem. Vi anser det vara mycket angeläget att på detta sätt
            förenkla för företagarna och uppnå en bättre samordning på myndighetssidan.
            Genom en enda anmälan skall samtliga ”linjer” med ifrågavarande
            myndigheter vara upprättade. Detta underlättar också kon- trollen
            från myndigheternas sida genom att ingen del av företagens åligganden
            missas. Den ”lokala samhällsmyndigheten” kan mycket enkelt kontrollera
            att momsdeklaration lämnas, att källskatteinbetalningar görs,
            att betalning av preliminära arbetsgivaravgifter görs, att preliminärskatt
            betalas av den fysiska eller juridiska personen, att deklaration
            och att årsredovisning enligt aktiebolagslagen lämnas m. m. En
            decentralisering enligt detta förslag har också många effektivitetshö-
            jande konsekvenser. En handläggare kan i ett sammanhang klara
            av samtliga mellanhavanden mellan samhället och företagen i stället
            för att som nu flera handläggare sköter var sin specifik bit av
            myndighetsutövningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L32gecdpezjC7gMrn9chMC">
            Mot. 1981/82:859 20
          </fw>
          <p xml:id="i-9zM6QPM7MeyWib634UJTmg">
            Förslaget underlättar även de uppgifter av informativ karaktär
            som vi nedan föreslår skall utövas av de aktuella myndigheterna.
            Det ställer självfallet stora krav på de enskilda tjänstemännen
            men bör samtidigt genom sin breddning av resp. tjänstemans uppgifter
            innebära ökad arbetstillfreds- ställelse. Det kan dock komma att
            befinnas nödvändigt och naturligt med en viss specialisering även
            inom denna myndighetsorganisation samt med bibehållandet av vissa
            ”experter” vid den gamla myndigheten, men i all huvudsak måste
            alla uppgifter kunna handläggas av alla tjänstemän. Omorganisationen
            har också stora regionalpolitiska fördelar genom att ett stort
            antal tjänstemän flyttas från de centrala och regionala organen
            till den ”lokala samhällsmyndigheten”. Förslaget innebär dock
            inte långa förflytt- ningar av enskilda tjänstemän som vid den
            stora omlokaliseringen av de statliga verken och myndigheterna
            under 1970-talet. Reformen innebär i all huvudsak en omflyttning
            inom länen och mellan olika kommuner. Omorganisation enligt detta
            förslag kan lämpligen börja med att beräkningen av arbetsgivaravgifterna
            flyttas ut från avgiftsbyrån till den ”lokala samhällsmyndigheten”.
            En utredning om detta samt om samordning av arbetsgivaravgifter
            och källskatter har tillsatts av socialministern. Utredningen
            kan förväntas avge sitt betänkande under våren och förslag bör
            sedan snarast föreläggas riksdagen. De övriga omflyttningarna
            bör sedan ske successivt i den takt som den lokala organisationen
            med bibehållen effektivitet kan byggas upp.
          </p>
          <p xml:id="i-A1w3CeQpU5WUrTprjonofb">
            7.1.5 Samverkan mellan olika myndigheter
          </p>
          <p xml:id="i-HYu6Ve7RfQ81MkxgbNqRMa">
            BRÅ fick genom ett beslut den 28 juni 1979 uppdraget att inom
            ramen för det pågående översynsarbetet granska bestämmelserna
            om informationsut- byte och anmälningsskyldighet mellan myndigheterna
            samt föreslå behövliga lagstiftningsåtgärder. Vidare skulle BRÅ
            arbeta ut förslag till en bestäm- melse som skulle komplettera
            reglerna om sekretess mellan myndigheter i det förslag till en
            ny sekretesslag som regeringen samtidigt lade fram. BRÅ tillkallade
            en särskild arbetsgrupp för att utföra detta uppdrag. Gruppen
            lade fram promemorian (BRÅ PM 1980:4) Informationsutbyte mellan
            myndigheter. En lägesrapport. Denna promemoria låg sedan till
            grund för proposition 1980/81:78 som antogs i riksdagen under
            föregående riksmöte. I promemorian och propositionen befanns att
            den nya sekretess- lagen inte skulle medföra några förändringar
            av de hittillsvarande reglerna för utbyte mellan olika myndigheter.
            Arbetet inom arbetsgrupperna har fortsatt och man beräknas vara
            klar med översynen av reglerna om myndigheternas uppgifts- och
            anmälnings- skyldighet före halvårsskiftet. Det är enligt vår
            uppfattning angeläget att detta arbete utförs med största skyndsamhet
            och att regeringen efter att promemorian framlagts snarast vidtar
            åtgärder för att förbättra samordning- en mellan olika myndigheter.
            Regeringen bör härvid även pröva möjlighe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AdCx51ErkD9CGfzuBMpKzY">
            Mot. 1981/82:859 21
          </fw>
          <p xml:id="i-9bwwqzHpW8Y7qvNEwxYUTe">
            terna att införa utbytestjänstgöringar mellan olika statliga
            myndigheter på detta område så att en större kunskap och förståelse
            för resp. myndighets ansvarsområde kan uppnås. Det är vidare viktigt
            att i resp. myndighets interna utbildning lägga in moment om andra
            myndigheters verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WgeEfA7CiyFPsGpikvyGtL">
            7.1.6 Ökad information och service åt nystartade företag
          </p>
          <p xml:id="i-DvPHS1iRxLsiADKkepTRQ3">
            Från socialdemokratiskt håll har i riksdagen föreslagits att
            särskilda krav skall ställas på den som önskar starta näringsverksamhet.
            Införandet av etableringskontroll skulle förutom de mycket svårlösta
            kontrolltekniska aspekterna innebära att hämsko lades på den av
            hävd fria företagsamheten. Enligt vår uppfattning måste det i
            stället vara en uppgift för samhället att underlätta och stödja
            startandet av nya företag. Att starta ett företag innebär att
            man ställs inför en lång rad svåra administrativa problem som
            hänger samman med den komplicerade och komplexa uppbyggnaden av
            vårt samhälle. Kontakterna med myndigheter blir många. Åtskilliga
            är de regler och krav som ställs på den enskilde företagaren från
            samhällets sida. Den som har intresse och läggning för att starta
            näringsverksamhet har kanske inte samma förutsättningar att sköta
            de administrativa delarna av verksamheten. Att ställa kravet på
            människor att de skall vara veritabla experter såväl på administrationsområdet
            som på produktion och på distribution är inte rimligt. En väg
            att underlätta nyföretagandet och att på ett bättre sätt än f.
            n. tillgodose samhällets intresse av att företagens åligganden
            ombesörjs vore att genom utvecklingsfondernas försorg erbjuda
            subventionerad hjälp med redovisningsfunktionen och myndighetskontakterna
            åt nystartade företag. Hjälpen bör kunna utgå under de tre första
            verksamhetsåren och begränsas till att omfatta företag med färre
            än tio anställda. Revisionsfirmor som efter godkännande av kammarkollegium
            kan befin- nas lämpliga bör anlitas för denna verksamhet. Efter
            att treårsperioden förlöpt kan ett stort antal företagare förväntas
            att fortsätta med anlitandet av revisionsbyråer även om kostnaden
            då stiger. Det är även angeläget att övriga företagare fortlöpande
            kan vidareutbildas och informeras om ändrade och nytillkommande
            regler. Detta måste vara en uppgift för de myndigheter som verkar
            på detta område. Myndigheterna måste på både central och lokal
            nivå ägna omfattande resurser åt denna som man kan kalla förebyggande
            verksamhet. Genom företagsbesök och personliga kontakter med den
            enskilde företagaren kan mycken information spridas. På detta
            område finns en hel del att lära från skogsvårdsområdet. När skogsvårdslagen
            stiftades, inrättades samtidigt en ny myndighet, skogsvårdsstyrelserna,
            som fick till uppgift att genomföra lagen. Undersök- ningar har
            visat att detta lyckades bäst på de platser i vårt land där personliga
            kontakter och förtroende skapades mellan myndighetsutövare och
            skogsäga- re. Något av denna anda borde införas bland de myndigheter
            som har till uppgift att ha kontakter med företagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-022.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XsWUJRtCcsR2WnAYFdoT9f">
            Mot. 1981/82:859 22
          </fw>
          <p xml:id="i-HCSt542wHD7CrhfMwcqS3W">
            7.1.7 Utökning av det ”motstående intressets” princip
          </p>
          <p xml:id="i-NJBq9F29233U6qnYeEUdCn">
            En betydande orsak till den stora skattebrottsligheten är att
            det i så många fall finns ett gemensamt intresse av att dölja
            en transaktion hos utgivaren och mottagaren av en betalning. Genom
            att man delar på skattevinsten av att betalningar sker ”svart”
            tjänar båda parter på förfarandet. Uppbyggandet av motstående
            intressen bör i stället eftersträvas. Genom att göra en utgift
            avdragsgill uppkommer ett intresse hos utbetalaren av att erhålla
            kvitto samtidigt som mottagaren bringas att redovisa inkomsten
            för att inte riskera skattetillägg och straff för skattebrott.
            På flera områden borde det vara möjligt att utveckla denna princip.
            När det gäller exempelvis de schablontaxerade fastigheterna skulle
            en övergång till ett system med beskattning av förmånsvärden och
            avdrag för reparationer och service vara mycket enkel att genomföra.
            Det skulle innebära en övergång till tidigare rådande skatteregler,
            vilket förordats av bl.a. Målarmästarnas riksförening och Målarförbundet.
            Detta var ett exempel på områden där det utan något större utrednings-
            arbete skulle vara möjligt att genomföra utökade möjligheter för
            samhället att få in lagenliga skatter och avgifter. Genom ytterligare
            utredningsarbete bör det gå att finna fler områden där denna princip
            kan användas.
          </p>
          <p xml:id="i-2euFRvur98JcAcexbh2DUx">
            7.1.8 Kampanj mot ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-EgQgh1nWfTkZs1CRZdNRWE">
            En kampanj bland allmänheten för att öka uppmärksamheten på och
            avståndstagandet från förfaranden som innebär ekonomisk kriminalitet
            bör igångsättas. Huvudmän för kampanjen bör lämpligen BRÅ, rikspolisstyrel-
            sen, riksskatteverket och riksförsärkingsverket i samarbete med
            näringslivs- organisationerna vara. Allmänheten bör informeras
            om omfattning och konsekvenser av denna form av brottslighet.
            Det är viktigt att understryka den fara för vårt lands välfärdsutveckling
            som ligger i att den ekonomiska brottsligheten ökar i omfattning.
            Det är angeläget att gemene man sluter upp i arbetet med att bekämpa
            den ekonomiska brottsligheten för att förstärka rättsmedvetande
            och samhälls- moral. Även inom utbildningsväsendet måste insatser
            göras för att öka medve- tandet på detta område. Inom exempelvis
            jurist- och ekonomutbildningarna måste kunskaperna om dessa förfaranden
            förstärkas. Det är nödvändigt att de befattningshavare som under
            sin yrkesverksamma tid har att arbeta med dessa frågor redan under
            sin grundutbildning kan bibringas goda kunska- per. Vår samhällsmoral
            på framför allt skatteområdet behöver höjas. Det får inte vara
            ett mer eller mindre accepterat förfarande att begå skattebrott.
            Vi måste i stället förstärka samhällssolidariteten och viljan
            att bidra till vårt samhälles välfärdsutveckling.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FwKHMU9a1qSfP5yVotFhFs">
            Mot. 1981/82:859 23
          </fw>
          <p xml:id="i-DBoXMGgdCgfbkR9yUukc4Y">
            7.2 Åtgärder inom speciella områden mot ekonomisk brottslighet
            7.2.1 Kvitton för erhållande av statligt bostadslån I proposition
            1980/81:20 framhöll föredragande statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-J3qaWz41Jt4nqmcichsVBN">
            Det är vidare angeläget att arbeten med energibesparande åtgärder
            utförs i sådana former att de sociala åtagandena för arbetskraften
            tryggas och att sociala avgifter och skatter betalas. För att
            de åsyftade energibesparingarna skall Oppo är det också angeläget
            att de åtgärder som utförs blir riktigt gjorda. Åtgärderna är
            i många fall av sådan karaktär och omfattning, liksom flertalet
            mindre reparations- och underhållsåtgärder på fastigheter, att
            de i betydande omfattning har resulterat i att den s. k. grå arbetsmarknaden
            ställer sina tjänster till förfogande. Staten bör aktivt hindra
            att statliga medel används till s. k. grå verksamhet. Regeringen
            kommer därför senare denna dag att besluta om regler för det statliga
            energisparstödet som skall förhindra sådan verksamhet. För att
            erhålla stöd till energibesparande åtgärder i befintlig bebyggelse
            skall i framtiden krävas att den som erhåller stöd kan uppge vem
            som har utfört arbetet. Uppgiften skall sedan ligga till grund
            för skattemyndigheternas arbete. Den som utför arbetet själv kommer
            i fortsättningen att få stöd för kostnader för material.
          </p>
          <p xml:id="i-ALMFVjCXKA6X3QMdpZqaMF">
            I stort sett samma skäl talar för att reglerna för erhållande
            av statligt bostadslån bör ändras. Reglerna bör i pincip ansluta
            till reglerna för energisparlånen.
          </p>
          <p xml:id="i-XeNonJZRJYCodX8AE7jSHy">
            7.2.2 Offentlig upphandling
          </p>
          <p xml:id="i-TgFi1P9nUtCe5TFNm1xj6A">
            Den offentliga sektorns inköp av varor och tjänster uppgår f.
            n. till ca 70 miljarder kronor per år, varav ca hälften avser
            statlig upphandling. Den statliga upphandlingen regleras genom
            upphandlingsförordningen och ett antal kompletterande författningar.
            Enligt 3 $ upphandlingsförordningen skall en myndighet vid upphandling
            utnyttja de konkurrensmöjligheter som finns och även i övrigt
            iaktta affärsmässighet samt behandla anbud och anbudsgivare objektivt.
            Enligt 15 $ skall ett anbud antas som med beaktande av samtliga
            affärsmässigt betingade omständigheter är att anse som förmånligast.
            Vid föregående års riksmöte fanns flera motioner om översyn av
            upphandlingskungörelsen för att möjliggöra att upphandling inte
            behöver ske från skattefuskande företag. Vid behandlingen av dessa
            motioner under hösten uttalade finansutskottet i sitt betänkande
            1981/82:6 följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PjP7M5t9XAYrE8yLpYBGi3">
            Utskottet vill för sin del klart slå fast att det är en mycket
            angelägen uppgift för samhället att se till att skatteundandragande
            i olika former förhindras och försvåras. Uppkomsten och utvecklandet
            av den s. k. svarta ekonomin är ett allvarligt samhällsproblem
            som måste bekämpas på ett kraftfullt och bestämt sätt. Utskottet
            anser därför att starka skäl talar för att den offentliga upphandlingen
            regleras på sådant sätt att samarbete mellan de upphandlande myndigheterna
            och skattemyndigheterna underlättas. Utskottet delar näringsutskottets
            uppfattning att det är betydelsefullt att de seriösa företagen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-024.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HVLi2Fbseuqkpxnsgu2dRp">
            Mot. 1981/82:859 24
          </fw>
          <p xml:id="i-QXQh3zbE44d4wZBwiu5MyA">
            inte missgynnas jämfört med de företag som inte fullgör sina
            skyldigheter mot samhället. I juni månad 1981 beslöt regeringen
            att tillkalla en särskild utredare med uppdrag att se över gällande
            upphandlingsbestämmelser. Utredaren bör enligt direktiven i första
            hand undersöka om formerna för nuvarande upphandlingsförfarande
            bör kompletteras på sådant sätt att samarbetet ytterligare underlättas
            mellan de upphandlande myndigheterna och de myndigheter som kontrollerar
            och driver in skatter och avgifter. Utredaren bör klarlägga hur
            informationsutbytet mellan myndigheterna bör utfor- mas. Enligt
            direktiven måste därvid en utgångspunkt vara att de upphandlande
            myndigheterna inte skall göra bedömningar av det slag som ankommer
            på skattemyndigheterna. Det står vidare i direktiven att utredaren
            bör med utgångspunkt i denna kompetensfördelning mellan berörda
            myndigheter bedöma om det kan anses till fyllest med förbättrade
            samarbetsformer och krav på vissa generella avtalsvillkor. Finner
            utredaren att ytterligare åtgärder bör vidtas står det utredaren
            fritt att föreslå ytterligare åtgärder som kan vara motiverade.
            Det ligger då nära till hands att överväga en ordning som innebär
            att de upphandlande myndigheterna blir skyldiga att bedöma anbuden
            med särskilt beaktande av anbudsgivarens vilja och möjligheter
            att betala sina skatter. Övervägs en sådan ordning måste noga
            uppmärksammas de rättssäkerhetsproblem som kan uppkomma, bl. a.
            genom att beslut i upphandlingsärenden inte får överklagas. Det
            är mycket positivt att denna utredning kunnat komma till stånd.
            Enligt vår uppfattning är det mycket angeläget att den också snabbt
            kan lägga fram förslag till ändringar i enlighet med direktiven.
            Men det bör kunna vara möjligt att redan med de nuvarande bestämmelserna
            i upphandlingsförord- ningen kunna komma åt en del av den oseriösa
            verksamheten. Det kan i många fall var förenligt med affärsmässighet
            att inte anta ett anbud från en leverantör som är restförd. Den
            upphandlande myndigheten kan nämligen ha skäl att bedöma att restföringen
            speglar ekonomiska problem av sådan art att leverantören kan få
            svårt att fullgöra sina åtaganden gentemot myndig- heten. En sådan
            bedömning ligger inom ramen för de nuvarande anvisning- arnas
            hänvisning till leverantörens vederhäftighet och pålitlighet.
            Bedöm- ningen måste dock ske utifrån vad som är affärsmässigt
            för myndigheten vid den aktuella upphandlingen. Detta är en uttolkning
            av bestämmelserna i upphandlingsförordningen som inte torde vara
            känd för särskilt många myndigheter. Vi anser det därför nödvändigt
            att regeringen uppmärksammar alla statliga myndigheter på denna
            inriktning av reglerna i förordningen. Regeringen bör även ta
            upp överläggningar med kommunförbunden för att få till stånd samma
            förfaran- den vid de kommunala och landstingskommunala upphandlingarna.
            Erfarenheterna från den s. k. Stockholmsmodellen är att efter
            det att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-025.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YUTHomZa3VTGAvZ4UCZcY8">
            Mot. 1981/82:859 25
          </fw>
          <p xml:id="i-3MMh7bjfqKYHBErW1bFcTh">
            kommunen vidtagit åtgärderna försvann de oseriösa företagen i
            alla fall från Stockholm. I stället har de erbjudit sina tjänster
            till grannkommuner eller andra kommuner, företrädesvis i Mellansverige.
            Det är därför viktigt att alla statliga myndigheter och kommuner
            och landsting kan införa liknande åtgärder mot den oseriösa verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-8CPLxeGZfT2vCjqqfUd3GB">
            7.2.3 Kontroll av räntor
          </p>
          <p xml:id="i-DiNQRcKNKKj4XM2bneafSM">
            Riksskatteverket har på regeringens uppdrag utrett möjligheterna
            att införa uppgiftsskyldighet för kreditinstituten angående ränta
            och kapitalbe- hållning på insättarnas konton. I betänkandet Kontroll
            av räntor har lagts fram förslag till generell uppgiftsskyldighet.
            Systemet bör enligt riksskatte- verket kunna införas fr. o. m.
            1983 års taxering. Förslag med den innebörden bör enligt vår uppfattning
            föreläggas riksdagen. Samtidigt bör man införa registreringsskyldighet
            av innehav av premieobligationer och andra obliga- tioner på samma
            sätt som i dag gäller för aktieinnehav. I självdeklarationen bör
            dessutom införas regler om angivande av till vem räntan utbetalats.
            Dessa uppgifter kan jämföras med uppgift om erhållen lön, reseersättning
            m. m. och skulle få en självsanerande effekt. Uppgifter av detta
            slag borde också underlätta arbetet när det gäller att stävja
            dens. k. grå kreditmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-NJMZfgNR8U3HgRppigqBmE">
            7.2.4 Skattefria förmåner
          </p>
          <p xml:id="i-P61NdsaJfgitVni5H8eVae">
            De s. k. skattefria förmånerna har spridit sig lavinartat hos
            företagen i form av fritidsstugor och båtar till symbolpris, hög
            ersättning till konstklub- bar, räntefria lån m. m. Denna utveckling
            av de skattefria förmånerna måste förhindras. Den praktiska utformningen
            är mycket enkel. Arbetsgivarna bör åläggas att på kontrolluppgiften
            uppge varje särskild förmån som uppgår till minst 100 kr. Vid
            beräkning av värdet av räntefritt lån bör man kunna utgå från
            diskontot. En stor del av problemen med de skattefria förmånerna
            hänger samman med svårigheterna att på ett riktigt sätt uppskatta
            värdet av förmånerna. Endast när det gäller bilförmåner finns
            klara regler för värderingen. Problemen med omfattning, värdering
            och inriktning av de skattefria förmånerna är enligt vår uppfattning
            så komplicerade att en parlamentariskt sammansatt utredning bör
            tillsättas. Det gäller frågor som berör ett stort antal människor
            och som därför måste ha en mycket bred förankring i den allmänna
            opinionen. Skatteregler av denna typ bör inte utredas enbart av
            skatteexperter. Det är viktigt för effektiviteten av nya regler
            på detta område att vid utformningen ett stort lekmannainflytande
            kommer till uttryck.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-026.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lgdz7SM5tPy4rnMzTTwijN">
            Mot. 1981/82:859 26
          </fw>
          <p xml:id="i-C8xW3pKsXirGPjQ82eugZY">
            7.2.5 B-skattsedel
          </p>
          <p xml:id="i-PPCWjBjEjmpw9ekTbxAUrJ">
            Möjligheterna att få B-skattsedel är i dag mycket stora. Enligt
            uppgift förekommer det på vissa håll ingen som helst prövning
            av vilka förhållanden som är orsak till ansökan om B-skatt. Det
            föreligger även stora möjligheter att genom för låg preliminärdeklaration
            undkomma med endast en blygsam preliminärskatt. Problem föreligger
            sedan ofta med att få in den kvarstående skatten eftersom företaget
            kanske lagt ner sin verksamhet. Förutom detta problem gör statskassorna
            stora ränteförluster. Enligt vår uppfattning måste regeringen
            ge riksskatteverket i uppdrag att strama åt utfärdandet av B-skattsedlar.
            Vidare bör det undersökas om inte skattskyldiga under de första
            åren med B-skattsedel skall åläggas att lämna preliminärdeklaration
            vid flera tillfällen under året. Preliminärdeklaration till skattemyndigheterna
            måste vidare samordnas med den preliminära arbetsgivaruppgiften.
          </p>
          <p xml:id="i-VXMYVDz7Uo5sj9pRQoUKxS">
            7.2.6 Påminnelse om obetalda skatter!/avgifter
          </p>
          <p xml:id="i-EGr699n7eQDMSmhpN9mCvS">
            Att klara av alla de tider för inbetalningar av mervärdeskatt,
            källskatt, preliminärskatt och arbetsgivaravgift är ingen lätt
            uppgift. Många mindre och medelstora företag missar en inbetalning
            och får sedan krav från kronofogdemyndigheten. Rutinen med restföring
            och krav gör att det tar flera månader innan pengarna kommer in.
            I stället borde uppbördsmyndig- heter, mervärdeskatteenheter och
            riksförsäkringsverket arbeta ut en rutin med påminnelse om den
            försummade inbetalningen. Påminnelsen måste skickas ut inom högst
            två veckor från det att ordinarie inbetalningstid gått ut. En
            dröjsmålsränta med 1 96 per vecka bör tas ut. Först om den betalningsskyldige
            inte betalat inom i påminnelsen föreskriven tid skall den skattskyldige
            bli restförd. En påskyndning av inbetalningsrutinerna skulle innebära
            räntevinster för statskassan. Det innebär vidare att skulderna
            till statsverket med större säkerhet kan drivas in eftersom kortare
            tid går mellan betalningsskyldighet och påminnelse. Systemet innebär
            även att resurser inom kronofogdemyndigheterna kan frigöras och
            i stället inriktas på en intensifierad indrivning av de stora
            gäldenärernas skulder.
          </p>
          <p xml:id="i-YHUvSgdwPpxD68zsW8uQk">
            8 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GDxySPcni9oogRxQTL3cJr">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs” 1. attriksdagen
            hos regeringen begär en undersökning av orsaker till och effekter
            av den ekonomiska brottsligheten (6.1),
          </p>
          <p xml:id="i-MZANfbq34Eved6hDasxQeQ">
            " Se även motionerna 1981/82:860-863, 2079.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-027.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CFZUxEjidCsA9k6d4q5FLC">
            Mot. 1981/82:859 27
          </fw>
          <p xml:id="i-A1uCjY9NxfCmBwevJVKhMv">
            2. att riksdagen hos regeringen begär att inom ramen för den
            pågående polisberedningen undersöks vilka möjligheter som finns
            till fortsatt omfördelning av polistjänster i enlighet med vad
            som anförts i motionen (6.2), 3. att riksdagen hos regeringen
            begär en översyn av polisens åtgärder mot ekonomisk brottslighet
            i enlighet med vad som anförts i motionen (7.1.1), 4. att riksdagen
            hos regeringen begär åtgärder och förslag för att förbättra samordningen
            mellan skatteutredning och brottsut- redning samt skattemål och
            brottmål i enlighet med vad som anförts i motionen (7.1.3), 5.
            att riksdagen hos regeringen begär åtgärder för att förbättra
            samordningen mellan olika myndigheter i arbetet mot ekono- misk
            brottslighet (7.1.5), 6. att riksdagen hos regeringen begär att
            en kampanj mot ekonomisk brottslighet startas för att förstärka
            rättsmedvetan- de och samhällsmoral.
          </p>
          <p xml:id="i-HEzLNbfGGrTE9acrFn8tcs" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-3jm2vrPr6AsrMHcRmJKNCh">
            ÅKE POLSTAM (c) STIG JOSEFSON (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-028.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YFG5XN4XLGBmt1D6azRh1z">
            Mot. 1981/82:859 28
          </fw>
          <p xml:id="i-QozVEFm6hDhiuzxtKUFLvN">
            Bilaga I
          </p>
          <p xml:id="i-5hZAXer6qxxLkz6kVKsego">
            Rapporter från BRÅ ingående i översynen av lagstiftning mot organiserad
            och ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-BcF8r6zTH52YPd1AnUZy9s">
            1978:1 1978:2 1978:5
          </p>
          <p xml:id="i-PojtDsHbe6tuu184P6PTjZ">
            1978:6 1978:7 1979:4 1979:5
          </p>
          <p xml:id="i-TbsLGDJaYrK2YgnbZtRmVw">
            1979:6 1979:7 1979:8 1980:1 1980:2 1980:3 1980:4 1980:6 1981:1
            1981:2 1981:3 1981:4
          </p>
          <p xml:id="i-Eo7ARJTzJ1FJSxcny4VbdS">
            Sakhäleri Revisors verksamhet Organiserad och ekonomisk brottslighet
            Former och riktlinjer för en lagstiftningsöversyn Förslag rörande
            förtursregler i vissa skattemål Åtalsprövning vid vållande till
            kroppsskada m. m. Dobbleri Aktiebolagslagen — förstärkt skydd
            för det bundna kapitalet m.m. Kriminalisering av föroreningar
            av miljön, m. m. Spaning efter stulna motorfordon Advokatverksamhet
            Likvidationsförfarandet enligt aktiebolagslagen Beskattning av
            räntefria lån Utlandsbeskattning I Informationsutbyte mellan myndigheter
            Upphandling Bokföringsbrott Illegal kreaturshandel Dold ekonomi,
            kontrollnivå och samhällsmoral Det likvida fusket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-029.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qq5YCNUCqDbfS1UKNsxddL">
            Mot. 1981/82:859 20
          </fw>
          <p xml:id="i-H1xJAmcTVJ15kx1NMrzwfn">
            Bilaga 2
          </p>
          <p xml:id="i-MQjBPED53Ygpprwp7jmt75">
            Departementspromemorior inom ämnesområdet ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-W8gbFTui8h68yJkzwon2gD">
            Ju 1979:10 Ju 1979:14 KN 1979:4
          </p>
          <p xml:id="i-YEvnZLVVkz1m2JFuAiRrir">
            Ju 1980:7 FI 1976:4 B 1980:6
          </p>
          <p xml:id="i-Ng2h2gUk3HXjt5w95ptUoW">
            B 1980:10 Ju 1981:3 KN 1981:5, 6, 7 B 1981:12
          </p>
          <p xml:id="i-21pZYisfL9Dq1hq7jfEXMT">
            Företagsböter, förslag till lagtexter Nya redovisningsregler
            för ekonomiska föreningar m. m. Lokal skattemyndighets organisatoriska
            ställning inom skatteförvaltningen Utveckling av BRÅ Ansvar för
            skatt vid entreprenad Översyn av mervärdeskatten Del V; mervärdeskattekon-
            trollen m. m. Den grå arbetskraften och skattekontrollen Ekonomiska
            sanktioner vid brott i näringsverksamhet Datorstöd för exekutionsväsendet
            Restavgifter på skatt m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4MeN4NcLqoeCEfa2qpsGBa">
            SOU inom ämnetsområdet ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-2ft9vDc6S8sdu1YT6aS9JW">
            1978:66 1978:67 1978:87 1979:13 1979:36 1979:46 1979:76 1979:91
            1980:4 1981:5 1981:37
          </p>
          <p xml:id="i-Tf8G7h1z3iAKxkEt8VDQB8">
            Andelsbolag Nya bolagsregler m. m. Lag om preskription av skattefordringar
            Konkurs och rätten att idka näring Konsumenttjänstlag Koncernbegreppet
            m. m. Ny hemförsäljningslag Företags obestånd — samordning av
            statliga åtgärder Preskriptionshinder vid skattebrott Förslag
            till arbetstidslag Företags obestånd II. Rekonstruktioner, revisionsfrågor
            m.m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-030.pdf"/>
          <fw xml:id="i-1XcJnMKVH3W2WAbER8ENC">
            Mot. 1981/82:859 30
          </fw>
          <p xml:id="i-UoHtNBXVJAFt2hWxhirwZ5">
            Bilaga 3
          </p>
          <p xml:id="i-JtiHp8r2s82fxyNqFH95P9">
            Pågående utredningsarbete inom ämnesområdet ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-XcJxSFkfwWqpFrm24MKDZg">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-JKF8a8uT57c6Lp6jS1Atbi">
            . (E) 1.
          </p>
          <p xml:id="i-PHEWiiryTjK1xvWtdq52gb">
            1. 14. 15;
          </p>
          <p xml:id="i-PzzHapfpT1Hxqrw2xr4doJ">
            16. 17.
          </p>
          <p xml:id="i-Lw4pVQno9sZi6k2PEtZwsP">
            IA UD
          </p>
          <p xml:id="i-6zHq8JAtWjtY9jvcB3GTmM">
            ON
          </p>
          <p xml:id="i-K3KHi7n4cGqNwJSdS4F99G">
            (B) (B) (B) (B) (B) (KN)
          </p>
          <p xml:id="i-BuZS9chouHv9Ns5EVATvUq">
            (KN) (Ju) Cu) (Ju)
          </p>
          <p xml:id="i-7avwR1zNRtawGhRtrA7MHQ">
            (E) (E) (B) (B)
          </p>
          <p xml:id="i-CF7664NJwrps64Hi7RzVpD">
            (Ju)
          </p>
          <p xml:id="i-T7eBs6kXC4WbZvJHeQNvnJ">
            Traktamentsbeskattningssakkunniga Utredningen om säkerhetsåtgärder
            m. m. i skatteprocessen Skattetilläggsutredningen Kommittén om
            underskottsavdrag Mervärdeskatteutredningen Utredningen om översyn
            av skatteförvaltningen i Stockholms län Utredning om redovisningssystemet
            för exekutionsväsendet Konkurslagkommittén Förmögenhetsbrottsutredningen
            Miljöskadeutredningen Valutakommittén Kommittén om översyn av
            kreditpolitiken och den kreditpolitis- ka lagstiftningen Kontokortskommittén
            Skatteindrivningsutredningen Utredning om viss översyn av gällande
            upphandlingsbestämmel- ser Kommittén om utvidgade regler om näringsförbud
          </p>
          <p xml:id="i-38ENLmHGYx2ACQsKcJbEwb">
            (BRÅ) Översynen av lagstiftning mot organiserad och ekonomisk
          </p>
          <p xml:id="i-KYAP4dCeLNXrKcHKJqXw1s">
            brottslighet (BRÅ)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-031.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L5FoMEbbmbU3iUGEmJQTsy">
            Mot. 1981/82:859
          </fw>
          <p xml:id="i-XUWksqeueXEvkeNXa2mSef">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-63LEwbDnjqLPMFfNM3QWrD">
            2.1 2.2
          </p>
          <p xml:id="i-Se21xojKKbJRzcZzPfHGch">
            il 3.2 3.3
          </p>
          <p xml:id="i-BT4iyUmK5Z7uXmukj32685">
            6.1 6.2
          </p>
          <p xml:id="i-SrC7KmGZE8GdEW4tQ4KqbU">
            7.1 TAL Tik TAS 7.1.4 7.1.5 7.1.6 Tkr 7.1.8 72
          </p>
          <p xml:id="i-6P7sgTiVEsBCK8twKNyvvk">
            T.2.1 1.2.2 Jo 1.2.4 1.2.5 7.2.6
          </p>
          <p xml:id="i-3RrzuggWKcqxvsSiVNwbe3">
            Inledning Historik
          </p>
          <p xml:id="i-LY1G2gboS5aCzVi5L42Nza">
            Begreppet ekonomisk brottslighet ..........ssossssscess Hur definiera
            begreppet ekonomisk brottslighet Vad är begreppet ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-PgFuX4uf895Ge4CJmPqa6M">
            Några exempel på former och omfattning av ekonomisk HNFORNRNAN
            ma SANS PARAS SR ES AR RSAN N ERS SR TIRSAT ERA Skattebrottsligheten
            ICE SVATA STÖDET &gt;&gt; barnen eg Ken HER bd 4 ER eh NEN Ekonomisk
            brottslighet vid import och export
          </p>
          <p xml:id="i-GxYaf9aAjB6bCZ2AejsJn6">
            Orsaker till ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-Er5qPWFMjdQV8wAmgigTad">
            Effekter av ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-9jqdvs3aUPvcE3VZ1nJtYt">
            Ekonomisk brottslighet — två avvägningar Avvägning mellan kontroll
            och integritet ...............
          </p>
          <p xml:id="i-8BA5EAqH6L74ADeazgnrKU">
            Avvägning mellan bekämpning av traditionell brottslighet och
            ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-73q691d3aav13WMwQ35vBa">
            Åtgärder mot den ekonomiska brottsligheten —............ Övergripande
            åtgärder mot ekonomisk brottslighet ...... POlOtgieRORE a svek
            ren sera FRNISR 0 KRA REN KA EA ST VIVOR NU 56 bäras nes bad per
            Vera AREA SR ENN NEN RAN Samordning av rättegången i skattemål
            ...............++ Inrättandet av en ”lokal samhällsmyndighet”
            Samverkan mellan olika myndigheter ....... Ökad information och
            service åt nystartade företag .. Utökning av det ”motstående intressets”
            princip Kampanj mot ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-Mb87MfJeanyMHgW9BGq4Xb">
            Åtgärder inom speciella områden mot ekonomisk brottslighet Kvitton
            för erhållande av statligt bostadslån —..........-+ CN PORN ads
            srrenes RINNER ERES IG SOMIION. SV SERIER "ökas hata hkr a bed
            on RVAKRARN AN SRA SÖPSRÖRNOR 15 ös0 vespa oe kd VERS br RENA
            BORANONNDN- 655 0700 öre RNE ENSE SR SNOKEN Påminnelse om obetalda
            skatter/avgifter ..............++ MRSNINERININ SN a Rd S NIER
            0 SNRA AA RR SRA KSR RENA Bilaga 1 Bilaga 2 ... Bilaga 3
          </p>
          <p xml:id="i-Nd6Qnk1dZ7iiL48fqsb87k">
            w
          </p>
          <p xml:id="i-7ZXnAzFG3tKLrLT9qf55yV">
            N-JER JK
          </p>
          <p xml:id="i-RKM2Kotx55khjPSYRMjiF6">
            12 13
          </p>
          <p xml:id="i-UEnS4khNudEEDW2YK8xS2L">
            14 8
          </p>
          <p xml:id="i-EYd32evKm5eSXPqNmEMktN">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-8U5SSbwDBPU6FPir1NkaGz">
            16 17 17 17 18 19 20 21 22 22
          </p>
          <p xml:id="i-WBJ5akEYeS9JW4isQwbtFy">
            23 23 23 25 25 26 26
          </p>
          <p xml:id="i-Tr18GrjqchetDyrsPxXS39">
            27 28 29 30
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__859/mot_198182__859-032.pdf"/>
          <p xml:id="i-YTcW3KGpGSc7sxy65dD6fS">
            GOTAB 70271 Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
