<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01629">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bättre proportionalitet i de kommunala valen</title>
        <author>Olle Grahn och Margareta Andrén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bättre proportionalitet i de kommunala valen</title>
          <idno type="rdwebb">G5021629</idno>
          <rs type="number">1629</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021629/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021629</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021629</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW</idno>
            <name>OLLE GRAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL</idno>
            <name>MARGARETA ANDRÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QwegxoUNswhwvHrB9HLUeB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QwegxoUNswhwvHrB9HLUeB">
          <note type="signatory" corresp="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1629/mot_198182__1629-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2Xzj4S8NmhYeA2YTcEwhBb">
        Motion 1981/82: 1629
      </fw>
      <div xml:id="i-KJzm3vB5EXvTDwg4wPLCod" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EXjfVFVtX7szXAc9AekK1R" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W38SBmWah8kkZGsD3bFrXM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ESmYsS6wuw3VugiiiYnbRc" type="motBody">
        <div xml:id="i-SgWf2z8y11BGkvQDtYUqnM">
          <p xml:id="i-Lwgai9ARvSxqEyDDyPvNn7">
            Olle Grahn och Margareta Andrén Bättre proportionalitet i de
            kommunala valen
          </p>
          <p xml:id="i-6CvdskQEvEj3KNpedvJH77">
            Frågor som rör valsystemet har mot bakgrund av deras betydelse
            i ett representativt parlamentariskt styrelseskick som det svenska
            fortlöpande varit föremål för statsmakternas uppmärksamhet. I
            fråga om riksdagsvalen har det rått bred politisk enighet om att
            ett riksproportionellt valsystem är väsentligt mera rättvist och
            därmed från principiellt demokratiska synpunk- ter mer tillfredsställande
            än den valmetod som dessförinnan tillämpades. Med riksdagsvalen
            som förebild infördes 1975 ett valsystem med utjämningsmandat
            också för landstingsvalen. Syftet var självfallet att även på
            detta område genom en förbättrad proportionalitet förstärka den
            represen- tativa styrelseformen. Så är dock inte förhållandet
            när det gäller valen i primärkommunerna. Enligt gällande lagregler
            måste en kommun ha mer än en valkrets med fastställt antal mandat
            i varje valkrets om a) kommunen har fler än 24 000 röstberättigade
            eller b) om kommunen önskar ha minst 51 ledamöter i fullmäktige.
            Mandaten fördelas i förhållande till för partierna avgivna röster
            i varje valkrets för sig. Dessa bestämmelser leder ofta till en
            orättvis fördelning av fullmäktigemandaten i kommunerna, och som
            regel gynnas de större partierna. Folkpartiet har länge verkat
            för att ett motsvarande utjämningssystem införs för de kommunala
            valen. Hur ett sådant kommunproportionellt valsystem skulle kunna
            utformas framgår av vallagskommitténs delbetän- kande SOU 1980:45
            Översyn av vallagen 2 s. 72 ff. En annan lösning som studerades
            av kommittén var en ökning av minimiantalet mandat per valkrets.
            En majoritet i kommittén (c, fp, s, vpk) stannade för detta senare
            alternativ och föreslog därvid att minimiantalet skulle höjas
            från nuvarande 15 till 20 mandat per valkrets. Med hänvisning
            till vad som i motionen anförts hemställs att riksdagen beslutar
            att ge regeringen till känna vad som i motionen anförts om bättre
            proportionalitet för de kommunala valen.
          </p>
          <p xml:id="i-NGnwmvEqo4Ti2nmAf1owhm">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-KBf7QnyAyva2FQ2o4iKVMw">
            OLLE GRAHN (fp) MARGARETA ANDRÉN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
