<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildningen av industri- och hantverkslärare</title>
        <author>Iris Mårtensson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildningen av industri- och hantverkslärare</title>
          <idno type="rdwebb">G5021362</idno>
          <rs type="number">1362</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>IRIS MÅRTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC</idno>
            <name>LENNART BLADH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm</idno>
            <name>ING-MARIE HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Kobmsu3UkSN5mRWDXZ6TrB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Kobmsu3UkSN5mRWDXZ6TrB">
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1362/mot_198182__1362-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YLPi6iJ2XkzEmBLRHgdisQ">
        Mot. 1981/82:1362 12
      </fw>
      <div xml:id="i-LtkB8yXMpdMSxz2R32WZ39" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9AXNifWYcdcU8DP5jRNABs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2VHLLkr7zdbKyEADzgZ5Gv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MCPuRa8c2m6pCDU8qRcRcm" type="motBody">
        <div xml:id="i-BrV1JVKQBr8UzAErgQFhD9">
          <p xml:id="i-3oBgWffmXZbP8SGm3yreMy">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-7jpT4ruCADe8FWj4fPCtb9">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-LrYXsy2mTibjjedPEXcibf">
            1981/82:1362
          </p>
          <p xml:id="i-XPvuFEuxZnjqZ5XJx2h4AC">
            Iris Mårtensson m. fl. Utbildningen av industri- och hantverkslärare
          </p>
          <p xml:id="i-KMkPuptfAitiR9DJg1DgPf">
            Det råder en allvarlig brist på lärare i industri- och hantverksyrken.
            Planeringsramen för lärarutbildning inom denna sektor är för innevarande
            budgetår 440 platser. Skolöverstyrelsen bedömer behovet av nyutbildade
            lärare till 820 per år under den närmaste femårsperioden och 460
            per år under den närmaste tioårsperioden. Tre av de sex regionstyrelserna
            ger en ökad intagning på industri- och hantverkslärarlinjen hög
            prioritet. För två av dem, Lund-Malmö och Umeå, kommer denna utbildning
            i första hand. Med den begränsning av anslagsyrkanden som regeringen
            ålagt myndigheterna har universitets- och högskoleämbetet (UHÄ)
            föreslagit en blygsam ökning av linjen, 66 nybörjarplatser för
            budgetåret 1982/83. Det är också regeringens förslag. Den behovsbedömning
            som gjorts har som grund den gymnasieskola vi har i dag. I gymnasieutredningens
            betänkande föreslås genomgående ökade inslag av yrkesutbildning
            och yrkesförberedelse. Därom förefaller enigheten vara stor. En
            prognos över ett framtida behov av lärare inom industri- och hantverksyrken,
            där också en föreslagen reformering av gymnasieskolan utgör underlag,
            kommer sannolikt att visa att den brist på lärare som redan nu
            kan konstateras kommer att förstärkas kraftigt i mitten av 1980-talet.
            För att i god tid planera för framtida behov är det därför nödvändigt
            att göra en grundlig utredning av dimensioneringen av utbildningen
            till industri- och hantverkslärare. Men problemet gäller inte
            enbart antalet utbildade utan också innehållet i utbildningen.
            I lärarutbildningsutredningens uppdrag ingick inte att se över
            innehållet i utbildningen i detalj. Ansvaret för den fortlöpande
            översynen av läroplanerna ligger f. ö. på linjenämnderna. LUT:s
            uppdrag var att ta upp frågan om utbildningens struktur och allmänna
            mål. Dess förslag i det avseendet innebar bl. a. att linjen skulle
            ge ett ökat utrymme för målfrågor, arbetslivsorientering, socialpedagogik
            osv. Det skulle medföra en förlängning av utbildningen med 40
            poäng. En omfattande strukturrationalisering och en allt snabbare
            övergång till datorbaserad produktion ställer stora utbildningskrav.
            Det gäller såväl grund som fort- och vidareutbildningen. En successiv
            anpassning till förändringar- na inom arbetslivet pågår. Inom
            t. ex. el-teleblocket har moment förts in som ger utbildning i
            mikrodatateknik. Inom andra block, t. ex. inom metallin- dustriyrken,
            saknas ofta inom den reguljära utbildningen nödvändig utrustning
            för utbildning på numeriskt styrda maskiner. Där får man lita
            till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1362/mot_198182__1362-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-K8s7YdLD5biTvGBThRj7h8">
            fortbildning i samverkan med företag. Det är dock enligt vår
            mening nödvändigt att se över dessa delar av utbildningen för
            att få ett samlat grepp över innehållet i den. Därvid bör man
            pröva möjligheterna att i samverkan med de yrkestekniska högskolorna,
            tekniska gymnasier, företag osv. , få fram moment i grundutbildningen
            inom områden som nu är eftersatta. Ett speciellt bristområde inom
            denna sektor gäller handledar- eller instruktörsutbildningen.
            Ett omfattande utbud finns inom lärarhögskolorna, men efterfrågan
            på sådan utbildning är ganska blygsam. Det har föranlett departementschefen
            att dra ned anslaget till sådan utbildning med 300 000 kr. Mot
            bakgrund av den brist som föreligger på handledare för elever
            inom den växande och allt viktigare företagsutbildningen bör möjligheter
            prövas att regionalisera denna utbildning så långt det är möjligt.
            Det kan då ske i nära samarbete med företag, branschorganisationer,
            fackliga organisationer osv. och därmed mera direkt än nu anknyta
            till reella behov. Det skulle också göra det lättare för anställda
            att genomgå instruktörsutbildning. Den ligger nära hemorten. Man
            slipper dyrbara resor och andra utgifter. Ett ytterligare problem
            gäller svårigheterna att tillgodose kravet på forskningsanknytning
            inom industri- och hantverkslärarlinjen. Det beror bl.a. på att
            många lärare har bristfälliga och föråldrade teoretiska kunskaper.
            Det är därför svårt för dem att tillgodogöra sig den forsknings-
            anknutna utbildningen som ges. En samverkan mellan lärarhögskolorna
            och de yrkestekniska högskolorna borde eftersträvas för att få
            den forsknings- anknytning som avsågs när högskolereformen genomfördes.
            Under åberopande av ovanstående hemställer vi att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om behovet av en översyn av utbildningen av industri-
            och hantverkslärare när det gäller såväl dimensionering av den
            som innehållet i grundutbildning- en, lokaliseringen av instruktörsutbildningen
            samt rekrytering- en till den forskningsanknutna utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-VcoEHRY6TvGrBFo9KNgvC7" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-UVEQV6Q6NLUpqX83ip7Kwh" type="signatureBlock">
            <p who="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3" type="signature">
              IRIS MÅRTENSSON (s)
            </p>
            <p who="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC" type="signature">
              LENNART BLADH (s)
            </p>
            <p who="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm" type="signature">
              ING-MARIE HANSSON (s)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              LARS GUSTAFSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
