<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ansvarighet för närradio (prop. 1981/82:92)</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ansvarighet för närradio (prop. 1981/82:92)</title>
          <idno type="rdwebb">G5022218</idno>
          <rs type="number">2218</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SxQbRzHqu6DBCzMtjkR5gk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SxQbRzHqu6DBCzMtjkR5gk">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2218/mot_198182__2218-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5aL3cDzRnHxSQUKi4mmc5y">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GttGaSfcNJr3n6XY7cUjEG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LpR17URM4HhLcQqESM8vFc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Mb741Hi8Qo6zDaZnkqUMxs">
        <div xml:id="i-NBpo7crEifipAYx2b7UdpN">
          <p xml:id="i-AoV6zRkKC3pUiMTW89L4KC">
            Motion 1981/82:2218
          </p>
          <p xml:id="i-X96cp7sBGKHuGe6ifceXAU">
            Lars Werner m. fl. Ansvarighet för närradio (prop. 1981/82:92)
            Närradioverksamhet (prop. 1981/82:127)
          </p>
          <p xml:id="i-5ZHmSD1C1ovMvDjRNZbt9f">
            Regeringen föreslår i proposition 1981/82:127 att verksamheten
            med närradio får fastare former. I enlighet med vpk:s mediapolitiska
            linje innebärande ett värn om yttrandefriheten och att söka vidga
            de enskilda medborgarnas möjligheter och rätt att göra sig hörda
            har vi konsekvent motsatt oss denna nyskapelse i etern. Den kritik
            som inte bara vi, utan en rad organisationer, fört fram under
            den period närradion verkat kan främst sammanfattas i fem punkter.
          </p>
          <p xml:id="i-CeBiLkYrtA3K92nsVk9tAY">
            1) närradion gynnar starka organisationer 2) närradion blir en
            tätortsradio 3) närradion kan påverkas av kommersiella intressen
            4) närradion hämmar lokalradions utveckling 5) närradion kan ge
            utrymme för rasistiska och andra odemokratiska inslag
          </p>
          <p xml:id="i-25dZhXaoFHsMsdCYASaB99">
            Därtill kan läggas en sjätte punkt som gäller behandlingen av
            närradio- verksamheten som sådan. Trots att av riksdagen beslutade
            försöksverk- samheter i LRAB:s regi ännu inte utvärderats, föreslås
            nu en utvidgning av vad som endast är en modell. Detta måste betraktas
            som anmärkningsvärt och visar en uppenbar nonchalans från regeringens
            sida.
          </p>
          <p xml:id="i-EZjPdLCyagWsgcjtuwi8tY">
            Närradion blir en tätortsradio
          </p>
          <p xml:id="i-J5UtRJguAcWAvYmT3wKaNE">
            Också i närradiokommitténs betänkande konstateras att närradion
            ald- rig på samma sätt som lokalradion kan bli rikstäckande. Föreningsradio
            i glesbygd blir inte möjlig genom en satsning på närradio. Det
            är framför allt de som bor i tätorterna som nås av närradioverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Uv5dYtc44CcYD8fiCv7jNC">
            Närradion gynnar starka organisationer
          </p>
          <p xml:id="i-K4ymBojEi2N3eTkTRw5oRV">
            Det är ett faktum att många organisationer på försöksorterna
            för närra- dioverksamheten valt att så utanför. Skälen härtill
            är flera — personella, ekonomiska och andra. Det är ostridigt
            att närradion gynnar de resursstar- ka organisationer som i regel
            redan har möjlighet att komma till tals. Därmed faller argumentet
            om ”vidgad yttrandefrihet”. Man vidgar inte yttrandefriheten nämnvärt
            genom att ge de redan starka än mer möjlighe- ter att föra ut
            sitt budskap, samtidigt som alla de grupper i samhället som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2218/mot_198182__2218-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8n8CjqtfqUPvPuvvVmVPci">
            Mot. 1981/82: 2218 6
          </p>
          <p xml:id="i-K7QvyuPBoaGhecxqXB1hjF">
            nu saknar resurser, mänskligt och organisatoriskt, inte ges motsvarande
            rättighet. Undantag finns självfallet, men dessa organisationer
            och grup- per skulle mycket väl kunna ges möjlighet att komma
            till tals inom en alternativ modell i LRAB:s regi.
          </p>
          <p xml:id="i-KziHFp8pc36wgbQ4jDy5bt">
            Närradion kan påverkas av kommersiella intressen
          </p>
          <p xml:id="i-3GZmCtYpvujQ7yfnw6Earf">
            Vpk:s utgångspunkt är att all eterverksamhet bör hållas fri från
            kom- mersiella intressen. Under den gångna försöksverksamheten
            med närradio har det visat sig att en uppenbar risk föreligger
            för att inte minst mindre organisationer kan komma att bli beroende
            av sådana intressen. Också utbildningsministern erkänner att detta
            är ett problem men drar inte kon- konsekvenserna av de gjorda
            erfarenheterna utan hänvisar till förbudet mot sponsoring. Detta
            är emellertid helt otillräckligt för att skydda radio- verksamheten
            mot kommersialisering. Därtill kommer att de faktiska kost- naderna
            för närradioverksamheten ännu inte är klara, men de uppgår till
            betydligt högre siffror än regeringen och närradiokommitténs majoritet
            föreställer sig.
          </p>
          <p xml:id="i-Ck4UfkB1GDgKciny9nbgWV">
            Närradion hämmar lokalradions utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-AXcY13SboD6wiLhKNsd8q4">
            Regeringen hävdar i sin proposition att närradion och lokalradion
            inte konkurrerar med varandra utan får ses som varandras komplement.
            När- radion jämförs snarast med en tidning. Detta resonemang är
            helt missvi- sande. Självfallet kommer närradion att dra uppmärksamhet
            från lokalra- dion. Att dra parallellen till en tidning är inte
            heller korrekt eftersom det rör sig om två skilda medier.
          </p>
          <p xml:id="i-49rzN4SDcai6EJXWiax7cw">
            Närradion kan ge utrymme för rasistiska och andra odemokratiska
            inslag
          </p>
          <p xml:id="i-AESJLUsawvv8C8cLLnio2W">
            Under närradions försöksverksamhet har det vid flera tillfällen
            före- kommit inte bara rasistiska inslag utan också andra inslag
            med fientliga och negativa värderingar av minoritetsgrupper, kvinnodiskriminerande
            inslag osv. Regeringen föreslår nu att etiska regler skall införas,
            men att den upp- giften skall anförtros de sändande sammanslutningarna.
            Grova yttrande- frihetsbrott bör kunna föranleda återkallelse
            av sändningstillståndet. Den kritik som riktats mot närradioverksamheten
            för dess rasistiska inslag avfärdas i propositionen såsom ”överdrivna”
            (s. 16). Vpk anser att mycket starka garantier måste finnas för
            att den typ av inslag som förekommit bl. a. i Stockholmsområdet,
            innebärande uppmaningar såsom ”Ut med invandrarna”, ”Sverige åt
            svenskarna” osv., aldrig får förekomma. Därför har också programverksamheten
            vid Sveriges radios programföretag kringgärdats med bestämda regler
            för detta. Motsvarande regler kan inte införas beträffande närradion.
            Men oavsett detta så är t. o. m. regeringens förslag i propositionen
            mycket svaga. Det är redan i dag svårt att fälla för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2218/mot_198182__2218-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4QABpYDom6xoKGmy7zn1P6">
            Mot. 1981/82: 2218 7
          </p>
          <p xml:id="i-KH8u2bds8RBkSqY1jbAGCF">
            yttrandefrihetsbrott, och det kommer att bli än svårare om riksdagen
            antar regeringens proposition om ändring av tryckfrihetsförordningen.
            Mot bakgrund av ovanstående och mot bakgrund av att pågående försöksverksamheter
            också med alternativa modeller ännu inte utvärde- rats anser vpk
            att regeringens proposition 1981/82:127 bör avslås. I kon- sekvens
            härmed föreslås också att proposition 1981/82:92 avvisas av riks-
            dagen. Vpk vill i stället satsa på en utbyggnad av en rad alternativa
            modeller inom lokalradions ram. Detta förutsätter ökade resurser,
            vilket vi tagit upp i annat sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-PnMjq2ijtjNVMMEWkPYYmQ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-R641k8obJurAoeGZi5m77g">
            Med hänvisning till det anförda föreslås att riksdagen beslutar
            avslå propositionerna 1981/82:127 och 1981/82:92.
          </p>
          <p xml:id="i-RKZEmkNRogV4T5LCpnrMkx">
            Stockholm den 23 mars 1982
          </p>
          <p xml:id="i-2ab2BqgAoN9QAEKtoR3Tne">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
