<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00857">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upphävande av bilkreditförordningen</title>
        <author>Per Westerberg och Wiggo Komstedt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Upphävande av bilkreditförordningen</title>
          <idno type="rdwebb">G502857</idno>
          <rs type="number">857</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502857/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502857</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502857</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>PER WESTERBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>WIGGO KOMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MagBKutivY82P8gZpRp1vS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MagBKutivY82P8gZpRp1vS">
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__857/mot_198182__857-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7wTMC74daeZ8Vu9A1sY5oD">
        Motion 1981/82: 857
      </fw>
      <div xml:id="i-CtEBUjHGAxxGvRW6bL4JWi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qv1sjDAhs1etWwNFCKuDsP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TockXtacm2cojfvTyhJQRv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3TThCDNYw1SbhfY7MJAunk" type="motBody">
        <div xml:id="i-PtYvkmFQxa5xZuAcWHMZHN">
          <p xml:id="i-Q2WNG7ZPGPAj5iHnRobLHe">
            Per Westerberg och Wiggo Komstedt Upphävande av bilkreditförordningen
          </p>
          <p xml:id="i-YDfiQ75ZgcLoZs87GEzuae">
            Sverige har en mycket betydande bilindustri. Den ger sysselsättning
            i många företag — även i andra branscher — och försörjer till
            viss del hemmamarknaden men ger i ännu högre grad vårt land exportinkomster.
            Exporten av bilar och bildelar uppgick 1980 till drygt 14 miljarder
            kronor eller 11 96 av landets hela export. Den samlade importen
            uppgick till drygt 7 miljarder kronor. En betydande del av bilindustrins
            inköp sker visserligen utanför Sverige, men av den exporterade
            bilens värde utgör närmare 60 96 delar och förädling som tillförts
            i Sverige. Bilindustrin lämnar sålunda ett betydande bidrag till
            bytesbalansen. Framgångsrik export förutsätter en stark ställning
            på hemmamarknaden. Det ger den nödvändiga basen för framgångar
            på andra marknader. I andra länder med bilindustri är förhållandena
            annorlunda, i och med att hemmamarknaderna är avsevärt större.
            Samhällets åtgärder har i hög grad medverkat till att branschen
            försatts i ett mycket ömtåligt läge. ”Buskhandel” och privataffärer
            sker utan myndighets- kontroll och tar allt större del av försäljningen.
            Så sent som 1978 såldes mer än varannan bil inom den reguljära
            handeln, i dag endast var tredje. Endast den reguljära handeln,
            som myndigheterna har insyn i och kan kontrollera, drabbas av
            extrema avbetalningsrestriktioner. Ingen annan bransch har krav
            på 40 90 kontantinsats och 18 månaders avbetalningstid. I dagens
            kreditläge kan de allra flesta få väsentligt längre krediter i
            vanliga banker utan säkerhet. Uppgörelsen mellan fackliga organisationer
            och olika banker visar inte minst det. Bilkreditförordningen,
            som reglerar avbetalningsvillkor, bör därför avskaffas snarast.
            Momsen på begagnade bilar har lett till en överföring av handeln
            till momsfri handel mellan privatpersoner och s. k. buskhandel.
            I dagens kärva privatekonomiska läge prioriterar bilköparen ett
            lågt pris framför garantier och köptrygghet. Detta framgår av
            en SIFO-undersökning från 1980. En översyn av konsumentlagstiftningen
            i syfte att nå en bättre konkurrensjäm- likhet mellan reguljär
            och icke-reguljär bilhandel är viktig. Det gäller framför allt
            vid handel med billigare, begagnade bilar. Kraftfulla åtgärder
            måste vidtas för att man skall komma till rätta med den s. k.
            buskhandeln och svarta verkstäder. Det är av central betydelse
            att det centrala arbetsgivarregister som upprättas i bl. a. detta
            syfte blir effek- tivt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__857/mot_198182__857-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WnA3ctpKRQ5X98Lv8r8Q5G">
            Mot. 1981/82:857 6
          </fw>
          <p xml:id="i-8mxVBPdJMRYXPd9XLi4v58">
            Med anledning av ovanstående hemställer vi” att riksdagen hos
            regeringen begär förslag om upphävande av bilkreditförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-WLYe8UBwfELGUxCw7mmG6s" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-VL8LzJidEGKKSCNjpUNXVd">
            PER WESTERBERG (m) WIGGO KOMSTEDT (m)
          </p>
          <p xml:id="i-JcpHuBT2MV7JTRGtCz6z8N">
            "Se även motion 1981/82:858.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
