<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00883">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verksamheten hos vissa regionala alarmeringscentraler</title>
        <author>Bertil Hansson och Margareta Andrén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Verksamheten hos vissa regionala alarmeringscentraler</title>
          <idno type="rdwebb">G502883</idno>
          <rs type="number">883</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502883/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502883</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502883</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6urxgdf58MtCjRKnNx4LtW</idno>
            <name>J. BERTIL HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL</idno>
            <name>MARGARETA ANDRÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DK8qvnC76vac1PNwN54KZh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DK8qvnC76vac1PNwN54KZh">
          <note type="signatory" corresp="i-6urxgdf58MtCjRKnNx4LtW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__883/mot_198182__883-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5WJiLUkDt24nn6W36XpFje">
        Motion 1981/82: 883
      </fw>
      <div xml:id="i-9ZVBaNdFREhaXrUKpT8mJQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UTNBQii4dicdM9vX68eRuo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nqsh3AWJjSMdhqhHnxnuLT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KKU6ssxzzn6jTrFTRSzUS2" type="motBody">
        <div xml:id="i-JmZeQ4bTKKXRfTjJGEgqHX">
          <p xml:id="i-Ge3oJHcJyJF8n4yvMbw6U8">
            Bertil Hansson och Margareta Andrén Verksamheten hos vissa regionala
            alarmeringscentraler
          </p>
          <p xml:id="i-N2mf2toiLsDNKZazoHfwZ2">
            Riksdagen behandlade den 26 november 1981 trafikutskottets betänkande
            1981/82:4 med förslag till lag om verksamheten hos vissa regionala
            alarmeringscentraler (prop. 1981/82:24). Under debatten i kammaren
            framfördes starka betänkligheter mot det av trafikutskottet tillstyrkta
            lagförslaget. Frågan gällde sammanfattningsvis huruvida den föreslagna
            regleringen av verksamheten vid alarmeringscentralerna bibehåller
            den enskilde vid det integritetsskydd som grundlagen ger försäkringar
            om beträffande telefonavlyssning. Mot bakgrund av den förda debatten
            hem- ställde trafikutskottets ordförande till regeringen genom
            den i kammaren närvarande kommunikationsministern att:
          </p>
          <p xml:id="i-D6qCTjNK7sU7WWS1zKcM1y">
            i särskild ordning pröva om sådant skydd föreligger och återkomma
            till riksdagen med förslag till den ändring av lagen, som kan
            föranledas av en sådan prövning. I sitt svar instämde kommunikationsministern
            i de synpunkter som framförts av trafikutskottets ordförande och
            försäkrade kammaren om:
          </p>
          <p xml:id="i-NvpSYc6VeurvKrsW1nJE5J">
            att regeringen kommer att se på de här frågorna på det sätt som
            det har framställts önskemål om från utskottets ordförande. Flera
            av talarna i debatten hade ursprungligen avsett att yrka återremiss
            till utskottet av hela ärendet. Sedan det ovan refererade löftet
            givits av kommunikationsministern yrkades återremiss endast av
            företrädare för vänsterpartiet kommunisterna, varefter kammaren
            med 254 röster mot 37 avslog återremissyrkandet. Utskottets hemställan
            bifölls och den föreslagna lagen trädde i kraft den 1 januari
            1982. Några av de krav som framfördes i riksdagsdebatten har blivit
            tillgodo- sedda i de regler för verksamheten vid SOS Alarmering
            Aktiebolag (SOSAB) som regeringen utfärdat genom beslut den 17
            december 1981. 1. Samtal som inkommit till centralen på telefonnummer
            90 000 och som kopplats vidare till något av namnanropen jourhavande
            präst, jourhavande medmänniska, jourhavande kurator eller socialjour
            får icke avlyssnas och ej heller spelas in. 2. Sådant pågående
            samtal får avbrytas, men de samtalande skall först upplysas om
            att larmcentralen avser att avbryta samtalet. 3. Samtal till de
            ovan nämnda namnanropen får dock inte avbrytas om den som företräder
            hjälporganet motsätter sig detta. Det som under punkterna 1-3
            här ovan redovisats är i enlighet med krav som framfördes under
            kammardebatten. Där ställdes emellertid därutöver
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__883/mot_198182__883-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AKU6NbYX6DkemXF43qfx5T">
            Mot. 1981/82:883 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Ng2kyrj9Rhab7NwDsKEN5B">
            följande krav, som kan sammanfattas och förtydligas på följande
            sätt: 1. Då samtal avbryts skall en automatiskt verkande signal,
            vars reglerings- anordning är plomberad, ge avbrottet till känna
            för de samtalande. 2. Med tanke på den kontroll som både den vanliga
            polisen och säpo är föremål för måste stor omsorg ägnas den kontinuerliga
            kontrollen av SOSAB:s verksamhet när det gäller hanteringen av
            telefontrafiken. 3. Särskild uppmärksamhet måste ägnas det sätt
            på vilket de inspelade banden förvaras, så att de inte är åtkomliga
            för obehöriga och så att deras innehåll före avmagnetiseringen
            kan granskas av opartiskt kontrollorgan. 4. Tystnadsplikten för
            alarmeringspersonalen är av annat slag än den som gäller för socialtjänstens
            personal eller för präster. Dessa båda grupper har en långtgående
            tysnadsplikt till förmån för sina klienter. Detta sekretesskydd
            urholkas genom att alarmeringspersonalen inte har motsvarande
            tystnads- plikt. Förhållandet är icke tillfredsställande. Under
            punkterna 1-4 här ovan har redovisats några av de brister som
            vidlåder lagstiftningsärendet och som icke är eliminerade genom
            de av regeringen utfärdade reglerna. Det samlade intrycket av
            riksdagsdebatten den 21 november 1981 i det nu aktuella ärendet
            var att riksdagen skulle få ta ställning till ett nytt lagförslag
            som tar upp och slutgiltigt ger heltäckande föreskrifter, vilka
            garanterar den enskilde det grundlagsfästa skyddet mot ”hemlig
            avlyssning eller upptagning av telefonsamtal eller annat förtroligt
            meddelande” (regeringsformen 2 kap 6 $). Propositionsförteckningen
            för våren 1982 upptar ingen proposition i anslutning till lagen
            om verksamheten vid vissa alarmeringscentraler. Med hänvisning
            till det som ovan anförts föreslås att riksdagen hos regeringen
            hemställer om att förslag under vårsessionen 1982 framläggs till
            riksdagens prövning avseende i integritetshänseende heltäckande
            föreskrifter rörande verk- samheten vid vissa regionala alarmeringscentraler.
          </p>
          <p xml:id="i-LenQMYwpvcgzSEsGAhrG6N" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-kXeFLYjz8sV7HHn7FoZyW">
            J. BERTIL HANSSON (fp) MARGARETA ANDRÉN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
