<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag till konkurrenslag (prop. 1981/82:165)</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag till konkurrenslag (prop. 1981/82:165)</title>
          <idno type="rdwebb">G5022461</idno>
          <rs type="number">2461</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022461/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022461</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022461</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7Wkowm9i9tqEYvvsvWjRQB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7Wkowm9i9tqEYvvsvWjRQB">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2461/mot_198182__2461-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9cj96PvRRKo8CKrxRm7W5E">
        Motion 1981/82:2461
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-U1xyMA3n97ZzT3q6TYwarj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9GsTusALtGGynVVX2Euupp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ECWKChneSnfR4sz4s4wW2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AdAoZmNA1S9B3e6VvZxVMD">
        <div xml:id="i-HEwu7FfMdwPQEg1dxaW4Wc">
          <p xml:id="i-3ic1mL1NipomKvkgDetYop">
            Lars Werner m. fl. Förslag till konkurrenslag (prop. 1981/82:165)
          </p>
          <p xml:id="i-SdGHmqG7zt3qYR3zmRPMkL">
            Regeringsförslaget om ny konkurrenslag bekräftar att den s.k.
            fria marknaden inte fungerar så fritt och idealiskt som anhängare
            av mark- nadsekonomin vanligen föreställer sig. I jakten efter
            profiter strävar pro- ducenter och marknadsförare efter att eliminera
            konkurrens för att nå monopolställning på marknaden, vilket kan
            ge denne fördelar genom storskalig produktion och hög prissättning.
            Detta är självfallet till nackdel för konsumenten. Om det är svårt
            att nå monopolställning finns ändå strävanden att hålla uppe priserna
            genom att komma överens med konkur- renter om prissättning som
            gynnar båda parter, marknadsdelning osv. En på marknaden skenbar
            konkurrens kan också åsidosättas genom att det bakom producenter
            och marknadsförare av olika märken av en vara finns ett gemensamt
            ägarintresse som dikterar produktion, prissättning och marknadsföring.
            I ett vidare perspektiv får dessa monopoliseringssträvanden verkningar
            inte bara på den s. k. marknaden, utan ägande och makt över produktio-
            nen som centraliseras på några få händer får följder också för
            landets ekonomiska utveckling i vad gäller investeringar, sysselsättningsmöjlighe-
            ter för befolkningen, regionalpolitiken etc. Detta finns belyst
            i vpk-motio- nen 1981/82:56 om överförande av storföretag i samhällets
            ägo. Vänster- partiet kommunisterna har alltid bekämpat monopoliseringen
            i näringsli- vet, och vi har också ställt en rad förslag om ingrepp
            mot monopolisering och kartellbildningar. Vi har också krävt åtgärder
            mot de multinationella bolagens utveckling därför att dessas ekonomiska
            och politiska beslut har flyttats upp på en övernationell nivå,
            där inte ens de svenska monopolen eller den svenska regeringen
            har kunnat eller velat ingripa. Samtliga för- slag har avvisats
            oavsett om det varit socialdemokratisk eller borgerlig regering.
            Mot denna bakgrund är det nuvarande förslaget om konkurrensbe-
            gränsningslag en framgång för vpk-politiken, särskilt sett mot
            det faktum att man nu i lagen tar in en bestämmelse om kontroll
            av företagsförvärv. Lagen har ändå brister, varför vi nedan kommer
            att föreslå utvidgningar av lagen samt straffskärpningar.
          </p>
          <p xml:id="i-B4MgFEMxJrN1SUqEegZhU5">
            Regeringen motiverar förslaget om konkurrensbegränsning med att
            en fri konkurrens är avgörande för näringslivets effektivitet,
            utvecklingsför- måga och konsumentnytta. Detta synsätt är starkt
            förenklat och felaktigt. Frågan om produktionens innehåll och
            organisation, dvs vad som pro- duceras och hur, vilka behov produktionen
            tillfredsställer etc. är frågor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2461/mot_198182__2461-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BdrBnrtHyq55pYKiLJ7KnN">
            Mot. 1981/82:2461 10
          </fw>
          <p xml:id="i-DGfFFJAj3VRr4NbhVoRvUd">
            som är överordnade frågan om fri konkurrens, särskilt som producenterna
            på den ”fria marknaden” genom beslut om produktion för högsta
            möjliga profit redan i detta skede begränsar urvalet för konsumenten
            och genom olika marknadsföringsåtgärder kan påverka konsumenten
            i dennes valsi- tuation. Produktion för profit fordrar reklam
            och köppåverkan oavsett den sociala nyttan av produktionen. Produktion
            för behov kan bara ske om varan motsvarar ett verkligt behov hos
            konsumenten. På sikt är detta helt avgörande för hur näringslivet
            utvecklas och effektiviseras. Därför är de vanliga människornas
            möjligheter att påverka beslut om produktion och distribution/marknadsföring
            långt viktigare än den fixering som regering- en har vid den skenbart
            ”fria konkurrensen”. Propositionens förslag till konkurrensbegränsningslag
            är grundat på den s. k. konkurrensutredningens förslag som är
            mera vidsträckt än den nu föreslagna lagen. Utredningens förslag
            om priskartellförbud och marknads- delningsförbud bör enligt vår
            mening inarbetas i lagtexten. När det gäller priskartellförbud
            är det helt nödvändigt att sådant införs i lagen för att nå avsedd
            effekt i vad gäller prissättning vid försäljning. Marknadsdelningsförbud
            bör införas som ett instrument att motverka konkurrensbegränsningar
            vid sidan av rena monopoliseringssträvanden. Konkurrensutredningen
            föreslår också i sitt förslag till konkurrensbe- gränsningslag
            att man i kapitlet om företagsförvärv också skall kunna ingripa
            mot konkurrensbegränsning i form av företagsförvärv då syssel-
            sättningen eller berörda arbetstagare och kommuners intressen
            sätts åt sidan. Vänsterpartiet kommunisterna ansluter sig till
            denna komplettering av lagen och föreslår att följande text införs
            i förslaget till konkurrenslag 28. Med hänvisning till det anförda
            föreslås att riksdagen beslutar anta följande såsom Motionärernas
            förslag betecknade förslag till ändring i proposition 1981/82:165:
          </p>
          <p xml:id="i-37oJ4e1yaMVzRbVre84tPx">
            Förslag till Konkurrenslag
          </p>
          <p xml:id="i-Fh7FEgNtULcgDDqv5K8U1f">
            Regeringens förslag Motionärernas förslag
          </p>
          <p xml:id="i-4cSjFCZw9RtLqa7eEPoxtF">
            28 Om en konkurrensbegränsning har skadlig verkan inom landet,
            kan marknadsdomstolen för att förhindra sådan verkan besluta om
            åtgärder enligt denna lag. En sådan åtgärd får riktas mot en näringsid-
            kare som föranleder den skadliga verkan.
          </p>
          <p xml:id="i-NJhnRVyeAkfukL9uaFvrbk">
            28 Om en konkurrensbegränsning har skadlig verkan inom landet,
            kan marknadsdomstolen för att förhindra sådan verkan besluta om
            åtgärder enligt denna lag. En sådan åtgärd får riktas mot en näringsid-
            kare som föranleder den skadliga verkan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2461/mot_198182__2461-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9RwKYJjC2CpSPm1jss1D59">
            Mot. 1981/82:2461
          </fw>
          <p xml:id="i-PUavVVXKJxySz3FZdGXkGZ">
            Regeringens förslag
          </p>
          <p xml:id="i-GUfGgktqz65Gwsun5oWByz">
            Med skadlig verkan förstås att konkurrensbegränsningen på ett
            sätt som är otillbörligt från allmän synpunkt 1. påverkar prisbildningen,
            2. hämmar effektiviteten inom näringslivet eller 3. försvårar
            eller hindrar annans näringsutövning.
          </p>
          <p xml:id="i-92AsCXQdLCEiQHVg6oVRRj">
            Motionärernas förslag
          </p>
          <p xml:id="i-793AdUL5JnhDe5UzbTJQdq">
            Med skadlig verkan förstås att konkurrensbegränsningen på ett
            sätt som är otillbörligt från allmän synpunkt I. påverkar prisbildningen
            2. hämmar effektiviteten inom näringslivet eller 3. försvårar
            eller hindrar annans näringsutövning, 4. är till skada för sysselsättning-
            en eller åsidosätter berörda arbetsta- gare eller kommuners intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-4GA8VrJ3vQ2Q2nSuKzQpX9">
            Priskartellförbud
          </p>
          <p xml:id="i-L2RfJnanQvr57gQSjgdrTq">
            13 a $ Näringsidkare får inte 1. ingå eller tillämpa avtal eller
            eljest samverka eller samråda med annan näringsidkare i samma
            sälj- led om bestämmandet av pris eller rabatt, som skall tillämpas
            vid för- säljning av vara inom landet. 2. eljest söka förmå annan
            nä- ringsidkare i samma säljled att på visst sätt bestämma pris
            eller rabatt, som näringsidkaren skall tillämpa vid sådan försäljning.
            Vid tillämpning av första stycket skall med försäljning av vara
            jäm- ställas tillhandahållande av tjänst eller annan nyttighet.
            Första stycket gäller ej, om det för- farande som är i fråga 1.
            avser samarbete om pris eller rabatt som endast är vägledande,
            under förutsättning att samarbetet redovisas genom uppgift till
            myndig- het som avses i lagen (1956:245) om uppgiftsskyldighet
            rörande pris- och konkurrensförhållanden eller anges öppet på
            annat sätt eller 2. har sin grund i att flera närings- idkare
            tillhandahåller vara, tjänst eller annan nyttighet genom särskild
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2461/mot_198182__2461-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UamtKb6bHZxsRwT7Yo4PU6">
            Mot. 1981/82:2461
          </fw>
          <p xml:id="i-CE72hDp31M6S9GJFpPuByD" type="date">
            Stockholm den 19 april 1982
          </p>
          <p xml:id="i-7Pi54SUzyFE3sjgPBUvCvM">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) NILS BERNDTSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-M4odSqVxnKmchhqA7LtqYw">
            HANS PETERSSON (vpk) i Hallstahammar
          </p>
          <p xml:id="i-4sztxnVyn9xsTEeAAhHJ6f">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-QkYu56YxiCX7DXv2izU6TK">
            juridisk person eller eljest gemen- samt.
          </p>
          <p xml:id="i-2YqFMTiQ9EJ5rLiCCdHBaj">
            Marknadsdelningsförbud
          </p>
          <p xml:id="i-ERfs6d4uxgRUSV6nh4Rj5b">
            13b 8 Näringsidkare får inte 1. ingå eller tillämpa avtal eller
            eljest samverka eller samråda med annan näringsidkare i samma
            sälj- led om delning av tillverkning eller försäljning av vara
            inom landet i kvoter eller på geografisk grund eller i fråga om
            kunder, 2. eljest söka förmå annan nä- ringsidkare i samma säljled
            till så- dan delning. Vid tillämpning av första stycket skall
            med försäljning av vara jäm- ställas tillhandahållande av tjänst
            eller annan nyttighet.
          </p>
          <p xml:id="i-FbtW6ozzzM5U4P29y6iB9v">
            C.-H. HERMANSSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
