<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Allemansradion i Norrbotten</title>
        <author>Karl-Erik Häll m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Allemansradion i Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">G5021323</idno>
          <rs type="number">1323</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>STEN-OVE SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ghe16vfkPJSu4RdJBMZiXY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ghe16vfkPJSu4RdJBMZiXY">
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1323/mot_198182__1323-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E9RtgtSBvy8SCPMhffbs9c">
        Motion 1981/82: 1323
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HJZi9ZcKiD76JfctV9d9WE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-W2swEbJUTc4Y8UGyRCzaw5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HarEG2MxRMeXmBMfA5nP9o"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LMSjzNgF2xKegj42Fd1XJz">
        <div xml:id="i-CKaW537bYThapePNotyV3B">
          <p xml:id="i-38kPUFu9uJxivZiNGRRwXu">
            Karl-Erik Häll m. fl. Allemansradion i Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-2wAyYyi3qy7RTeKfWaPtNi">
            De pågående försöken med Allemansradio kan utan överord betecknas
            som framgångsrikt och ett betydande lyssnarintresse kan noteras.
            Allemans- radion har aktiverat såväl föreningar som enskilda personer
            att med tekniskt och journalistiskt stöd och hjälp från de anställda
            vid lokalradiostationerna producera och sända egna radioprogram.
            Inte minst i landets glest befolkade områden kan detta nya media
            bli av utomordentligt stort värde. Det ger samhället en unik möjlighet
            att förmedla aktuell information till människor som man annars
            har mycket små möjligheter att nå ut till. Än mer värdefull är
            den möjlighet till dialog som detta media medför och som kan skapa
            en nödvändig och demokratisk kontakt mellan den enskilda människan
            och samhällets olika delar. Det är som vi ser det angeläget att
            så många som möjligt kan komma till tals i sådana lokala, helst
            kommunövergripande, radiosändningar. Nu är det emellertid så att
            begreppet Allemansradio inte äger sin giltighet i alla delar av
            vårt land. I de stora kommunerna bl. a. i Norrbotten är avstånden
            så stora att man med de sändare som nu står till buds inte tillnärmelsevis
            når ut till de längst bort liggande delarna av kommunerna. Därtill
            kommer de mycket svåra förhållandena som råder beträffande människornas
            möjligheter att komma till en radiostudio, handledare och bandspelare.
            Dessa avstånd varierar i Norrbottens kommuner mellan 3 och 20
            mil. Med de sändare som i dag finns i Norrbotten begränsas förutsättningarna
            för kommunvisa sändningar till endast tre av länets fjorton kommuner.
            För att skapa likvärdiga förhållanden för Allemansradion i Norrbotten
            erfordras någon form av mobil sändare med tillräcklig antenneffekt.
            Den skall kunna kopplas till televerkets befintliga master men
            även utformas så att den kan användas i de delar av kommunerna
            där sådana master saknas. Tillgång till en sådan mobil sändare
            i Norrbotten torde även vara av stort intresse ur beredskaps-
            och försvarssynpunkt. Med stöd av vad ovan anförts hemställer
            vi att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1323/mot_198182__1323-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8SAK6G3Wt3Mwc9QHFWDJMZ">
            Mot. 1981/82:1323 6
          </fw>
          <p xml:id="i-M4bH8ixJtAd11P6Bdk53zJ">
            vad i motionen anförts om behovet av mobilsändare för allemansradions
            verksamhet i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-9YSrio48jAdrR9zBFSTa1c" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-VUifaG4r6Nn2qV3EWJLiyf">
            KARL-ERIK HÄLL (s) FRIDA BERGLUND (s) STEN-OVE SUNDSTRÖM (s)
            INGVAR SVANBERG (s) CURT BOSTRÖM (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
