<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mindre kostnadskrävande allmänna val</title>
        <author>Daniel Tarschys</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mindre kostnadskrävande allmänna val</title>
          <idno type="rdwebb">G502328</idno>
          <rs type="number">328</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502328/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502328</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502328</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>DANIEL TARSCHYS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KZptSQh3Hmjg1bssGLFBEf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KZptSQh3Hmjg1bssGLFBEf">
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__328/mot_198182__328-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-G8jS2BhcyTaHJM4ahmdMXn">
        Mot. 1981/82:328 2
      </fw>
      <div xml:id="i-6iTDW1ncXoCno7urw2bRcz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5J2exWEC2yxwC1mecpVNkf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3LzRy5KipiE2fQjETd73n3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2PtBNH7VBnjofNG2GnWZo1" type="motBody">
        <div xml:id="i-7gC2e82UBW5qVfaimPP653">
          <p xml:id="i-BXUPyCgqfJkjKXFDRrdcnW">
            Mot. 1981/82
          </p>
          <p xml:id="i-Db2nqoan8xng7c9LEgVXJN">
            328-335 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-RsbB4rGqe18Nyg2XF7imWh">
            1981/82:328
          </p>
          <p xml:id="i-NB2dw4meUSGCYQLzgjSLV5">
            Daniel Tarschys Mindre kostnadskrävande allmänna val
          </p>
          <p xml:id="i-XqMepjEtfgfG3pWPP1MCYK">
            Svenska val hör till de dyraste i världen. Valkampanjerna är
            påkostade. Den administrativa apparaten är omfattande. Det borde
            inte vara omöjligt att utan skadeverkningar för demokratin nedbringa
            både det allmännas och partiernas kostnader för val och valförberedelser.
            Här några exempel på kostnader för val och valkampanjer:
          </p>
          <p xml:id="i-UGku8HTKREuLuemU5GczZ6">
            Oo De politiska partiernas utgifter för valen torde uppgå till
            över hundra milj. kr. Oo Inför ett normalt val trycker staten
            över 600 milj. kr. valsedlar eller mer än hundra per röstberättigad
            väljare. Oo För röstmottagningen skall det i varje vallokal finnas
            tre valförrättare, som arvoderas av kommunerna. Det finns exempel
            på kommuner där arvodet vid senaste valet uppgick till 1000 kr.
            per person. Oo Trots att de flesta väljare tar valkuvert själva
            i vallokalen eller på posten har partierna rätt att kostnadsfritt
            beställa valkuvert hos den centrala valmyndigheten. Inför 1979
            års val beställde pertierna omkring 18 miljoner valkuvert. Flertalet
            av dessa utgjordes av valkuvert II, som f. n. kostar 11 öre att
            producera. Somliga partiorganisationer har uppenbarli- gen skaffat
            sig stora lager av dessa kuvert. Valnämnden i Luleå rapporterade
            efter valet 1979 att man övertagit 974 000 kuvert från Norrbottens
            SAP-distrikt. Enligt vallagskommittén är det ca 1,8 20 av de röstberättigade
            som röstar genom bud eller äkta make. De kuvertbeställ- ningar
            som gjorts av SAP-distriktet i Norrbotten tyder dock på att man
            där räknat med att 102,6 26 av de röstberättigade skulle rösta
            med socialde- mokraterna genom bud eller äkta make. Oo Antalet
            väljare som röstar på postanstalterna under själva valdagen har
            nu sjunkit till 30 000 personer, eller mindre än 1926 av de väljare
            som poströstar. Kostnaden per väljare för att hålla postanstalterna
            öppna har därmed blivit mycket hög.
          </p>
          <p xml:id="i-5RUkPd4wNpeHE6dJg1SNVY">
            Partierna bör enligt min mening kunna komma överens om åtgärder
            för att begränsa sina egna kostnader i valrörelserna. Detta fordrar
            inget initiativ från riksdagens sida. Riksdagen bör dock hos regeringen
            anhålla om en översyn av vallagstiftningen i syfte att begränsa
            statens och kommunernas kostnader för de allmänna valen. En likartad
            motion (1980/81:1513) avstyrktes av konstitutionsutskottets majoritet
            vid fjolårets riksmöte (KU 1980/81:26) med synnerligen skruvade
            argument. Så här lät det:
          </p>
          <p xml:id="i-J7povbQtWdhTHBUQfiFyRH">
            1 Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 328-335
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__328/mot_198182__328-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Eefu51sdpvYYPr2Ro1GmoW">
            Utskottet vill framhålla att vallagstiftningen genom vallagskommitténs
            nu i det närmaste avslutade arbete just har varit föremål för
            en fullständig översyn. Arbetet har inte direkt varit inriktat
            på att åstadkomma besparing- ar. Dock har åtminstone en av de
            punkter där enligt motionen besparingar skulle kunna göras övervägts.
            Det gäller kostnaden för tryckning av valsedlar. Utskottet delar
            i och för sig uppfattningen om det önskvärda i att söka nedbringa
            kostnaderna för valen. Besparingarna får dock aldrig drivas därhän
            att rättssäkerheten vid valen äventyras. En eventuell översyn
            av det slag som föreslås i motionen måste därför göras mycket
            grundlig. I ett läge där en fullständig översyn av vallagstiftningen
            just har genomförts anser sig utskottet inte berett att ta initiativ
            till en sådan utredning. Motionen avstyrks sålunda.
          </p>
          <p xml:id="i-VGikVc8H1VbBrkDJnNYaFi">
            Att polemisera mot detta resonemang är närmast överflödigt, eftersom
            det faller samman av sin egen bräcklighet. Att en grundlig granskning
            av vallagstiftningen från en synpunkt just genomförts är inte
            precis något starkt argument mot ett förslag att se över samma
            lagstiftning från en helt annan synpunkt. Att rättssäkerheten
            inte bör äventyras är en självklarhet, men den faran förefaller
            inte särskilt akut: vilken rättssäkerhet skulle hotas t. ex. av
            att partierna fick lite färre valsedlar och valkuvert eller av
            att det dyrbara öppethållandet av ödsliga postkontor på valdagen
            avskaffades? Något mera djuplodande utredningsarbete lär inte
            krävas för att skapa politisk enighet mellan partierna om vissa
            inskränkningar i det allmännas kostnader för valen — särskilt
            mot bakgrund av det material som föreligger efter vallagskommit-
            téns arbete. Mot denna bakgrund vill jag åter föreslå att riksdagen
            hos regeringen anhåller om en översyn av vallagstift- ningen i
            syfte att — utan skadeverkningar för demokratin — åstadkomma besparingar
            i statens och kommunernas utgifter för de allmänna valen.
          </p>
          <p xml:id="i-KaJxBe663NUAsqx437xXQV" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-VxfbZ9eDDYohpdSf1cGtjU" type="signatureBlock">
            DANIEL TARSCHYS (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
