<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00926">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översyn av reglerna om godtrosförvärv</title>
        <author>Lennart Andersson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översyn av reglerna om godtrosförvärv</title>
          <idno type="rdwebb">G502926</idno>
          <rs type="number">926</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502926/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502926</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502926</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae</idno>
            <name>LENNART ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6</idno>
            <name>ELVY NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP</idno>
            <name>INGEMAR KONRADSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>BENGT SILFVERSTRAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg</idno>
            <name>OWE ANDRÉASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J3NKkjk3fui1NdHtGf8Tpv</idno>
            <name>INGRID SEGERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD</idno>
            <name>BIRGITTA JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XUTTXTuXds2btzjuFJDF3s" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XUTTXTuXds2btzjuFJDF3s">
          <note type="signatory" corresp="i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J3NKkjk3fui1NdHtGf8Tpv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__926/mot_198182__926-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2jAkhWB7NFve8aY6ZA6FQC">
        Motion 1981/82:926
      </fw>
      <div xml:id="i-GAChze8Wy8qifVJZda3MAu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7uVMwUCi7QorGr6Pcn71i7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RTqcYDa6eZdsT3nCKTh885" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7GrxQkuGkGwTqNSxLToj7X" type="motBody">
        <div xml:id="i-AFTMZbVGLB5zgYBSWzBxE7">
          <p xml:id="i-L9qZQ3h84MdxvrotJJ5dZR">
            Lennart Andersson m. fl. Översyn av reglerna om godtrosförvärv
          </p>
          <p xml:id="i-MnnRFtUkEN87w9RZhP4YB4">
            De svenska reglerna vid godtrosförvärv av lösöre är i en internationell
            jämförelse extremt ogynnsamma för den ursprunglige ägaren. Särskilt
            påfallande vid en jämförelse mellan svensk rätt och t. ex. övriga
            nordiska länders är den hos oss gällande regeln att även stulet
            gods är föremål för godtrosförvärv och således inte återgår till
            den rätte ägaren. I andra nordiska länder gäller att den som blivit
            av med egendom genom stöld eller annat brott har rätt att utan
            ersättning få tillbaka egendomen från den som förvärvat den även
            om förvärvaren varit i god tro. De här reglerna bygger på rättsregler
            från första delen av 1800-talet. Bestämmelserna framstår som föråldrade
            och är i behov av översyn. Som de nu fungerar underlättar de den
            häleriverksamhet som är kopplad till organiserad brottslighet,
            narkotikahandel osv. Riksdagen har också efter initiativ i en
            socialdemokratisk motion begärt en översyn av bestämmelserna om
            godtrosförvärv. En sådan översyn kan grunda sig på ett omfattande
            utredningsarbete från senare år. 1959 väcktes i Nordiska rådet
            krav på mer enhetliga regler vid godtrosförvärv. Detta ledde till
            utredningar i samtliga nordiska länder. I Sverige presenterades
            ett förslag år 1965 som emellertid inte föranledde lagstiftning.
            I oktober 1978 aktualiserades nya bestämmelser i en rapport från
            BRÅ. Rapporten har remissbehandlats och flertalet remissinstanser
            var positiva till de rekommendationer som lades fram i rapporten.
            Regeringen har nu tillsatt en särskild utredningsman för att pröva
            reglerna för godtrosförvärv. I direktiven till utredningen har
            justitieministern vid sidan om godtrosförvärv av stöldgods fört
            in också andra frågor. Bl. a. skall utredningen även diskutera
            vilka regler som skall gälla vid förvärv av egendom som har frånhänts
            den rätte ägaren genom egendomsbrott i andra fall. Också skyddet
            för andra sakrätter än äganderätt, t. ex. återtaganderätt vid
            kreditköp, bör enligt direktiven beaktas. Utredaren är vidare
            oförhind- rad att lägga förslag till en samlad lagstiftning om
            godtrosförvärv av lösöre, alltså inte enbart när det har förekommit
            brott osv.
          </p>
          <p xml:id="i-GZZXiH8pEhemn8GoQwwHmU">
            Med den utformning som direktiven fått finns enligt vår mening
            stor risk för att utredningsarbetet växer ut och försenas. Därigenom
            kommer den angelägna förstärkningen av den rättmätige ägarens
            ställning vid godtrosför- värv av stöldgods att fördröjas. Detta
            är olyckligt främst av hänsyn till kravet att snabbt försvåra
            den utbredda häleriverksamheten. Vi har självfallet ingen anledning
            att motsätta oss att en samlad lagstiftning om godtrosförvärv
            av lösöre kommer till stånd. Vi anser dock att utredningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__926/mot_198182__926-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E41wh55ZsWijHf1uJykuxY">
            Mot. 1981/82:926 14
          </fw>
          <p xml:id="i-Mz8S1rcnY2Q6Y6ExYtRqbu">
            måste prioritera den del av uppdraget som gäller frågor där brott
            förekommit. Enligt kommittéberättelsen räknar utredningen med
            att fortsätta sitt arbete till någon gång under år 1983. Med hänsyn
            till det omfattande utredningsmaterial som redan föreligger rörande
            detta problem och vikten av att kampen mot ekonomisk och organiserad
            brottslighet bedrivs effektivt och målmedvetet bör den särskilde
            utredningsmannen presentera ett delbetänkande om godtrosförvärv
            av stöldgods redan under innevarande år. Med hänvisning till det
            anförda hemställer vi att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som anförts i motionen rörande arbetet i utredningen
            (Ju 1980:6) för att se över gällande ordning i fråga om godtrosförvärv
            av stöldgods m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BPKaW6zRkeGSGYgb1oqdk7">
            Stockholm den 21 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-AQQkaJtQrwwH6FsaMhqheE">
            LENNART ANDERSSON (s) ELVY NILSSON (s) STIG OLSSON (s) INGEMAR
            KONRADSSON (s) = OWE ANDRÉASSON (s) BENGT SILFVERSTRAND (s) INGRID
            SEGERSTRÖM (s)
          </p>
          <p xml:id="i-K9vStJdhgwZZGLKi7QjKgB">
            ARNE ANDERSSON (s) BIRGITTA JOHANSSON (s) i Gamleby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
