<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mineralpolitik — förslag till vissa åtgärder inom mineralområdet  (prop. 1981/82:99)</title>
        <author>Rune Rydén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mineralpolitik — förslag till vissa åtgärder inom mineralområdet  (prop. 1981/82:99)</title>
          <idno type="rdwebb">G5022256</idno>
          <rs type="number">2256</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022256</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B1Sw7ih44qMQ9YianZQ4ig" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B1Sw7ih44qMQ9YianZQ4ig">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2256/mot_198182__2256-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Qrn7GviNK9ZQcGEAiuHrC5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5PBDB6urowbq1XiXbjA4tq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BS8TZhawasxvNwKoJeR2jL"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MGjLFUuyvTpsgoLbUiVQP1">
        <div xml:id="i-PXGgpibdG2DdEb7kYrQanS">
          <p xml:id="i-AbcVwCN2j85dL4DPxJ3dYa">
            Motion 1981/82:2256
          </p>
          <p xml:id="i-WeULsYtPsiyedf4MNb768">
            Rune Rydén Mineralpolitik — förslag till vissa åtgärder inom
            mineralområdet (prop. 1981/82:99)
          </p>
          <p xml:id="i-KwR5Tbg3ZoLgbGovMVB9Sg">
            Den proposition 1981/82:99, som lagts av regeringen angående
            mine- ralpolitiken, har föregåtts av ett riksdagsbeslut om delning
            av SGU som en del av den framtida organisationen inom mineralsektorn.
            Till det förslag till ny mineralpolitisk verksorganisation som
            mineralverkskommittén lade fram i betänkande Ds I 1981:20 finns
            flera reservationer och särskilda yttranden. Förslaget har arbetats
            fram under relativt kort tid, vilket har medfört att uppenbara
            brister finns i underlagsmaterialet. Detta har påpe- kats av bl.
            a. den sakkunnige Thomas Henningson i ett särskilt yttrande. Fortfarande
            pågår utredningar om fördelning av personal mellan myn- dighet
            och bolag, vilket innebär att osäkerheten inför en dåligt utredd
            organisation i samband med en oklar marknadssituation medför att
            många geologer känner en stor osäkerhet om sina framtida anställningsförhållan-
            den. På kort sikt innebär detta att geologerna söker sig till
            andra markna- der, främst utomlands. Det medför att den geokompetens
            som i dag finns i Sverige splittras och totalt sett minskar. Detta
            är förödande i ett läge där Sveriges gruvindustri är i kris. I
            stället borde kompetensen och arbetsinsat- serna öka inom landet.
            Speciellt gäller detta inom områden som inte har varit föremål
            för kartering sedan senare delen av 1800-talet. Södra Sverige
            och Mellansverige har varit mycket eftersatta både när det gäller
            kartering och prospektering. I dessa delar av landet borde därför
            speciella insatser göras för att stimulera intresset för prospektering.
            För- utsättningarna för att göra nya fynd måste anses minst lika
            för att inte säga mera lovande än i övriga delar av landet. Det
            finns därför enligt min uppfattning flera skäl att på nuvarande
            stadium uppskjuta ikraftträdandet av beslutet om delning eller
            att en mjukare övergång till den nya organisationen kan ske. En
            dåligt genom- tänkt omorganisation medför uppenbar risk för att
            den höga geokompe- tensen inom SGU kommer att slås sönder och
            att en nyrekrytering och utbildning av personal måste påbörjas
            vid SGU. Med stöd av ovanstående hemställer jag att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om handläggningen av övergången till den nya or- ganisationen
            av SGU.
          </p>
          <p xml:id="i-RJ4X5G8XAPSiz7hnxTtqZy">
            Stockholm den 24 mars 1982 RUNE RYDÉN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-PxvF7JzgGKD9kXX3K4UUGv">
            1 Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 2256—2259
          </p>
          <p xml:id="i-A9FqSBRebsBy7wvPnijeAY">
            Mot. 1981/82 2256—2259
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
