<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1981/82:25 med förslag till tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret 1981/82</title>
        <author>av Erik Hovhammar m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1981/82:25 med förslag till tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret 1981/82</title>
          <idno type="rdwebb">G502117</idno>
          <rs type="number">117</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502117/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502117</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502117</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>PER WESTERBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LENNART BLOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>SONJA REMBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ</idno>
            <name>BENGT WITTBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>ALF WENNERFORS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz</idno>
            <name>KARL BJÖRZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L</idno>
            <name>GÖTE JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WvWgM5XncZKS9jAqRbmyb3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WvWgM5XncZKS9jAqRbmyb3">
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__117/mot_198182__117-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HQtddi25QQHjjxPxgRcA5A">
        Mot. 1981/82:117 5
      </fw>
      <div xml:id="i-TYKprAJc1yFJgQq9cPwGtF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2asjCP5ZYcwBj7ah2n9Az4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HRYB4GnNkSPSHYidT4Rv1m" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ro6D42Xc5WKtkLasVfcDZe" type="motBody">
        <div xml:id="i-VJUUCMASjwvz4FgQRr7t6b">
          <p xml:id="i-YNgyV1DCPzZfY3iGu5pEFr">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-AejzDkiTY9J6LoZ4Htg7NJ">
            1981/82:117
          </p>
          <p xml:id="i-CjsMHZKnKYyHVryabjbMFZ">
            av Erik Hovhammar m. fl. med anledning av proposition 1981/82:25
            med förslag till tilläggsbud- get I till statsbudgeten för budgetåret
            1981/82
          </p>
          <p xml:id="i-7K4AYQpoh11GtAK8Zt6szj">
            Den svenska välfärden har vuxit fram tack vare enskilda initiativ
            och fri konkurrens på lika villkor. En fortsatt positiv konkurrens
            driver fram effektivare produktionsmetoder samt billigare och
            bättre produkter. Det leder till god hushållning med tillgängliga
            resurser. Den statliga näringspolitikens uppgift bör vara att
            ange ramarna för den ekonomiska verksamheten. Staten skall främja
            tillväxt och sysselsättning generellt inom olika branscher. Beslut
            som rör tillverkning av enskilda produkter måste däremot med nödvändighet
            fattas så nära marknaden som möjligt och kan inte centraliseras.
            I den mån direkta statliga insatser blir nödvändiga, skall de
            komplettera marknadshushållningen, som alltjämt måste utgöra grunden
            för den ekonomiska utvecklingen. Strukturproblemen inom industrin
            kan inte avhjälpas genom upprepade statliga förlusttäckningsbidrag
            till krisbranscher och krisföretag. Företag utan överlevnadsmöjligheter
            måste få läggas ned. Även stödet till företag med tillfälliga
            problem bör minska. Sådana företag läggs normalt inte ned, om
            de har långsiktiga möjligheter att utvecklas. Även om näringspolitiken
            bör vara generell, kan selektiva insatser inte helt undvaras.
            Dessa bör dock i huvudsak komma i fråga för att överbrygga rent
            tillfälliga kriser eller för att underlätta en nödvändig strukturomvand-
            ling. Statens omfattande engagemang i olönsamma branscher och
            företag bör begränsas. I lönsamma företag, som staten äger helt
            eller delvis, bör staten
          </p>
          <p xml:id="i-7czJeqdzLkjkVWC4XnB2Pq">
            successivt avveckla sina intress
          </p>
          <p xml:id="i-Vm5GP1oSdJDL5M2FFDj7bz">
            n. Dessa företags framtidsmöjligheter säkras bäst, om de tvingas
            anpassa sig till marknadens krav.
          </p>
          <p xml:id="i-B9cm5LfTsDjfEvxQbjMewi">
            Luxor AB
          </p>
          <p xml:id="i-YZMT6PHkjnQ2NU9yetnjZj">
            Enligt punkt G 12 i av regeringen begärda anslag enligt tilläggsbudget
            I skall Luxor AB tillföras ytterligare 175 milj. kr. i form av
            nyteckning av aktier i företaget. I samband med proposition 1978/79:192
            tog staten ägaransvaret för Luxor AB. Övertagandet av ägaransvaret
            för Luxor AB betraktade vi vid den tidpunkten som en temporär
            lösning för att klara en omstrukturering av företaget under ordnade
            former. Det statliga ägartillskottet bestod den gången av ett
            förlusttäckningsbidrag om 75 milj. kr. samt 100 milj. kr. i ägarkapital.
            Dessutom avskrivs genom ackord skulder på 75 milj. kr. Resultatet
            för verksamheten inom Luxor AB har rent ekonomiskt under de gångna
            åren varit djupt otillfredsställande. Under tre år förväntas bolaget
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__117/mot_198182__117-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CH82L7dLZgPWrBrD3vmeDR">
            ha förlorat ungefär 220 milj. kr. Någon mer omfattande minskning
            av förlusterna har till dags dato icke kunnat skönjas. Företagets
            huvudprodukter anses fortfarande olönsamma och befinner sig i
            samtidigt en minskande marknad. Förutsättningarna för företaget
            att uppnå acceptabel lönsamhet inom området konsumentelektronik
            är enligt externa bedömare för dagen inte stora. En ytterligare
            insats av statligt kapital för en fortsatt drift av företaget
            ställer vi oss därför mycket tveksamma till.
          </p>
          <p xml:id="i-Ro7WJhr3x2L1bzMwwWCZT1">
            Försäljning eller likvidation
          </p>
          <p xml:id="i-RdzpcQ86kW6psDPrAWdokp">
            Enligt vår uppfattning bör staten tillskjuta full förlusttäckning
            för 1981. Detta för att möjliggöra en ordnad avveckling av det
            statliga ägarengage- manget i Luxor AB. I första hand bör företagsledningen
            självfallet ges i uppdrag att försöka finna en gemensam köpare
            för hela företagsenheten. I andra hand bör företaget under 1982
            träda i likvidation. Under en eventuell likvidation bör lönsamma
            produktområden, affärsidéer, maskiner och fastigheter stegvis
            avyttras eller på annat sätt tas till vara. De anställda på företaget
            bör ges möjligheter att om de så öns
          </p>
          <p xml:id="i-6hV3ukJhS2ArsgebA1SZpa">
            ar söka överta delar av företagets verksamhet, som ej kunnat
            avyttras. Om en sådan likvidation blir oundviklig bör riksdagen
            hos regeringen begära förslag om en avvecklingsplan för Luxor
            i ordnade former. I en sådan avveckling kan med fördel riksdagens
            beslut rörande s. k. omställningsbi-
          </p>
          <p xml:id="i-2Bd6TatAExQKfx9zhDWzDA">
            drag tillämpas för att klara omställningen för överbliven personal.
          </p>
          <p xml:id="i-4SYmm29R4v1Qm699JuG5Xa">
            Omställningsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-Bdq6XV24ceQ4tCfdiM4YV6">
            Omställningsbidrag utgår vid sådana sysselsättningskriser som
            på ett avgörande sätt påverkar den lokala arbetsmarknaden och
            där sysselsätt- ningsproblemen inte kan lö
          </p>
          <p xml:id="i-8zR9t8VjVf66upEojT6K2L">
            as med normala arbetsmarknadspolitiska åtgärder och tillgängliga
            lokala arbetsförmedlingsresurser. Bidraget skall utgå när den
            aktuella driftsinskränkningen berör fler än 300 personer och där
            antalet berörda samtidigt utgör minst 20 26 av företagets hela
            personalstyr- ka. I de fall driftsinskränkningar gäller företag
            med en helt dominerande ställning på en mindre ort skall bidrag
            kunna beviljas om fler än 100 personer berörs. Beslut om bidrag
            fattas av AMS. I de fall den aktuella driftsinskränk- ningen avser
            färre än 300 personer fattar regeringen besluten. Omställningsbidraget
            skall utgå i relation till lönekostnaderna för den övertaliga
            arbetsstyrka som berörs av driftsinskränkningen under en period
            som förlänger den lagstadgade uppsägningstiden. Bidraget är så
            konstruerat att det kompenserar 75 96 av lönekostnaderna
          </p>
          <p xml:id="i-92BHofaaSVNZy3kcD8utg9">
            inkl. sociala avgifter under sex månader som förläggs till den
            första delen av
          </p>
          <p xml:id="i-VzcEGjqTcVd3F7Bf2rFU4f">
            den på detta sätt förlängda uppsägningstiden. Bidraget förutsätter
            alltså att den berörda personalen sagts upp. För att främja rörligheten
            föreslås
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__117/mot_198182__117-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JRtsbJRxqnD4qH6Wpd3RxQ">
            Mot. 1981/82:117 6
          </fw>
          <p xml:id="i-FYy3JjU5kEHqnxyp9iMdVp">
            dessutom att personer i den särskilda arbetsstyrkan som under
            bidragspe- rioden erhåller fast anställning hos annan arbetsgivare
            skall få behålla 50 26 av lönen från den ursprungliga anställningen
            under hela bidragsperioden. Det avvecklande företaget får för
            egen del behålla resterande del av bidraget (25 90 av lönesumman)
            bidragsperioden ut. Särskilda ytterligare regionala insatser i
            Motalaregionen får övervägas i den mån akuta behov uppkommer.
          </p>
          <p xml:id="i-4t16x5pqHQV9UChhLXrzYo">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Ri2RXsSZVhrrgQP5FYodq7">
            Med hänvisning av ovanstående hemställs 1. attriksdagen avslår
            regeringens förslag att till Förvärv av aktier i Luxor AB på tilläggsbudget
            I till statsbudgeten för budgetåret 1981/82 anvisa ett reservationsanslag
            av 175 milj. kr.. 2. att riksdagen beslutar att på tilläggsbudget
            I till statsbudgeten för budgetåret 1981/82 bevilja Luxor AB ett
            kapitaltillskott om 60 milj. kr., 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts angående avveckling
            av statens ägarengage-
          </p>
          <p xml:id="i-WaWrmUtNiRgMqxvq4cYgd4">
            mang i Luxor AB.
          </p>
          <p xml:id="i-XSCJvfGKLCwapbLZHs37HY" type="date">
            Stockholm den 23 november 1981
          </p>
          <div xml:id="i-2RdHicFJfTgnKeumyXemZD" type="signatureBlock">
            <p who="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV" type="signature">
              ERIK HOVHAMMAR (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JbnBWjQQ8BSDfCQeGfhADG">
            PER WESTERBERG (m) ALF WENNERFORS (m) LENNART BLOM (m) KARL BJÖRZÉN
            (m) SONJA REMBO (m) GÖTE JONSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-A1qV7F62Fpv6tm3b2w8c2M">
            BENGT WITTBOM (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
