<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Föräldrapenning för vård av sjukt barn</title>
        <author>Gunhild Bolander m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Föräldrapenning för vård av sjukt barn</title>
          <idno type="rdwebb">G5021267</idno>
          <rs type="number">1267</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>GUNHILD BOLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn</idno>
            <name>STINA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>STINA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QnXVPMpN8Ax3outYMbRrBf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QnXVPMpN8Ax3outYMbRrBf">
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1267/mot_198182__1267-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QaCUKwfHUJzERZZbq3rN6D">
        Motion 1981/82: 1267
      </fw>
      <div xml:id="i-SvX1kR9cgVakj8SwAAQTWE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4HwfMsYcBJ32YwiizwCwZS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CvEmNWEZ64bMv2Nu2qQnxR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3TKpLjKzjrxNBh8TYrFzUx" type="motBody">
        <div xml:id="i-E4K5hMmrr9N5A3Xpyx8vk4">
          <p xml:id="i-KTqwe23ve8C3BoXeQeGhZR">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-Nak5UxqLBg4maNQQSe1P7x">
            Gunhild Bolander m. fl. Föräldrapenning för vård av sjukt barn
          </p>
          <p xml:id="i-9iUZFLNnvxdAFqB6vgixaC">
            Samhället försöker på olika vägar stötta föräldrar med handikappade
            barn. Vårdbidraget är det kanske viktigaste medlet för att göra
            det möjligt för föräldrar att klara vården av barn med handikapp.
            Därutöver finns det andra stödåtgärder som också i speciella situationer
            är till stor hjälp. Det är bl. a. föräldrapenning för vård av
            sjukt barn och de speciella hemsjukvårds- bidrag som sjukvårdshuvudmännen
            lämnar. Ett genomförande av anhörigvårdskommitténs förslag till
            förbättringar av vårdbidraget kommer att ytterligare förbättra
            situationen för de föräldrar som valt att själva vårda sina handikappade
            barn. Fortfarande finns emellertid luckor i trygghetssystemet
            där föräldrar ställs utan tillräcklig hjälp från samhällets sida.
            Rätten till föräldrapenning för vård av sjukt barn upphör i och
            med att barnen blir tolv år. Normalt räknar man med att barn vid
            den ålderna kan klara sig själva åtminstone kortare tider vid
            sjukdom utan att ha någon förälder till hands. Situationen är
            ofta annorlunda för barn som är handikappade. Vid sjukdomen kan
            det vara nödvändigt med ständig tillsyn av någon förälder för
            att de skall kunna vistas i sitt hem. Behov av kontakt mer regelbundet
            kan också föreligga vid sjukhusvistelse t. ex. efter en operation.
            Vårdbidraget kan sättas in vid långa sjukperioder över sex månaders
            tid. Rör det sig om kortare perioder är stödmöjligheterna mer
            begränsade. Landsting eller landstingsfri kommun kan lämna hemsjukvårds-
            bidrag men även i sådana fall kan krävas ganska långa sjukperioder,
            t. ex. några månader för att stödet skall sättas in. Enligt vår
            mening borde det övervägas att utsträcka rätten till föräldrar-
            penning för vård av sjukt barn till att avse även barn över tolv
            års ålder om det är motiverat utifrån deras handikapp. En sådan
            lösning borde kunna utformas så att den blir samordnad med de
            förslag som anhörigvårdskom- mittén arbetar med. Därigenom skulle
            kunna uppstå ett heltäckande trygghetssystem för vård av handikappade
            barn som blir sjuka, så att föräldrarna alltid kan påräkna stöd
            i de situationer då de behöver vara hemma för att klara vården
            av sina barn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1267/mot_198182__1267-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MuQ1V6GjQdyxLuUnmJM62x">
            Mot. 1981/82:1267 15
          </fw>
          <p xml:id="i-SX46uv8WiPtGujFLLjBrRC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att motionens krav om att utsträcka rätten till föräldrapenning
            för vård av sjukt och handikappat barn överlämnas till anhörigvårdskommittén.
          </p>
          <p xml:id="i-EDup7eKSRmUgg7MvwLvRjA" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-7Q7rYgDtz2Cuf1pnXwVRKe" type="signatureBlock">
            GUNHILD BOLANDER (c)
          </p>
          <p xml:id="i-XmrwhJinR8K3iJZdhHNrjG">
            STINA ANDERSSON (c) STINA ELIASSON (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1267/mot_198182__1267-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6nU8GeEgPYQeWG2rfDKNWp">
            'GOTAB 70342 Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
