<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01670">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lönebildningens roll i ekonomin</title>
        <author>Alf Wennerfors</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lönebildningens roll i ekonomin</title>
          <idno type="rdwebb">G5021670</idno>
          <rs type="number">1670</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021670/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021670</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021670</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>ALF WENNERFORS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BWYiG64RuYHYYShCtNHkJ8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BWYiG64RuYHYYShCtNHkJ8">
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1670/mot_198182__1670-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-T9gg5Nd4SsZ5cFQqE5hJoP">
        Motion 1981/82:1670
      </fw>
      <div xml:id="i-MtkquHzVuPqsDh8gEaX2QZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Wvhszw7hVUwxz7YZaSCtc5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PEsTqQ5pQWsRq5msDMRJ5V" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PDn4tMqn3MkrFcXU3L4RoW" type="motBody">
        <div xml:id="i-C4vG3FqSsstKEqUYqgGPJE">
          <p xml:id="i-U6TGkX36uPTSuvXjMsivPq">
            Alf Wennerfors Lönebildningens roll i ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-PPCFKNFGX1e6p9spnwrsi6">
            De ekonomiska problemen i Sverige är stora. Tillväxten i ekonomin
            ligger långt under efterkrigstidens genomsnittliga tillväxttakt.
            Industriinvestering- arna har sjunkit kraftigt. Arbetslösheten
            ökar. Underskottet i bytesbalansen ligger på ca 20 miljarder.
            Budgetunderskottet beräknas innevarande budgetår bli drygt 80
            miljarder. Den offentliga sektorns ökningstakt under senare år
            är mycket oroande. De samhälleliga utgifternas andel av allt vad
            vi producerar har på fem år stigit från 53 till 65 procentenheter.
            Skulle vi i dag betala allt detta utan att låna i utlandet skulle
            momsen behöva höjas till omkring 35 9Io. Vid behandlingen av regeringens
            finansplan och budgetförslag i februari 1981 uttalade riksdagens
            majoritet att samtidigt som vi snabbt måste få ned underskottet
            i statsbudgeten, dämpa inflationen och minska underskottet i utrikeshandeln
            måste vi öka produktionen och sysselsättningen i näringsli- vet.
            Det är de konkurrensutsatta näringarna vi måste satsa på. Saneringen
            av svensk ekonomi igångsattes i och med den borgerliga regeringens
            tillkomst i oktober 1976. Detta långsiktiga arbete avbröts tyvärr
            den 5 oktober 1978, då kärnkraftsfrågan blev orsaken till regeringens
            fall. Folkpartiregeringen kunde som minoritetsregering inte åstadkomma
            något för att förbättra ekonomin. Först när den andra borgerliga
            regeringen bildats efter valet 1979 tillämpades den ekonomiska
            politiken från 1976-1978 på nytt. T. o. m. mars 1980 hindrades
            emellertid försöken att vidta tillräckligt kraftfulla åtgärder
            av folkomröstningen om kärnkraft. Därefter dök nästa hinder upp.
            Den alltmer hårdnande avtalsrörelsen kulminerade i maj med den
            tio dagar långa arbetsmarknadskonflikten — den största i Sverige
            någonsin — i vilken var fjärde sysselsatt deltog. Sedan dess vidtog
            den borgerliga regeringen metodiskt en mängd ekonomisk-politiska
            åtgärder. Efter maj 1981, då moderaterna lämnade regeringen på
            grund av skatteuppgörelsen mellan c, fp och s, har den nuvarande
            mittenregeringen haft ambitionen att lösa de ekonomiska problemen.
            Även om dessa borgerliga saneringsprogram är impopulära och tvingar
            svensken i gemen att leva sparsammare och dra in på eventuell
            överkonsumtion, blir allt fler medvetna om att 1980-talets allra
            viktigaste sociala och allmänpolitiska reform är just att förbättra
            och stärka såväl samhällets och näringslivets som de enskilda
            hushållens ekonomi. Om den svenska ekonomiska debatten är tillräckligt
            allsidig och djupgå- ende är svårt att bedöma. Men en intressant
            iakttagelse kan redovisas. Det är sällan som svenska politiker
            diskuterar den viktiga faktor som lönebildning-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1670/mot_198182__1670-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ARwsxxuPz57eawEkFFHqGs">
            Mot. 1981/82:1670 10
          </fw>
          <p xml:id="i-QwHCFB5Zfh8R9629VReoUC">
            en utgör i ekonomin. I en debattbok, Utslagen! Den svenska modellen
            efter 1980 års storkonflikt, av Olle Bolang påpekas detta. ”Genom
            att ledande svenska politiker i mer än fyra årtionden talat om
            att de ”inte skall lägga sig i" förhandlingarna på arbetsmarknaden,
            inträffar en svår själsklyvning när samma politiker uppmanas att
            ikläda sig det arbetsgivaransvar som regering och riksdag trots
            allt måste ta.” Olle Bolang har naturligtvis rätt. Att 1980 års
            avtalsrörelse gick snett berodde icke minst på att politikerna
            inte tagit på tillräckligt allvar rollen som arbetsgivare. Man
            har inte på ett tillfredsställande sätt definierat, analyserat
            och dragit konsekvenserna av denna roll. Professor Nils Elvander
            framhöll den 31 maj 1980 i Dagens Nyheter att det vi bör ta lärdom
            av är exempelvis de nordiska ländernas erfarenheter. ”Kanske vi
            kan ha något att lära av länder som i övrigt är så lika Sverige,
            även om staten där spelar en aktiv roll i konfliktlösningar, som
            ter sig främmande för svensk tradition.” Visst bör vi hålla fast
            vid den svenska modellen — parternas frihet under ansvar. Men
            modellen kan reformeras. Kan man då inte förutsätta att parterna
            själva diskuterar och omprövar den s. k. svenska modellen? Svaret
            borde vara ja. Men 1980 års arbetsmarknads- konflikt är ett uttryck
            för att man inte kan vänta sig en sådan ompröv- ning. Vi politiker
            i stat och kommun är arbetsgivare för 1,3 miljoner anställda.
            190 löneförhöjning på bara den statliga sektorns område kostar
            300-350 milj. kr. Löntagarorganisationerna på det statliga avtalsområdet
            hade i 1981 års avtalsrörelse flera olika lönekrav som totalt
            kostade ca 10 96 på 1980 års lönesumma. Om man till detta räknade
            med vad som redan var intecknat, dvs. löneglidning och s.k. lönepåhäng,
            blev det en arbetskrafts- kostnadshöjning som kunde ha ökat det
            redan stora budgetunderskottet i statsbudgeten med 3—4 miljarder.
            Av bara detta exempel från den offentliga sektorn framgår att
            lönebild- ningen har stor betydelse för hur landets ekonomi och
            hur kostnaderna för den samhälleliga servicen och hur kraven på
            skatteinkomster därmed utvecklas. I övrigt påverkar lönebildningen
            en mängd andra ekonomiska faktorer i en fri marknadsekonomi. Lönepolitiken
            bör t. ex. vara produk- tionsanpassad och syfta till att begränsa
            kostnadsinflation. Lönerna måste dessutom avvägas så att lönsamhet
            bibehålls samtidigt som konkurrenskraf- ten på exportmarknaden
            möjliggör försäljning av svenska varor och tjänster. Det är med
            andra ord nödvändigt att vi politiker på allvar studerar lönebildningen
            i ekonomin. En annan aspekt på lönepolitiken är frågan om hur
            stora löneskillnaderna får vara. Denna sida av lönepolitiken —
            den s. k. solidariska lönepolitiken — kan tyckas vara av mera
            internt facklig karaktär. Men de successivt minskade löneskillnaderna
            under 1970-talet har fått konsekvenser som nu måste studeras och
            diskuteras i ett vidare sammanhang. I exempelvis Atlas Copco i
            Nacka har man länge haft en brist på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1670/mot_198182__1670-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Hf4ZT3NGEP8vob62JvJDRe">
            AA HÅ6| HH HH s=55smmNENSEEEEIISS
          </p>
          <fw xml:id="i-9SiMq8532wnFTtGpXqWGWL">
            Mot. 1981/82:1670 11
          </fw>
          <p xml:id="i-LihsLmPWdQPknWVWVT1ie">
            kvalificerade yrkesarbetare. Avtalen ger inte utrymme för att
            en sådan | specialarbetare kan få särskilt mycket mer betalt per
            timme än den vanlige arbetaren. Under åren 1970-1979 var den procentuella
            löneökningen för den vanlige arbetaren ca 150 90. För en yrkeskunnig
            specialarbetare var den ca 125 20. Löneskillnaden har således
            successivt minskat. Liknande exempel på löneutveckling inom tjänstemannaområdet
            kan redovisas. Detta kan vara en av förklaringarna till att vi
            i arbetslöshetens Sverige f. n. har 10 000 lediga platser som
            vi inte får sökande till. Detta kan samtidigt vara en av förklaringarna
            till att den yrkesskicklige verktygsmakaren föredrar att som anställd
            i någon kommun klippa kommunens gräsmattor e. d. Betalningen är
            något bättre och arbetstiden är något kortare. Arbetets art ger
            vidare möjlighet till att andra intressen tillfredsställs — icke
            minst på fritid. Till detta kommer att ungdomarnas benägenhet
            att utbilda sig minskar. Utbildning eller yrkeskunnighet ger inte
            lön för mödan. För mig är det en självklarhet att en ambitiös
            satsning på yrkesutbildning skall löna sig. Med hänvisning till
            vad som ovan anförts hemställs att riksdagen begär att regeringen
            utreder lönebildningens roll i svensk ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-14JSk3RLruau7vMzuQm3v6" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-NcMGfF2jpzX4MBATtbieJr" type="signatureBlock">
            ALF WENNERFORS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
