<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00818">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Produktion av etanol i Västernorrland</title>
        <author>Rune Jonsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Produktion av etanol i Västernorrland</title>
          <idno type="rdwebb">G502818</idno>
          <rs type="number">818</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502818/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502818</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502818</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>RUNE JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>BO FORSLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S</idno>
            <name>BENGT WIKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>MARTIN SEGERSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqXbp2e1YXZjhRDVpAxspZ</idno>
            <name>NILS-OLOF GRÖNHAGEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9kH4m8Rn9bhGuZnMdf6F5C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9kH4m8Rn9bhGuZnMdf6F5C">
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqXbp2e1YXZjhRDVpAxspZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__818/mot_198182__818-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            15
          </p>
          <p>
            Motion 1981/82:818
          </p>
          <p>
            Rune Jonsson m. fl. Produktion av etanol i Västernorrland
          </p>
          <p>
            Med den ökade kostnad som drabbat produkter från energisektorn
            och de basråvaror som har petrokemiskt ursprung har intresset
            för etanol ökat påtagligt i vårt land och ute i världen. Där kan
            också pekas på att en teknisk utveckling jämsides med prisstegringarna
            på konkurrerande varor innebär en ökande styrka för etanol. Eftersom
            vi numera har få, endast tre, produktionsenheter för sulfitsprit
            i landet och eftersom 50 96 av den etanol som produceras i landet
            f. n. kommer från den största enheten, nämligen Domsjöfabriken
            inom Västernorrlands län, har etanolfrågan tillmätts ett betydande
            intresse i länsplaneringen och länsprogrammet för Västernorrland.
            Projektarbetet innebär bl. a. att den högklassiga kemisk-tekniska
            kunskap som utvecklats i Domsjö kan tryggas för framtiden. I ett
            avspärrningsläge måste också denna tillgång vara oskattbar för
            landet. Här är inte platsen att i detalj gå in på de olika delprojekt
            som inryms i länsprojektet ”Etanol”. Med Domsjöfabriken som bas
            bör en utomordentlig tillgång i etanolutvecklingen skapas, något
            som väl rimmar med insatserna för etanolframställning i Skaraborg
            utifrån jord- bruksprodukter som råvara. Det kan noteras att Domsjöfabriken
            med dess biomassa från skogen eller torven kan ge en betydande
            erfarenhet och resurs för etanolfrågans lösande på sikt. Ute i
            världen blir etanolen mer och mer intressant som drivmedel. Som
            bekant har man i vissa länder introducerat etanol. Brasilien har
            en generell användning av ämnet, där för ett par år sedan ungefär
            1/7 av landets personbilar drevs med etanol. Också Förenta staterna
            har tagit etanol i bruk. Bensin med en 10-procentig inblandning
            av etanol används där sedan en tid. I båda fallen baseras produktionen
            av etanol i hög grad på jordbruksproduk- ter. I det svenska syftet
            att introducera alternativa drivmedel har metanol och etanol kommit
            i blickfältet. Eftersom det tekniskt sett ännu återstår en hel
            del innan metanol kan framställas ur inhemskt råmaterial, har
            etanolen ett försteg. I denna bild ter det sig ytterst angeläget
            att någon sulfitspritfabrik får bestå, eftersom de utgör en väsentlig
            tillgång för etanolteknikens utveckling i landet — en uppfattning
            som säkert delas av överstyrelsen för ekonomiskt försvar.
          </p>
          <p>
            Som den största av de tre ännu i drift varande sultfitspritanläggningarna
            i landet är MoDo:s Domsjöanläggning särskilt viktig. Som nämnts
            svarar den för 50 90 av den svenska sulfitspritproduktionen medan
            NCB i Hörnefors och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__818/mot_198182__818-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1981/82:818 16
          </p>
          <p>
            Billerud-Uddeholm i Skoghall svarar för resten. Men båda dessa
            senare är sannolikt inte bestående anläggningar. Detta understryker
            ytterligare Domsjöfabrikens betydelse för landet. Etanolframställning
            utifrån både jordbrukets produkter och cellulosain- dustrins råvaror
            är sannolikt erforderlig. Det förefaller naturligt att man då
            i ett land som vårt med skogen som en så betydelsefull tillgång
            inte glömmer bort skogen som råvara. Som nämnts har också den
            tekniska utveckling som skett inom Domsjö av MoDo och Berol Kemi
            varit en stor tillgång för landet. Man arbetar inom skilda områden,
            bl. a. inom bränslesidan. Det är nu viktigt att länets utvecklingsprogram
            på det här området får starkt stöd. En satsning på etanoli Domsjö
            är en nationell insats av betydelse. Men den ger också för en
            hårt drabbad bygd — Domsjö ligger mycket nära Köpmanholmen — ett
            konstruktivt bidrag till en utveckling som ger förhoppningsvis
            bestående sysselsättning. Vad här sagts innebär alltså att vi
            inom Örnsköldsviks kommun i Västernorrlands län har landets största
            sulfitfabrik med en betydande kapacitet för framställning av sulfitsprit.
            En kvalificerad samverkan sker mellan MoDo och Berol Kemi kring
            spritens utnyttjande. Vidare innebär vad som sagts att vi i vår
            framtida bränslebild inte kan undvara etanol. Internationella
            paralleller visar detta. Vi tycker oss också förstå att överstyrelsen
            för ekonomiskt försvar delar denna syn. Den kemitekniska potential
            som ligger i förekomsten av etanol kan inte heller överskattas.
            Av det sagda framgår även att man i länsrapporten för 1981 i Västernorr-
            lands län lagt fram ett brett och kvalificerat program för etanolutveckling,
            ett program som tagits fram med hjälp av högt kvalificerad expertis.
            Det är enligt vår mening utomordentligt viktigt och angeläget
            att dessa förslag får en positiv prioritering av statsmakterna.
            Vi ser också detta program som en av de viktigaste utvecklingsmöjligheterna
            för området invid det hårt drabbade Köpmanholmen. Med hänvisning
            till det anförda föreslås att riksdagen begär att regeringen utarbetar
            en utvecklingsplan för produktion av etanol i Västernorrland,
            varvid även distribu- tionsproblemen måste beaktas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1982
          </p>
          <p>
            RUNE JONSSON (s) BO FORSLUND (s) NILS-OLOF GRÖNHAGEN (s) BENGT
            WIKLUND (s) STIG OLSSON (s) MARTIN SEGERSTEDT (s)
          </p>
          <p>
            GOTAB 70262 Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
