<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00464">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för att främja fler generationsboende</title>
        <author>Mona S:t Cyr m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för att främja fler generationsboende</title>
          <idno type="rdwebb">G502464</idno>
          <rs type="number">464</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502464/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502464</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502464</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>T CYR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>ELISABETH FLEETWOOD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ</idno>
            <name>EWY MÖLLLER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PfxrWdrrdGVioRFcENQh1a" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PfxrWdrrdGVioRFcENQh1a">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__464/mot_198182__464-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4vRCgNFP6Fwx7ssocgfUiW">
        Mot. 1981/82:464 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JSCVzguhwenngpT23DTHT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-W2qZiRPeXgMJ7QZZhkSZws"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-USVutDGVJE9SrXvJNh3uZc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6veVKf5NyxhTR1Dz2Vmh6a">
        <div xml:id="i-8B467LWzxTvywBsKvNPxrK">
          <p xml:id="i-FKCjxPGqdtoG6nDxStpM2u">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-EsGpekk87dXP8yGVsegV6j">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-9Dp8z2gDuTRpVCUb69VsjF">
            1981/82:464
          </p>
          <p xml:id="i-Ch6T4XbL3D6FjbuudecdXi">
            Mona S:t Cyr m. fl. Åtgärder för att främja flergenerationsboende
          </p>
          <p xml:id="i-MYFrfGFrcwEJeQtNF4xyez">
            Bostadssektorn i Sverige karakteriseras av en djungel av krångel
            och byråkrati. Enligt DEFU (Delegationen för företagens uppgiftslämnande)
            skulle ”byggkrånglet” omfatta så mycket som 17 000 sidor statliga
            bestäm- melser! Även om dessa på senare år i viss mån kan ha sanerats
            något, lär omfattningen alltjämt vara anmärkningsvärt hög. Bostäder
            och lånebestämmelser måste anpassas till konsumenternas önskemål.
            Denna uppfattning kom även till uttryck i civilutskottets betänkande
            1980/81:29, då utskottet uttalade, att idén med generationshus
            må ”tillgodoses inom ramen för den påverkan, som efterfrågan kan
            ge”. I motion 1980/81:838 påtalades de samhälleliga besparingar,
            som en satsning på generationsboende kan möjliggöra. Däri omnämndes
            även ett adekvat fall på en familj, som för fyra år sedan efter
            kontakter med berörda myndigheter satsade på just ett generationshus,
            i medvetande om dess såväl sociala som samhällsekonomiska betydelse.
            Denna familj har emellertid hamnat i just den byråkratiska djungel,
            som ovan nämnts. Myndigheter och myndighetspersoner har bollat
            med denna familj och dess ekonomi, så att detta pilotprojekt i
            dag tenderar att gå i kvav p. g. a. att lån till denna form av
            boende ej medges. Att detta skulle vara en omöjlighet förefaller
            märkligt, eftersom Norge efter en effektiv handläggning infört
            lån för generationsbo- ende fr. o. m. 1 januari 1981! Västerviksfallet
            är intressant, alldenstund det avslöjar individens maktlös- het
            inför myndigheterna och det allmänna. Att familjen inte lyckats
            i sina onekligen idoga strävanden till vida och ingående kontakter
            är egentligen en gåta, eftersom flera positiva reaktioner kunnat
            noteras, men ingenting kommit ut därav i slutändan. Starten skedde
            sålunda genom ett besök hos såväl bostadsminister som sjukvårdsminister.
            Familjen begärde råd och anvisningar för ärendets uppläggning.
            Anvisningar gavs, och bostadsstyrelsen kopplades in för att möjliggöra
            tillskapandet av en ny typ av lån. Hela strategin drogs upp. Sista
            instans skulle regeringen bli. Länsbostadsnämnd, bostadsdepartement,
            socialstyrelsens långvårdsbyrå, allmänna arvsfonden, delegationen
            för social forskning, landsting och stiftelser, kommuner, föreningar
            och enskilda personer drogs in i ärendet. Regeringen har avslagit.
            Men i internationella sammanhang har intresset väckts för initiativet
            med generationsboende. En följd av dessa kontakter är den snabba
            handlägg- ningen i Norge. De svenska myndigheterna tycks sitta
            inne med alla upplysningar i ärendet. Vägen borde ligga öppen
            för ett positivt beslut, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__464/mot_198182__464-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4HhFB8aJdYDpNS9hb7Ltso">
            möjliggör lån även för denna kloka form av boende — dvs. för
            de människor, som så önskar. Man kan inte gärna likt civilutskottet
            tro, att den beskrivna handläggningen stimulerar till efterföljd.
            Byråkratin har än en gång kvävt en god idé. I tidigare motioner
            i detta ärende har framhållits de samhällsekonomiska vinster,
            som kan göras, om man öppnar samhällets dörr för generationsbo-
            endet. Det rör sig givetvis om en lång väg att vandra. Planering
            sker alltid på sikt. Men man måste då undanröja de hinder, som
            i dag föreligger för ett förverkligande. Den stimulans, som samhället
            kan bidra med, ligger närmast i att undanröja de hinder, byråkratin
            har rest. Flergenerationsfamiljen kan — som tidigare påpekats
            — fylla luckor, där samhällsomsorgen missar. Med tanke på de allt
            fler åldringar, som vi redan mycket snart kommer att behöva hysa
            omsorg om, borde de i denna och föregående motioner framförda
            tankarna redan ha seriöst analyserat. Landstingens på senare år
            uppbyggda system med hemsjukvård visar, att man velat ha en beredskap
            och ett system, som siktar in sig på enskilda människors behov
            och möjligheter. Statsmakterna måste också vara lyhörda för dessa,
            i synnerhet som de är såväl socialt som samhällsekonomiskt vettiga.
            Inte mindre väsentlig i sammanhanget är barnomsorgsaspekten. Flerge-
            nerationsboendet ger mor- och farföräldrar bättre möjligheter
            att stödja familjerna i omhändertagandet av barnen på ett socialt
            värdefullt sätt. Detta har därjämte nationalekonomiskt positiva
            effekter. Samhället skulle följakt- ligen med detta alternativ
            också skapa förutsättningar för större valfrihet i barnomsorgen.
            I det i denna motion relaterade fallet beskrives ett ägarboende.
            Men det är givet, att motsvarande möjligheter måste finnas beträffande
            boende med hyresrätt och bostadsrätt. Generellt gäller ju, att
            om normer och låneregler förenklas och anpassas till människors
            behov, så ges producenterna också ökade möjligheter att variera
            sitt byggande. Sammanfattningsvis innebär vårt förslag bättre
            förutsättningar för enskil- da människor att anpassa familjens
            såväl äldrevård som barnomsorg till sina egna behov. Parallellt
            härmed ger förslaget samhällsekonomiskt positiva effekter. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen begär att
            regeringen lägger fram förslag till den nya lagstiftning som behövs
            för att möjliggöra lån även till flergenerationsbyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-3zqPcGzVi1ny4PbovePwQu" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-UYHTKQ6Ernuc5JXiquWmNi">
            MONA S:T CYR (m) ELISABETH FLEETWOOD (m) EWY MÖLLLER (m)
          </p>
          <p xml:id="i-CFHCgTp2Mt9UfY8xE1e3ZQ">
            [SE Er rn KO Er VS EE BES fa hs EE RA 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
