<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00534">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för att öka den frivilliga försvarsverksamheten bland</title>
        <author>Björn Körlof</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för att öka den frivilliga försvarsverksamheten bland</title>
          <idno type="rdwebb">G502534</idno>
          <rs type="number">534</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502534/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502534</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502534</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW</idno>
            <name>BJÖRN KÖRLOF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-916HSVnv1UzLVr92tyBHgS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-916HSVnv1UzLVr92tyBHgS">
          <note type="signatory" corresp="i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__534/mot_198182__534-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GYJCs5My5YDqH5CJ2yXqTs">
        Mot. 1981/82:534 7
      </fw>
      <div xml:id="i-9bTegQtV4LeMKNzmmjnaS9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ReN5eb3YPcZgx28ncxrAQC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GDozbdHM9UZogRKguTJiWF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2gb5XyTy3WkkU3VyJjRwoZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-6uwrjW696DoAwkZrLmgtMH">
          <p xml:id="i-J32MFSgvU8MBXLg8Y4A22k">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-5DuynvBdTzrYCoWPk7bu5k">
            1981/82:534
          </p>
          <p xml:id="i-CciAQYtEF3NAcpjc7QvPb5">
            Björn Körlof Åtgärder för att öka den frivilliga försvarsverksamheten
            bland ungdomar
          </p>
          <p xml:id="i-SwUrr3myNG28QCvEhbjV9H">
            De frivilliga försvarsorganisationerna bedriver en omfattande
            verksamhet i vårt land. Ett av syftena med verksamheten är att
            genom utbildning och träning ta till vara det intresse och engagemang
            som finns i dessa organisationer och därigenom bidra till att
            stärka vårt totalförsvar. I betydande omfattning bedrivs denna
            verksamhet också med inriktning på ungdomar under 18 år. I kurser,
            konferenser, lägerverksamhet, övningar m. m. deltog under 1980
            ca 16 000 ungdomar i sådana frivilliga försvarsak- tiviteter.
            I själva verket är intresset och anslutningen från ungdomars sida
            så stort att alla som vill vara med inte kan få det. Detta hänger
            samman med att de ekonomiska bestämmelserna för denna verksamhet
            är så utformade att den enskilde ej behöver stå för några kostnader.
            (Jfr Förordning om förmåner till frivilligpersonal m. fl. FFS
            1977:10, 4 $.) Bidragen till de frivilliga försvarsorganisationerna
            över försvarshuvudti- teln sätter alltså en gräns för hur stor
            omfattning också frivilligorganisatio- nernas ungdomsverksamhet
            kan bli. Vissa frivilligorganisationer som bedriver ungdomsverksamhet
            lyder inte under frivilligförordningen och har därmed möjligheter
            att ta ut avgifter av deltagarna, vilket anses ha givit dem bättre
            möjligheter att bedriva ungdomsverksamhet. Vad gäller utbildning,
            fortbildningen och övning för dem som är över 18 år och som syftar
            till krigsplacering eller tjänstgöring inom någon gren av totalförsvaret
            torde gällande bestämmelser vara följdriktiga. Vad gäller ungdomsverksamheten
            kan dock ett annat synsätt också hävdas. Förutom att denna verksamhet
            självklart syftar till rekrytering och verksamhet med ett för
            samhället viktigt försvarssyfte har den också en mer allmän betydelse
            för samhällets insatser att engagera så många ungdomar som möjligt
            i positiva och utvecklande aktiviteter där de får lära sig att
            tillsammans med andra ta ansvar, fungera i lagarbete, sköta materiel
            osv. Mot denna bakgrund är det beklagligt att man av ekonomiska
            skäl tvingas säga nej till många ungdomar som t. ex. vill delta
            i lägerverksamhet. I rådande budgetläge ter det sig inte möjligt
            att förorda nämnvärt ökade bidrag till de frivilliga försvarsorganisationerna.
            En väg som i denna situation bör prövas vad gäller ungdomsverksamheten
            är att i viss utsträckning ta ut smärre avgifter av deltagarna
            vid de längre lägerkurserna. Härigenom skulle sannolikt ett avsevärt
            större antal ungdo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__534/mot_198182__534-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8YgoHt3v8a4F5jcDnaeyGZ">
            mar kunna beredas plats vid dessa mycket populära kurser. Det
            ter sig inte orimligt att föräldrarna i någon mån bidrar med avgifter
            vid frivilligförsvarets längre ungdomskurser när man ser vilka
            kursavgifter som kan tas ut på ridläger, slalomkurser, fotbollsläger
            osv. utanför försvarets verksamhetsområde. Med hänvisning till
            det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär en prövning
            av de ekonomiska bestämmelser som reglerar frivilligförsvarets
            verksamhet i syfte att ge organisationerna möjligheter att ta
            ut avgifter vid längre kurser för ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-RLmtNJZtHzCg2vC9NZNFPK">
            Stockholm den 21 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-MrwDHhJEapqEKdRXi4Tnqo">
            BJÖRN KÖRLOF (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
