<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1981/82:25 med förslag till tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret 1981/82</title>
        <author>av Hans Alsén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1981/82:25 med förslag till tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret 1981/82</title>
          <idno type="rdwebb">G502116</idno>
          <rs type="number">116</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502116/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502116</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502116</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP</idno>
            <name>HANS ALSÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWVHy5fVgZxU1tYXeRXqDH</idno>
            <name>NILS HJORTH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R</idno>
            <name>STIG ALFTIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u</idno>
            <name>ARNE GADD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft</idno>
            <name>THURE JADESTIG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>INGRID ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5HohE4fjz8QUm5AhfAoLLH</idno>
            <name>YNGVE NYQUIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S</idno>
            <name>BENGT WIKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ni2RCGqTyFvS2LwV1AnLZm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ni2RCGqTyFvS2LwV1AnLZm">
          <note type="signatory" corresp="i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WWVHy5fVgZxU1tYXeRXqDH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P769SjFVauFy2g8JW9w9Ft"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5HohE4fjz8QUm5AhfAoLLH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__116/mot_198182__116-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UNXC4pwLRsdModaL7U7SvU">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DfwPgpBayrikSnqaJRFxQ8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TsFWZhy5rUhgmGJKKr8mYF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GaPsjwVhyUyeMxjYXPzHT2">
        <div xml:id="i-YGdCXhH8HZ5EWhDdxrF56u">
          <p xml:id="i-XajSRAgiwBV9NWPYWMbKZi">
            Mot. 1981/82
          </p>
          <p xml:id="i-U84B294kk9bHNHTKB3TwjW">
            116-121 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-65TfGCEYcov78KPs3uWZTz">
            1981/82:116
          </p>
          <p xml:id="i-UrRwE6PE7SM8bNTGGEjG2R">
            av Hans Alsé med anledning av proposition 1981/82:25 med förslag
            till tilläggsbud- get I till statsbudgeten för budgetåret 1981/82
          </p>
          <p xml:id="i-CsxBz9x2dvTRYcV18tU6Xm">
            I proposition 1981/82:25, om bl. a. medelsram för Akademiska
            sjukhuset i Uppsala, har regeringen föreslagit 531,3 milj. kr.,
            i löneläget november 1980, som ram för lönekostnaderna för annan
            personal än läkare samt för omkostnader. Jämfört med ramen i budgetpropositionen
            1981 föreslås en höjning med 15,5 milj. kr. Av denna summa avser
            10,5 milj. kr. det generella sparkravet på 2 70 som gäller all
            statlig verksamhet. Resterande 5 miljoner föreslås täckas genom
            omfördelning från läkarlöneanslaget med motsvaran- de summa. Direktionen
            för Akademiska sjukhuset har beräknat medelsbehovet för oförändrad
            verksamhet under budgetåret 1981/82 till 568 milj. kr. Omräknat
            till löneläget i november 1980 motsvarar detta 562,3 milj. kr.
            Skillnaden mellan direktionens förslag och det som regeringen
            nu föreslår uppgår således till 31 milj. kr. I propositionen har
            regeringen accepterat direktionens förslag att kostna- derna för
            den barn- och ungdomspsykiatriska kliniken övergångsvis får
          </p>
          <p xml:id="i-GuSBABR9veLCerKxmiZtJ6">
            läggas utanför totalramen för omkostnader och andra löner än
            läkarlöner. Nedskärningsbehovet under budgetåret 1981/82 begränsas
            därigenom till 24 milj. kr. Direktionen har för att hålla kostnaderna
            inom de av regeringen angivna ramarna. tvingats genomföra verksamhetsbegränsningar
            som direkt påver- kar sjukvården och den medicinska servicen vid
            sjukhuset. Ambitionen från direktionens sida har varit att begränsa
            effekterna för vården genom att vidta andra rationaliserings-
            och effektiviseringsåtgärder. Storleken av nedskär- ningskraven
            har dock varit av sådan omfattning att vitala delar av sjukhuset
            kommit att drabbas av direkta vårdplatsindragningar. Fram till
            i dag har därför mer än 125 vårdplatser försvunnit, inräknat de
            stängningar som gjordes föregående budgetår. Direktionen för Akademiska
            sjukhuset, landstinget i Uppsala län, regionvårdsnämnden och enskilda
            landsting i Uppsalaregionen samt perso- nalorganisationerna vid
            sjukhuset har, sedan budgetpropositionen lades fram på olika sätt
            försökt göra regeringen uppmärksam på de allvarliga konsekvenser
            för sjukvården i Uppsala län och i sjukvårdsregionen som blir
            följden av regeringens budgethantering. För länssjukvården i Uppsala
            län har väntetiderna och köerna till Akademiska sjukhuset ökat
            avsevärt. Trycket på övriga sjukvårdsinrättningar inom landstingsområdet
            har också blivit större utan att landstinget i Uppsala län har
            haft möjlighet att på så kort
          </p>
          <p xml:id="i-B7aYNTRKoMQXUBH9vBcmvR">
            I Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 116-121
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__116/mot_198182__116-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JuUsYvGZR8CXHGboyaNAVF">
            N
          </p>
          <p xml:id="i-GJp3S2EyUbFqYXc1dm7wDL">
            Mot. 1981/82: 116
          </p>
          <p xml:id="i-VJzFvnTiiJSCimcXimNWyh">
            tid som regeringen kräver göra nödvändiga omstruktureringar och
            förstärk- ningar av de befintliga resurserna. Regionsjukvården
            har på motsvarande sätt kommit att påverkas av de begränsningar
            som blivit nödvändiga inom den högspecialiserade vården. De verksamhetsbegränsningar
            som hittills genomförts beräknas reducera
          </p>
          <p xml:id="i-2d1P7mUUQgXyk1xk6XNkzV">
            det återstående nedskärningsbehovet för att uppfylla regeringens
            sparmål till
          </p>
          <p xml:id="i-JdXopKGMKLbWRjBRXmF784">
            ca 6 milj. kr.. nat i löneläget november 1980. Mot bakgrund av
            de omfattande stängningar som redan genomförts och med hänsyn
            till att omstruktureringar måste ske planerat och i takt med möjligheterna
            att klara vårdbehovet på annat sätt. anser vi att Akademiska sjukhuset
            bör få en ytterligare höjd totalram motsvarande det återstående
            nedskärningsbeho- vet. Genom en sådan åtgärd är det möjligt för
            direktionen och sjukhuset att begränsa de negativa konsekvenserna
            av de stängningar man tvingats till tidigare. En stängning som,
            sett både från läns- och regionsjukvårdssynpunkt är särskilt allvarlig,
            är den vårdplatsindragning som skett inom den kirurgiska kliniken.
            Genom att minska resurserna för kirurgin har förutsättningarna
            för att behandla stora, breda sjukdomsgrupper minskat avsevärt.
            De betydande stängningar som direktionen har tvingats till innebär
            i ett längre tidsperspektiv risker för sjukhusets möjligheter
            att fullgöra sina uppgifter inom region- och länssjukvården. Stängningarna
            av vårdplatser och nedskärningarna på de medicinska serviceenheterna,
            tillsammans med de ytterligare minskningar som blir nödvändiga
            om regeringens totalram skall hållas. innebär väsentliga ingrepp
          </p>
          <p xml:id="i-VF6QYsXGx4rZY6nLdo85ND">
            i sjukhusets basresurser. De regionspecialiteter som planeras
            tillkomma på Akademiska sjukhuset är beroende av dels en fullgod
            medicinsk service på t. ex. röntgen- och laboratoriesidan, dels
            möjligheter till samarbete med andra kliniker och specialiteter.
          </p>
          <p xml:id="i-3U2uXornyAmz2exntWKctV">
            Den yrkesmedi
          </p>
          <p xml:id="i-MUbAt7jc1jnge8ta1Q247T">
            nska verksamheten är under uppbyggnad vid Akademis- ka sjukhuset.
            Enligt planerna skall landstingen i Uppsala. Gävleborgs och Kopparbergs
            län betjänas av denna enhet, Aven om de berörda landstingen beslutat
            att betala nettokostnaden för denna verksamhet, kan ytterligare
            nedskärningar av sjukhusets basresurser komma att försvåra uppbyggnaden
            av en väl fungerande yrkesmedicinsk klinik. På samma sätt kan
            förutsättningarna för en reumatologisk verksamhet vid sjukhuset
            komma att ändras om direktionen tvingas besluta om vtterligare
            nedskärningar. Akademiska sjukhuset är f. n. det enda regionsjukhus
            som syn till det stora behov av
          </p>
          <p xml:id="i-QzzNW1xp19tSGngVeJHZbb">
            inte har en reumatologisk klinik. Med hä behandling av reumatiska
            sjukdomar som finns, måste vi värna sjukhusets
          </p>
          <p xml:id="i-321kj2bdBzbKGzsrUmutDv">
            möjligheter att bygga upp en väl fungerande verksamhet inom detta
            område. Det har under de senaste åren skett en satsning på thoraxkirurgin
            vid
          </p>
          <p xml:id="i-7YRtRnRE54nXVU6L3ynSFT">
            Akademiska sjukhuset. Direktionen har hittills i nedskärningsdiskussioner-
          </p>
          <p xml:id="i-C6JsPXAtcMFH6yCuXVkRi2">
            na värnat thoraxkirurgin på grund av dess centrala ställning
            för läns- och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__116/mot_198182__116-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2PghBsg3mh8csFhxsYfMPB">
            Mot. 1981/82:116 3
          </p>
          <p xml:id="i-9gqAZ2mG8yFbgbGv6it8do">
            regionsjukvården. Fortsatta krav på nedskärningar inom sjukhuset
            kommer att leda till betydande risker för thoraxkirurgins fortsatta
            verksamhet. Dels påverkas kliniken genom den allmänna för
          </p>
          <p xml:id="i-C7aDAdvGbdb67BLPBUzZM">
            imringen av basresurserna vid sjukhuset, dels kan det inte uteslutas
            att direkta vårdplatsindragningar kan
          </p>
          <p xml:id="i-94psecnHMm8FUJXMGuqHFn">
            aktualiseras. Det stora och ökande behovet av thoraxkirurgioperationer
            finns dokumenterat i en aktuell expertrapport från socialstyrelsen.
            Reduceringen av vårdplatser vid Folke Bernadottehemmet är också
            en mycket allvarlig åtgärd. För barnrehabiliteringen i regionen
            får detta svåra konsekvenser då landstingen ännu inte hunnit bygga
            ut denna så att det möjliggör en minskning av vårdplatsantalet
            vid Folke Bernadottehemmet. Där bedrivs dessutom en omfattande
            och för landstingen betydelsefull utbildning av personal. Med
            hänsyn till omfattningen av de tidigare nedskärningarna och nödvändigheten
            av att företa ytterligare nedskärningar om regeringens budgetförslag
            skall genomföras, anser vi att totalramen för Akademiska sjukhuset
            för budgetåret 1981/82 bör höjas utöver regeringens förslag. Härigenom
            bör det vara möjligt för sjukhuset att begränsa de negativa effekterna
            av besparingskraven, både när det gäller den befintliga verksam-
            heten och de planerade nya verksamhetsgrenarna. Med hänvisning
            till det anförda hemställer vi att riksdagen beslutar höja totalramen
            för Akademiska sjukhuset i Uppsala budgetåret 1981/82 med ytterligare
            6 milj. kr. utöver regeringens förslag i propositionen, till 537,3
            milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5c6N6ujqrh74xWxAtsgDkq">
            Stockholm den 19 november 1981
          </p>
          <p xml:id="i-KRy1Rm1iLXrGRzKe1utaUx">
            HANS ALSÉN (s)
          </p>
          <p xml:id="i-JVxafct8GYth9s4GTm5d7s">
            NILS HJORTH (s) STIG ALFTIN (s) ARNE GADD (s) THURE JADESTIG
            (s) INGRID ANDERSSON (s) YNGVE NYQUIST (s)
          </p>
          <p xml:id="i-L4Eifyisie62z2ow2KRTeX">
            BENGT WIKLUND (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
