<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>2426—2431</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>2426—2431</title>
          <idno type="rdwebb">G5022426</idno>
          <rs type="number">2426</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022426</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HSfx5hEFtr4t1mwcREFXMq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HSfx5hEFtr4t1mwcREFXMq">
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2426/mot_198182__2426-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2gQDc4mKcJWMnBXk9ghkQw">
        Motion 1981/82:2426
      </fw>
      <div xml:id="i-BRY1nQbxPSEJ2txnheMYKd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-34HiVbRorPYpqYSCedwL7E" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MHdTjiXHjQLJraKXEy8uvj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Euk8bWzJbkBErB5cN62YSG" type="motBody">
        <div xml:id="i-WKpB26ZfVVVv2Ck53y9NCc">
          <p xml:id="i-CFpwyGfU7ByEyS4ShmyEgv">
            Bertil Fiskesjö Åtgärder mot försurningen (prop. 1981/82:151)
          </p>
          <p xml:id="i-BWYUxkrQzstM6RVYdrMvFu">
            I proposition 1981/82:151 redovisas ingående de stora försurnings-
            och förgiftningsskador som svavel- och kväveoxidutsläppen ger
            i naturmiljön. Med hänsyn till skadornas omfattning och långsiktiga
            effekter måste de restriktioner som föreslås i propositionen betraktas
            som minimikrav. Mål- sättningen måste vara att reningen av utsläppen
            skall ske vid förbruknings- källan. Kalkning av sjöar och vattendrag
            är endast en — tyvärr nödvändig — reparationsåtgärd, som har begränsad
            effekt för en liten del av de skador som försurningen åstadkommer.
            I propositionen behandlas i huvudsak endast de föroreningar som
            kom- mer genom förbränning av olja och kol. Detta är förklarligt
            med hänsyn till att det är förbränningen av dessa fossila bränslen
            som totalt ger de största problemen. Men även andra förbränningar
            ger skadeeffekter på ett sätt som hittills föga uppmärksammats.
            Det gäller inte minst förbränningen av hushålls- och industriavfall,
            särskilt papper och plast. Sopförbränning förekommer redan i betydande
            omfattning. Förore- ningarna är redan stora och problemen växer
            i omfång. Detta visar under- sökningar som redovisas i Torleif
            Bramryd, Bränn inte plast och papper, Skånes Natur 1982:2. Papper
            och plast innehåller enligt vad som framgår av detta arbete stora
            mängder av olika, skadliga tungmetaller — per viktenhet mångdubbelt
            mer än de mest förorenade kolsorterna. Huvudparten av tungmetallinne-
            hållet följer med rökgaserna vid förbränning, medan en betydligt
            större del av metallerna binds i bottenslaggen vid förbränning
            av kol. Detta beror bl. a. på att tungmetallerna i papper och
            plast förekommer i en mer finfördelad form än i kol. Vanliga utrustningar
            för rökgasrening som cykloner och elektrofilter har inte kapacitet
            att fånga upp dessa partiklar i någon större omfattning, vilket
            gör att större delen av de frigjorda tungmetallerna passerar och
            sprids över omgivningarna. Enligt den nämn- da artikeln ökar dessutom
            de totala föroreningsutsläppen om plast och papper förbränns tillsammans
            med flis, torv eller kol. Vid förbränningen av kloridhaltigt material
            bildas nämligen klorider som förenar sig med en rad olika tungmetaller
            och bildar lättflyktiga metallklorider, som inte ens går att stoppa
            med de finmaskiga filter som används vid provtagningar av rökgasutsläpp.
            Förutom tungmetaller släpper anläggningar som bränner plast och
            pap- per ut stora mängder kväveoxider och andra hälsovådliga och
            försurande ämnen. Vid sambränning med torv och flis blir dessutom
            askan oanvänd-
          </p>
          <p xml:id="i-9dfihB3QCtwUU3Wzpk9u1d">
            1 Riksdagen 1981/82. 3 saml. Nr 2426— 2431
          </p>
          <p xml:id="i-B7TKF75CHtUMr696fifwR">
            Mot. 1981/82 2426—2431
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2426/mot_198182__2426-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FGW2UTj8Gc8b2Kb95h1Lxx">
            Mot. 1981/82:2426 Z
          </fw>
          <p xml:id="i-UsDtkkZe27aJeqzvJuTTu1">
            bar som t. ex. gödselmedel eller fyllnadsmaterial på grund av
            de stora koncentrationerna av tungmetaller, t. ex. zink, bly och
            koppar. De här nämnda problemens storleksgrad kan illustreras
            med att under- sökningar enligt Bramryds redovisning visar, att
            tungmetallutsläppen i rökgaserna från Stockholms två sopförbränningsanläggningar,
            Lövsta och Högdalen, är avsevärt större än de totala föroreningsutsläppen
            från all bostadsuppvärmning i Stockholm. Förutom de förbränningsanläggningar
            som redan finns på olika håll i landet planeras f. n. ett 20-tal
            nya anlägg- ningar för utsortering av plast och papper för förbränning
            bl. a. i kommu- nala värmekraftverk. Det är således på det sättet
            att vi förbränner en stor del av hushålls- och industriavfallet.
            Denna verksamhet expanderar bl. a. i och med att nya anläggningar
            byggs för att använda avfallet i värmeverk. Den direkta sopförbränningen
            är naturligtvis ett rent slöseri med resurser. Men även om avfallet
            används i värmeverk är nyttoeffekten ringa eftersom värme- utbytet
            är litet. Samtidigt ger förbränningen som framgår av vad som ovan
            redovisats stora föroreningsproblem, som ingen tydligen ännu vet
            om man över huvud taget kan bemästra. Det förefaller mig rätt
            uppenbart att den enda långsiktigt tillfredsstäl- lande lösningen
            är en separering av soporna på ett sådant sätt att man avskiljer
            och avstår från att bränna sådana sopor där förbränningen ger
            miljöskador. Förbränningen av t. ex. papper och plast i stor skala
            bör således upphöra. I stället bör teknik och distribution inriktas
            på återan- vändning. Därmed motverkas också det resursslöseri
            som den nuvarande hanteringen innebär. I viss mån finns redan
            teknik för återanvändning. Papper återanvänds således i viss utsträckning.
            Men härvidlag är situationen paradoxalt nog den att samtidigt
            som vi själva förbränner eller deponerar huvudparten av de använda
            pappersprodukterna importerar vi stora mängder returpapper för
            att tillgodose industrins behov. Detta kan inte vara en ur nationaleko-
            nomisk synpunkt vettig ordning. Teknik för separering av avfall
            och återanvändning finns således eller är under utveckling. Det
            är viktigt att det arbete som är på gång kan fortsätta och ytterligare
            stimuleras. En fortsatt och utökad förbränning kan få till följd
            att detta utvecklingsarbete avstannar. Det är således ur olika
            synpunkter av stor betydelse att riksdagen avger en klar viljeyttring
            och att denna följs upp med åtgärder från regering, ansvariga
            myndigheter och kommuner. Jag hemställer således att riksdagen
            beslutar att ge regeringen till känna vad som i motio- nen anförts
            om förbränning och återanvändning av avfallspro- dukter.
          </p>
          <p xml:id="i-QEAVH1kh26iym8o9jzksQG" type="date">
            Stockholm den 13 april 1982
          </p>
          <div xml:id="i-PBbWhWgoDdzvxaFqqBR2Nx" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6ohGdojYrCV6ErtUVBKFpb">
              <item xml:id="i-F8fNuwL93qZG3Lw7UVmrQJ" who="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr" type="signature">
                BERTIL FISKESJÖ (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
