<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02487">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa åtgärder mot prostitutionen (prop. 1981/82:187)</title>
        <author>Göran Karlsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa åtgärder mot prostitutionen (prop. 1981/82:187)</title>
          <idno type="rdwebb">G5022487</idno>
          <rs type="number">2487</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022487/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022487</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022487</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH</idno>
            <name>EVERT SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF</idno>
            <name>JOHN JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV</idno>
            <name>IVAR NORDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>KJELL NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>SVEN-GÖSTA SIGNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eeg7xi1T7Z7FCTRJvzS29h</idno>
            <name>GEORG KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R</idno>
            <name>STIG ALFTIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YUKjmPPD3LmjeCPdQWkuEh</idno>
            <name>BIRGITTA DAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>IRIS MÅRTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-23dA6zcoX9MkR9z7C5GtSC</idno>
            <name>MARIA LAGERGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8</idno>
            <name>ANITA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mg2euUXdUM3M5sb1srs29Z" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mg2euUXdUM3M5sb1srs29Z">
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eeg7xi1T7Z7FCTRJvzS29h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YUKjmPPD3LmjeCPdQWkuEh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23dA6zcoX9MkR9z7C5GtSC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2487/mot_198182__2487-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1981/82:2487
          </p>
          <p>
            Göran Karlsson m. fl. Vissa åtgärder mot prostitutionen (prop.
            1981/82:187)
          </p>
          <p>
            I Propositionen
          </p>
          <p>
            I propositionen beskrivs prostitutionens omfattning och utveckling.
            Olika samhällsförhållanden som påverkar prostitutionens omfattning
            gås igenom. Propositionen innehåller dock mycket få konkreta förslag
            till åtgärder för att förebygga och förhindra prostitutionen.
          </p>
          <p>
            II Bakgrund
          </p>
          <p>
            Prostitutionen är som samhällelig företeelse oacceptabel. Den
            kränker människovärdet och motverkar strävandena mot ökad jämställdhet
            mel- lan könen. Prostitutionens nära samband med narkotikahanteringen
            och annan organiserad brottslighet är också en utmaning mot samhället.
            Pros- titutionen är ett allvarligt socialt problem, och i dess
            spår följer social misär och djupa mänskliga tragedier. Prostitutionen
            får inte enbart betraktas som en kvinnofråga — något som man hittills
            i alltför stor utsträckning velat göra den till. Kvinnan är den
            mest utnyttjade och utsatta parten i prostitutionen men även mannen
            förlorar på denna företeelse. Prostitutionen motverkar genom sin
            kvinno- syn de förändringar som behöver ske i samhället för att
            utvecklingen skall gå i riktning mot ökad jämställdhet. Det gäller
            att på sikt förändra de ideologiska och kulturella mönster som
            formar de mänskliga relationerna, inkl. de sexuella mönstren och
            förbindelserna. De djupast liggande orsa- kerna till prostitutionen
            ligger i de värderingar om kvinnligt och manligt som finns i vårt
            samhälle. Prostitutionen är uttryck för kvinnoförakt — en syn
            på kvinnan som passiv, underordnande sig mannens krav. Prostitutionens
            orsaker är sammansatta och svåråtkomliga. De kan inte tas bort
            med enkla åtgärder. De viktigaste insatserna måste göras för att
            förebygga prostitutionen. I propositionen redovisas det arbete
            som bedrivs av olika myndigheter och organisationer — bl. a. med
            information och utbildning — som syftar till att förebygga och
            förhindra prostitution. Ett samhälle som kan erbjuda människor
            social och ekonomisk trygghet är en grundförutsättning för att
            prostitutionen skall kunna begränsas. Men efter sex år av borgerligt
            styre befinner sig vårt land i en utomordentligt besvärlig ekonomisk
            situation med fortsatt industriell försvagning, stora
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2487/mot_198182__2487-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1981/82:2487 6
          </p>
          <p>
            underskott i statsbudgeten och bytesbalansen och hög arbetslöshet.
            Den ekonomiska politik som drivs tycks endast ha en huvuduppgift
            — att fortsätta att skära ner de offentliga utgifterna och medborgarnas
            levnads- standard. Försämringar och nedskärningar har drabbat
            utsatta grupper som barn- familjer, handikappade och pensionärer.
            Ungdomsarbetslösheten är re- kordhög, bostadsbyggandet är lägre
            än på mycket länge, utbyggnaden av barnomsorgen har stoppat upp,
            pensionerna har försämrats, de sjukas kostnader för vård och resor
            har höjts avsevärt. Karensdagarna i sjukför- säkringen återinförs.
          </p>
          <p>
            III Socialdemokratins förslag
          </p>
          <p>
            1. Förslag i särskilda motioner
          </p>
          <p>
            För att motverka och bekämpa prostitutionen behövs åtgärder av
            två slag, dels stödjande och förebyggande åtgärder, dels skärpt
            lagstiftning. De förebyggande åtgärderna handlar om att i grunden
            komma åt de sociala utslagningsmekanismerna på samhällets olika
            områden och då framför allt inom skolan och arbetslivet. Att motverka
            den ekonomiska ojämlikheten och bekämpa de kommersiella krafterna
            är andra viktiga inslag i det förebyggande arbetet. Det krävs
            också betydande förbättringar av narkomanvården. Socialdemokraterna
            har under årets riksdag lagt en rad förslag i särskil- da motioner
            som är ägnade att stärka människors sociala situation.
          </p>
          <p>
            Barns och ungdomars levnadsmiljö och upp- växtvillkor
          </p>
          <p>
            Samhällsutvecklingen har för många människor lett till sociala
            brister och personliga problem. Det gäller inte minst barns och
            ungdomars lev- nadsmiljö och uppväxtvillkor. Ungdomens arbetsmarknadsläge
            är sämre än på länge. Bostadsbristen tilltar i många kommuner
            — som en följd av både lågt och ensidigt inriktat bostadsbyggande
            och höga bostadskostna- der. Kvaliteten i den undervisning skolan
            kan ge försämras genom resurs- nedskärningar. Fritiden kommersialiseras
            alltmer. År 1981 blev ett år med kraftigt stegrad arbetslöshet
            bland ungdomen. I oktober 1981 var 61 000 ungdomar under 25 år
            öppet arbetslösa. Detta är en arbetslöshet på 9,1 24. En så hög
            ungdomsarbetslöshet har inte noterats sedan statistiken började
            föras. I vissa grupper blev situationen katastrofal. Bland flickor
            i åldern 16— 19 år steg arbetslösheten sålunda till över 15 96.
            Också för invandrarung- domen blev läget särskilt svårt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2487/mot_198182__2487-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1981/82:2487 id
          </p>
          <p>
            Det finns en lång utslagningsprocess som börjar redan i förskoleåldern.
            Den börjar bland barn och ungdomar som bor i en segregerad miljö
            och har ett otillräckligt vuxenstöd. Men också barn med en trygg
            uppväxtmiljö kan råka illa ut, om de tvingas in i arbetslöshet
            i övergången från skolan till arbetslivet och därmed får inleda
            sitt vuxenliv i sysslolöshet. Samhällets oförmåga att klara varje
            individs rätt till arbete kan då upplevas som en personlig tragedi.
            Det finns ett tydligt samband mellan ungdomsarbetslös- het, social
            utslagning och prostitution. Sysslolöshet kan lätt leda till olika
            former av drogmissbruk, som i sin tur drar med sig brottslighet
            för att skaffa pengar till missbruket. Vi socialdemokrater menar
            att förbättringar av barns och ungdomars levnadsmiljö och uppväxtvillkor
            är en väsentlig förutsättning för att kom- ma till rätta med de
            sociala problemen i dagens samhälle. Vi har i motio- nerna 1981/82:406
            och 1981/82:774 lagt fram en rad förslag. Vi vill åter- ställa
            statsbidragssystemet till barnomsorgen så att daghemsutbyggnaden
            kan fortgå med i stort sett oförändrade villkor. Vi föreslår åtgärder
            för att underlätta barnens skolstart och för att stärka och vidareutveckla
            samhäl- lets stöd till barnkulturen. Vi lägger fram förslag som
            syftar till att ge ungdomar en bättre situation i gymnasieutbildningen,
            på arbetsmarkna- den, på bostadsmarknaden och på fritiden. Vi
            lägger fram en rad konkreta förslag till hur ungdomarna skall
            komma in i arbetslivet. Alla ungdomar måste få möjlighet till
            utbildning, praktik eller arbete.
          </p>
          <p>
            Insatser mot narkotikamissbruk
          </p>
          <p>
            Ett svårt problem i samband med prostitutionen är de narkotikamiss-
            brukande kvinnorna. Om narkotikamissbruket är en följd av prostitutio-
            nen eller ej är svårt att säga. Enligt prostitutionsutredningen
            är det däremot helt klart att det är så gott som omöjligt att
            få dessa kvinnor att sluta med prostitution. I dessa fall är det
            narkotikamissbruket och inte prostitutionen som är det primära
            problemet, som det gäller att på allvar ta itu med. I motion 1981/82:2246
            har socialdemokraterna lagt fram en rad förslag om åtgärder mot
            alkohol- och narkotikamissbruket. Vi redovisar här ett par exempel
            på förslag som är ägnade att minska prostitutionen. För att få
            till stånd en fortsatt utbyggnad av kvarterspolisorganisatio-
            nen, i första hand i storstäderna och kranskommunerna till dessa,
            har vi föreslagit att 25 nya tjänster för kvarterspoliser skall
            inrättas under vart och ett av de närmaste tre åren. Kvarterspoliserna
            har en viktig förebyg- gande funktion i grupper av ungdomar i
            brottsbenägna miljöer, där olika former av drogmissbruk och prostitution
            kan förekomma. Malmöprojek- tet visar att polisen kan spela en
            viktig roll i socialt förebyggande arbete (se avsnitt III:2 i
            denna motion). Behovet av platser i behandlingshem för narkotikamissbrukare
            är stort. I dag är köerna långa av ungdomar som köar för frivillig
            intagning på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2487/mot_198182__2487-004.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1981/82:2487 8
          </p>
          <p>
            behandlingshem. Vi har därför föreslagit att medel skall beräknas
            för ytterligare 80 platser i behandlingshem för narkotikamissbrukare,
            utöver de 440 platser som ingår i regeringens förslag.
          </p>
          <p>
            2. Förslag som direkt avser prostitutionen
          </p>
          <p>
            I Malmö har bedrivits ett omfattande arbete i syfte att begränsa
            prosti- tutionens omfattning och ge de prostituerade möjligheter
            att återgå till ett ordnat socialt liv. Det sociala projektarbete
            som bedrivits inom ramen för det s. k. Malmöprojektet har haft
            följande uppläggning:
          </p>
          <p>
            o fältarbete direkt i gatumiljö för att etablera kontakter, o
            individuellt psykiskt och socialt stöd, o hjälp med utbildning,
            arbete, bostad och ekonomisk sanering, o hjälp med vård mot narkotikamissbruk,
            Oo aktivt tillvaratagande av kvinnornas möjligheter att stödja
            varandra.
          </p>
          <p>
            Malmöprojektet startade 1977 och har bedrivits av en projektgrupp
            bestående av representanter för bl. a. polis och socialförvaltning.
            Trots relativt små resurser kan Malmöprojektet visa betydande
            framgångar i sitt arbete. Det har visat att det med socialt stödjande
            insatser går att komma långt när det gäller att begränsa prostitutionens
            omfattning. För verksam- hetens bedrivande har statligt stöd erhållits.
            Sedan årsskiftet har projektet lagts ner och arbetet med prostituerade
            ingår nu i socialtjänstens löpande verksamhet. Det bör i och för
            sig finnas goda möjligheter att inom ramen för social- tjänsten
            vidta åtgärder av skilda slag för att hjälpa och stödja de prostitue-
            rade att komma ifrån prostitutionen. Det måste ingå som ett naturligt
            led för alla socialarbetare inom socialtjänsten att uppmärksamma
            tecken på prostitution. Den nya socialtjänstlagen ger ännu större
            möjlighet än tidi- gare att hjälpa såväl ekonomiskt som kurativt.
            Sådana praktiska åtgärder kan vara att skaffa bostad, arbete,
            miljöbyte och personligt stöd för att kunna lämna ett beroendeförhållande.
            För detta krävande arbete med prostitutionen behövs erfarna socialar-
            betare och relativt självständiga arbetsenheter. Socialt arbete
            av detta slag som vänder sig till de prostituerade kvinnorna och
            i viss mån till kunderna förutsätter ett gott samarbete med polisen.
            Det gäller särskilt den typ av kvarterspolisverksamhet, som vi
            har föreslagit skall få ökade resurser i första hand i storstadsområdena
            (jfr mot. 1981/82:2246). Även samarbetet med övriga myndigheter,
            t. ex. arbetsmärknadsorgan, sjukvård och bo- stadsförmedling,
            är en förutsättning för ett framgångsrikt socialt arbete. Enligt
            vår mening kan det finnas risk för att kommunerna, i nuvarande
            kommunalekonomiska läge, inte kommer att anse sig ha tillräckliga
            eko- nomiska resurser för att göra erforderliga insatser på detta
            område. Det är viktigt att det arbete som pågår kan fortsätta
            och att även andra kommuner
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2487/mot_198182__2487-005.pdf"/>
          <p>
            AA HB HH 3-5 ss SS(NB/9
          </p>
          <p>
            Mot. 1981/82:2487 9
          </p>
          <p>
            kan organisera sådana speciella insatser som nu görs i Stockholm,
            Göte- borg och Malmö. Vi anser att socialt projektarbete av den
            typ som bedrivits i Malmö bör ges fortsatt statligt stöd. Vi föreslår
            att I milj. kr. anvisas för sådan verk- samhet, i första hand
            i de större städerna. Prostitutionsutredningen har lagt fram förslag
            om en rad åtgärder av kontrollerande och förbjudande natur. Av
            dessa har endast förslaget att förbjuda sexklubbar tagits upp
            i propositionen. Övriga förslag — bl. a. frågan om att komplettera
            lagstiftningen så att man försvårar för fastig- hetsägare att
            hyra ut prostitutionslokaler — tas inte upp i detta samman- hang.
            Socialministern anser att sexualbrottskommitténs överväganden
            bör avvaktas. Vi vill i och för sig tillstyrka skärpt straffansvar
            för hyresvärdar och en skärpning av nuvarande regler om straff
            för den som otillbörligt utnyttjar narkotikapåverkade prostituerade.
            I likhet med socialministern anser vi det dock vara en fördel
            att ta del av sexualbrottskommitténs hela förslag. I propositionen
            läggs förslag om social forskning kring prostitutionen. Medel
            skall ställas till förfogande för att genomföra olika forskningspro-
            jekt för att öka kunskaperna om bl. a. de prostituerades kunder
            och unga flickor som löper risk att bli prostituerade. I propositionen
            förutskickas också att resurser skall ställas till förfogande
            för socialstyrelsen för en särskild försöksverksamhet med syfte
            att utveckla metoder som kan använ- das i det förebyggande arbetet.
            Vi anser i detta sammanhang att det är särskilt angeläget att
            utvärdera effekten av olika stödjande åtgärder. Det är viktigt
            att i forsknings- och utvecklingsarbetet klara ut hur verkningsfulla
            olika förebyggande och stödjande åtgärder är. Bland de prostituerade
            finns ett relativt stort antal utländska kvinnor. En särskilt
            utsatt grupp bland dessa är de invandrarkvinnor som tvingas avbryta
            ett sammanboendeförhållande eller begära skilsmässa med even-
            tuellt följande utvisningshot. Det är därför angeläget att till
            de grupper som arbetar med förebyggande insatser bland de prostituerade
            knyta personer som har sådana språkliga och kulturella kunskaper
            att de kan nå fram till kvinnor som saknar förankring i svenska
            språket och svenskt tänkesätt. Vi anser att invandrarkvinnornas
            problem bör uppmärksammas särskilt i det planerade forsknings-
            och utvecklingsarbetet. Vad vi nu har anfört om inriktningen av
            forsknings- och utvecklingsar- betet på prostitutionsområdet bör
            av riksdagen ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            IV Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer vi
            1. att riksdagen beslutar att till Stöd till sociala projekt mot
            prosti-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2487/mot_198182__2487-006.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1981/82:2487
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <p>
            tutionen för budgetåret 1982/83 under femte huvudtiteln anvisa
            ett reservationsanslag av 1 000 000 kr.,
          </p>
          <p>
            2. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna vad som anförts i motionen om inriktningen av forsk-
          </p>
          <p>
            nings- och utvecklingsarbetet på prostitutionsområdet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 april 1982
          </p>
          <p>
            GÖRAN KARLSSON (s) EVERT SVENSSON (s) ANNA-GRETA SKANTZ (s) JOHN
            JOHNSSON (s) IVAR NORDBERG (s) KJELL NILSSON (s) SVEN-GÖSTA SIGNELL
            (s) GEORG KARLSSON (s)
          </p>
          <p>
            STIG ALFTIN (s) BIRGITTA DAHL (s) IRIS MÅRTENSSON (s) MARIA LAGERGREN
            (s) ANITA PERSSON (s) STIG OLSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
