<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01757">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översyn av avtalet mellan staten och Apoteksbolaget AB</title>
        <author>Birgitta Rydle</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översyn av avtalet mellan staten och Apoteksbolaget AB</title>
          <idno type="rdwebb">G5021757</idno>
          <rs type="number">1757</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021757/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021757</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021757</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>BIRGITTA RYDLE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5jQ9oN9qRNFcxNsoMMs2FY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5jQ9oN9qRNFcxNsoMMs2FY">
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1757/mot_198182__1757-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            15
          </p>
          <p>
            Motion 1981/82:1757
          </p>
          <p>
            Birgitta Rydle Översyn av avtalet mellan staten och Apoteksbolaget
            AB
          </p>
          <p>
            Trots kraftfulla protester lades Dalarö apotek ner i september
            1981. Dalarö avhändes därmed en sedan 110 år väl fungerande apoteksservice.
            Det av staten majoritetsägda Apoteksbolaget lät sig inte påverkas
            av orts- och fritidsbefolkningens massiva motstånd. Inte heller
            de åtgärder i syfte att rädda apoteket som vidtogs av Haninge
            kommun och Stockholms läns landsting kunde hindra nedläggningen.
            Apoteksbolaget anförde som skäl för nedläggningen att Dalarö apotek
            inte var lönsamt. 1980 uppgick förlusten till 136 000 kr. Under
            första halvåret 1981 ökade emellertid omsättningen med en tredjedel.
            Oavsett att man från Haninge kommuns och Stockholms läns landstings
            sida erbjöd sig täcka förlusten, och oavsett att Apoteksbolaget
            ändå redovisade 8 milj. kr. i vinst för 1980, lades apoteket ner.
            Apoteksbolaget hävdade med anledning av erbjudandena om kommunal
            täckning av Dalaröapotekets underskott att det skulle strida mot
            reglerna för bolagets verksamhet. Nu finns alltså inget apotek
            i Sveriges tätast befolkade kustlandskap. Även om Dalarös egna,
            fasta befolkning något understiger tusentalet personer måste man
            erinra sig dels att där bor ovanligt många äldre som med ålderns
            rätt rimligtvis efterfrågar en hel del medicin, dels att de sommartid
            allt fler fritidsboende mer än tolvdubblar befolkningen och dröjer
            sig kvar allt längre på året, och dels slutligen — och inte minst
            — att också de övriga fast och fritidsboende i Stockholms milsvida
            södra skärgård har behov av rimlig tillgänglighet på apotekstjänster.
            När vintern kommer, och isarna varken bär eller brister, måste
            de sjuka utifrån öarna först ta sig till doktorn i Dalarö, därefter
            resa ända in till Handen -— dvs. drygt två mil— för att få medicin.
            När de därefter kommer åter till Dalarö har mörkret fallit. Alternativen
            är då för de långväga apoteksre- senärerna att antingen hyra in
            sig över natten eller hyra helikopter. Kostnaderna, besväret och
            den långa bortovaron från hemmet med allt vad det innebär för
            familjer och djur (veterinärmedicin) står inte i rimlig proportion
            till det lilla underskott som förorsakade apoteksindragningen.
            Talet om strävan efter en levande skärgård klingar mot den här
            bakgrunden falskt och ihåligt. Att ersätta apoteket med ett ombud
            med begränsade utlämningstider för beställd medicin löser inte
            problemen. Det som s.k. basort självskrivna Dalarö har obestridligen
            berövats en vital servicefunktion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1757/mot_198182__1757-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1981/82:1757 16
          </p>
          <p>
            Apoteksbolagets verksamhet regleras dels genom lagen (1970:205)
            om detaljhandel med läkemedel, dels genom avtal mellan staten
            och Apoteks- bolaget från den 18 september 1970. I statsutskottets
            utlåtande nr 98 år 1970 över proposition 1970:74 om ny organisation
            av läkemedelsförsörjningen m. m. sägs bl. a.:
          </p>
          <p>
            Departementschefen har i propositionen framhållit, att Apoteksbolagets
            främsta syfte skall vara att upprätthålla en god läkemedelsförsörjning.
            Enligt departementschefens uttalande skall bolaget tillse att
            servicen till allmänhe- ten och sjukvårdens organ är fullgod.
            Vidare skall bolaget i erforderlig utsträckning hålla kontakt
            med kommunala organ samt lokala och centrala myndigheter på sjukvårdens
            område. I propositionen betonas också kravet på att glesbygdens
            speciella förhållanden beaktas. Utskottet tar dessa uttalanden
            till intäkt för att allmänheten får tillgång till service.
          </p>
          <p>
            Någon klarhet i huruvida avtalet mellan staten och Apoteksbolaget
            lägger hinder i vägen för en kommunal täckning av underskott har
            inte gått att få. Inte heller om avtalet tar tillräckliga hänsyn
            till sociala, medicinska och regionalpolitiska skäl mot nedläggningar
            av apotek. Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen hos
            regeringen begär en översyn av avtalet mellan staten och Apoteksbolaget
            AB av den 18 september 1970 i enlighet med motionens syften.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p>
            BIRGITTA RYDLE (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
