<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01653">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens kostnadsansvar vid delning av Botkyrka och Vaxholms  kommuner</title>
        <author>Tommy Franzén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens kostnadsansvar vid delning av Botkyrka och Vaxholms  kommuner</title>
          <idno type="rdwebb">G5021653</idno>
          <rs type="number">1653</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021653/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021653</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021653</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>TOMMY FRANZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORA CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LZSP9DxC8v2UNrzcQWV3DC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LZSP9DxC8v2UNrzcQWV3DC">
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1653/mot_198182__1653-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            Motion 1981/82: 1653
          </p>
          <p>
            Tommy Franzén m. fl. Statens kostnadsansvar vid delning av Botkyrka
            och Vaxholms kommuner
          </p>
          <p>
            I den stora kommunreformen var sammanslagning av kommuner till
            större enheter den bärande idén. Flera kommuner tvingades till
            sammanslagningar mot sin vilja. IT vissa av dessa kommuner har
            denna opinion fortsatt. Det är i Stockholms län främst inom två
            kommuner som frågan drivits om ett delande av tidigare sammanslagna
            kommuner. I dessa bägge kommuner har en klar majoritet i fullmäktige
            uttalat sig emot en uppdelning. I en folkomröstning gavs ett klart
            utslag emot en delning av Botkyrka, medan en knapp majoritet förordade
            en delning av Vaxholms kommun. I dessa bägge fall var deltagarantalet
            förhållandevis lågt. För Vaxholms kommuns del torde resultatet
            blivit annorluna om kostnaderna hade redovisats på ett riktigt
            sätt. Detta har senare opionsundersökningar visat. I december
            1981 beslutade regeringen efter besvär att dela Botkyrka kommun
            till två kommuner — Botkyrka och Salem — samt Vaxholms kommun
            i Vaxholm och Österåker. Detta beslut har regeringen tagit mot
            en politisk och i ena fallet också folklig, majoritet. Detta diktatoriska
            handlande från regeringen tvingas nu invånarna i respektive kommuner
            att bekosta. För Vaxholms del har detta beräknats till ca 3 milj.
            kr. för själva delningen. Vad kostnaden blir i förlängningen är
            svårt att uttala sig om. Detta ”engångsbe- lopp” utgör en stor
            del av kommunernas ekonomi. T. ex. skulle barnom- sorgen kunna
            byggas ut ordentligt eller en skattehöjning med ca 80 öre kunna
            undvikas. Det rimliga är att staten tar på sig kostnadsansvaret
            för dessa kommun- delningar, då det är regeringen som genom sitt
            beslut tvingar fram dessa kostnader. Med hänvisning till ovanstående
            föreslås att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförs om kostnadsansvaret för kommundelningarna
            i Stockholms län.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <p>
            TOMMY FRANZÉN (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk) TORA CLAESON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
