<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Användning av den nya bibelöversättningen i skolundervisningen</title>
        <author>Marianne Karlsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Användning av den nya bibelöversättningen i skolundervisningen</title>
          <idno type="rdwebb">G502275</idno>
          <rs type="number">275</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502275/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502275</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502275</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>MARIANNE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ji28BBsQSA1nbusvB4u4az" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ji28BBsQSA1nbusvB4u4az">
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__275/mot_198182__275-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-G8sqCWQ3YtXbj6Zrbz85tj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FmvFqLtk27RSccv5B8UCaj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Coq3b4wnj9WRLMm4SG6Thk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MAhMeVWZw2fvWhX7b5mDpR">
        <div xml:id="i-FVueKu7i92ijjLHCUg4qQa">
          <p xml:id="i-DNw2dLVR6qg9wLBHP5og8q">
            Motion 1981/82:275
          </p>
          <p xml:id="i-PBEEHRay9GyUzp67726GZS">
            Marianne Karlsson Användning av den nya bibelöversättningen i
            skolundervisningen
          </p>
          <p xml:id="i-Cmyis7pK42CMoqff5gMbNR">
            Den svenska skolan har haft och har väl genomtänkta riktlinjer
            för sitt arbete. Men jämsides med att det kristna inslaget tunnats
            ut har det visat sig svårt att förverkliga de uppställda målen.
            De unga har behov av en ingående kunskap om och förståelse för
            den kristna tro som utgjort grunden för tidigare generationers
            moralbildning och lagstiftning och därmed också för vår demokrati.
            De behöver sådan kunskap för att rätt kunna ta ställning till
            all den negativa påverkan som öses över dem. Uppenbarligen är
            rotlösheten och vilsenheten stor, inte minst bland de unga och
            barnen. För att finna en etisk förankring och därmed visa på en
            väg ur tidens förvirring måste vi återknyta till kristen tro och
            kristen livshållning. Professor Harald Ofstad, som arbetar med
            socialpedagogik, har sagt att moral måste förankras mycket djupt
            i personligheten: ”Moral är inte bara kunskap, utan normer och
            värderingar som arbetats in genom arv från generation till generation.
            För att kunna bli en i verklig mening moralisk människa måste
            de andliga och själsliga impulserna och behoven konkreti- seras
            och bearbetas.” Begreppet livskvalitet och inre fostran behöver
            bli en grundläggande del av förskolans och skolans arbete. Det
            allvarliga läget är motivation nog. Men dessutom är det en mycket
            stor procent av föräldrar och lärare som vill att det skall ske.
            Våra barn och ungdomar har rätt att få en positiv undervisning
            om Gud, skapelsen och meningen med livet. Genom en sådan kunskap
            blir de inte hämmade och ofria. I stället kan de få en tro som
            bär och moraliska riktmärken i sitt inre, vilket gör att de kan
            träffa ett rätt val i olika situationer. Därigenom blir de inte
            helt utlämnade åt människor och företeelser, som i krasst egoistiskt
            intresse försöker slå mynt av deras öppenhet och nyfiken- het.
            Av stor vikt är också utbildningen för lärare, förskollärare och
            barnvår- dare. Teologiskt utbildad personal bör ge kunskaperna
            i etik- och kristen- domsämnet. Om detta icke görs blir följden
            att de blivande barnvårdarna går ut från sin utbildning utan att
            ha fått någon saklig undervisning om hur de skall svara på barns
            frågor om Gud, döden och andra frågor som rör sig i alla barns
            inre. Vi har ett unikt tillfälle i vårt land att ta till vara.
            Det är den nya bibelöversättningen av Nya testamentet. Enligt
            min mening bör denna användas som lärobok i både grundskolan och
            förskolan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__275/mot_198182__275-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GCpqvRcvMWtzL2AdvxSq71">
            Mot. 1981/82:275 9
          </p>
          <p xml:id="i-5WzZWW5D7ufNkCkjG5Dnsp">
            Barn speciellt i förskoleåldern och i de lägre skolåren befinner
            sig i den mest formbara åldern i en människas liv. Endast om skolan
            kan förmedla en förankring i någonting utanför människan själv
            kan den hjälpa det uppväxande släktet att bli en positivt skapande
            kraft i samhället. Med hänvisning till det anförda hemställs att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om användande av den nya bibelöversättning- en i undervisningen
            i grundskola och förskola.
          </p>
          <p xml:id="i-K4yGFirM82B317HpGiRpDw">
            Stockholm den 14 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-9ntJ3MRCqfhVovPRRc6xKR">
            MARIANNE KARLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
