<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1981/82:22 om differentierade avgifter för pensionärer vid sjukhusvård</title>
        <author>av Göran Karlsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1981/82:22 om differentierade avgifter för pensionärer vid sjukhusvård</title>
          <idno type="rdwebb">G50271</idno>
          <rs type="number">71</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G50271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G50271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G50271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GORAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH</idno>
            <name>EVERT SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF</idno>
            <name>JOHN JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV</idno>
            <name>IVAR NORDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>KJELL NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>SVEN-GÖSTA SIGNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YUKjmPPD3LmjeCPdQWkuEh</idno>
            <name>BIRGITTA DAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R</idno>
            <name>STIG ALFTIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN</idno>
            <name>LENA ÖHRSVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>IRIS MÅRTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-23dA6zcoX9MkR9z7C5GtSC</idno>
            <name>MARIA LAGERGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8</idno>
            <name>ANITA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LUtHh5d5z3F3YYXqtv1Fdi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LUtHh5d5z3F3YYXqtv1Fdi">
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YUKjmPPD3LmjeCPdQWkuEh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23dA6zcoX9MkR9z7C5GtSC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__71/mot_198182__71-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NhVpeirCyhVMz7to1zY2cN">
        Motion 1981/82:71
      </fw>
      <div xml:id="i-LyvjcNSjnD6U6xW4Ww2Nzq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2oQQ6zzBzouSLZHFPQTZbP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PYT76WrjwRv1RGn123i7fC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LXKfjLCbD17n6pWZRWeyFM" type="motBody">
        <div xml:id="i-GDNWrq38sDvMzBJ96MZVad">
          <p xml:id="i-52AXszzSjarif5R4BB5M8F">
            av Göran Karlsson m. fl. med anledning av proposition 1981/82:22
            om differentierade avgifter för pensionärer vid sjukhusvård
          </p>
          <p xml:id="i-Kb36a5QJWd7jtsdPekro8M">
            Enligt en överenskommelse mellan staten och Landstingsförbundet
            skall sjukhusvårdshuvudmännen ges möjlighet att i stället för
            nuvarande fasta avgifter ta ut differentierade avgifter för sjukhusvård
            från pensionärer i fall då ersättning för vården inte utgår från
            den allmänna försäkringen (prop. 1980/81:187, SfU 1980/81:29).
            I proposition 1981/82:22 framläggs de förslag till ändring i sjukvårdslagen
            som behövs för att det nya avgiftssystemet skall kunna genomföras.
            Det har av flera skäl länge ansetts önskvärt att införa nya regler
            om avgifter för sjukhusvård av folkpensionärer. Det främsta skälet
            är att minska de nuvarande stora skillnaderna i avgift för äldre
            vid långtidssjukvård jämfört med vad som gäller vid ålderdomshem.
            Även andra fördelar uppnås. Genom pensionssystemet tillförsäkras
            pensionärerna skälig försörjning. Då samhäl- let genom att svara
            för långvarig sjukhusvård övertar försörjningen, är det skäligt
            att pensionärerna efter förmåga medverkar till att täcka kostnaderna.
            Därmed blir deras ekonomiska villkor mer jämställda med villkoren
            för pensionärer i servicehus och övriga pensionärer. Det är vidare
            ett faktum att en låg enhetlig avgift kan medföra betydande överskott
            på pensionen som vissa pensionärer inte själva kan tillgodogöra
            sig. Enligt propositionen skall avgiften grundas på pensionärernas
            egna inkomster efter skatt. Pensionären skall alltid förbehållas
            medel för sina personliga behov. Skälig hänsyn skall tas till
            bostadskostnad, försörjnings- börda och särskilda omständigheter
            i övrigt. Det föreslagna avgiftssystemet överensstämmer i stort
            med det som gäller för avgifter vid ålderdomshem. Därmed blir
            avgiftsreglerna neutrala i ett val mellan sjukhusvård och ålderdomshemsvård.
            Det nya avgiftssystemet kan därmed underlätta en faktisk samordning
            mellan social och medicinsk omvårdnad. I det sammanhanget förtjänar
            det att påpekas att det finns en väsentlig skillnad mellan att
            bo på ålderdomshem och att ligga på en långvårdsklinik. På ålderdomshemmet
            kan pensionären ha ett eget rum med egna möbler och andra ägodelar.
            Långvården kan inte sägas vara ett boende i samma mening, man
            har här inte någon privat tillvaro. Därför är ju också målsättningen
            med långvården att så många som möjligt skall rehabiliteras till
            ett eget boende. Motiven och övervägandena i propositionen kring
            de nya reglerna om differentierade avgifter för sjukhusvård av
            pensionärer utgår i huvudsak från
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__71/mot_198182__71-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Vdn497LTqi3Fwyd94yrwap">
            Mot. 1981/82:71 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Rp62ekmuH25qMKWX88w6pA">
            att det handlar om ålderspensionärer. Den överenskommelse som
            tidigare godkänts av riksdagen omfattar dock både ålderspensionärer
            och förtidspen- sionärer. Vi anser att förtidspensionärernas situation
            i alltför liten utsträckning har behandlats i propositionen. Förslaget
            skulle kunna få mycket allvarliga konsekvenser för förtidspensionärerna.
            Ett relativt stort antal ungdomar pensioneras vid 16-25 års ålder.
            Många människor drabbas redan i medelåldern av sådana funktionsnedsättningar
            genom olycksfall och sjuk- domar att de får förtidspension. Utförsäkringen
            och den höjda differentierade vårdavgiften gäller när en förtids-
            eller folkpensionär har en total vårdtid av 365 dagar. Dagarna
            läggs ihop under flera år, ingen gräns är satt. Många människor
            med kroniska sjukdomar och som har behov av regelbunden vård och
            rehabilitering kommer snart upp till detta antal dagar. Enligt
            vår mening måste vid tillämpningen av de differentierade vårdav-
            gifterna särskild hänsyn tas till förtidspensionärernas situation.
            Det får inte bli så att de nya avgiftsreglerna tillämpas på ett
            sätt som försvårar deras möjlighet att bygga upp ett eget liv.
            En viktig grundprincip för hälso- och sjukvården är att ge sjuka,
            handikappade och äldre personer förbättrade möjligheter att stanna
            kvar i eller återvända till ett eget boende och där tillförsäkras
            social och medicinsk trygghet. Konsekvensen av de nya differentierade
            vårdavgifterna får inte bli att denna princip äventyras. Aven
            en utförsäkrad förtids- eller ålderspen- sionär som läggs in på
            sjukhus, rehabiliteringsklinik eller långvården måste känna tryggheten
            att ha ekonomiska möjligheter att ha kvar sin bostad. Sjukhusvistelsen
            får inte leda till sådana ekonomiska inskränkningar att man inte
            klarar av de normala utgifterna som hänger samman med det egna
            boendet såsom avgifter för telefon, TV, hemförsäkring, kostnader
            för tillsyn av bostaden m. m. Möjligheten att ha kvar sin bostad,
            att återvända till den egna miljön, är självklart också en viktig
            förutsättning för ålderspensionärernas rehabilite- ring. Så länge
            det finns hopp om att en förtids- eller ålderspensionär kan komma
            hem och klara ett eget boende måste hänsyn tas till kostnaderna
            för boendet när avgifterna skall tas ut. De nya reglerna får inte
            heller tillämpas så att familjesituationen för den som är beroende
            av den sjukes inkomst utsätts för svåra påfrestningar. Om en familjeförsörjare
            får stanna på sjukhus under en längre tid och familjens ekonomi
            är baserad bl. a. på den sjukes inkomst får inte detta leda till
            att hela familjen måste sänka sin standard. En ung handikappad
            människa som vårdas inom långtidssjukvården måste också få behålla
            tillräckligt av sin pension för att kunna
          </p>
          <p xml:id="i-TTNLXmMt1qVSqF3hGxRhE9">
            spara till exempelvis en semesterresa. Det måste fortfarande
            vara möjligt att spara till en TV, stereo, böcker och andra ting
            som möjliggör ett rikare liv. Vid tillämpningen av de nya reglerna
            måste därför enligt vår uppfattning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__71/mot_198182__71-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BDDEiGL17rJQkgHVV6gayw">
            Mot. 1981/82:71 6
          </fw>
          <p xml:id="i-NiX8JkkF59B9QAPoWLhQst">
            generösa jämkningar kunna göras. Pensionärer och handikappade
            måste ha rätt att bygga upp ett eget liv, oavsett om de finns
            inom långvården eller bor hemma. Riksdagen måste klart uttala
            sig för en sådan tillämpning till ledning för landstingens handlande.
            Den i propositionen föreslagna lagändringen avser ”sjukhusvård”.
            Det har uppstått tveksamhet kring tolkningen av detta begrepp.
            Det bör göras klart att detta begrepp skall avse inte bara vård
            vid sjukhus och sjukhem driven av offentlig huvudman utan också
            enskild vårdinrättning då sjuk- vårdshuvudmannen svarar för vårdkostnaderna
            samt psykiatrisk familje- vård. Detta bör av riksdagen ges regeringen
            till känna. Från många håll — bl. a. från de handikappades organisationer
            — har uttryckts stor oro för hur de nya avgiftsreglerna kommer
            att verka. Vi har i denna motion pekat på en rad risker med de
            nya reglerna och förordat en generös tillämpning. Det är viktigt
            att så sker och att inte grundläggande vårdprinciper äventyras.
            Vi vill därför föreslå att regeringen noga följer hur de nya bestämmelserna
            verkar i praktiken och inom ett par år återkommer till riksdagen
            med en redovisning av denna uppföljning. Detta bör av riksdagen
            ges regeringen till känna. Med hänvisning till det anförda hemställer
            vi 1. att riksdagen beslutar uttala att reglerna för differentierade
            avgifter för sjukhusvård bör tillämpas i enlighet med vad som
            anförts i motionen, 2. att riksdagen beslutar som sin mening ge
            regeringen till känna vad som anförts i motionen om tolkningen
            av begreppet sjukhusvård, 3. attriksdagen beslutar som sin mening
            ge regeringen till känna vad som anförts i motionen om en uppföljning
            av tillämpningen av de nya avgiftsreglerna.
          </p>
          <p xml:id="i-2Y8UAVkbcPKvrs9tRQ1aQg" type="date">
            Stockholm den 2 november 1981
          </p>
          <div xml:id="i-HvUmwqFLHqwFNcBJz2GXTV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-J63sJ1BgkX5ee81GoBVYsc">
              <item xml:id="i-58WMCm65QSw7XNLTdK14js" who="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54" type="signature">
                GÖRAN KARLSSON (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-3nCRCZyfDuCJMfpsPUVuvd">
            EVERT SVENSSON (s) STIG ALFTIN (s) ANNA-GRETA SKANTZ (s) LENA
            ÖHRSVIK (s) JOHN JOHNSSON (s) IRIS MÅRTENSSON (s) IVAR NORDBERG
            (s) MARIA LAGERGREN (s) KJELL NILSSON (s) ANITA PERSSON (s) SVEN-GÖSTA
            SIGNELL (s) STIG OLSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-961Pw5ejKBwuSQ63TsBx1e">
            BIRGITTA DAHL (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
