<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sekretesskydd för register över vapeninnehav, m. m.</title>
        <author>Björn Körlof och Bertil Lidgård</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sekretesskydd för register över vapeninnehav, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G502377</idno>
          <rs type="number">377</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502377/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502377</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502377</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW</idno>
            <name>BJÖRN KÖRLOF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LVt1m3KFXpJrbwoEm1nsfT</idno>
            <name>BERTIL LIDGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BRRPyZhJgtVdTx3deXEdDH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BRRPyZhJgtVdTx3deXEdDH">
          <note type="signatory" corresp="i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LVt1m3KFXpJrbwoEm1nsfT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__377/mot_198182__377-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GJGyY4dazAPnc1jVZrtQ8J">
        Mot. 1981/82:377 2
      </fw>
      <div xml:id="i-XRSc9wAYHjfrEShufftB7N" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ACH8MmmuAMXnrtNDw49ow3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XYTPpVt7ufVCT7JPTG5bPD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VTzPDsPVF4PYUvuyJKUA2A" type="motBody">
        <div xml:id="i-B23EAAqQuS6468cDaWVFEB">
          <p xml:id="i-UJ8AQoM4JhL2ceaootx8Vz">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-945brFFrA3mp6pvwWnybj8">
            1981/82:377
          </p>
          <p xml:id="i-8NC5DAtr65jmxCYTihKVQo">
            Björn Körlof och Bertil Lidgard Sekretesskydd för register över
            vapeninnehayv, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-RRrXWVz8dzR6kvwEqbg9ij">
            Tillstånd för enskild person att inneha skjutvapen meddelas av
            polismyn- dighet i enlighet med bestämmelser i vapenlagen och
            vapenkungörelsen. Polisen för kortregister över de personer som
            erhållit tillstånd att inneha vapen. Dessa register läggs upp
            lokalt, ett i varje polisdistrikt. Polisen har tidigare begärt
            anslag för att överföra kortregistren till ett centralt databaserat
            vapenregister. Denna begäran har emellertid hittills blivit avslagen.
            Inom hemvärnet förs kortregister över de vapen som innehas av
            hemvärnspersonal. Det finns ännu inte något centralt register
            över hem- värnsvapen med uppgifter täckande hela landet. Vid varje
            fo-stab finns ett kartotek över de hemvärnsmän som innehar vapen
            inom försvarsområdet i fråga. Arbete med datorisering av dessa
            register har nyligen påbörjats. Det beräknas bli klart först om
            ett par tre år. Ett centralt datasystem finns över tjänstetidsutrustningen,
            dvs. innefattan- de uppgifter också om lånen av tjänstetidsvapen.
            Utöver tjänstetidsvapen och hemvärnsvapen lånar försvarsmakten
            ut också vapen för andra ändamål, t. ex. skyttevapen för deltagande
            i skyttetävlingar, tjänstebruksvapen för förvaring på arbetsplats
            och kuppvapen till personer som inte är berättigade att inneha
            tjänstetidsvapen. Något centralt register över dessa vapenlån
            finns inte. Register förs här av respektive materielredovisande
            myndighet. Uppgifterna i samtliga ovannämnda register, polisens
            tillståndshandlingar och försvarsmaktens lånehandlingar över tjänstetids-
            och hemvärnsvapen är offentliga handlingar. Registern är på så
            sätt ”öppna”. Sammanställningar av uppgifter ur försvarsmaktens
            register sekretessbeläggs dock av försvarshän- syn. Det är således
            möjligt för vem som helst att i stor omfattning ta del av vilka
            som i hemmet förvarar vapen. Mot bakgrund av den oroväckande omfattningen
            av vapenstölder här i vårt land framstår denna ordning som otillfredsställande.
            Vidare är det värdefullt för polisen att känna till vilka personer
            som innehar skjutvapen. Detta gäller inte minst när ett ingripande
            skall göras mot någon. Viss information kan fås genom polisens
            eget vapenregister. När det gäller militära vapen ges emellertid
            inte denna möjlighet till kontroll. En utväg skulle kunna vara
            att man inom försvarsmakten bygger upp ett centralt system för
            registrering av personer som har lånat vapen från militär myndighet
            och att polismyndigheten får tillgång till dessa uppgifter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__377/mot_198182__377-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6uTzqo9mm2vnkPZAS3guBt">
            Mot bakgrund av vad ovan anförts hemställs 1. attriksdagen hos
            regeringen begär förslag till sådan ändring i vapenlagen och sekretesslagen
            att register över enskildas vapeninnehav sekretessbeläggs, 2.
            attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad somi
            motionen anförts om lokal polismyndighets tillgång till uppgif-
            ter om enskildas innehav av militära vapen inom distriktet.
          </p>
          <p xml:id="i-By4FUjtmiq5Nt332qwjomg" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-WMvQAQ2WTHPShibsBeteiD">
            BJÖRN KÖRLOF (m) BERTIL LIDGARD (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
