<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--02389">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändringar i sjukförsäkringen m. m. (prop. 1981/82:144)</title>
        <author>Sten Svensson och Sonja Rembo</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändringar i sjukförsäkringen m. m. (prop. 1981/82:144)</title>
          <idno type="rdwebb">G5022389</idno>
          <rs type="number">2389</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022389/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5022389</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5022389</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>SONJA REMBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MeV6wq8V2Dg5ih76cxxu5W" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MeV6wq8V2Dg5ih76cxxu5W">
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2389/mot_198182__2389-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FrqXEPF9sARKyMxeaaVRf5">
        Motion 1981/82:2389
      </fw>
      <div xml:id="i-6rAUtphhkkgHyZ1iR4EhSu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SF6Tj1x6VHrNZGWBCwT8ce" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VYFHBW95YtxJXKtDcpf2va" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LW6gD6znPwH5mGLmnGrSVu" type="motBody">
        <div xml:id="i-3kVKnJEU1D9wr5hsLsBYWf">
          <p xml:id="i-9Vam5Yz7oBgbaqeya6huiK">
            Sten Svensson och Sonja Rembo Ändringar i sjukförsäkringen m.
            m. (prop. 1981/82:144)
          </p>
          <p xml:id="i-75ALk8xW88Z3A3WKzBu9qk">
            I propositionen föreslås att en ökad självrisk införs i sjukpenningsför-
            säkringen i syfte att genomföra nödvändiga besparingar av försäkringens
            kostnader. Ett system med två dagar utan ersättning (karensdagar)
            vid varje sjukdomsfall införs. Antalet karensdagar begränsas dock
            till tio under en tolvmånadersperiod, och den nuvarande fridagsregeln
            slopas. Vidare sänks kompensationsgraden. Huvudorsaken till förslagen
            är att åstadkomma besparingar som skall tillföras statsbudgeten.
            Härför krävs att utökad självrisk införs i försäk- ringen. I propositionen
            uttalas vidare att en ökad självrisk bör främst bäras av personer
            med korta sjukdomsperioder, dvs. merparten av de försäkrade. Därmed
            kan besparingen fördelas på en större del av försäkringskollekti-
            vet. När en karensdagsregel föreslås sägs också att härigenom
            påverkas samtliga försäkrade lika i så motto att alla får avstå
            från sjukersättning från försäkringen under de två första sjukdagarna.
            Som slutsats uttalar regeringen i propositionen att ”regering
            och riksdag bör dock uttala som sin mening att våra gemensamma
            strävanden att komma till rätta med landets ekonomiska problem
            får det bästa stödet om besparingarna inom sjukförsäkringen får
            bäras av alla grupper på arbets- marknaden. Det är från samhällets
            synpunkt angeläget att arbetsmarkna- dens parter i kommande avtalsrörelse
            medverkar till att de nya reglerna för självrisken i sjukpenningförsäkringen
            får likvärdig effekt för olika grupper på arbetsmarknaden.” Det
            som nu relaterats från propositionen visar tydligt att regeringen
            utgått från att alla arbetstagare solidariskt måste göra inskränkningar
            i sin rätt till sjukförsäkring genom att en viss självrisk införs.
            Vi vill emellertid erinra om att propositionens förslag inte berör
            alla arbetstagare och arbetsgivare. Regeringen har nämligen inte
            med ett ord tagit upp förhållandena inom rederinäringen. Där finns
            en speciell regle- ring av sjuklöneförmånerna. I 34 $ sjömanslagen
            (1973:282) föreskrivs att sjömannen har rätt till lön dels under
            tid när han är sjuk eller skadad ombord, dels när han har lämnat
            sin befattning ombord oavsett om sjö- mannen i samband därmed
            har frånträtt anställningen och står kvar i arbetsgivarens tjänst.
            I lagen sträcks sjuklöneförmånen också ut till att gälla den som
            på grund av sjukdom eller skada blir arbetsoförmögen under väntetid.
            Däremot ger lagen inte någon rätt till sjuklön om sjukdomen eller
            skadan inträffar under semester eller tjänstledighet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2389/mot_198182__2389-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-xH37NTrqm1YrBqKe8nUda">
            Mot. 1981/82:2389 8
          </fw>
          <p xml:id="i-XepBDRNoiAobFVrZ3FwPAF">
            Lönen under sjuktiden är i princip densamma som under sedvanlig
            arbetad tid. Reglerna gäller samtliga kategorier sjömän enligt
            sjömansla- gens definition (se 3 $). Det innebär att inte bra
            redaren som normalt är arbetsgivare för sjömän utan också andra
            arbetsgivare som är entreprenö- rer på fartyget blir skyldiga
            att betala sjuklön till sina anställda som är sjömän i lagens
            mening. Några karensdagar förekommer inte. Sådan lagstiftning
            förekommer inte på något annat område inom den privata sektorn.
            Regeringens förslag tar inte hänsyn till denna annorlunda ordning
            inom sjöfarten. Tvärtom skulle resultatet bli en ytterligare skärpning
            av de skiljaktiga förhållandena inom denna näring. De anställda
            behöver inte bidra genom ökad självrisk för att hjälpa till i
            ett ekonomiskt besvärligt läge. Sjöfartsarbetsgivarna sätts i
            relation till andra arbetsgivare i ett sämre läge när de alltjämt
            skall ge ut sjuklön under de s. k. karensdagarna. Vi kan inte
            finna att det skulle föreligga skäl för att sjöfartens arbetsta-
            gare skulle särbehandlas i denna angelägenhet. Korttidssjukdom
            förekom- mer inom näringen vanligen i närtrafiken och framför
            allt inom färjetra- fiken. Här är förhållandena mycket likartade
            dem i landnäringarna. Där- emot är sådan kortvarig bortvaro mindre
            ofta förekommande inom den utseglande sjöfarten. Vi föreslår att
            sjömanslagen ändras så att parallellitet uppnås mellan sjömäns
            och alla andra anställdas förhållanden. Här bör därför tas in
            föreskrifter om insjuknandedag och system med två dagar utan ersättning
            (karensdagar). Likaså bör högriskskydd för att skydda hälsosvaga
            tas med också i sjömanslagen. I fråga om finansieringen av försäkringen
            finns särskilda regler om sjömän i 2$ lagen (1981:691) om socialavgifter.
            Detta system bör inte ändras i detta sammanhang. Endast om sjömanslagen
            inte skulle förses med regler om karensdagar finns anledning härtill.
            Arbetsgivaren skulle i sådant fall tvingas betala sjuklön utan
            att ha någon regressrätt. När det gäller slutligen kollektivavtalsregleringen
            på detta område för- utsätts i propositionen att beträffande sjukersättningsförmåner
            utöver de lagstiftade i princip alla arbetstagargrupper skall
            behandlas likvärdigt. Avtalar parterna då om en skyldighet för
            arbetsgivarna att betala ersätt- ning motsvarande den sjukpenning
            som faller bort från sjukförsäkringen tar de i anspråk en del
            av det ekonomiska utrymme som kan finnas tillgängligt vid förhandlingarna.
            Alla arbetstagargrupper har samma rätt att i avtalsförhandlingarna
            kräva att löneutrymmet disponeras på ett visst sätt. Skulle ändring
            inte vidtas i sjömanslagen kommer sjöarbetsmarknadens avtalsparter
            på nytt i ett sämre läge. Man befinner sig inte i samma situation
            som dem på landarbetsmarknaden. Också av denna anledning finns
            skäl att vidta ändring i sjömanslagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__2389/mot_198182__2389-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EhRMY5KMpraQWoLuDGyeqZ">
            Mot. 1981/82:2389 9
          </fw>
          <p xml:id="i-BDxjwtuKkJ1FRWBpH1f5u8">
            Riksdagen bör sålunda i anslutning till behandlingen av propositionen
            fatta beslut om sådana ändringar i sjömanslagen att den ökade
            självrisken även omfattar denna del av arbetsmarknaden. Det bör
            ankomma på ve- derbörande utskott att utarbeta förslag till erforderlig
            lagtext. Åberopande det som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            beslutar att i proposition 1981/82:144 föreslagna ändringar i
            sjukförsäkringen m. m. även skall gälla för ombord- anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-JPZQK1mNNTp9R53rUxggTe" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1982
          </p>
          <p xml:id="i-28TMhB1hqAjd5htzTA1NER" type="signatureBlock">
            STEN SVENSSON (m) SONJA REMBO (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
