<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00714">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viss ändring i vapenlagen</title>
        <author>John Andersson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Viss ändring i vapenlagen</title>
          <idno type="rdwebb">G502714</idno>
          <rs type="number">714</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502714/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502714</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502714</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>JOHN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PYypBLSsD1bYHJ6fofFsdw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PYypBLSsD1bYHJ6fofFsdw">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__714/mot_198182__714-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            Motion
          </p>
          <p>
            1981/82:714
          </p>
          <p>
            John Andersson Viss ändring i vapenlagen
          </p>
          <p>
            I proposition 1981/82:1 föreslog regeringen riksdagen att anta
            ett förslag till lag om ändring i vapenlagen (1973:1176). I samband
            med propositionen väcktes bl. a. en motion (1981/82:20) om villkor
            för vapentillstånd enligt 10 $ vapenlagen. Den paragrafen har
            skapat irritation långt utanför den aktiva jägarkretsen. Det som
            är omdiskuterat är tillämpningen av $ 10 om att tillstånd för
            vapeninnehav får förenas med villkoret att vapnet skall göras
            varaktigt obrukbart. På en del håll i landet är det helt omöjligt
            att vid t. ex. ett arv få tillstånd för ett vapen, utan att detta
            har gjorts obrukbart, medan det på andra håll inte ställs detta
            villkor. I många fall har de personer som söker vapentillstånd
            redan tillstånd att inneha vapen. Då måste man ifrågasätta logiken
            i ett sådant beslut, som innebär att ett vapentillstånd förenas
            med villkoret att vapnet skall göras obrukbart. Detta var också
            i korthet motiven för motionens förslag att villkor om att vapen
            skall göras varaktigt obrukbart endast bör föreskrivas undantagsvis
            och då särskilda skäl föreligger. Justitieutskottet säger i sitt
            betänkande 1981/82:15 att ”Föreskrifterna går i princip ut på
            att i den mån ett vapen är brukbart för skottlossning och ammunition
            finns i marknaden villkor bör uppställas att det skall göras varaktigt
            obrukbart”. En sådan tillämpning av lagen får till konsekvens
            åläggande om att vapnet skall göras obrukbart även om innehavaren
            är jägare och redan förut innehar tillstånd för vapen och hans
            situation således inte ändras på annat sätt än att innehavet av
            vapen utökas. Enligt min mening måste i sådana fall det avgörande
            vara, om det aktuella vapnet och de som redan finns i dennes ägo,
            kan förvaras på ett betryggande sätt. Utskottet och riksdagen
            instämde till viss del i motionens synpunkter, eftersom utskottet
            anför följande: ”En annan sak är att tillämpningen när det gäller
            att bedöma om ett vapen skall göras varaktigt obrukbart måste
            ske med omdöme och under avvägning mellan säkerhetsaspekterna
            och samlarintres- set och andra liknande motstående intressen.
            Det bör i sammanhanget understrykas att möjligheterna till en
            betryggande förvaring av ett vapen inte sällan kan göra det onödigt
            med en föreskrift om obrukbarhet.” Med hänvisning till det anförda
            föreslås att riksdagen med ändring i vapenlagen (1973:1176) beslutar
            anta följande förslag till lag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__714/mot_198182__714-002.pdf"/>
          <p>
            EE H H| Hee
          </p>
          <p>
            Mot. 1981/82:714
          </p>
          <p>
            Nuvarande lydelse
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <p>
            Föreslagen lydelse
          </p>
          <p>
            10$
          </p>
          <p>
            Tillstånd att inneha skjutvapen meddelas för särskilt angivet
            ända- mål. Tillståndet får förenas med villkor att vapnet skall
            göras varaktigt obrukbart eller med närmare före- skrifter om
            hur vapnet skall förvaras. Tillståndet får tidsbegränsas om det
            med hänsyn till särskilda omständig- heter kan förutses att behovet
            av vapnet inte kommer att bli varak- tigt.
          </p>
          <p>
            Tillstånd att inneha skjutvapen meddelas för särskilt angivet
            ända- mål. Tillståndet får förenas med närmare föreskrifter om
            hur vapnet skall förvaras, eller med villkor att vapnet skall
            göras varaktigt obruk- bart. Om vapnet kan förvaras på ett betryggande
            sätt skall villkor om att vapnet görs obrukbart endast före- skrivas
            när särskilda skäl föreligger. Tillståndet får tidsbegränsas om
            det med hänsyn till särskilda omständig- heter kan förutses att
            behovet av vapnet inte kommer att bli varak- tigt.
          </p>
          <p>
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1983.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1982
          </p>
          <p>
            JOHN ANDERSSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
