<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hemspråksundervisningen</title>
        <author>Stig Alemyr m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hemspråksundervisningen</title>
          <idno type="rdwebb">G5021340</idno>
          <rs type="number">1340</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CEfqbpA8oaZDiGioappJrM</idno>
            <name>STIG ALEMYR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S</idno>
            <name>BENGT WIKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LARS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RqJoyqBtHk6qXvzc8mj8mb</idno>
            <name>HELGE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC</idno>
            <name>LENNART BLADH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm</idno>
            <name>ING-MARIE HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo</idno>
            <name>TORSTEN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ln8e4kp9DncupjAURR6yQY</idno>
            <name>MARGIT SANDÉHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>IRIS MÅRTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5</idno>
            <name>LARS SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖRAN PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <name>MARGOT WALLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>ROLAND SUNDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M6eToeiXEcy8LF6EVjA3CC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M6eToeiXEcy8LF6EVjA3CC">
          <note type="signatory" corresp="i-CEfqbpA8oaZDiGioappJrM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RqJoyqBtHk6qXvzc8mj8mb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RyQkgupNsiC7AWns9TVrZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ln8e4kp9DncupjAURR6yQY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1340/mot_198182__1340-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VB1a7AaucfpmSLv2giZQTS">
        Motion 1981/82:1340
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TCacmE2xpouhzaGWVQTd4b">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6gKNSiUPkBbhvfVTFSSmFg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9fU3ywqqzDnX8y1ocgv9np"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QgWEw5kdpiQYrguBXZW8DR">
        <div xml:id="i-VcUzhaLbDnb49nvMxX8BVg">
          <p xml:id="i-Lu68qnsPKH44z7j7bU2PLv">
            Stig Alemyr m. fl. Hemspråksundervisningen
          </p>
          <p xml:id="i-B5eawQ7URKahG9ZJmg5E5L">
            Antalet invandrarbarn har ökat kraftigt under de senaste decennierna.
            Mot den bakgrunden utarbetade socialdemokraterna i regeringsställning
            ett omfattande reformprogram i syfte att skapa så goda förutsättningar
            som möjligt för invandrarna att trivas och fungera i vårt samhälle.
            De övergripande målen sammanfattades i orden jämlikhet, valfrihet
            och samverkan. Därmed slogs fast att invandrarna och deras barn
            måste ges reella förutsättningar att fungera väli det svenska
            samhället och samtidigt ges möjlighet att bibehålla och utveckla
            det egna språket och den egna kulturen. På skolans område utgjorde
            den socialdemokratiska propositionen från 1976 om hemspråksundervisning
            ett viktigt led i detta reformarbete. Genom en förstärkt och utbyggd
            hemspråksundervisning skall skolan aktivt främja och stimulera
            en verklig tvåspråkighet hos invandrarbarnen. Samhället måste
            ge invandrarbarnen möjlighet att parallellt utveckla både sitt
            hemspråk och det svenska språket. Forskning kring tvåspråkighet
            visar att barnens förmåga att behärska hemspråket är av stor betydelse
            för deras förutsättningar att lära sig svenska och andra främmande
            språk. De invandrarbarn som inte tidigt getts möjlighet till god
            språklig utveckling både i fråga om hemspråket och det svenska
            språket riskerar att få bestående problem. Samhället måste undanröja
            riskerna för att invandrarbarnen blir halvspråkiga och inte känner
            trygghet i någon kultur. Tyngdpunkten i samhällets insatser måste
            därför läggas på de yngsta barnen. Socialdemokraterna anser att
            det är mycket angeläget att det beslutade reformprogrammet genomförs.
            Detta innebär t. ex. att vi ser positivt på att kommunerna lyckas
            öka antalet invandrarbarn som tar del av skolans hemspråksundervisning.
            Regeringen däremot tycks i stället bekymra sig för denna utveckling.
            Kostnaderna ökar naturligtvis i och med att antalet elever som
            får del av hemspråksundervisningen ökar. I budgetpropositionen
            beskriver regeringen invandrarbarnens situation genom att redogöra
            för ett stort antal utredningar på området. Några förslag om förbättringar
            av invandrarbarnens situation presenteras dock inte. Under utbildningshuvud-
            titeln presenteras i stället förslag om neddragningar av utgifterna
            för hemspråksundervisning. De uppges för budgetåret 1983/84 utgöra
            118 milj. kr. Socialdemokraterna anser att det nu är tid att koncentrera
            utredningsar- betet om invandrarbarnens situation. I stället för
            nedskärningar borde en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1340/mot_198182__1340-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UHY7XRRfUUHN6Tw4WbNAbz">
            Mot. 1981/82:1340 5
          </fw>
          <p xml:id="i-8xXpZSe9KXqMLjyF4VkZC5">
            ordentlig utvärdering av 1976 års hemspråksreform ha presenterats
            för att nya tag skall kunna tas inför kommande år. Socialdemokraterna
            anser att det är direkt olämpligt att göra reella besparingar
            på verksamheter som skall stödja invandrarbarnen, t. ex. | hemspråksundervisningen.
            I budgetpropositionen anger föredraganden att veckotimpriset för
            hem- språksundervisning beräknas felaktigt. Regeringen lägger
            förslag om att | rätta till detta genom att justera veckotimpriset
            och räknar i samband härmed sig till godo en besparing på 45 milj.
            kr. för budgetåret 1983/84. Enligt vår mening bör veckotimpriset
            för detta statsbidrag beräknas enligt de grunder som riksdagen
            beslutat och i övrigt enligt den teknik som gäller för beräkning
            av veckotimpris inom grundskolan. Tekniska justeringar av schablonberäkningar
            uppåt eller nedåt kan enligt vår mening inte ses som reformkostnad
            resp. besparing. Det ankommer på regeringen att fastställa veckotimpriser
            beroende på löneutveckling för berörda grupper. Mot bakgrund av
            den åtgärd regeringen föreslår vill vi emellertid framhålla att
            det bör uppmärksammas att genomsnittskostnaden kan variera mellan
            kommu- ner bl. a. beroende på andelen behöriga lärare, varför
            hänsyn måste tas till detta. Regeringen bör därför noggrant följa
            utvecklingen så att de kommuner som har en relativt stor andel
            behöriga hemspråkslärare och därmed relativt sett högre genomsnittligt
            veckotimpris inte får svårigheter att klara den läraruppsättning
            som kommunen enligt riksdagsbeslut har rätt till. F.n. pågår försöksverksamhet
            med s. k. hemspråksklasser på låg- och mellanstadierna. I budgetpropositionen
            hävdar föredraganden att det förekommer en ”dubbelfinansiering”
            av eleverna i dessa klasser så att såväl bas-, förstärknings-
            som hemspråksresurs tas ut. Regeringen föreslår att det inte skall
            vara möjligt att ta ut hemspråksresurs för elever i hemspråksklasser
            och anger att detta leder till en besparing för statsverket på
            73 milj. kr. för budgetåret 1983/84. Vi behandlar först den uppgivna
            besparingen, därefter vilka regler som bör gälla för resurstilldelning
            till hemspråksklasser. En närmare analys av den besparing som
            regeringen uppger visar att beräkningen vilar på mycket osäker
            grund. För det första förhåller det sig inte så som regeringen
            påstår att alla kommuner med hemspråksklasser också tar ut full
            hemspråksresurs. För det andra har kommunerna rätt att inom vida
            ramar välja organisationsform för hemspråksundervisning. Skulle
            således kommunerna återgå till hemspråksundervisning med invandrarele-
            ver i vanliga klasser och hemspråksundervisning vid sidan av den
            vanliga klassundervisningen eller med sammansatta klasser uppstår
            inte de sparef- fekter som regeringen uppger. Vår slutsats blir
            alltså att regeringen inte kan tillgodoräkna sig den angivna besparingen
            genom att förbjuda uttag av hemspråksresurs för elever i hemspråksklasser.
            Om kommunerna anser sig missgynnade av den ändrade
          </p>
          <p xml:id="i-WwwA7BqvN4pLTQzcodzxab">
            RS
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1340/mot_198182__1340-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VZCfXEpEWyG6Vp3TWrDZb7">
            Mot. 1981/82:1340 6
          </fw>
          <p xml:id="i-pCqttpxzGMXorPuRAJ5uX">
            regeltillämpning som regeringen föreslår vad avser hemspråksklasser
            är det således möjligt att välja andra — för statsverket dyrare
            — organisationsmo- deller. Försöksverksamheten med hemspråksklasser
            skulle därmed avstanna innan någon samlad utvärdering har presenterats,
            vilket vi anser vore djupt olyckligt. Vad gäller reglerna för
            tilldelning av resurser till hemspråksklasser anser vi att i avvaktan
            på utvärderingen av försöksverksamheten följande bör gälla. Elever
            i enspråkig klass skall naturligtvis ha rätt till basresurs och
            förstärkningsresurs i likhet med andra klasser. Därmed garanteras
            eleverna undervisning i varje ämne på sitt hemspråk inkl. det
            antal timmar i svenska som främmande språk som är föreskrivet
            i timplanen. Utöver de ovan beskrivna ”normalresurserna” behöver
            ofta elever med annat hemspråk än svenska stödundervisning i svenska.
            Självklart måste detta även gälla elever som går i hemspråksklasser.
            Dessutom kan dessa elever ha behov av extra språkträning i och
            på sitt hemspråk förutom vad som ges i den normala undervisningen
            i ämnet hemspråk och övriga ämnen med hemspråket som undervisningsspråk.
            Särskilt viktigt är detta allteftersom en övergång sker till svenska
            som undervisningsspråk. Också elever i enspråkiga klasser bör
            därför få del av hemspråksresursen. Detta bör dock inte ske som
            ett generellt resursuttag på 1,1 lärarveckotimme per elev utan
            som ett uttag som motsvarar det extra stödbehov hos enskilda elever
            som kan finnas i en enspråkig klass utöver vad som för övrigt
            kan mötas genom att den vanliga förstärkningsresursen används.
            Behovet kan naturligtvis variera beroende på årskurs, klasstorlek,
            art av hemspråk etc. Hänsyn bör också tas till att hemspråksläraren,
            vars tjänstgöring bekostas av hemspråksresursen, har i sin tjänst
            inräknat socialt kontaktarbete för elever som deltar i hemspråksundervisning.
            Dessa insatser måste också kunna komma invandrarelever i hemspråksklasser
            till del. Enligt vår mening bör man även beakta vissa andra kostnader
            som har direkt samband med undervisningsformen i hemspråksklass,
            t. ex. extra skolskjuts- kostnader. Det bör ankomma på regeringen
            att utfärda bestämmelser i enlighet med detta. Vi anser således
            att det är väsentligt att kommuner som väljer att anordna enspråkiga
            klasser på låg- och mellanstadiet måste garanteras tillräckliga
            resurser så att denna undervisningsform kan bibehållas med god
            kvalitet och så att en verklig strävan sker mot tvåspråkighet
            för eleverna. Vi anser därför att bestämmelser bör utfärdas så
            att också elever i hemspråksklasser har rätt till hemspråksresursen
            enligt vad som ovan beskrivits samt i oförändrad omfattning till
            stödundervisning i svenska. Såsom vi redan anfört bör det inom
            kort föreligga underlag för summering av de gångna årens verksamhet
            och för ställningstagande till förändringar. I det sammanhanget
            måste också statsbidragsreglerna prövas. Det är uppen- bart att
            förutsättningarna skiljer avsevärt mellan kommunerna att fullgöra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1340/mot_198182__1340-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TRH7ksViPHFEwyTynGjR7z">
            Mot. 1981/82:1340 7
          </fw>
          <p xml:id="i-TXSriKtajZsFP7fBqJNYqT">
            uppgifterna att erbjuda och genomföra olika former av hemspråksundervis-
            ning för alla invandrarelever. När reglerna för statsbidragen
            prövas måste de skilda förhållandena mellan kommunerna särskilt
            uppmärksammas. Med hänvisning till ovanstående hemställer vi att
            riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till känna
            vad som i motionen anförts om veckotimpriset för hemspråks- undervisning
            samt om regler för uttag av hemspråksresurs för
          </p>
          <p xml:id="i-QfH6kZvKLs7QAStFnH31Qy">
            elever i hemspråksklasser.
          </p>
          <p xml:id="i-Qk5ZewpANGR7jKUWersPCq">
            Stockholm den 25 januari 1982
          </p>
          <p xml:id="i-S891xdqccsJ7qBKpejUHMx">
            STIG ALEMYR (s) BENGT WIKLUND (s) LARS GUSTAFSSON (s) HELGE HAGBERG
            (s) LENNART BLADH (s) LENA HJELM-WALLÉN (s) KARL-ERIK HÄLL (s)
            ING-MARIE HANSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-SnpWmbYmh5uz3MA8a8bTt3">
            TORSTEN KARLSSON (s) MARGIT SANDÉHN (s) IRIS MÅRTENSSON (s) LARS
            SVENSSON (s) GÖRAN PERSSON (s) MARGOT WALLSTRÖM (s) ROLAND SUNDGREN
            (s)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1340/mot_198182__1340-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-58u9Sw4agpj6N9XhBz9Vz6">
            GOTAB 70355 Stockholm 1982
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
