<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--00233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riktlinjer för det framtida trafiksäkerhetsarbetet m. m.</title>
        <author>Eric Rejdnell och Ylva Annerstedt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riktlinjer för det framtida trafiksäkerhetsarbetet m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G502233</idno>
          <rs type="number">233</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G502233/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G502233</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G502233</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Pkm4JYH8E38gRpSAtf6Zm1</idno>
            <name>ERIC REJDNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>YLVA ANNERSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PCmydjW9sTHJwtHLfwKMRv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PCmydjW9sTHJwtHLfwKMRv">
          <note type="signatory" corresp="i-Pkm4JYH8E38gRpSAtf6Zm1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__233/mot_198182__233-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3BX8d4VSfLsnm6CKsPVSYB">
        Mot. 1981/82:233 2
      </fw>
      <div xml:id="i-GJ38YbEyDZZnfH588xsGr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7xNiwPtbGBJGrM5idh2boR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DQET7n395WtXdvcvCYojGq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Sc2pUx3A81juEVGqwCujzr" type="motBody">
        <div xml:id="i-W8PXBcGqrnDcJrYSA8E2gd">
          <p xml:id="i-FJWgJFxuczL2ruwtsF62rR">
            Mot. 1981/82 233-239 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-3zqeZW2ngoEuT5RHUg4ucD">
            1981/82:233
          </p>
          <p xml:id="i-JE6z5YaUqLX98wGyPnhbjK">
            Eric Rejdnell och Ylva Annerstedt Riktlinjer för det framtida
            trafiksäkerhetsarbetet m. m. (prop. 1981/82:81)
          </p>
          <p xml:id="i-7WzABFRn5KVkoQfqxCSyat">
            Förarutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-DAeZQN3FEkVAyDViD8uzyU">
            Nuvarande förarprov för erhållande av körkort är enligt mångas
            mening icke tillfredsställande. Även trafiksäkerhetsutredningen
            (TSU) har kritiserat nuvarande förarprov. Såväl det teoretiska
            provet som körprovet är så upplagt, att man inte kan bedöma varje
            körkortsaspirants kunskaper i tillräcklig omfattning utan snarare
            måste beteckna desamma som stickprov. Teoriprovet är, som också
            framhålls i propositionen, skriftligt och besvaras genom att körkortsaspiranten
            kryssmarkerar svaret i ett av tre alternativ. Körprovet, som verkställs
            av en förarprövare från trafiksäkerhetsverket, utförs endast vid
            ett tillfälle och under ett fåtal minuter som kan motsvara ca
            en halv lektionstimme. TSU har föreslagit att teoriprovet utgår
            och ersätts med en kraftigt utbyggd trafikantutbildning i gymnasieskolan.
            Av kostnadsskäl måste en sådan utbildning ske i takt med varje
            kommuns ekonomiska möjligheter. Den praktiska utbildningen föreslår
            TSU skall omfatta tre skeden. I korthet skulle de tre skedena
            innebära följande:
          </p>
          <p xml:id="i-E7oxZadtWRyheX32xSkhkG">
            Skede 1. Förarutbildningen inleds i trafikskola och föreslås
            omfatta åtta praktiska lektioner om 40 minuter. Parallellt ges
            också en teoretisk utbildning. Under detta skede bör inte privat
            övningskörning tillåtas. Denna undervisning får heller inte koncentreras
            alltför mycket utan bör sträckas ut över en tidsperiod av minst
            två veckor. Omfattningen av skede 1 framgår av utbildningskortet
            ”Arbetsområde 1” momenten 2.1 till 4.2 (se bil. 1).
          </p>
          <p xml:id="i-R8LjTj7nNCoSm2DXiJu5rH">
            Skede 2. Enligt TSU:s förslag skall detta skede vara ett övningsskede
            som kan ske antingen vid trafikskola eller privat alternativt
            i kombination. Dock måste kursplanen följas och utbildningskort
            föras. Skede 3. Det tredje och sista skedet är tänkt som slutprovsskedet,
            där förarutbildare och förarprövare gemensamt kontrollerar utbildningen.
            TSU föreslår att fyra lektionstimmar om vardera 40 minuter anslås
            till detta skede och att dessa lektioner skall ges vid trafikskola.
            Ett viktigt moment i det här sammanhanget är, att förarprövaren
            föreslås vara närvarande vid minst tre tillfällen för att bättre
            kunna bilda sig en uppfattning om varje enskild körkortsaspirants
            kunskaper. I propositionen understryks vikten av en god förarutbildning,
            såväl teoretisk som praktisk. Föredraganden har dock med tanke
            på de kostnader 1 Riksdagen 19811/82. 3 saml. Nr 233-239
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__233/mot_198182__233-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-99ype7PJ4gxHJ6kg7fUqM6">
            denna omläggning skulle medföra för såväl det allmänna som den
            enskilde inte velat tillstyrka utredningens förslag i sin helhet.
            Detta gäller t. ex. att trafiklärare och förarprövare gemensamt
            kontrollerar utbildningen vid minst tre tillfällen under skede
            3. De förändringar som föreslås i propositionen vad gäller privat
            förarutbild- ning hälsar vi med tillfredsställelse. Höjningen
            av åldersgränsen från 21 år till 24 år och att man skall ha innehaft
            körkort i fem år i stället för som nu tre år för att få fungera
            som privat förarutbildare är välmotiverat. Detta är åtgärder för
            att öka kvaliteten på utbildningen. I propositionen sägs bl. a.:
            ”För att säkerställa att förarutbildningen redan från början kommer
            i rätta banor avser jag att senare föreslå regeringen att utbildningsstarten
            sker i trafikskola hos därför skolad personal. Som ett lämpligt
            antal obligatoriska lektioner vill jag sätta fyra.” TSU förordade
            åtta lektionstimmar som ett lämpligt antal i skede 1. Vi vet genom
            att ha tagit del av trafikskolornas erfarenheter på just den här
            punkten att lektionstimmarnas antal varierar högst väsentligt
            från elev till elev. Det finns undantag som klarar utbildningen
            t. o. m. punkt 4.2 på utbildnings- kortet på 2 till 3 lektionstimmar.
            Men det är mera vanligt, att antalet lektionstimmar i detta skede
            överstiger både 8 och 10. Vi anser det olyckligt, om man i regeringen
            skulle låsa sig vid ett så lågt antal lektionstimmar som 4 i skede
            1. Detta kan då uppfattas som ett riktmärke och få negativa verkningar
            på utbildningskvaliteten. Då är det bättre att inte ha någon tidsbestämd
            utbildningstid vad gäller den grundläggande körundervisningen
            (punkt 2.1 — 4.2 enligt utbildningskortet) utan i stället låta
            kravet på utbildningskvaliteten vara avgörande. Föredraganden
            berör inte de former av s. k. intensivutbildning som under senare
            år kommit till stånd på skilda håll i Sverige. Upprinnelsen var
            möjligheten att i glesbygd ge körkortsaspiranter tillfälle att
            under en koncentrerad period inhämta kunskaper och avlägga förarprov.
            Syftet är naturligtvis vällovligt men man måste starkt ifrågasätta
            kunskapernas varaktighet och kvalitet, när de inhämtas under en
            så kort period som en eller två veckor. Likaså erbjuds denna s.
            k. intensivutbildning numera också i t. ex. Stockholm. I all inlärning
            betonar man vikten av att under en längre tidsperiod ge repetition
            och möjlighet för kunskaperna att mogna. Detta gäller naturligtvis
            också trafikkunskaper. Den refererande intensivutbildningen är
            därför tveksam från trafiksäkerhetssynpunkt. Vi föreslår därför,
            att regeringen ger TSV i uppdrag att i samråd med Sveriges Trafikskolors
            Riksförbund utarbeta ett förslag till tidsgräns som ej får underskridas
            för förarutbildning. Att kravet på kvalitet i utbildningen måste
            vara avgörande tycks alla vara överens om. Vi kan se på den statistik
            som TSV presenterat för år 1981. Under 1981 har en minskning av
            dödade skett inom samtliga åldersgrupper utom i gruppen 18-24
            år, där en ökning skett från 103 till 135. Den största delen av
            denna ökning har ägt rum bland bilförare och motorcyklister. Totalt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__233/mot_198182__233-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SZtSK2pcRVzumaVUZMUw1S">
            Mot. 1981/82:233 3
          </fw>
          <p xml:id="i-MNJNBbeqCMtu7mAv3UyNk2">
            sett får man gå tillbaka ända till 1952 för att finna ett lägre
            antal dödade i vägtrafiken. Men just i åldersgruppen 18-24 år
            har vi som sagt en uppgång. Vi skall också komma ihåg, att 1952
            fanns i landet ca 450 000 bilar, medan vii dag har ca sju gånger
            fler eller ca 3,1 miljoner. Vad vi här framfört tyder klart och
            entydigt på, att det är de nyutbildade förarna som drabbas hårdast
            i trafikolyckorna. Om orsaken kan vara en otillfredsställande
            utbildning, som i många fall kan vara för koncentrerad, måste
            större vikt läggas vid en förbättring av grundutbildningen. På
            sikt behöver det inte innebära större kostnader för den enskilde
            och det allmänna — det kan snarare leda till lägre kostnader och
            framför allt mindre lidande, om vi kan minska olyckstalet även
            i åldersgruppen 18-24 år.
          </p>
          <p xml:id="i-NbKwesLg6gLUDgt2SjXVLh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7EmiLALUqWfVLdTSYvs1cs">
            Med stöd av det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar att
            som sin mening ge regeringen till känna att regeringen ej bör
            fixera antalet utbildningstimmar i skede 1 av förarutbildningen,
            2. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna att regeringen bör ge TSV i uppdrag att i samråd med STR
            fastställa minimigräns för förarutbildningens längd.
          </p>
          <p xml:id="i-LKwo6TgZNpjRRWMDpB44AE" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-KizamVFLRXUD3xkVjyjrsk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LctFBmywGGCfUVaP146n2L">
              <item xml:id="i-9vP8GqdYyDuLByracpg9cB" who="i-Pkm4JYH8E38gRpSAtf6Zm1" type="signature">
                ERIC REJDNELL (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Dxegh9T1o9fnVSTX8DXFGf" who="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV" type="signature">
                YLVA ANNERSTEDT (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__233/mot_198182__233-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G8NgyhRLULVXbWkm9op9wY">
            Mot. 1981/82:233
          </fw>
          <p xml:id="i-KPMVTd64GVXRhnzSLd2twv">
            SJ
          </p>
          <p xml:id="i-2wTF9jsBThJVfeLBfN8dLD">
            Namn Titel/Yrke
          </p>
          <p xml:id="i-UyiLK6YCykJhhG3YrD5bAZ">
            Adress
          </p>
          <p xml:id="i-F9qzxe2wB1WRfrLZzG82Uk">
            Postar
          </p>
          <p xml:id="i-9YxXPXbSCwpWmqAA9fbkH">
            Kyrkobokför län.
          </p>
          <p xml:id="i-Cz4HCq9GV5HZhWEETzgeT">
            Tel bost.
          </p>
          <p xml:id="i-2KCwMyNrNkTZPj2d4uoKtg">
            Ant.
          </p>
          <p xml:id="i-AopkydWeJiENNp3rHafv6q">
            Arbetsområde 1 ShA
          </p>
          <p xml:id="i-HxboGLUSUkbAEib5yiRdwo">
            DPA
          </p>
          <p xml:id="i-EcW2MvaZvywiczmB9zyUJq">
            Arbetsområde 2 ShB
          </p>
          <p xml:id="i-TXbQW9ASSkrQH8wgqL8Dj5">
            DpB
          </p>
          <p xml:id="i-SbA1y7x9SNvLZfV9Ft7G3r">
            Arbetsområde 3 Sh C
          </p>
          <p xml:id="i-2dmKwtQFkbakg3ogVCMH1d">
            opC
          </p>
          <p xml:id="i-Qt8atsVyZKZozLqC4HcgHP">
            KkP1 0
          </p>
          <p xml:id="i-QamsBvvH9gDNbg1zYyhRm7">
            Bilaga I
          </p>
          <p xml:id="i-83kckcMrnUMnRu8p82Z3oK">
            UTBILDNINGSKORT
          </p>
          <p xml:id="i-8r8CYCs5EuWB8rwDr847c3">
            Ort
          </p>
          <p xml:id="i-KhhxS8Q2Dg351DPUkDpFSg">
            Oo
          </p>
          <p xml:id="i-51mqLryWEJYCXZ4B7bV6ch">
            00000
          </p>
          <p xml:id="i-LpoqHrENeqWpTeM3i56Dej">
            CO
          </p>
          <p xml:id="i-5MFknqCBzAWk89RwNGPx5E">
            KkP20
          </p>
          <p xml:id="i-8QatjGd5sKBD3aRKxVjAmb">
            Elev nr
          </p>
          <p xml:id="i-FBrahYh3FMkcbbfMhnCYxD">
            Inskr.
          </p>
          <p xml:id="i-MBY1qRDnFuR2CAvCxE6vkU">
            Pers. nr
          </p>
          <p xml:id="i-QQjfSNjrHudU6FkZAmaHYw">
            Bil/Lär.
          </p>
          <p xml:id="i-EzDTsyeNEZviWWmk251FX3">
            Arb. Körk.
          </p>
          <p xml:id="i-6jp5yCE7dfhegAS9fAYRLB">
            Körkort-tillst. utfärdat den 4
          </p>
          <p xml:id="i-M7BhFrueTsyXTzGygSrWqV">
            Grundläggande körundervisning
          </p>
          <p xml:id="i-2A2JSzZNARrJPZGbQYXmEP">
            2.1 Säkerhetskontroll Vård och kontroll av bilen från trafiksäkerhetssynpunkt
          </p>
          <p xml:id="i-57XSTJcRvVuuvEVNj9vYK1">
            2.2 Körställning, manöve
          </p>
          <p xml:id="i-V1PsBL9DCGyuhLQ6jGYAp2">
            kontroll- och hjälporgan
          </p>
          <p xml:id="i-Um4ApAiCUUp3amwARx66Af">
            Igångsättning. krypkörning samt stannande Grundläggande styrövningar
          </p>
          <p xml:id="i-Lgk4FNZkmiarmFaeeir7aS">
            Manövrering i lutning Växlingsövningar och inbromsning
          </p>
          <p xml:id="i-TyepbZ9N5CH9u3KLV496mA">
            23
          </p>
          <p xml:id="i-D3fD7E9teiXXZWrKNwprD3">
            24 25
          </p>
          <p xml:id="i-Dh172s3PwqLdssWMG6wojS">
            26 Fortsatta styrövningar och
          </p>
          <p xml:id="i-RZXaymryMwS9kD2hCMLuS1">
            grundläggande övning i backning Körning på ringa trafikerad väg
            Körning på mindre väg
          </p>
          <p xml:id="i-GybsUEu7VXGZFxUDyCpvqj">
            41 42
          </p>
          <p xml:id="i-BdQhPd29gjBtpgY8DcaHcs">
            Inledande körundervisning I trafik 43 44
          </p>
          <p xml:id="i-9NrDEfvxTpz9zGa358ozfD">
            Körning i gatutrafik — del 1
          </p>
          <p xml:id="i-KbUaxnqp2jGDcDMPmPMcHv">
            Manövrering vid backning, uppställning och vändning
          </p>
          <p xml:id="i-TSGrKWi1ALDYeVeVvg9S5o">
            6.1 Körning i gatutrafik — del 2
          </p>
          <p xml:id="i-6c1HPyM6NQV1DhuRJWwpTW">
            Avslutande körundervisning I trafik 62 Körning på landsväg 63
            Körning i nedsatt sikt och mörker 6.4 Korning på halt underlag
          </p>
          <p xml:id="i-QUxcwE1UsjbHQWYVkMpgU6">
            KkP3 0 KkP4 0
          </p>
          <p xml:id="i-2s5zWkDs6zyYX3UwfM7VMz">
            kass OO O0O00
          </p>
          <p xml:id="i-SJfEG1mPJLanoBRVQLgj9M">
            dat.
          </p>
          <p xml:id="i-PUX8P2WedQj1zs1pyidsuH">
            8 CcC OEM TT
          </p>
          <p xml:id="i-2mmeRGbXfj3ioeQ4bXpYb6">
            =
          </p>
          <p xml:id="i-Txs6hVr11rxp8hfNDpxy88">
            Undert kk underiag []
          </p>
          <p xml:id="i-RadRjGLxJw5cAGNdSY3Ltt">
            19 Ljud
          </p>
          <p xml:id="i-T4jEibv3DKFjMfxjTTaaNo">
            Antecknii nteckningar Fit,
          </p>
          <p xml:id="i-Cps5VNa59NMhq2KLb9QZAU">
            Oo
          </p>
          <p xml:id="i-Jtz2smUeF2FZgQPH8CggJD">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-GYo7bBGnLPZiG9TpmhWfio">
            Aa GB
          </p>
          <p xml:id="i-XkXq43GCAp7RZF1h8GXtP5">
            An nr 410
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
