<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198182--01977">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Långtidsprognoser om utvecklingen på arbetsmarknaden</title>
        <author>Margit Odelsparr</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Långtidsprognoser om utvecklingen på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">G5021977</idno>
          <rs type="number">1977</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021977/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G5021977</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G5021977</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1</idno>
            <name>MARGIT ODELSPARR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WcqZfhDUvHQrJF495pEseE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WcqZfhDUvHQrJF495pEseE">
          <note type="signatory" corresp="i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1977/mot_198182__1977-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GTSwDAy4TGFHC5a3TqZdKP">
        Motion 1981/82: 1977
      </fw>
      <div xml:id="i-ATG86Xf9hGMRkUpCgK6Nu9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7R8SM28JwuzU5okrx8ascf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9dsbyHmMZseUkgkSCv5qfT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4cUC6CFEwo1tCJkLuFaVCY" type="motBody">
        <div xml:id="i-RoaAztSUbyRHsiFAiaxyQA">
          <p xml:id="i-NexcJM4UDJXeFjHnZbaTE">
            Margit Odelsparr Långtidsprognoser om utvecklingen på arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-goMjWmrqLmw54JVFoBtH3">
            Arbetsmarknadspolitiken är till sin karaktär kortsiktig. Arbetsmark-
            nadspolitiska åtgärder som arbetsmarknadsutbildning och beredskapsar-
            beten måste kunna sättas in med kort varsel. På länsarbetsnämnderna
            görs försök att förutse behovet av insatser i s.k. kvartalsrapporter,
            vilka sedan ligger till grund för den bedömning som AMS gör om
            behovet av insatser från statsmakternas sida för att hålla sysselsättningen
            uppe under de kommande månaderna. I sin petita redovi- sar verket
            årligen sin bedömning av förändringar på arbetsmarknaden som kan
            förutses under kommande budgetår. I skilda sammanhang görs prognoser
            för utvecklingen på längre sikt inom områden av betydelse för
            sysselsättningen. Här kan nämnas statis- tiska centralbyråns prognoser
            för olika yrkesgruppers och näringars ut- veckling, utbildningsmyndigheternas
            prognoser för utbildningsbehovet inom olika sektorer samt de prognoser
            regeringen årligen redovisar i sin finansplan. I sammanhanget
            bör även nämnas den mycket omfattande utredningsverksamheten med
            bedömningar om den framtida utvecklingen inom bl.a. skilda näringsgrenar,
            inte minst med tanke på den ökade an- vändningen av datatekniken.
            Slutligen kan nämnas den forskning om den långsiktiga utvecklingen
            på arbetsmarknaden som bedrivs bl.a. inom DEFA (Delegationen för
            arbetsmarknadspolitisk forskning). Enligt min mening skulle det
            emellertid från olika utgångspunkter vara av stort värde om AMS
            någon gång varje år redovisade sin bedömning av utvecklingen på
            arbetsmarknaden på åtminstone några års sikt utifrån ovan nämnda
            prognoser m. m. som presenteras i skilda sammanhang. Det vore
            exempelvis av stort intresse att få ta del av hur AMS ser på föränd-
            ringarna av behovet inom skilda yrkesgrupper till följd av datautveckling-
            en. Inom vilka yrkesgrupper räknar AMS med minskat behov av arbets-
            kraft? På vilka områden kan behovet av arbetskraft förväntas öka?
            Det vore vidare angeläget om AMS i sammanhanget även kunde redovi-
            sa försök till en översiktlig analys av förändringar på arbetsmarknaden
            regionalt på några års sikt. I vilka län har man i dag en sammansättning
            på arbetsmarknaden som är särskilt sårbar för de strukturförändringar
            m. m. som i dag kan förutses? Det är naturligtvis uppenbart att
            det är förenat med vissa svårigheter att göra den samlade bedömning
            om utvecklingen på arbetsmarknaden på lite längre sikt som skisserats
            ovan. Jag är emellertid övertygad om att AMS redan i dag gör vissa
            interna överväganden om utvecklingen på litet längre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198182/mot_198182__1977/mot_198182__1977-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-pz98myzv92wfYbMQz8n9t">
            nn HW 1tÖ tN
          </p>
          <fw xml:id="i-QUa9PpqUV9DBKsSJ1TT3vo">
            Mot. 1981/82: 1977 8
          </fw>
          <p xml:id="i-6nD3h48D18pF5GizWm5xrZ">
            sikt. Avsikten med mitt förslag är alltså att AMS skall göra
            en samman- vägning ur sysselsättningssynpunkt av den information
            som tas fram på olika håll om den framtida ekonomiska utvecklingen.
            Man får naturligtvis inte vara fastlåst vid prognoser av detta
            slag. Utvecklingen kan alltid medföra överraskningar men trots
            detta skulle en framtidsbedömning från AMS sida fylla en viktig
            uppgift, bl. a. när det gäller att bedöma behovet av nya arbetsmarknadspolitiska
            medel. Avsikten med den begärda redovisningen är bl. a. att skapa
            en förbättrad framförhållning när det gäller resursanvändningen
            inom verket samt att ge bl.a. kommuner och länsstyrelser ett bättre
            underlag för sin planering. I vilken utsträckning de ovan redovisade
            tankegångarna kan realiseras bör naturligtvis närmare prövas liksom
            även frågan om i vilket samman- hang den begärda redovisningen
            lämpligen bör ske. Det kan t. ex. visa sig vara lämpligt att verket
            i sin årliga petita presenterar ett avsnitt om utsik- terna på
            arbetsmarknaden på litet längre sikt. En parlamentariskt samman-
            satt kommitté har nyligen tillsatts för att utreda arbetsmarknadsverkets
            ansvarsområde och organisation. Det bör vara lämpligt att motionen
            över- lämnas till den utredningen för beaktande. Med hänvisning
            till det anförda yrkar jag att riksdagen begär att regeringen
            för beaktande överlämnar denna motion till den utredning som tillsatts
            för att se över AMV:s organi- sation och ansvarsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-7gvihJ9YrcKEZ2bawQaAVg" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1982
          </p>
          <div xml:id="i-3r8Gn9a2qJwgjJU5tNEQz7" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CipEVpm3UZPoQ27neoUkDX">
              <item xml:id="i-Pwc88ZzSPRxmRY95wMoqEm" who="i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1" type="signature">
                MARGIT ODELSPARR (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
