<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--fk--00070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__70/mot_1938__fk__70-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7sYwucDWcvixYujq7SrRs8">
        Motioner i Första kammaren, Nr 70. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-Ebp6yTJJ4ZPHhFtDAixGbq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VFKQqkDfwKwUoEYWEh1nLy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2K3A1DiJVsVcRmEHwb6wVS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DZhaPFzJD7PWh7TftCgqRx" type="motBody">
        <div xml:id="i-2sjtGT6rSamsVZHDzhzn7p">
          <p xml:id="i-CPczgraVR9FLfWdWyk3nA9">
            Nr 70.
          </p>
          <p xml:id="i-382YGYRrBfFmAGtRrCsdXB" type="titleString">
            Av herr Ström, Torsten, m. fl., angående visst tillägg till lagen
            om vissa av landsting eller kommun drivna sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-67g6V4WBgP3scFYKbrZM3D">
            Genom en den 27 januari 1934 till riksdagen avlämnad proposition
            nr 66 föreslog Kungl. Maj:t riksdagen antaga förslag till lag
            om ändring i lagen av den 22 juni 1928 (nr 302) om vissa av landsting
            eller kommun drivna sjuk- hus, innebärande att »landsting äger
            att genom förvaltningsutskottet eller i den ordning eljest finnes
            lämpligt samt med iakttagande av bestämmelserna i denna lag och
            av Konungen med stöd av 20 $ i lagen eller eljest meddelade föreskrifter
            enhetligt reglera avlönings- och arbetsvillkoren för personal
            vid sjukhus, för vilkas driftkostnad landstinget i sista hand
            helt ansvarar. Har sådan reglering skett, vare sig genom avlönings-
            och tjänstgöringsreglemen- ten eller genom avtal med personalen
            eller på annat sätt, skola de givna be- stämmelserna lända till
            efterrättelse för vederbörande direktioner och be- fattningshavare.»
            Som motivering för förslaget anförde departementschefen, statsrådet
            Möl- ler, bland annat: Av den i ärendet förebragta utredningen
            framgår, att det enligt gällande lagstiftning föreligger vissa
            hinder för en enhetlig reglering av sjukhus- personalens arbets-
            och lönevillkor inom ett landstingsområde eller en kom- mun. Enligt
            ett av regeringsrätten givet utslag kan sålunda ett landsting
            ej delegera beslutanderätten i fråga om träffande av kollektivavtal
            till något sitt organ.
          </p>
          <p xml:id="i-MboKhcTpzCTdWZofT4cTVi">
            Även i ett annat avseende har gällande lagstiftning ansetts lägga
            hinder i vägen för kollektivavtal med sjukhuspersonal vid sjukhus,
            som äro under- kastade sjukhuslagens bestämmelser. Enär sjukhuslagen
            och sjukhusstadgan i viss utsträckning direkt reglera frågor om
            personalens antagande och ent- ledigande samt dess arbetsvillkor,
            har det ansetts, att sjukhusdirektionens eller vederbörande förvaltningsorgans
            handlingsfrihet i dessa avseenden icke kunde bindas genom föreskrifter
            i kollektivavtal. Enligt denna ståndpunkt, som vunnit visst stöd
            i ett utslag av regeringsrätten, skulle därför endast per- sonalens
            rent ekonomiska förmåner kunna göras till föremål för bestämmel-
            ser i kollektivavtal. Det är icke fråga om att genom lagstiftning
            ålägga landstingen och kom- munerna att anlita kollektivavtalsformen.
            Även om den ifrågasatta lagstift- ningen genomföres, skulle det
            sålunda alltjämt ligga i landstingens och kom- munernas eget skön
            att ingå sådana avtal.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__70/mot_1938__fk__70-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FsZh2YexzfHL43a1Te8XFb">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 70.
          </fw>
          <p xml:id="i-HvXWNP1sXwk2G3uXzgQ7co">
            Beträffande invändningen att kollektivavtal ej skulle vara förenliga
            med sjukvårdsarbetets art och de olikartade förhållanden, som
            råda inom sjuk- vården, må framhållas, att t. ex. Malmö stads
            sjukhus, Malmöhus läns sjuk- vårdsinrättningar i Lund samt Hälsingborgs
            lasarett, som anses tillhöra de mest välordnade i landet, redan
            använda kollektivavtalets form för regle- ring av sjukvårdspersonalens
            arbetsförhållanden. Härav och av den omstän- digheten att de landsting
            och städer, som hava fullständiga kollektivavtal, önska bibehålla
            denna avtalsform, torde framgå, att kollektivavtalet mycket väl
            låter sig förena med sjukvårdsarbetets särart.
          </p>
          <p xml:id="i-GD9cAK2n4ChKj6v6t4uGfQ">
            Då jag förordar en lagstiftning, som bereder möjlighet för enhetlig
            regle- ring av personalens anställningsvillkor genom avtal eller
            i annan form, är för mig ytterligare den viktiga synpunkten bestämmande,
            att sjukhusper- sonalen rimligen bör erhålla tillfälle att deltaga
            i förhandlingar om arbets- villkorens utformande och därvid bevaka
            sina legitima intressen. Ehuru denna personal med hänsyn till
            arten av dess arbetsuppgifter icke kan få använda de påtryckningsmedel
            i form av arbetsinställelse och dylikt, som begagnas inom det
            industriella arbetsområdet i syfte att påverka innehållet i ett
            blivande kollektivavtal, är det ett allmänt intresse att personalens
            syn- punkter under de förberedande förhandlingarna komma att framföras
            och ingående dryftas mellan representanter för parterna. Andra
            lagutskottet, till vilket propositionen remitterades,' avstyrkte
            emel- lertid densamma (utl. nr 13), och riksdagen beslöt i enlighet
            därmed. I en med utskottsutlåtandet bifogad reservation hemställde
            sju av utskottets le- damöter om bifall till propositionen. Den
            14 januari 1937 hemställde landsorganisationen i Sverige och svenska
            kommunalarbetarförbundet att chefen för socialdepartementet måtte
            vid- taga sådana åtgärder, som lämpligen kunde befinnas påkallade
            för undan- röjande av i nuvarande lagstiftning förefintliga hinder
            för slutande av kol- lektivavtal för landets anstalts- och sjukhuspersonal.
            Över nu nämnda framställning har enligt vad vi inhämtat bland
            andra svenska landstingsförbundets styrelse yttrat sig. I dennas
            yttrande heter det:
          </p>
          <p xml:id="i-LdF1eRz99ZYvseLurJDWiB">
            &gt;Under åberopande av vad sålunda anförts får styrelsen utan
            att göra nå- got uttalande angående lämpligheten av kollektivavtal
            för sjukhuspersonal i underdånighet hemställa om sådan ändring
            i gällande sjukhuslagstiftning, att landstinget beredes möjlighet
            att genom förhandlingsorganisation eller fullständigt kollektivavtal
            för sjukhuspersonalen enhetligt ordna densammas anställnings-
            och löneförhållanden med bibehållande i den omfattning, det låter
            sig göra, av direktioners och överläkares nuvarande befogenheter.
            En minoritet inom styrelsen ansåg den kollektiva avtalsformen
            oförenlig med sjukhusarbetets särskilda art och natur och hemställde
            om lagändring för möjliggörande för landstinget att genom lönereglemente
            och förhand- lingsordning enhetligt förhandla och besluta i fråga
            om sjukhuspersonalens anställningsvillkor. Såväl majoriteten som
            minoriteten önskade sålunda en lagändring i syfte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__70/mot_1938__fk__70-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ELrHLjZ3acGj95DirHj9HX">
            Motioner i Första kammaren, Nr 70. 1
          </fw>
          <p xml:id="i-D7JmvYuXdrjiYknwJTwgeY">
            att bereda landstingets centrala organ möjlighet att bestämma
            om den av landstinget avlönade personalens icke blott lönevillkor
            utan även anställ- ningsförhållanden i övrigt. Denna uppfattning
            delades även av Eders Kungl. Maj:t, som i enlighet härmed framlade
            proposition i ärendet för 1934 års riksdag. Andra lagutskottet
            ställde sig emellertid avvisande, och på ut- skottets förslag
            avslog riksdagen propositionen i fråga. Det har därefter alltjämt
            varit så, att det varit möjligt för landsting att ingå kollektivavtal
            med sjukhuspersonalen rörande rent ekonomiska förhål- landen,
            medan däremot avtal, som inrymt även bestämmelser rörande an-
            ställning och entledigande, ansetts lagstridiga. Några nya fullständiga
            kollek- tivavtal, utöver de tidigare i Malmöhus och Värmlands
            län, hava, vad angår landstingens anstalter, icke kommit till
            stånd under senare år. Ej heller hava avtal av mera inskränkt
            omfattning under denna tid träffats utöver det i Stockholms län
            år 1932 ingångna. Vid fjolårets möten hava emellertid Norr- bottens
            och Östergötlands läns landsting beslutat ingå kollektivavtal
            med sjukhuspersonalen — i Norrbottens län har detta avtal i dagarna
            underteck- nats — och hos ytterligare några landsting är frågan
            om dylika avtal aktuell. Trots att sålunda möjlighet för närvarande
            endast anses förefinnas att ingå kollektivavtal av mera begränsad
            omfattning, har den kollektiva av- talsformen från personalens
            sida varit eftersträvad, och framställningar hava år efter år
            gjorts hos huvudmännen om träffande av dylika avtal. Dessa hava
            också, som av det anförda framgår, i viss utsträckning tillmötesgått
            dessa önskemål. Från de landsting, där kollektivavtal finnas,
            hava icke försports några olägenheter härav, oavsett om dessa
            avtal varit av vanlig omfattning, såsom i Malmöhus och Värmlands
            län, eller allenast berört rent ekonomiska förhållanden såsom
            i Stockholms län.»
          </p>
          <p xml:id="i-FTr1yuik4GcbTjx8BLiu3N">
            Under hänvisning till föredragande departementschefens motivering
            i 1934 års proposition i ärendet samt till ovan återgivna uttalande
            av svenska landstingsförbundets styrelse hemställa undertecknade,
          </p>
          <p xml:id="i-8RfCx4zeBRc6rvdBVVz343">
            att riksdagen måtte för sin del antaga följande tillägg till
            sjukhuslagen: Landsting äger att genom förvaltningsutskottet eller
            i den ordning eljest finnes lämpligt samt med iakttagande av be-
            stämmelserna i denna lag och av Konungen med stöd av 20 $ i lagen
            eller eljest meddelade föreskrifter enhetligt reg- lera avlönings-
            och arbetsvillkoren för personal vid sjukhus, för vilkas driftkostnad
            landstinget i sista hand helt ansvarar. Har sådan reglering skett,
            vare sig genom avlönings- och tjänstgöringsreglementen eller genom
            avtal med personalen eller på annat sätt, skola de givna bestämmelserna
            lända till efterrättelse för vederbörande direktioner och befattnings-
            havare.
          </p>
          <p xml:id="i-KwV8DzpwvYQBX4kYdFaBk9" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1938.
          </p>
          <div xml:id="i-SvmZBr1AVxWexW81gkYQt7" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-K172EbQJZNEGMZuQ2RzNYg">
              <item xml:id="i-T6WtkkgniKMoFHx9DsFTXg" who="i-36hvfXkssW8r8Ucv2BZUPd" type="signature">
                Torsten Ström
              </item>
              <item xml:id="i-2rTXEBg5g5cZb2jrBAEsoa" who="i-4MRF5EdPEcXxqZ8N1n5sCL" type="signature">
                J. Sandén
              </item>
              <item xml:id="i-AcxpnwRx6naM9m4okmbrps" who="i-VqHqFtpMi7Xi5LGov8xWcU" type="signature">
                Rick Lindström
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
