<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--fk--00296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__296/mot_1938__fk__296-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AuNSERYUoUHwDry5t7GsH1">
        Motioner i Första kammaren, Nr 296. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-VTsbuUdHb75LgtQ8Nhsrgy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9QTjJW19Ygp4akjhn7KmDY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7wAqhmccNtiqoPHYjtXTT4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SJPiayfTTWqNjjH8mamMDR" type="motBody">
        <div xml:id="i-X45RT8QxBKyRjC2nSNvZak">
          <p xml:id="i-SMrYkT1n34UhvzEKtEBbtS">
            Nr 296.
          </p>
          <p xml:id="i-28hFKBLSzuwSU58eu5NACh">
            Av herr Petersson, Knut, och herr Hansén, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till sjöarbets- tidslag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-D5hHiMWhaNxmAFpAWxWDz7">
            Genom propositionen nr 223 har Kungl. Maj:t bland annat förelagt
            riks- dagen till antagande ett vid propositionen fogat förslag
            till sjöarbetstidslag, som utarbetats i anslutning till ett av
            den internationella arbetskonferensen år 1936 antaget förslag
            till konvention angående arbetstid och bemanning å fartyg. I gemensamt
            utlåtånde den 12 juni 1937 ha kommerskollegium och social- styrelsen
            yttrat sig över den nu ifrågasatta lagstiftningen ävensom vissa
            för- fattningsförslag i anslutning bland annat till konventionsförslag
            angående semester för sjöfolk. Vad angår de ombordanställdas arbetsförhållanden,
            betrakta ämbetsverken det såsom en angelägenhet av vikt att tillse,
            att de sociala förmåner som tillkommit flertalet andra arbetstagare
            icke utan tvingande skäl undandragas sjöfolket. I denna uppfattning
            kunna vi för- behållslöst instämma. Med avseende å frågornas internationella
            sida anför ämbetsverken att en så vitt möjligt allmän anslutning
            till konventionerna med hänsyn till den internationella konkurrensen
            syntes vara av största betydelse för frågan huruvida Sverige skall
            ikläda sig konventionernas förpliktelser samt ändra och komplettera
            sin lagstiftning i enlighet med densamma. Ifråga om bland annat
            konventionen angående arbetstid och bemanning framhålles ytter-
            ligare att såsom en förutsättning för svensk ratifikation av denna
            i varje fall bör gälla, att konventionsförslaget vinner anslutning
            av åtminstone samtliga nordiska länder, Nederländerna, Sovjetunionen
            och Storbritannien. Då föredragande departementschefen, enligt
            vad framgår av de proposi- tionen bilagda statsrådsprotokollen,
            förklarat sin anslutning till ämbetsver- kens uppfattning i ratifikationsfrågan,
            borde härav vara en klar konsekvens, att med genomförande av lagstiftning
            i ämnet för Sveriges del skulle anstå, till dess konventionen
            vunnit sådan anslutning från andra länders sida, som av ämbetsverken
            förutsatts. I stället har emellertid, i strid mot de båda sak-
            kunniga ämbetsverkens samt även lagrådets uttalade uppfattning,
            framlagts ett lagförslag, som innefattar en bestämmelse om att
            lagen skulle träda i tillämpning den 1 januari 1939, alltså oavsett
            om angivna förutsättning för svensk ratifikation av konventionen
            då skulle föreligga eller icke. Ämbetsverken betona i sitt ovannämnda
            utlåtande nödvändigheten av att med hänsyn till sjöfartens i viss
            mån säregna förhållanden ägna uppmärk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__296/mot_1938__fk__296-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-91Rg6N6TSbxcnreVEyLBEY">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 296.
          </fw>
          <p xml:id="i-UPWxghBxWiiPcwhuzA4AaE">
            samhet åt denna närings räntabilitet samt hänvisa härvid särskilt
            till de resultat, som framkommit vid kommerskollegii statistisk-ekonomiska
            under- sökning rörande den svenska sjöfartens tillstånd år 1933.
            Den genom hög- konjunkturen inträdda lättnaden för åtminstone
            den utrikes sjöfarten anse ämbetsverken icke kunna hava hunnit
            åstadkomma tillräcklig eller ens nå- gon .mera avsevärd sanering
            av sjöfartens år 1933 i betydande utsträckning mycket svaga ställning,
            De väsentligt ökade kostnader som den föreslagna lagstiftningen
            skulle medföra förmodades, efter av ämbetsverken förordade jämkningar,
            kunna bäras av sjöfarten, så länge denna gynnades av goda fraktmarknadsförhållanden.
            I händelse av en mer avsevärd försämring av förhållandena måste
            emellertid förr eller senare stora svårigheter uppkom- ma, ej
            minst med hänsyn till möjligheterna att tillgodose det erkända
            be- hovet av en fortgående modernisering av den svenska handelsflottans
            tonnage. På den korta tid, som förflutit sedan ämbetsverken avgåvo
            sitt berörda utlåtande, har konjunkturläget för sjöfarten hunnit
            att helt förändras. Svensk fraktindex för trampfrakter har från
            september 1937, då det nådde sitt maximum med 185, till februari
            1938 nedgått med 62 Subeter och där- 'med återförts till samma
            nivå som i oktober 1936, då den egentliga fraktstegringen kan
            anses ha begynt. I vilken grad vår sjöfart är känslig för en dylik
            konjunkturförsämring, framgår bäst av fartygsuppläggning- arna.
            Medan under högkonjunkturen praktiskt taget icke förekommit någon
            uppläggning, voro den 1 mars 1938 ej mindre än 78 fartyg upplagda.
            En- bart på en månad eller från den 1 februari nära nog fördubblades
            fartygs- uppläggningen. Vad nu anförts understryker allvaret 1
            den av ämbetsver- ken uttalade maningen till varsamhet i fråga
            om genomförande av lagstift- ning av nu avsett slag. | | Beträffande
            utsikterna för den svenska sjöfarten på längre sikt äro sär- skilt
            siffrorna rörande den svenska handelsflottans tonnagebestånd ägnade
            att väcka allvarliga bekymmer. Uppgifter, som av ämbetsverken
            . anförts, visa, att under åren 1931—1935 någon föryngring av
            tonnaget så mycket mindre ägt rum som i stället procentandelen
            av fartyg under tio år gamla nedgått från 31,2 Z till 23,6 Z.
            Även den absoluta nedgången av fartygs- beståndet torde böra beaktas.
            Under perioden 1932—1936 mins kades det svenska tonnagebeståndet
            med icke mindre än 248 fartyg om 226,437 brutto- ton, vilket i
            1 procent utgör 12,6 av tonnagesiffran vid 1931 års utgång. Man
            hade måhända vågat hoppas, att under senast förflutna året med
            goda kon- junkturer någon ändring till det bättre skulle ha inträtt.
            Denna förhopp- ning har emellertid icke infriats. Det är uppenbart,
            att en fortsatt sådan utveckling måste i hög grad minska arbetstilifällena
            för dem, åt vilka sjö- farten nu skänker arbete och utkomstmöjligheter.
            Såsom känt är sammanhänga den svenska sjöfartens svårigheter med
            in- ternationella konkurrensförhållanden. Såväl ämbetsverken som
            departe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__296/mot_1938__fk__296-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LtG6mremo18cftTYDivzga">
            Motioner i Första kammaren, Nr 296. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-AMRnzzbLtirrqRgv3dTL1y">
            mentschefen förutse, att ett försämrat konjunkturläge kan nödvändiggöra
            subsidier för att upprätthålla den svenska sjöfarten. Skulle det
            framlagda förslaget, i vilket de av ämbetsverken förordade jämkningarna
            i betydande del icke vunnit beaktande, genomföras, innan garantier
            skapats för att andra med oss konkurrerande länder åtaga sig motsvarande
            förpliktelser, synes den utveckling, som sålunda förutsatts, bliva
            ofrånkomlig och Sverige nöd- gas slå in på subsidievägen. Detta
            vore dess mera beklagligt som en sådan utväg icke önskas av sjöfartens
            företrädare och skulle strida mot de bästa traditionerna inom
            vår sjöfart. På grund av vad ovan anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-87tFBz3FLAjEAGdapyFhqX">
            att föreliggande förslag till ny sjöarbetstidslag måtte träda
            i tillämpning först när konventionen angående arbetstid och bemanning
            ombord å fartyg vunnit anslutning av samtliga nordiska länder,
            Nederländerna, Sovjetunionen och Stor- britannien.
          </p>
          <p xml:id="i-YDGLkjPpoSrDBxF2twq3MH" type="date">
            Stockholm den 23 mars 1938.
          </p>
          <div xml:id="i-5vWRfnHanhvuxfoYAThyoh" type="signatureBlock">
            <p who="i-FAH2d8Kq5VBd7TJJ4zb8PQ" type="signature">
              Knut Petersson
            </p>
            <p who="i-WWTjh2Sq31BbC9iSJFphqg" type="signature">
              D. Hansén
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
