<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__10/mot_1938__ak__10-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7xhsHjjS8uYwMpajA9rGjv">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 10. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XSZehVaKCRaAhQAVXrDzn2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Jo1ZHYfticeohTkF2F94nM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4AX9Qnq2qMWQF5qvqApcGS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EcXAiuEvsHyMW34s9Tb5Q4">
        <div xml:id="i-KA3MjYpmXLXV7Ke1Y7rnVx">
          <p xml:id="i-St7ApyMU1zYqpAkphfJN99">
            Nr 10.
          </p>
          <p xml:id="i-YN7iLhVvDfLxTP65UtQhcW">
            Av herr Herou m. fl., om höjning av det av Kungl. Maj:t begärda
            anslaget för statsbidrag till nyodling m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5oFYoahKKuNXT4veKeaWhM">
            Massor av småbrukare har genom de förändrade betingelser, som
            av den ekonomiska utvecklingen och vissa statsmakternas åtgöranden
            i jordbruks- krisen förorsakats, kommit i ekonomiskt nödläge.
            Möjligheten för dem att klara ofrånkomliga utgiftsposter såsom
            skatter och skuldräntor bliver i hög grad försvårad, jämsides
            med att deras levnadsstandard nedpressas till existensens minimigräns
            och skuldbördan växer. Tillgången till biförtjänster har reducerats
            då skogs- och andra körslor icke längre finnas i samma utsträckning
            som tidigare på grund av den rationalisering som motorkraftens
            ökade användning i transportväsendets tjänst utgör. Den förbättring
            i jordbrukets ekonomi som prisregleringar uppåt kunnat medföra
            har småbrukarna icke kunnat utnyttja då de sakna tillräcklig jordareal
            för tillräcklig animalproduktion baserad på egen fodermedelspro-
            duktion. Fördyringen av fodermedel har förstorat dessa nackdelar
            för det mindre jordbruket och i viss mån rubbat den gamla grundvalen
            för små- brukets existensvillkor. Frågan om jordtilldelning åt
            de ofullständiga jordbruken är alltmer brännande. Det torde kunna
            förutsägas att denna fråga i rätt så stor omfattning måste lösas
            genom förbättringsarbeten inom småbrukens egna arealer. På det
            området kan riksdagen redan nu ytterligare stimulera en utveckling
            som i någon mån tillmötesgår småbrukarnas otåliga önskningar.
            Det bör gå an att stärka småbrukens ställning genom ökade anslag
            för nyodling, stenröjning och betesförbättring. Utförande av dylika
            arbeten giver småbrukaren »förtjänstarbete» på egen gård, och
            alltefter som arbetet fullbordas stärker det hans försörjningsmöj-
            ligheter för framtiden. Genom vissa förändringar i nu gällande
            bestämmelser, avseende större bidragsprocent, torde denna verksamhet
            väsentligt kunna utvidgas. Vi hemställa, att riksdagen måtte besluta,
            att det i statsverksproposi- tionen under nionde huvudtiteln punkt
            149 föreslagna an- slaget, för utlämnande av statsbidrag till
            nyodling, betesför- bättring, stenröjning och jordkörning, må
            höjas till 3,500,000
          </p>
          <p xml:id="i-3fDS6YDsXdXwyX5ZVr72PA">
            kronor. Stockholm den 14 januari 1938. Viktor Herou. Arv. Olsson.
            Nils Flyg.
          </p>
          <p xml:id="i-7VfQUNWECxvYJmXZ2DsGKV">
            Bihang till riksdagens protokoll 1938. 4 saml. Nr 10—12.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__10/mot_1938__ak__10-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
