<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__93/mot_1938__fk__93-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H5UtSznfV4WCYdMqbubPjk">
        Motioner i Första kammaren, Nr 93. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Ea2uUgGKxs8KWUM7N5MzYs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JiyBr9CDE5tZ73p5SoZ869"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-P327b1WXqNQcF1c17oMmDK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2phimTdQwZMY6Nszn2gnz1">
        <div xml:id="i-FTeXL2bf1Aw1bs2FxCMXYX">
          <p xml:id="i-5CMXrbhUrfZnS2cpwBQDpT">
            Nr 93.
          </p>
          <p xml:id="i-SXuE7Yra5weiEGB3MKYYRz">
            Av herr Domö m. fl., om sänkning av skatteprocenten för inkomst-
            och förmögenhetsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-U2oESmqFK9RbKZThbK7JeV">
            Årets budgetförslag bygger på oförändrade skattesatser. Vid nuvarande
            uttagningsgrunder för de direkta skatterna beräknas inkomsterna
            för näst- kommande budgetår till 1,227.60 miljoner kronor. Då
            utgifterna beräknats till 1,208.56 miljoner kronor uppvisar budgeten
            ett överskott på 19.04 mil- joner kronor. Om riksdagen bifaller
            de förslag till avskrivningar och åtgärder för reg- lering av
            statens förmögenhetsställning, som föreslås i årets finansplan
            be- räknas budgetutjämningsfonden den 30 juni 1939 visa en behållning
            av 50—70 miljoner, vartill finge läggas det överskott som uppstått
            i 1938/1939 års budget, och som finansministern nu beräknar till
            19 miljoner kronor. Fondens behållning skulle därmed bringas upp
            till lägst 70, högst 90 mil- joner kronor. I 1935 års finansplan
            har en behållning i kassafonden på 70—75 miljoner kronor angivits
            såsom en i dåvarande osäkra ekonomiska läge önskvärd men också
            tillräcklig kapitalreserv. I 1936 års statsverksproposi- tion
            upprepas samma uttalande. I 1937 års finansplan uttalar finansmini-
            stern, på tal om inrättandet av den budgetutjämningsfond, som
            i den nya riksstatsuppställningen skall ersätta kassafonden, att
            det även för först- nämnda fond »anses önskvärt att eftersträva
            en positiv behållning på ungefär samma belopp, som riksräkenskapsverket
            föreslagit för kassafonden»&gt;, d. v. s. till 70—75 miljoner. Under
            de förutsättningar, som i finansplanen angivits och mot vilka
            vi här icke finna anledning rikta några anmärkningar, skulle budgetutjämnings-
            fonden vid utgången av budgetåret 1938/1939 visa en »normal» behållning;
            d. v. s. minst 70 miljoner, även om det i riksstatsförslaget beräknade
            över- skottet skulle utebliva. En häftig ekonomisk kris kan naturligtvis
            kasta om situationen men med godtagande av den försiktiga bedömning
            av kon- junkturutsikterna, som finansministern gjort, och med
            den likaledes försiktiga beräkning av inkomstposterna i budgetförslaget
            som skett, kan en fullt be- tryggande säkerhetsmarginal anses
            föreligga. Läget är därför enligt vår mening sådant, att det måste
            föranleda övervägande av skattesänkning med anlitande av det i
            budgetförslaget redovisade överskottet. Visserligen kan häremot
            anföras att ett överskott på 19 miljoner kronor i en högkonjunkturbudget
            snarast är för litet och att det med hänsyn till det osäkra ekonomiska
            läget är klokare att reservera det för att ytterligare stärka
            statsfinansernas motståndskraft mot en eventuell ny kris än att
            nu sänka skatten. Vi ha noga övervägt även denna synpunkt men
            funnit att detta resonemang, vars principiella riktighet vi godkänna,
            icke äger full Bihang till riksdagens protokoll 1938. 3 saml.
            Nr J3—097. 207 38
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__93/mot_1938__fk__93-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PuXnFJMGWf7w2nRb6eVZ2z">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 93.
          </fw>
          <p xml:id="i-9HR3MLaGQ2oR8wkbAhSn33">
            tillämpning i förevarande fall. I jämförelse med de omfattande
            konsolide- ringsåtgärder, som skett under senare år, är en ökning
            av det synliga budgetöverskottet på 10—20 miljoner en åtgärd,
            som icke nämnvärt ökar vår statsfinansiella motståndskraft. Läget
            är ju detta, att under de senaste två budgetåren, 1936/1937 och
            1937/1938, kunnat verkställas avskrivningar för att täcka förluster
            och oräntabla investeringar till ett sammanlagt belopp av icke
            mindre än 224 miljoner kronor, vartill då skulle komma de i årets
            finansplan föreslagna avskrivningarna om 121.9 miljoner kronor.
            En mycket betydande konsolidering av statsfinanserna har sålunda
            skett medelst löpande inkomster. Man hade, som finansministern
            framhåller i årets finansplan, kunnat stanna vid vissa »normala»
            avskrivningar av måttlig omfattning och i stället låta kassafonden
            — numera budgetutjämningsfonden — växa till en högst betydande
            storlek. Ur konsolideringssynpunkt hade resultat blivit detsamma,
            som enligt den av finansministern föreslagna anordningen, men
            intrycket av den statsfinansiella beredskapens effektivitet skulle
            möjligen hos allmänheten ha blivit starkare om man valt den antydda
            vägen. Det väsentliga är emellertid att konsolideringen nu förts
            så långt, att det icke är försvarligt att för detta ändamål ännu
            ett år uttaga högre skatter än vad som erfordras för en sund budgetbalansering
            under förutsättning av ett icke alltför starkt försämrat konjunkturläge.
            Det är tack vare skattesatser, vilka kvarstå oförändrade sedan
            den senaste krisens svåraste prövningsår, och extraskatter, vilka
            ursprungligen angivits såsom tillfälliga och motiverats med vid
            deras införande rådande extraordinära förhållanden, som de stora
            överskott uppstått, varmed konsolideringspolitiken kunnat genomföras.
            Vi ha givit denna politik vår anslutning och ha tagit konsekvenserna
            härav, då vi icke tidigare drivit kravet på skattesänkning. Då
            de budgetmässiga och statsfinansiella förutsättningarna för en
            skatte- sänkning nu föreligga böra de länge undanskjutna hänsynen
            till skattebeta- larna tillmätas den betydelse, som de förtjäna.
            Det kan icke vara rimligt att i den situation, som årets budgetförslag
            avspeglar, ännu en gång skjuta tanken på skattebetalarna åt sidan.
            Vi vilja erinra om att finansministern redan 1936 föreslog att
            av ett be- räknat överskott på 39 miljoner kronor skulle för skattesänkning
            disponeras 20 miljoner kronor. Om ett sådant förslag i dåvarande
            läge kunde anses vara statsfinansiellt försvarligt, kan man icke
            påstå, att en måttlig skatte- sänkning i nuvarande läge äventyrar
            statsfinansernas sundhet. FEtt synligt överskott, tillkommet genom
            överbeskattning, ger visserligen ytligt sett in- tryck av statsfinansiell
            soliditet, men är icke alltid i verkligheten vittnesbörd om en
            sund budgetpolitik. Till de tidigare anförda skälen för skattesänkning
            vilja vi här foga alle- nast några påpekanden. En sänkning av
            inkomst- och förmögenhetsskatten skulle betyda en välkommen lättnad
            för de många löntagare, pensionärer, små räntetagare m.fl., som
            icke haft några fördelar av högkonjunkturen men väl fått vidkännas
            ökade levnadskostnader. Vidare skulle en skattesänkning, även
            om den bleve jämförelsevis ringa, verka uppmuntrande på företagsam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__93/mot_1938__fk__93-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Lbn2bGgpaE4crBiV5Ykdj">
            Motioner i Första kammuren, Nr 93. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2qaygFYS4CPcmvVyY1KTc7">
            heten, bidraga till att stärka förtroendet, och därmed motverka
            de depressiva krafter, som det i viss mån osäkra konjunkturläget
            lätt kan utlösa. Skattesänkningen bör enligt vår mening läggas
            på den statliga inkomst- och förmögenhetsskatten, som vi föreslå
            reducerad med 10 enheter till pro- centtalet 160 å grundbeloppet.
            Från de synpunkter, som från vårt håll tidigare hävdats, borde
            visserligen skattesänkningen i första hand ha gällt någon av de
            s. k. extraskatterna, vilkas upphörande så snart konjunkturläget
            sådant medgiver klart utlovats av regering och riksdag. Detta
            löfte har icke infriats. Från vårt håll har vid upprepade tillfällen
            erinrats om extraskat- ternas föregivna tillfälliga natur och
            vi ha vid 1936 års riksdag föreslagit borttagande av särskilda
            förmögenhetsskatten. Kravet på extraskatternas avskaffande är
            enligt vår alltjämt vidhållna mening rättvist och rimligt. Då
            vi det oaktat i nuvarande läge icke anse oss böra förnya detta
            förslag, utan i stället förorda att den ordinarie inkomst- och
            förmögenhetsskattens procent- tal sänkes med 10 enheter, är skälet
            härtill följande. För att uppnå den psykologiska verkan med en
            skattesänkning varom ovan talats och som vi tillmäta stor betydelse,
            bör åtgärden komma ett så stort antal skattebetalare som möjligt
            till del. Detta sker genom att sänka den ordinarie inkomst- och
            förmögenhetsskatten, varigenom även de mindre inkomsttagarna respek-
            tive förmögenhetsägarna bli delaktiga av lättnaden. Den av oss
            föreslagna sänkningen skulle innebära att budgetöverskottet minskas
            med cirka 13 miljoner kronor. Ett bifall till detta förslag kan
            icke anses åsidosätta den försiktighet, som är av nöden. På grund
            av vad här anförts hemställa vi, att riksdagen måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-MjS3K8ynFr3uMwsK2f4cEv">
            att inkomst- och förmögenhetsskatt för år 1938 skall utgå med
            160 procent av det i 188 förordningen om statlig inkomst- och
            förmögenhetsskatt stadgade grundbeloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-CYsku68wTVefCtNWYmc2iK">
            Stockholm den 22 januari 1938. Fritiof Domö. M. Svensson. Th.
            Borell. J. B. Johansson. Nils Gabrielsson. Gustaf Velander. Gustaf
            Tamm.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__93/mot_1938__fk__93-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-AWH6ME1TyBS5F2ddmghAm9">
            i . ' ant 4 al om &amp; spor + ä r
          </p>
          <p xml:id="i-Ke2iUUuWvZa8L3thg3sdGn">
            k
          </p>
          <p xml:id="i-M2waax62gCNt85TP8SVhDo">
            5
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
