<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--fk--00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__251/mot_1938__fk__251-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Vrgox2s4A8LMXHv7wnAe7n">
        Motioner i Första kammaren, Nr 251. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-7RfaPnmGsepBxjEEHn9Z5D" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DkR8XWUT5PiJXA4o6bTUTW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UABx6H9ciH1N9bQYfD3rg1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2zsW5fX7uCjKbATiY3Phdv" type="motBody">
        <div xml:id="i-NgevdVEEb8L1G2pV7vPWyG">
          <p xml:id="i-R3dUGbNZbxBLSJCipvPRAk">
            Nr 251.
          </p>
          <p xml:id="i-PThyzuBvuEToDWfAEcEdzC">
            Av herr Reuterskiöld, i anledning av Kunal. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om upphävande av 18 kap. 13 $ 2 mom. straff-
            lagen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2N24x325QAT6Jtx9yuCeK7">
            I propositionen nr 146 har Kungl. Maj:t föreslagit upphävande
            av 18 kap. 13 $ 2 mom. Str. L. och i samband därmed begärt 'riksdagens
            yttrande över ett bilagt förslag till förordning om handel med
            preventivmedel. Sistnämnda förslag framstår såsom avsedd och nödvändig
            förutsättning för lagändringen, men skulle icke själv, erhålla
            karaktär av lag. Såsom av proposi- tionen framgår (sid. 13), hade
            emellertid de sakkunniga föreslagit lagstiftning i stället för
            förordning i avseende å de föreskrifter, varom här är fråga, men
            departementschefen har i detta stycke, liksom i vissa andra, icke
            följt de sak- kunniga. Det är riktigt att författningar av näringsrättslig
            natur ofta hava formen av förordningar, över vilka allenast riksdagens
            yttrande infordras. Men nu framlagda förslag till förordning har
            ingalunda blott näringsrättslig karaktär, utan avser att reglera
            förhållanden, som hittills ordnats genom lag, men icke direkt
            såsom i lagen, utan indirekt genom att ställa tillhandahållandet
            av preven- tivmedlen m. m. under viss kontroll. Denna omständighet
            skulle måhända ej i och för sig utgöra hinder för användande av
            förordningsformen, oaktat tidigare skett en reglering i lag, men
            om man upphäver en lag med den motivering, bl. a., att den ersättes
            av andra stadganden, vilka icke väsentligen hava straff- lags
            natur, men dock avse att skydda alldeles samma intressen, som
            den lag beaktat, vilken föreslås till upphävande, synes det vara
            naturligt, att även dessa stadganden givas med riksdagens, d.
            v. s. med båda kamrarnas samtycke såväl vid deras första godkännande
            som vid eventuella senare ändringar eller vid upphävande av dem.
            Jag tillåter mig därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-7n6xHME3rvEWE3L8eoqMsg">
            att riksdagen ville för sin del antaga som lag ej mindre det
            framlagda förslaget till förordning om handel med preventiv- medel
            än ock det likaledes framlagda förslaget till förordning med vissa
            bestämmelser angående fosterfördrivande medel med de ändringar
            i texterna som må anses påkallade.
          </p>
          <p xml:id="i-5kdwHej1juDM2duT9T32eS">
            Stockholm i mars 1938. CA Reuterskiöld.
          </p>
          <p xml:id="i-XcPnaCiyuMEswUKeooEvSZ">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-V6zSTH9Jn9gykRAXZW4ohf">
            Pihang till riksdagens protokoll 1938. 5 saml. Nr 251-253. I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__251/mot_1938__fk__251-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
