<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--fk--00101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__101/mot_1938__fk__101-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-479siLzYvQN5oMjxuHAuik">
        Motioner i Första kammaren, Nr 101. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-6thmoUY59M2HB5bHyEaqEP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A5ux1MoKR2awaYk3UHKhBf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7SowizqcY9h8h5jRSzB9hn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KxzQG3hf65pi938xsS8bEo" type="motBody">
        <div xml:id="i-VWLKx2Ztg6u5qmxdLumzar">
          <p xml:id="i-QpKrUXsfCQ6cXNxRYZ4RfS">
            Nr 101.
          </p>
          <p xml:id="i-CqmRJpRoGKe1gyKYQVts2C">
            Av herr Björnsson m. fl., om pension åt förre stenografen hos
            första kammaren J. H. Wallin.
          </p>
          <p xml:id="i-85eFSWCp8yLXhjK3en2dMa">
            Fiskalen hos kammarkollegiet J. H. Wallin, som är född år 1890
            och under alla riksdagar från och med år 1917 till och med år
            1937 tjänstgjort såsom stenograf hos första kammaren, har av sjukdom
            blivit förhindrad att vidare söka stenografanställning hos riksdagen.
            Ehuru den minskning i inkomster, han därigenom får vidkännas,
            givetvis blir för honom och hans familj synnerligen kännbar, torde
            han enligt de principer beträffande pen- sionering av f. d. befattningshavare
            hos riksdagen, som under senare år till- lämpats, näppeligen kunna
            ifrågasättas till pension från riksdagen, så länge han innehar
            ordinarie statstjänst. Emellertid finnes, enligt vad vi erfarit,
            an- ledning antaga, att samma sjukdom, som omöjliggjort hans fortsatta
            tjänst- göring såsom stenograf, kan komma att medföra förtidspensionering
            för honom vid hans befattning såsom fiskal hos kammarkollegiet.
            Pensions- underlaget vid sistnämnda befattning är 4 200 kronor,
            och den avkortade pension (sjukpension), som han kan påräkna i
            händelse av avgång från fiskalsbefattningen under innevarande
            år, har beräknats till 75 procent av 4 200 kronor, d. v. s. 3
            150 kronor. Wallins långa och väl vitsordade tjänstgöring hos
            första kammaren synes oss motivera, att då han nu av en sjukdom,
            som sannolikt förvärrats av det ansträngande arbetet hos riksdagen,
            nödgats draga sig tillbaka, en fyll- nadspension tilldelas honom
            att utgå om och så snart han lämnar sin be- fattning hos kammarkollegiet.
            Fyllnadspensionen synes oss böra bestämmas till belopp motsvarande
            skillnaden mellan pensionen vid statstjänsten och hela pensionsunderlaget
            vid samma tjänst. Under åberopande av det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-EG79jH8aUTJCDQzhi77Yt9">
            att riksdagen må medgiva, att till förre stenografen hos första
            kammaren, fiskalen hos kammarkollegiet J. H. Wallin må från och
            med månaden näst efter den, varunder han må komma att med sjukpension
            avgå från sin fiskalsbefatt- ning, under hans återstående livstid
            från det under huvud- titeln Riksdagen och dess verk m. m. uppförda
            anslaget till pensioner åt f. d. befattningshavare m. fl. utgå
            en årlig pension till sådant belopp, att densamma jämte honom
            från statsverket tillkommande pension uppgår till 4 200 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__101/mot_1938__fk__101-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8TzcX3uuaVKTzGmAhGdvE6">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 101.
          </fw>
          <p xml:id="i-WFYTcoAccZ1ZzHjr7KAcDg">
            Läkarintyg angående Wallins sjukdom m. fl. handlingar komma att
            till- handahållas riksdagens vederbörande utskott.
          </p>
          <p xml:id="i-UJUdtFMwjTQgXTe9pZUKMU" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1938.
          </p>
          <div xml:id="i-BCZjJGJabKNT1CTLav7oPk" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BHgNwpZaTUaFjZPdqKXAej" who="i-vZs83m8SE13xH88MxSiK3" type="signature">
              Edv Björnsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-UiWhz9NwmAEtxLSKiy14qN">
            J. Friggeråker. Th. Borell. Fredrik Ström.
          </p>
          <p xml:id="i-TuRKusgRreUvqUkEcjQLTT">
            Tullbergs, Esselte ab. Stockholm 1938 827176
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
