<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--fk--00313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__313/mot_1938__fk__313-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VAaXkfXzXoPrrT2TdqRdLh">
        Motioner i Första kammaren, Nr 313. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-3ZLX4ikU5aL3kikWg9k8K9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TxbPxmG3UZbAiFdhBqWzvJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Lt8kjR2QtsFYi4MZzKgcX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N6DPmAUAU4HJ6ux6dHY9Yn" type="motBody">
        <div xml:id="i-9tb9JKUpCJfZxdQFz4ucun">
          <p xml:id="i-JdUCnebcWYMxQkw1XHmDrf">
            Nr 313.
          </p>
          <p xml:id="i-KGVTmqX1AGnoYhHeQNdrVv">
            Av herrar Holmström och Carlström, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till civilt avlöningsreglemente m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-DyETM1ohBXh5JfWwpVs9t">
            I proposition nr 263 till årets riksdag har Kungl. Maj:t framlagt
            förslag till civilt avlöningsreglemente m. m. För att reglera
            tjänstemännens övergång till detta erfordras vissa övergångsbestämmelser.
            Frågan härom behandlas å sid. 151—154 i propositionen, varvid
            förutsättes, att Kungl. Maj:t skall äga att i vanlig ordning utfärda
            erforderliga sådana bestämmelser. I propositionen hänvisas bl.
            a. till vad 1936 års lönekommitté anfört härom i sitt betänkande
            (sid. 254—257). Av kommittén angivna grunder anser departementschefen
            lämpliga och förordas av denne att läggas till grund för de bestämmelser,
            som böra av Kungl. Maj:t utfärdas. Lönekommittén har i detta sammanhang
            erinrat om, hurusom särskilda befattningshavare och grupper av
            befattningshavare medgivits särskilda för- måner i lönehänseende
            utöver de i respektive avlöningsreglementen stad- gade och skulle
            dessa enligt förslaget alltjämt gälla. Härvid synes oss emel-
            lertid även böra tagas under prövning en fråga, som alltsedan
            genomföran- det av 1920 års lönereglering vid kommunikationsverken
            varit aktuell och som vid upprepade tillfällen uppskjutits för
            att upptagas till behandling i sam- band med en blivande lönereglering.
            Då en sådan nu förestår, synes ytter- ligare uppskov med frågans
            behandling icke böra förekomma, och få vi i ärendet anföra följande.
            I avlöningsreglementet för kommunikationsverken äro i lönegrad
            15 in- rangerade en del tjänstemän, som vid löneregleringen år
            1919 i förhållande till vissa andra tjänstemän erhöllo endast
            en mindre om ens någon förhöj- ning å den dessförinnan utgående
            avlöningen. Dessa befattningshavare äro bland andra postassistent
            vid postverket, kontors- och stationsskrivare jämte ritare vid
            statens järnvägar samt telegrafassistent och ritare vid telegrafver-
            ket. I sitt betänkande med förslag till nämnda lönereglering anförde
            kommu- nikationsverkens lönekommitté bland annat, att det borde
            vara ett obestrid- ligt socialt intresse, att staten avlönade
            sina tjänstemän så, att de kunde successivt höja sin levnadsstandard.
            Vid en lönereglering kunde man icke bortse härifrån. Det borde
            därför tillses, att tjänstemännen icke blott läm- nades möjlighet
            att återfå sin förutvarande ställning inom samhället utan även
            sattes i tillfälle att vidare förbättra sina levnadsvillkor. Dessa
            kom- mitténs synpunkter synas icke alls hava tillämpats på förenämnda
            tjänste- män i 15:e lönegraden. Dessa tjänstemän hava haft anledning
            att ofta med styrka hävda, att de i och med ikraftträdandet av
            gällande avlöningsregle-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__313/mot_1938__fk__313-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9knkzPQsdPrVJbbsTGFZM1">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 313.
          </fw>
          <p xml:id="i-vUwxoo93rDSidQLq6rjsX">
            mente försatts i en relativt sämre ställning i lönehänseende
            än andra grupper av befattningshavare vid kommunikationsverken,
            särskilt i vad gällde den för dessa befattningar fastställda slutlönen.
            Genom 1919 års lönereglering er- höllo dessa befattningshavare,
            åtminstone på de dyrare orterna, en icke ringa löneminskning i
            förhållande till närmast förut gällande avlöningsreglemente. De
            skäl, som motiverat, att förenämnda 15-gradstjänstemän vid ifrågava-
            rande lönereglering blevo sämre tillgodosedda än de flesta andra
            befattnings- havare, synas hava varit, att dessa befattningar
            ansetts vara rekryterings- befattningar. Det hade således räknats
            med, att tjänstemännen icke skulle behöva kvarstå i denna lönegrad
            under någon längre tid. Det verkliga för- hållandet har emellertid
            blivit det helt motsatta. Medellevnadsåldern för en av de större
            av dessa befattningsgrupper, näm- ligen stationsskrivarna, var,
            såsom framgår av nedanstående tabell, under tiden närmast efter
            världskriget något lägre än under åren före kriget. Un- der de
            senare åren har den emellertid stigit avsevärt och är nu mer än
            12 år högre än vid förenämnda lönereglering år 1919. Medellevnadsåldern
            för stationsskrivare vid statens järnvägar:
          </p>
          <p xml:id="i-EEmP79m9PeGtCsEzTNJdXh">
            1/7 1906 1/, 19138 1, 1917 1/3 1919 1/; 1924 33.1 33.3 30.6 32.6
            35.0 1/7 1930 1/3 1932 1/5 1934 1/7 1936 1/7 1937 40.0 42.9 43.9
            44.3 44.9
          </p>
          <p xml:id="i-SVX52MANSW3zuHnrurKcmM">
            Vid befordran av samma befattningshavare till förste stationsskrivare
            har medelåldern stigit avsevärt, vilket framgår av nedanstående
            tabell:
          </p>
          <p xml:id="i-VbjFzMrbsDTWCnsVNyZx2K">
            Medelålder vid
          </p>
          <p xml:id="i-VXx26XSg7td1ZG9uxjGiMW">
            Medelålder vid
          </p>
          <p xml:id="i-5nw8WxMbZYdNZBNdrj6WVp">
            År konstituerandet Är konstituerandet ” till förste sta- till
            förste sta- tionsskrivare tionsskrivare 1906. ...............-&gt;
            38 TODD aus tä fä td ö f8 RR (6 RR SNS 44 1913..................
            39 1938... ov oc so «a ris RTR 46 1917.................. 317 1934...............00.
            47 JOLOs sm ann fm a a sr Gb 1 STR 317 1936..................
            51
          </p>
          <p xml:id="i-6bF2WesgeWq3Gx6TTXZnRf">
            Kungl. generalpoststyrelsen har i fråga om postassistenterna
            insett det be- rättigade i en förbättring av deras löneförhållanden.
            Generalpoststyrelsen ingav därför den 25 september 1928 en skrivelse
            till Kungl. Maj:t med hem- ställan, »att Kungl. Maj:t måtte förelägga
            1929 års riksdag förslag därom, att postassistent, som före den
            1 januari 1929 uppnått eller under något av åren 1929—1938 uppnår
            48 års ålder och tillika innehaft den för 15:e löne- graden fastställda
            högsta löneklassen under minst åtta år, skall äga att från och
            med ingången av kalenderkvartalet näst efter det, under vilket
            dessa vill- kor uppnåtts, dock tidigast från och med den 1 juli
            1929, uppbära lön som om han tillhörde 16:e lönegraden, dock med
            rätt för styrelsen att, då om- ständigheterna därtill föranleda,
            i särskilda fall bestämma, att sådant löne- tillägg icke skall
            utgå». Till stöd härför anförde generalpoststyrelsen, att under
            tiden närmast efter sekelskiftet antalet tjänstemän i den nuvarande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__313/mot_1938__fk__313-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q3rybJ2hp3LtoBZEr3XKxe">
            Motioner i Första kammaren, Nr 313. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-AmnZnMH9VDxZ227fLXWYtL">
            postassistentgraden på grund av poströrelsens stegring måst avsevärt
            ökas. Då antalet befälsposter icke på långt när ökats i motsvarande
            proportion, hade levnadsåldern för postassistent för befordran
            till högre grad efter hand stigit så, att man nått en gräns, som
            ej annat än i undantagsfall syntes böra överskridas. Det vore
            därför ofrånkomligt, att åtskilliga till befordran väl förtjänta
            assistenter måste bliva obefordrade. Styrelsen förklarade sig
            länge hava haft sin uppmärksamhet riktad på angivna förhållande,
            men, då dittills befordran kunnat ske inom någorlunda skälig tid
            och så, att postverket på de lägre befälsposterna kunnat placera
            tjänstemän i en ej alltför hög lev- nadsålder, hade generalpoststyrelsen
            icke ansett sig böra vidtaga åtgärder för kompenserande av de
            tjänstemän, som icke kunde räkna på befordran. Under år 1929 och
            de närmaste åren därefter kommo de obefordrades skara i de högre
            åldersklasserna emellertid att stadigt ökas, och styrelsen hade
            för den skull ansett tiden vara inne att undersöka, på vad sätt
            något ekonomiskt vederlag skulle kunna givas de tjänstemän, som
            gått miste om eller komme att gå miste om befordran. Genom en
            dylik kompensation skulle det också bliva lättare för styrelsen
            att hålla åldersgränsen vid befordran nere i någor- lunda lämplig
            ålder, då det vore att förutse, att ett antal till jämförelsevis
            hög levnadsålder komna assistenter, som kommit i åtnjutande av
            ett dylikt ekonomiskt vederlag, icke komme att söka befordran.
            Ärendet blev emellertid icke förelagt 1929 års riksdag utan överlämnades
            till 1928 års lönekommitté, vilken emellertid återställt detsamma
            till Kungl. Maj:t. Den ansvariga ledningen för postverket har,
            såsom framgår av det anförda, funnit det vara med rättvisa och
            billighet överensstämmande, att förbättring i lönehänseende beredes
            de äldre postassistenterna. I detta sammanhang må följande siffror
            anföras rörande ställningen i slu- tet av 1937 bland ifrågavarande
            15-gradstjänstemän vid samtliga tre verk.
          </p>
          <p xml:id="i-4KuStjMEV2w9wHwymKzrSH">
            | Tjänstemän i högsta — | Tjänstemän, som fyllt 45 lönieklass
            &gt; år och innehaft högsta lön minst 6 år Befattning AE 2 av
            hela an- | 2 av antalet Antal talet befatt- | Antal befattningar
            | ningar | i högsta lön — i i | | | | | Postassistent ..........-s.sssesserorera
            | 356 | 78 153 43 Kontorsskrivare (S. J.)...ssssseseoserr 145
            | 75 | 73 50 PNtörö: ass: 3 be ds äs | 66 49 47 72 Staätiorsskrivär€
            ....s. ös 33 secs $$ bene | 296 72 145 50 Kontorsskrivare (TelV.)
            ....sssssssr&gt; &gt;&gt; I oj 60 2 12 I I Telegrafassistents..s
            «ss sewe ss» ena I 46 I 47 i — |
          </p>
          <p xml:id="i-3kT9gHQ8ncC3GtSQJGuW9B">
            Av befintligt antal postassistenter inneha, som synes, icke mindre
            än 78 ?/o högsta lön, och motsvarande procentsiffror för övriga
            uppräknade befatt- ningshavargrupper äro 75, 79, 72, 60 resp.
            47. Av dem, som inneha högsta Bihang till riksdagens protokoll
            1938. 3 saml. Nr 311-315. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__313/mot_1938__fk__313-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D5Kxhd3vg9LQEbXA47oA5i">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 313.
          </fw>
          <p xml:id="i-Q7V6fCqmEP6bbkqgfdXzbM">
            lön, hava 43, 50, 72, 50 och 12 ?/o resp. fyllt 45 år och innehaft
            högsta lön minst sex år. Med all säkerhet måste en stor del, förmodligen
            den vida övervägande de- len, av sistnämnda tjänstemän av brist
            på befordringsmöjligheter under hela den återstående tjänstetiden
            kvarbliva i 15 lönegraden med dess i förhållan- de till arbetets
            art blygsamma avlöning, och detta till trots att de alla numera
            fått sitt arbete mera komplicerat och ansvarsfullt än tidigare.
            Ett sådant förhållande kan ej undgå att alstra missmod, vilket
            i sin tur utan att ve- derbörande därför förgäta sin tjänsteplikt
            — kan återverka på energien och intresset för tjänsten samt därigenom
            bliva till skada även för verket och staten. I detta sammanhang
            må framhållas, att de äldre stationsskrivarna vid de största enskilda
            järnvägarna i landet intaga en betydligt fördelaktigare löne-
            ställning än motsvarande tjänstemän vid statens järnvägar. I en
            del fall hava statsmakterna redan givit sin anslutning till principen
            att genom särskilda lönetillägg kompensera utebliven eller fördröjd
            beford- ran. Sålunda har exempelvis kammarskrivare vid tullverket,
            som omedel- bart före nuvarande avlöningsreglementes ikraftträdande
            innehade befatt- ning å tullverkets ordinarie eller extra stat
            och som tillhört sin lönegrads högsta löneklass i sex år, tillerkänts
            lön enligt närmast högre löneklass. Här- vid är dessutom att märka,
            att kammarskrivarna vid tullverket hava hän- förts till en högre
            lönegrad än motsvarande tjänstemän vid kommunikations- verken.
            Anledning att låta postassistenter, kontors- och stationsskrivare
            samt telegrafassistenter inneha en lägre löneställning än kammarskrivarna
            före- finnes icke. Ett auktoritativt och opartiskt uttalande rörande
            det inbördes värdet av dessa befattningar har på sin tid gjorts
            av 1915 års kommission för gemensamma avlöningsbestämmelser för
            kommunikationsverken m. fl. verk, då denna kommission i sitt betänkande
            uttalat den åsikten, att de lägsta grupperna bland tjänstemän
            med högre kompetens, såsom vid statens järn- vägar kontors- och
            stationsskrivare samt ritare, vid postverket postassisten- ter,
            vid telegrafverket assistenter och vid tullverket kammarskrivare
            böra ställas på i det stora hela likartad plan. Detta uttalande
            äger alltjämt sam- ma berättigande. Vidare hava bl. a. löjtnant,
            sergeant och underofficerare av 2 eller 3 gra- den på aktiv stat
            vid armén resp. marinen, vilken i minst fem år åtnjutit lön 1
            högsta löneklassen av den lönegrad, beställningshavaren tillhör,
            tillerkänts viss löneförbättring med särskilt fastställda belopp.
            Än ytterligare må i förevarande hänseende erinras om 1925 års
            riksdags beslut rörande visst lönetillägg till lokomotiveldare
            vid statens järnvägar. I riksdagens skrivelse nr 103 nämnda år
            i denna sak framhålles, att lokomotiv- eldarnas befordringsutsikter
            vore särskilt ofördelaktiga, samt att det vid de- ras placering
            i lönegrad torde hava tagits hänsyn till tidigare relativt goda
            befordringsordning, varför riksdagen ansåg det vara motiverat,
            att en till- fällig åtgärd vidtogs för tillgodoseende av denna
            befattningshavaregrupps ge- nom oförutsedda förhållanden ogynnsamt
            påverkade ställning. Riksdagen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__313/mot_1938__fk__313-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EBw2WkEKxkgiDwz4jyabmN">
            Motioner i Första kammaren, Nr 313. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-DGR2tVWukJLEYUHCZhtCXd">
            medgav därför, att lokomotiveldare, som tillhört den för hans
            befattning avsedda lönegradens högsta löneklass i 4 år och uppnått
            en levnadsålder av 40 år, ägde att under de för uppflyttning i
            högre löneklass föreskrivna vill- kor åtnjuta lön i närmast högre
            löneklass inom närliggande lönegrad, såsom om denna senare löneklass
            tillhörde den för lokomotiveldare bestämda löne- graden. Fullt
            ut samma skäl föreligger för uppflyttning i högre löneklass av
            nu ifrågavarande befattningshavare i 15 lönegraden, som de, vilka
            förelågo be- träffande lokomotiveldarna, då dessa medgåvos komma
            i åtnjutande av lön enligt 12 löneklassen. Det berättigade i en
            lönefyllnad har för övrigt även erkänts av statsutskottet i ett
            utlåtande år 1926 över vissa då väckta motio- ner i frågan, varvid
            utskottet bl. a. anförde: »Om ock vissa billighetsskäl sy- nas
            utskottet kunna anföras för ett bifall till nämnda motioner, har
            dock ut- skottet, särskilt med hänsyn till svårigheten att överblicka
            de konsekvenser ett bifall till motionerna skulle kunna medföra
            med avseende på andra be- fattningshavaregrupper, nu måst ställa
            sig avvisande till det i motionen fram- ställda yrkandet.» En
            jämförelse med kammarskrivarna i Stockholms stads tjänst ger vid
            handen, att dessa åtnjuta enligt det nyligen antagna avlöningsreglementet
            i slutlön omkring 730 kronor mera pr år än en 15-grads tjänsteman
            vid kom- munikationsverken i Stockholm. Vad angår de fordringar,
            som ställas på ve- derbörande tjänstemän i fråga om kompetens,
            utbildning och ansvarsfullt arbete, äro i varje fall kraven på
            kommunikationsverkens 15-gradstjänste- män icke mindre än vad
            gäller kammarskrivarna i stadens tjänst. I anslutning till vad
            sålunda anförts finna vi det vara oundgängligen nöd- vändigt,
            att nu ifrågavarande äldre befattningshavare i 15 lönegraden vid
            kommunikationsverken genom ett lönetillägg snarast beredas en
            om än ringa kompensation för att den befordran uteblivit, som
            vid utmätandet av nuva- rande löneställning förutsatts. Det lämpligaste
            sättet för ordnandet av den- na angelägenhet synes vara, att,
            liksom skett med övriga i liknande ställning befintliga befattningshavaregrupper,
            en extra löneklass övergångsvis tillde- las sådana tjänstemän,
            som uppnått viss ålder och som innehaft högsta lön under en längre
            tid. Ekonomiskt sett har frågan föga betydelse för stats- verket,
            enär utgiftsökningen för samtliga kommunikationsverk för närva-
            rande icke torde uppgå ens till 150,000 kronor per år för att,
            om ersättningen begränsas till att gälla endast dem, som nu äro
            i tjänst, så småningom helt bortfalla. I det betänkande av 1936
            års lönekommitté, som legat till grund för Kungl. Maj:ts proposition
            nr 263, har kommittén, som haft nu förevarande fråga under behandling,
            anfört, att berörda spörsmål är av sådan art, att detsamma bör
            komma under omprövning först i samband med kommande revidering
            av tjänsteförteckningen till avlöningsreglementet. Efter att under
            snart 20 år hava väntat på ett tillfälle att erhålla en förbättring
            i sin löne- ställning är det ej ägnat att förvåna, att de äldre
            15-gradstjänstemännen med stark misstämning skola mottaga meddelandet
            om ytterligare uppskov. Utan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__313/mot_1938__fk__313-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CypnbX3zz8QsuXgCssrKxj">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 315.
          </fw>
          <p xml:id="i-9L7dcR7mVDiVeR79h6NfM9">
            att föregripa den förestående revideringen av tjänsteförteckningen
            bör viss lönekompensation kunna provisoriskt beredas nu anställda
            15-gradstjänste- män och få vi härutinnan föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-Va5PbLiBVFv5yMeGLhex9T">
            att riksdagen måtte besluta, att följande vid det nya avlö- ningsreglementets
            ikraftträdande i tjänst varande befatt- ningshavare, nämligen
            vid postverket postassistent, vid sta- tens järnvägar kontors-
            och stationsskrivare samt ritare och vid telegrafverket kontorsskrivare
            och telegrafassistent, som innehaft löneklass 19 under minst sex
            år och uppnått en lev- nadsålder av 45 år, skola övergångsvis
            äga uppbära lön en- ligt närmast högre löneklass.
          </p>
          <p xml:id="i-KLfMAXC3Dn5nmyEmnZPniB" type="date">
            Stockholm den 21 april 1938.
          </p>
          <div xml:id="i-AZEpXcU2NPFMDztFZzQzBE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TBvZptKaxV72iugSSadTZN">
              <item xml:id="i-GXtp4h2EhuJZY9v9wL6Spr" who="i-31Q457DWEnbThb8ttXTacq" type="signature">
                Nils Holmström
              </item>
              <item xml:id="i-XCK6Y5QEDQM9T8Jz7cBPCb" who="i-GBa3pe5eHNbXstuF8J9CEq" type="signature">
                C. F. Carlström
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
