<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__57/mot_1938__ak__57-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 57.
          </p>
          <p>
            Nr 57.
          </p>
          <p>
            Av herr Fast, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt
            förre grenadjären K. A. Kreutz.
          </p>
          <p>
            Förre grenadjären Klas August Kreutz från Forserums socken i
            Jönköpings län, född den 9 augusti 1867, har varit anställd vid
            Kungl. Karlskrona grenad- järregemente från den 2 december 1887
            till den 7 september 1903. Kreutz är sålunda fyllda 70 år och
            har varit i tjänst vid regementet i nära 16 år. Enligt uppgifter,
            som lämnats av Kreutz, har han för fullgörande av rege- mentsmöten
            haft en tjänstgöringstid uppgående till sammanlagt 352 dagar samt
            härutöver fullgjort två rekrytmöten och förberedande korpralskola.
            Kreutz har inga ekonomiska besparingar att lita till, när han
            nu till följd av ålders- och hälsoskäl tvingas att upphöra med
            det arbete, som han tidigare utfört. Dessa uppgifter styrkas av
            de intyg, som tillställts vederbörande riks- dagsutskott. Med
            stöd av det anförda och med hänvisning till de handlingar och
            intyg, som överlämnats till bankoutskottet, hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte bevilja förre grenadjären Klas August Kreutz
            från Forserums socken i Jönköpings län ett årligt un- derstöd
            ur Vadstena krigsmanshuskassa till belopp, som om han tjänat vid
            regementet under minst 20 år.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1938.
          </p>
          <p>
            Erik Fast.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__57/mot_1938__ak__57-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
