<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__217/mot_1938__ak__217-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6XZCEqhRu3mHfeFgfCVW4p">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BLZNbyudFkoJjZLXL5tgXp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-S3v9oxLWCtffNJQZyFbonV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KnUPWKZMFxEz1kq6okExWZ">
        <div xml:id="i-ScC3eofN99b98Vco9TB69j">
          <p xml:id="i-CjpWcjpzaHrF1mU8rnMh45">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 217. 1
          </p>
          <p xml:id="i-RtaXDjvSt5HTGmn17v4uQv">
            Nr 217.
          </p>
          <p xml:id="i-FgWdvgoZuXWsyKJVucGjGb">
            Av herrar Janson i Frändesta och Liedberg, om anslag till främjande
            av bokföringsverksamheten vid vissa jord- bruk m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9KzvHvAdGPP8PHhDzTgmsQ">
            I yttrande avgivet av statens jordbruksnämnd den 12 januari 1938
            angå- ende förslag rörande fortsatta prisreglerande åtgärder på
            jordbrukets om- råde framhålles bl. a. som önskvärt: »att en undersökning
            komme till stånd för utrönande huruvida och i vad mån det kunde
            befinnas skäligt att fram- ställa en annan prisnivå å jordbruksprodukter
            som eftersträvansvärd än den, som innebure en återgång till före
            jordbrukskrisen rådande förhållanden». Vidare påpekas att: &gt;bland
            annat bör undersökas, i vilken utsträckning den förbättring lönsamheten
            inom jordbruket, som enligt tillgängliga räkenskaps- resultat
            skett sedan tiden före jordbrukskrisens inträdande, betingas av
            den inom jordbruket fortskridande rationaliseringen, av senare
            års goda skörde- utfall samt av andra på utvecklingen inverkande
            omständigheter. Särskild uppmärksamhet bör vidare ägnas åt produktionsförhållandena
            inom det mindre jordbruket samt jordbruksregleringarnas inverkan
            på dess lönsamhet och utvecklingsmöjligheter.» För att här åsyftade
            utredning skall kunna verkställas synes ett grund- läggande villkor
            vara, att ett tillräckligt omfattande bokföringsmaterial för olika
            stora och i landets olika jordbruksdistrikt belägna lantbruk kan
            läg- gas till grund för undersökningen. Som bekant har sedan flera
            år tillbaka av professor L. Nanneson, Ultuna, på kungl. lantbruksstyrelsens
            uppdrag verkställts bearbetning av därför lämpligt bokföringsmaterial.
            De därvid framkomna resultaten ha till stor del utgjort grunden
            för bedömning av det svenska jordbrukets lönsamhet m. m. För räkenskapsåret
            1935—1936 bygger bearbetningen på 538 bokslut. I en utredning,
            som verkställts genom hushållningssällskapens ombuds- möte av
            särskild kommitté, vilken avgivit yttrande 10 september 1937,
            i vil- ken även professor Nanneson varit ledamot, påpekas bl.
            a., att »därest till- hopa minst 1,000 räkenskapsutdrag göras,
            fördelade på ett antal represen- tativa jordbruksområden, böra
            tämligen tillfredsställande upplysningar kun- na erhållas om de
            årliga förskjutningarna i det driftsekonomiska resultatet inom
            det svenska jordbruket i allmänhet». Såsom nyss påpekades ligger
            endast c:a 50 procent av det sålunda av expertisen önskade antalet
            bokslut nu till grund för företagande räkningar. Följande tablå
            visar bokslutens fördelning på olika storleksgrupper och jordbruksområden
            för bokföringsåret 1935—1936.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__217/mot_1938__ak__217-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JqRQWzZSRFS2qCw8T67EJK">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 217.
          </p>
          <p xml:id="i-KD4TGyaSX932Xq5bSLJLR1">
            Jordbruksjord, hektar
          </p>
          <p xml:id="i-TtkZaSfKTGJFwZVPuW7RCB">
            GRUPP Åse is send sne: e RA rn Re Gt dn 8 1 upp till 10 &gt; Ts
            15 15 öre för äter oja 0 0 ser on sel oe leR Be Åsen 8 &gt; &gt;» 10.1—
            25 &gt; loose eeseesersersesrere sr sr e sa &gt;» 2 25.1— 50 I VR »
            &gt; 50.1—100 &gt; "Via 88 15 6 08 BN 0 BIR ML IR Buller ä rer meter
            pg 0 (0: te tor a fel 10N 10 oe) över 100 Jordbruksområden:
          </p>
          <p xml:id="i-WsW3JTRBBp3cxjYMML7uBv">
            Södra Sveriges vete- och sockerbetsområde (Svs.-området) Mellersta
            Sverige (Ms.-området) Södra och Mellersta Norrland (S. N.-området)
            Övre Norrland (Ö. N.-området)
          </p>
          <p xml:id="i-E8DYeZjW8jbTaWvLa8UcDJ">
            i —T=—TT Rnw|ns5ibn&amp; 5 &amp;htjtt t.tntnntnttThnn Fn .+;. h o5— NN
          </p>
          <p xml:id="i-LJcvDA8ZNKTkry7Qy4VCp9">
            | | Storleksgrupper | | | Samtliga | I I III IV Vv I I | Antal
            jordbruk | | | Svs.-området . ....:s....c.es&gt; 11 26 29 22 41 129
            Ms.-området ......sssss0sr ss | 65 109 34 23 70 301 | | 8. N.-området
            .............. | 15 14 = 1 — 30. Ö. N&gt;området ;:3 s 54 s semsnnas
            | 47 30 1 — — 78 | Summa 1935—1936 = 188 179 64 46 111 | 588 |
            | Boksluten ovan jordbruksjord| hektar | | Svs.-området = ..............
            | 80 5ll | 1,058 | 1742 | — 9,499 | 12,885 | No Se Ro dessssssesss
            sa | 451 1,639 1,079 1,795 | —15,756 | 20,720 | SN AE 106 228
            — 59 = 393 | [685 RE 370 375 25 — = 770 | Summa 1935—1936| — 1,007
            2,753 2,157 3,596 | 25,255 | 34,768 | | 4.310 | All jordbruksjord,
            hektar ...... | 1,286,600 1,694,408 348,794 | 394,823 | 3,724,625
            2 jord med bokslut av all jord) 008 | 0.3 | 1 6.4 |
          </p>
          <p xml:id="i-CjjryhwggpeBj8qYaS8QDK">
            Det framgår av tablån, att bokföringsmaterialet för det mindre
            jordbruket är litet. Däremot synes tillräckligt underlag finnas
            för bedömning av de medelstora och stora jordbruken. I statens
            jordbruksnämnds yttrande framhålles som tidigare anförts särskilt
            önskvärdheten av att det mindre jord- brukets produktionsförhållanden
            undersökas. Att relativt snabbt åstadkomma behövligt tillskott
            i materialet även för mindre jordbruk synes ej omöjligt. Spridda
            över hela landet finnas bokfö- ringsbyråer. Att få till antal
            och fördelning lämpliga gårdar anslutna till dessa byråer torde
            till allra största del vara en ekonomisk fråga. Enligt vad som
            ovan anförts synes vara ett synnerligt intresse för staten att
            nödig kom- plettering av boksluten erhålles. Vi anse att tillsvidare
            ett anslag av kr. 50
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__217/mot_1938__ak__217-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Er2tp8sto5LULtTyiFAoav">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 217. 13
          </p>
          <p xml:id="i-QKHXQ8EkFTWUS2cWhBcsTr">
            per bokslut verkställda genom bokföringsbyråer, vilka enligt
            gällande be- stämmelser äro berättigade till statsbidrag, dock
            däri inräknat det belopp som eventuellt enligt gällande bestämmelser
            redan kan utgå per bokslut och avseende gårdar upp till 50 hektar
            med lämplig fördelning med hänsyn till geografiskt läge och storlek
            och för högst 1,000 bokslut vara i hög grad mo- tiverat. Det anförda
            beloppet kr. 50 torde genomsnittligen täcka de med bok- föringen
            förenade kostnaderna. Mot förslaget synes med visst fog kunna
            invändas, att jordbrukarna själva borde bidraga med viss del av
            kostnaden. I detta fall gäller det dock i första hand att tillgodose
            ett statsintresse och detta så fort som möjligt. Såsom villkor
            för utbetalningen av beloppet synes böra ställas att resp. jordbrukare
            under förutsättning att statsbidrag enligt ovan kommer att utgå
            förbinder sig att fullfölja bokföringen under minst fyra år. Av
            tidigare omnämnd genom hushållningssällskapens ombud verkställd
            utredning framgår även att antalet genom lantbruksstyrelsens försorg
            bearbe- tade bokslut varit:
          </p>
          <p xml:id="i-DAEtLVCdSYQrbYSw1m6z3K">
            i medeltal för femårsperioden 1912—1917........ 123 st. i &gt; &gt;
            &gt; 1919—1922........ 283 &gt; i &gt; &gt; &gt; 1922—1927........ 297 &gt; i &gt;
            &gt; &gt; 1927-—1932........ 437 &gt; bokföringsåret 1930-1080 söm än ana
            sm sm ers on af ae de a fe 522 &gt; &gt; 1933—1934 .....................+
            347 &gt; &gt; 1934—1935..........s.soocorer ret 509 &gt; &gt; 10385==1080:
            sv ms osm men ee a Ne 538 &gt;.
          </p>
          <p xml:id="i-SDu8FCbxS41h5YKukuA5dS">
            Av utredningen synes även framgå att bokföringsverksamheten bland
            jord- brukarna utöver vad ovannämnda siffror visa har ringa omfattning.
            Ehuru statsmakterna redan i viss mån understödja bokföringsverksamhe-
            ten och den i denna motion föreslagna åtgärden torde få viss verkan
            synes det dock nödvändigt att en mycket större del av vårt lands
            jordbrukare får del av de stora fördelar, som en ordnad bokföring
            innebär. Det är anmärk- ningsvärt att från 1912 till 1936 antalet
            redovisade bokslut endast ökats med 415 st. Med beaktande av de
            synpunkter, som anföras i ovannämnda utredning, anse vi att genom
            Kungl. Maj:ts föranstaltande med det snaraste bör igångsättas
            en undersökning rörande möjligheterna att kraftigt påskynda en
            mera allmänt genomförd bokföring vid jordbruket över huvud taget.
            Med stöd av vad som ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-MtxwPmDpfD7BjfmVjBKpJk">
            dels att riksdagen måtte besluta att för budgetåret 1938/ 1939
            anvisa ett reservationsanslag av kr. 50,000 att av Kungl. lantbruksstyrelsen
            användas till främjande av bokförings- verksamheten vid jordbruk
            upp till 50 hektar och i övrigt enligt de grunder som här anförts,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__217/mot_1938__ak__217-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9MeM4PWHiT5yC4tziufaCJ">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 217.
          </p>
          <p xml:id="i-4coKqEm6MsBoLy48fXVJDe">
            dels att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hem- ställa
            om utredning och förslag till åtgärder för en snar och kraftig
            utvidgning av bokföringsverksamheten på lantbru- kets område.
          </p>
          <p xml:id="i-XjgCFEbwiqs6WHgyF6Ch3H">
            Stockholm den 22 januari 1938.
          </p>
          <p xml:id="i-FmNdokAFuJaj2HgSzBt8g4">
            Stig Janson Gösta Liedberg.
          </p>
          <p xml:id="i-Eky35DiPYjJdcsidP4GBmM">
            i Frändesta.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
