<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--ak--00337">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__337/mot_1938__ak__337-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YbHeeCgK7Qr5QQUcvDm8Ug">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 337. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-QujCJ79zYqjVSmYzFDg4Ad" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RgJ7jCRbHp5WHykAaDQ1Ai" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8MEWWrZ7LF1VMbwFb3XvXs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Sxmwz2cY5iDEhgWEf3Ky4C" type="motBody">
        <div xml:id="i-MkHV5zCihyBEHaFudpNdKY">
          <p xml:id="i-9CEZTPLbHdSfVpS9iwtNuj">
            Nr 337.
          </p>
          <p xml:id="i-LoeueraUw9eBwhWLb4yDff">
            Av herr Magnusson i Tumhult m, fl... angående portofrihet vid
            insändande till taxeringsmyndighet av självdeklara- tion.
          </p>
          <p xml:id="i-89fUJ8erfKMXiR4AsFo8yZ">
            Enligt taxeringsförordningen den 28 september 1928, 37 8, skall
            självdekla- ration, som avgives utan anmaning, ävensom vissa uppgifter
            enligt 33 och 34 88 samma förordning, avgivas antingen direkt
            till ordföranden i den taxe- ringsnämnd, som har att verkställa
            taxering för vilken deklarationen eller uppgiften är avsedd att
            tjäna till ledning, eller om taxeringen skall äga rum i Stockholm,
            till överståthållarämbetet eller eljest till länsstyrelsen i det
            län, magistraten eller kommunalborgmästaren i den stad eller landsfiskalen
            i det landsfiskalsdistrikt, där taxeringen skall äga rum. &lt;Självdeklaration
            eller annan uppgift eller upplysning till ledning för täxering
            för inkomst eller förmögenhet, som efter anmaning skall avgivas,
            avlämnas till den, som in- fordrat densamma. I verkligheten torde
            ett personligt avlämnände hos vederbörändé täxerings- myndighet
            av deklaration eller annan uppgift till ledning för taxeringen
            mera sällan förekomma. Ordföranden i landsbygdens taxeringsnämnder
            — ofta en landstatstjänsteman är i de flesta fall bosatt på så
            långt avstånd från den uppgiftsskyldige, att detta icke utan besvär
            låter sig göra. Det vanliga befordringssättet för deklarationsuppgifter
            har därför blivit att i anvisade brevlådor avlämna deklarationer
            eller att i betalt brev insända desamma. Det senare gäller icke
            blott om många taxeringsdistrikt särskilt på landsbygden utan
            även för de personer, som ha att deklarera för inkomst i olika
            kom- muner. Vid fullgörandet av sin deklarationsskyldighet utföra
            medborgarna en upp- gift i det allmänna intresset. Starka skäl
            tala därför för att portofrihet till- erkännes den skattskyldige
            vid ingivandet av självdeklaration. Även staten har ett intresse
            av att självdeklarationerna kunna på enklaste och för de skattskyldiga
            lämpligaste sätt insändas; under nuvarande förhållanden in- träffar
            det för övrigt icke sällan, att taxeringsmyndigheterna åsamkas
            besvär genom att behöva lösa ut för lågt frankerade brev innehållande
            självdekla- rationer. Deklarationsplikten kan jämställas med mönstringsskyldigheten,
            vid vars årliga fullgörande de värnpliktiga ju åtnjuta portofrihet.
            Portofriheten borde i första hand gälla tiden före och omkring
            den 15 februari, då självdeklarationerna skola vara ingivna. Förutsättningen
            för att portofrihet skulle medgivas vore att breven skickas till
            taxeringsmyndighet. Risken för missbruk av frankeringsfriheten
            vore härigenom praktiskt taget ingen; helst som det ålåge vederbörande
            taxeringsmyndigheter att ansvara för att friheten ej obehörigen
            utnyttjades för annan korrespondens.
          </p>
          <p xml:id="i-RcGPZDzwzarWzBRV8DT1nc">
            Bihang till riksdagens protokoll 1938. 4 saml. Nr 331—337. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__337/mot_1938__ak__337-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QrNhNrbA6hpMpRASN24MvG">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 337.
          </fw>
          <p xml:id="i-WsWjTxuvnNqrJtokH3uUDz">
            Vad som gäller självdeklarationer borde även vara tillämpligt
            för andra till taxeringen hörande uppgifter, exempelvis arbetsgivares
            uppgifter om an- ställdas inkomst, vilka vid samma tidpunkt skola
            inlämnas. Detsamma gäl- ler även de vart femte år återkommande
            deklarationerna för fastighetstaxe- ring. I konsekvens härmed
            vore det principiellt riktigt att utsträcka porto- friheten att
            gälla även de uppgifter, som skattedragarna på andra tider av
            året, t. ex. efter anmaning av taxeringsnämnd ingiva, liksom av
            sådana upp- gifter, som grupper av medborgare åläggas att avgiva
            till myndigheterna. Då emellertid kontrollen härvid torde bli
            svårare att utöva och då en sådan vid- sträckt portofrihet kunde
            föra till konsekvenser, som nu ej kunna över- skådas, vilja vi
            begränsa oss till att föreslå portofrihet blott för de uppgif-
            ter, som skola årligen avlämnas vid tiden före och omkring den
            15 februari eller vid fastighetstaxering. Vi hemställa alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-SZVM5P9B3wCuMzCFL2RFQU">
            att riksdagen ville besluta att i skrivelse till. Kungl. Maj:t
            uttala sig för portofrihet vid ingivandet av ovan angivna de-
            klarationer samt att Kungl. Maj:t efter vederbörlig utredning
            ville vidtaga erforderliga åtgärder i denna riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-SqjoRDJ2vWKSc2uPRVTfUC" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1938.
          </p>
          <div xml:id="i-DrSDYn759tHHyRwPxNzz7W" type="signatureBlock">
            <p who="i-UBaGUPGVrgUb3mpWvw6aqo" type="signature">
              Erik Magnusson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Jym4fhKEYvhmjrxZE23uYK">
            i Tumhult. J. Eriksson, Folke Kyling. Ernst V. Olsson, Frägsta.
            Staxäng.
          </p>
          <p xml:id="i-E7Qw6gd6tSDiuDX6CwTF4k">
            Stockholm 1938: Kungl. Boktryckeriet, B. A. Norstedt &amp; Sökur:
            380471 i
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
