<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--fk--00363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__363/mot_1938__fk__363-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J3Tw6ypaun6mT98mqy3P5D">
        Motioner i Första kammaren, Nr 363. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-6WQvkyTn2eMkirhXd925Ze" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XgLahXDARsFdtN3GxbVspF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R8HNmDMipMjeS517NmZoU7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VgJqmwyFyC9mzfZXaH1BvJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y1RfWfX2TtSG8QwqfDof6M">
          <p xml:id="i-7YgwYgsWX5N5gcSA6YMyKg">
            Nr 363.
          </p>
          <p xml:id="i-Nq778e6QQRubKHTMfe2LEo">
            Av herrar Nordenson och Ekströmer, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning angå- ende rätt för svenskt
            aktiebolag att vid taxering till kommunal inkomstskatt samt statlig
            inkomst- och för- mögenhetsskatt åtnjuta avdrag för avsättning
            till kon- junkturinvesteringsfond.
          </p>
          <p xml:id="i-JGPEZdWPEYE8egDCSyREgL">
            I proposition nr 319 föreslås rätt för aktiebolag att vid taxering
            till kom- munal inkomstskatt samt statlig inkomst- och förmögenhetsskatt
            åtnjuta av- drag för avsättning till konjunkturinvesteringsfond.
            Förslaget innebär att till fonderna avsatta medel »må tagas i
            anspråk en- dast under sådant beskattningsår, som av Kungl. Maj:t
            genom särskilt be- slut bestämmes under hänsynstagande till att
            dylika fonders användning må kunna bidraga till en utjämning av
            konjunkturförhållandena i riket». Här- till fogas emellertid den
            bestämmelsen att »beslut av Kungl. Maj:t som nu sagts må avse
            företag av alla slag eller företag eller verksamhet av viss be-
            skaffenhet». Detta innebär att Kungl. Maj:t skall äga fastställa
            huruvida lågkonjunktur föreligger enbart för viss bransch eller
            för visst företag. Visserligen stadgas att före besluts fattande
            såväl kommerskollegium som fullmäktige i riksban- ken skola höras,
            men ingenting angives om de grunder, enligt vilka ett avgörande
            i dylika speciella fall skall träffas. Medan ett bedömande av
            de allmänna konjunkturförhållandena för hela vårt näringsliv någorlunda
            objektivt kan ske på grundval av den totala ar- betslösheten,
            produktionsindex, fraktindex m. m., måste det bli utomordent-
            ligt svårt att för viss bransch eller vissa företag objektivt
            bedöma om sådana konjunkturförhållanden föreligga, att rätten
            att disponera fonderna skall an- ses skälig. Det måste härvid
            dessutom beaktas att frågan om investering under en lågkonjunktur
            är i främsta rummet beroende av företagets likviditet och före-
            tagsledningens tro på möjligheten att även i framtiden avsätta
            sina produk- ter. Ifrågasättas kan om ej denna senare, rent psykologiska
            faktor är den framför allt dominerande. Ju svårare den depression
            är som drabbat före- taget dess mindre betydelse torde man kunna
            tillskriva förhandenvaron av dylika fonder såsom stimulerande
            faktor. Skulle fondernas användning därför inskränkas till de
            mera hårt drabbade företagen, torde hela verkan av lagstiftningen
            kunna starkt ifrågasättas. I själva verket torde förslagets betydel-
            se ligga däri, att rätten att anlita fonderna skulle kunna stimulera
            de mindre hårt drabbade företagen att under en allmän konjunkturnedgång
            företaga Bihang till riksdagens protokoll 1938. 3 saml. Nr 363—364.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__363/mot_1938__fk__363-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AeunMmp2QDErFbfyaZnVvA">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 363. extra ordinära investeringar
            och därmed öka den allmänna företagsrörelsen, kanske främst inom
            byggnadsbranschen och därmed sammanhängande verk- samhetsområden.
            | Det kan ej heller förbises, att en dylik särbedömning av särskilda
            branschers eller företags konjunkturförhållanden på grund av de
            stora svårigheterna att finna objektiva grunder lätt kunde leda
            till orättvisor och vålla allvarlig förstämning. Otvivelaktigt
            skulle dessutom endast några avslag på dylika ansökningar mycket
            starkt rubba intresset för ifrågavarande anordning bland näringsidkare.
            Då enligt vad vi sålunda framhållit en diskriminering av näringsföretagen
            med avseende på rätten att anlita fonderna skulle i väsentlig
            grad äventyra syftet med lagstiftningen och dessutom kunna leda
            till allvarliga misstäm- ningar inom näringslivet medan däremot
            syftet möjligen kan nås genom att i lågkonjunktur medgiva hela
            näringslivet samma rätt, synes oss beslut om rätt att taga fonderna
            i anspråk endast böra lämnas näringslivet i dess helhet. Vi hemställa
            sålunda,
          </fw>
          <p xml:id="i-W5v23hTB5HSEPFa3HhdS9V">
            att 8 3 i föreliggande förslag till förordning måtte få föl-
            jande lydelse: Konjunkturinvesteringsfond må jämlikt denna förordning
            tagas i anspråk endast under sådant beskattningsår, som av Kungl.
            Maj:t genom särskilt beslut bestämmes under hän- synstagande till
            att dylika fonders användning må kunna bi- draga till en utjämning
            av konjunkturförhållandena i riket. Beslutet skall meddelas efter
            hörande av kommerskolle- gium och fullmäktige i riksbanken, och
            skall medgivande att taga konjunkturinvesteringsfond i anspråk
            avse minst två beskattningsår i följd.
          </p>
          <p xml:id="i-4aUrVNBhoSodXZJfjxsJ85" type="date">
            Stockholm den 28 maj 1938.
          </p>
          <div xml:id="i-sjhQcmhhTdd7FePNeeLM4" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Xxs5vnn2sS3QMrcKZsytwq" who="i-N3Cf1Ve5VxLftgWsSxB1Sm" type="signature">
              Harald Nordensson
            </p>
            <p xml:id="i-PgBmhYaYgJYDDa3cGFQ83J" who="i-5uWTLnwo7wZTNEAmx18iy1" type="signature">
              Ivar Ekströmer
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
