<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--ak--00367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__367/mot_1938__ak__367-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ASTdJsgmitwRpHgeVZm9Ys">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 367. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-ARm9AY3PQT2RhFsJuAENzP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FPqsBgkZe44ec11c7fiN8B" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VmokjschDZwUwyNNdmsL6i" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FvuMagCQVCwaRe3rkUT7xk" type="motBody">
        <div xml:id="i-NwcibX6sj6STCjUucakVLa">
          <p xml:id="i-6EP95AHSDRtXdnfZ1PCKFk">
            Nr 367.
          </p>
          <p xml:id="i-82rPob5Cpx3MGsodChucEV">
            Av herr Lundqvist m. fl., i anledning av Kunyl. Maj:ts proposition,
            nr 93, med förslag till lag om den 1 majs likställande i
          </p>
          <p xml:id="i-TbNT6swEawVyebVVH3nEs9">
            vissa hänseenden med allmän helgdag.
          </p>
          <p xml:id="i-tdf12BtqmLRvbSk1zpVpL">
            Enligt i Kungl. Maj:ts proposition nr 93 framlagt lagförslag
            skulle den 1 maj, då denna dag icke infaller å sön- eller helgdag,
            vara likställd med all- män helgdag. Visst kan det sägas, att
            den 1 maj med åren fått karaktär av ledighets- dag för allt flera
            och flera av vårt folk. Ingen torde ha en tanke på att söka vrida
            denna utveckling tillbaka eller ens att stävja en fortsatt utveck-
            ling i samma riktning. Detta är emellertid en sak. Något helt
            annat är, att statsmakterna genom särskild lagstiftning nu skulle
            dekretera, att denna dag skall ha helgdags- karaktär. Gärna skall
            erkännas, att den 1 maj för betydande grupper av vårt folk fått
            sådan betydelse, att dess jämställande med helgdag för dem måhända
            synes naturligt. Lika säkert är emellertid, att för andra, även-
            ledes stora delar av landets befolkning, denna Internationalens
            dag inga- lunda framstår såsom en sådan dag, som ur svenska synpunkter
            förtjänar att genom statsmakternas direkta åtgöranden ges helgdags
            karaktär. Ur svensk nationell synpunkt finns det förvisso andra
            dagar, som för hela folket — oavsett politiska partiåskådningar
            — har vida större be- tydelse än denna, t. ex. den 6 juni, flaggans
            dag, en dag dessutom rik på betydelsefulla minnen ur vårt eget
            folks historia. Hade det föreliggande lagförslaget tagit sikte
            på en ur nationell synpunkt så framträdande dag som den 6 juni,
            så hade förvisso en samling över partigränserna kunnat ske kring
            förslaget, även om givetvis vissa erinringar ur näringslivets
            synpunkt skulle ha kunnat resas även mot detta förslag, särskilt
            om samtidigt alla nuvarande helgdagar skulle ha bibehållits. Vi
            betvivla, att någon annan demokratisk stat funnit sig böra i lag
            upp- höja den 1 maj till helgdag, men väl veta vi, att diktaturstyrda
            länder så gjort. Det föreliggande förslaget tillgodoser icke några
            nationella intressen. I anslutning till vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Xk7ud2mSbuPcAktBBxigy5">
            att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 93.
          </p>
          <p type="date" id="i-Cpg2QemmRVgXvEuGCDjynh">
            Stockholm den 26 februari 1938.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-DMRuo94kGgjXGtSo3Ro8Ls">
            R. Lundqvist. EE. Thorell. Nils V. Sandström. Cl. Lindskog. Gösta
            Liedbery. T. G. v. Seth. N. E. Nilsson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__367/mot_1938__ak__367-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HMX7o5uc5W7FzR8YmiHnwE">
            = - . -
          </p>
          <p xml:id="i-LM62QjErMPN2fKDv4MG3fq">
            fx i. $
          </p>
          <p xml:id="i-Uw1yzTcDHx3yQRKyiY1sHp">
            å - sa fån a so FK or = hå - - - AG - - i ee I ” tv : : | no
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
