<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--ak--00135">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__135/mot_1938__ak__135-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ccd4qjX5ZbZbuA4MxQ5awT">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 135. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-2QkvgmDP6zT6zUTYCzFB7f" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2PxKifBrSZYhMooGu8thXL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XUAXYLgMTvJYqS6ihshhJc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Vf7EoPbAotZ6jbrXw8gzf6" type="motBody">
        <div xml:id="i-NUKsmTBTw8uW4MssimjtcX">
          <p xml:id="i-YMhPekFsEfmjoGS1r8FWjx">
            Nr 133.
          </p>
          <p xml:id="i-Pa6bJqN2LEo4XpNGxsBTK3">
            Av herr Nordström i Kramfors m. fl., om avskaffande av ar- betslöshetskommissionen
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-G2HKuouiYyFaiQVdn9q4Ak">
            »Högkonjunktur&gt;, »Alltjämt stegrade exportsiffror», »Industrin
            sysselsatt till bristningsgränsen&gt;», så avspegla de ekonomiska
            rapporterna läget för vårt lands vidkommande i nuvarande skede.
            Högkonjunkturen sätter också spår efter sig i bankernas och storbolagens
            bokslut. För den svenska överklassen är det på nytt strålande
            tider, en ny guldålder har inträtt för dem, som be- finna sig
            på samhällets solsida. I tidningspress och i offentliga debatter
            lovprisas vårt land för dess snabba tillfrisknande efter den sista
            genom- gripande krisen. För det arbetande och samhällsnyttiga
            folket i vårt land är det däremot inte några strålande tider.
            För detta betyder högkonjunkturen ingen lättnad i den ständiga
            kampen för brödet, ingen befrielse från det ständiga hotet av
            arbetslöshet och nöd. Arbetslösheten har minskat, det är sant,
            men ännu finnas stora grupper av vårt folk, som aldrig mera kunna
            räkna med att komma in i ett ordent- ligt arbete. Som ett uppenbart
            trots mot talet om högkonjunktur stå allt- jämt tusentals arbetslösa
            utanför produktionen, utan möjlighet att erhålla arbete och försörjningsmöjligheter,
            utanför lagen. Inom vissa s. k. arbets- löshetsöar är arbetslösheten
            ännu en mycket betydande och skrämmande verklighet för stora delar
            av befolkningen. För dessa arbetslösa finnes allt- jämt ingen
            utsikt till en människovärdig existens. För dessa arbetslösa betyder
            högkonjunkturen varken arbete eller in- komst. Allt vad dessa
            se av denna är de stigande priserna på de nödvän- digaste livsförnödenheterna
            samt ett fortbestånd av den arbetslöshetspolitik, som fått sitt
            ökända uttryck genom ett enda ord — AK. AK — det betyder för den
            arbetslöse fortsatt svält, det betyder fortsatt underkastelse
            under strejkbrytardirektiven, det betyder en fullständig un- derkastelse
            under en allsmäktig statlig byråkrati, det betyder fortbestånd
            av en medeltida livegenskap för de oskyldiga offren för den kapitalistiska
            produktionsordningen. Det är en skam för vårt land, att under
            det man utåt i världen pekar på oss såsom föredöme, man här hemma
            behandlar de arbetslösa som objekt för den hänsynslösaste utplundring.
            En praktiskt taget enhällig arbetaropinion har fördömt den arbetslöshets-
            politik, som praktiseras genom arbetslöshetskommissionen. Det
            socialdemo- kratiska partiet, som nu innehar majoritet i denna
            kammare, har krävt AK:s slopande, LO:s och fackförbundens kongresser,
            fackliga centralorga- nisationer och tusentals fackföreningar
            ha krävt ett slopande av AK och dess direktiv. De arbetande och
            arbetslösa ha nu rätt att på allvar fordra in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__135/mot_1938__ak__135-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9Zd9anLvaQENGPmbRojo32">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 135.
          </fw>
          <p xml:id="i-P8PPhjQQ32yaEUSNGUN9iL">
            friandet av löftet om att man äntligen skulle göra slut på brutaliteten
            mot de arbetslösa. Vårt parti har år efter år framfört de arbetslösas
            krav här i riksdagen, vilket dock avslagits under tal om det betryckta
            läget för näringslivet. De senaste årens och särskilt detta års
            statsverksproposition kan inte läng- re bibehålla detta sken av
            krisfattigdom i det rika Sverige, utan tvärtom visar denna svällande
            inkomster både i fråga om näringslivet och statens finanser. Enligt
            vår uppfattning kan man nu inte längre ens begagna påståendet
            om det betryckta läget såsom motiv för ett bibehållande av arbetslöshets-
            kommissionen och dess brutala direktiv. Det kan inte finnas något
            som helst tvivel om att vårt land har råd att ge de arbetslösa
            arbete och en sådan inkomst, att en något så när människovärdig
            existens kan uppehållas. Det synes oss inte nödigt att anföra
            någon längre motivering för det be- rättigade kravet om slopande
            av arbetslöshetskommissionen och dess di- rektiv. Arbetarmajoriteten
            i Sveriges riksdag har skyldighet att tillmötesgå de arbetslösas
            och det övriga fackföreningsfolkets krav. »AK måste dö, om de
            arbetande skola kunna leva», och i dess ställe måste man igångsätta
            arbeten, som ge de arbetslösa möjlighet till en förtjänst i enlighet
            med gäl- lande avtal. På grund av ovan anförda föreslå vi,
          </p>
          <p xml:id="i-Q8WvCkiVCNghs5ZZgrhHL8">
            att riksdagen beslutar avskaffa arbetslöshetskommissionen och
            de nuvarande arbetslöshetsdirektiven; att offentliga arbeten,
            vid vilka kollektivavtalslöner till- lämpas, anordnas och handhavas
            av statens, kommunernas och vägdistriktens ordinarie organ; samt
            att 40 miljoner kronor ställas till regeringens förfo- gande för
            att genom anslag och lån till vägdistrikt och kommuner göra det
            möjligt för dessa att anordna arbeten för arbetslöshetens bekämpande
            samt för anslag till kommu- nerna för bedrivande av kontant understödsverksamhet
            i de fall lämpliga arbeten icke kunna anordnas.
          </p>
          <p xml:id="i-6aaDTXq8eMzi6yZEgWc5Je">
            Stockholm i januari 1938.
          </p>
          <p xml:id="i-QBaewH5whXbqPsj47LQMax">
            Axel Nordström. J. H. Brädefors. Knut Senander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
