<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--fk--00224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__224/mot_1938__fk__224-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BZUiF1JNV8FmAwrFkYeoxB">
        Motioner i Första kammaren, Nr 224. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-WX7M8voQnRhxqtCXbdDB18" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FutrzQKy7RAcuTzEditx2P" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JKyjxgXG2a7MEwiXeaia12" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VHchfpGQhFPoMtzH5WAduR" type="motBody">
        <div xml:id="i-CopBujuJvx98oGaYZkU5jK">
          <p xml:id="i-4RwSedm6qMnFXZ3pTJHjsk">
            Nr 224.
          </p>
          <p xml:id="i-2NYAP8jzYack3h23wpZsp2" type="titleString">
            Av herr Gustavson, John, och herr Reuterskiöld, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om rätt till jakt
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-YN7e1nQAGxstJzLN2JUZvA">
            Det förslag till ny jaktlag, som framlagts i prop. nr 46, har,
            efter den om- arbetning därav departemenschefen låtit verkställa,
            sedan lagrådet yttrat sig över detsamma, även om i vissa punkter
            ytterligare hänsyn kunnat tagas till lagrådets yttranden, erhållit
            en form och ett innehåll, som medför att detsamma synes böra av
            riksdagen antagas, ehuru med ändringar i några av dess paragrafer.
            Viktigast är i detta avseende $ 10 i lagförslaget, som reglerar
            bildandet, även tvångsvis, av särskilda jaktvårdsområden under
            särskilda förutsätt- ningar. Med fullt fog har departementschefen
            uttalat (sid. 26, 27), att dy- lika områden i princip böra bildas
            på frivillighetens väg och att möjligheten av tvångsbildning »endast
            tillgripes i ytterlighetsfall», varvid skall fordras att de som
            biträda beslutet utgöra minst ”/s av samtliga fastighetsägare
            inom området och tillika äga minst ”/s av marken ifråga. Lagtexten
            i 8 10 mot- svarar dock ej helt detta uttalande, då det lagts
            ytterst i Konungens befall- ningshavandes hand att pröva beslutet
            och därvid även avgöra om visst område icke skall mot sin vilja
            tvingas in i jaktvårdsområdet. Några maxi- migränser för jaktvårdsområde
            äro ej stadgade, och bestämmelsen om fyra femtedelar är därför
            tänjbar: ju större området blir, desto lättare blir det att intvinga
            mindre markägare i sammanslutningar. Därför ligger stor vikt på
            stadgandet i mom. 3, att »ägare av mark, som i avseende å läge,
            form och övrig beskaffenhet finnes lämpligen böra bestå som eget
            jaktvårdsom- råde, icke mot sitt bestridande» skall kunna intvingas
            i sammanslutningen. Emellertid hänger här allt på det diskretionära
            bedömandet av frågan om hans mark »finnes lämpligen böra bestå»
            som eget jaktvårdsområde; olika befallningshavande kunna hysa
            helt motsatta uppfattningar av vad som »lämpligen bör bestå»,
            och det synes därför vara av behovet påkallat, om departementschefens
            yttrande, såsom man måste hoppas, skall läggas till grund, att
            sagda uttryck i lagtexten på det sätt ändras att orden »lämpligen
            böra bestå» ersättas av orden »lämpligen kunna bestå» — om vad
            som kan bestå som eget område torde vida mindre meningsskiljaktighet
            kunna upp- komma än om vad som bör bestå. Den andra ändring, som
            synes önskvärd, är den att stadgandet i 3 24 mom. 1 första styckets
            sista punkt helt utgår och alltså de därmed sammanhän- gande bestämmelserna
            i vissa andra paragrafer likaledes utgå. Den tvångs- jakt genom
            förordnad jägare, varom Konungens befallningshavande enligt detta
            lagrum i förslaget skulle kunna besluta, är vida mera ägnad att
            skapa Bihangq till riksdagens protokoll 1938. 3 saml. Nr 224—226.
            I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__fk__224/mot_1938__fk__224-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SJD9wxG7z3xEi125qkr1UU">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 224.
          </fw>
          <p xml:id="i-P61JcGeAtnFNDTTYa8A5J6">
            irritation och missnöje än att åvägabringa nödig förbättring,
            alldeles bort- sett från dess oförenlighet med rådande allmän
            rättsuppfattning. De goda verkningarna av lagen kunna säkerligen
            härigenom äventyras, och förord- nandet torde i de flesta fall
            icke kunna meddelas utan en föregående under- sökning, som genom
            sin poliskaraktär tillspetsar förhållandena i stället för att
            utjämna dem. I allt fall torde bestämmelsen icke böra nu medtagas,
            innan någon som helst erfarenhet vunnits om dess oundgängliga
            behövlighet. Den tredje ändring, som torde vara behövlig, avser
            8 26, där i mom. 2 bland dem, som befriats från jaktvårdsavgift
            och skyldighet att medföra jaktkort, icke uppräknats markägares
            hemmavarande barn eller lämpligare markäga- res familj. Departementschefen
            har (sid. 38) uttalat, att han ej anser, att för ett medtagande
            av dessa personer samma skäl kunna anföras som ifråga om jordägare
            och arrendatorer, och att gränsdragningen skulle bli godtyck-
            lig om så skedde. Även om ej samma skäl kunna anföras, gäller
            dock att det säkerligen skulle lika mycket »strida mot svensk
            rättsåskådning»&gt;» att skilja mellan jordägare resp. arrendator
            å ena sidan och deras hemma- varande familj å den andra; samhörigheten
            är där så fast och behovet av enhetlighet så starkt, att ett brytande
            av familjeenheten här skulle komma att fattas som ett godtyckligt
            och oberättigat intrång, som måste rubba hävd- vunna förhållanden
            ifråga om föräldrar och barn. Många fastigheter ägas eller innehavas
            av en åldrig fader eller moder, som ringa eller intet intresse
            har av att utnyttja ovan nämnda rätt eller kanske ej ens är därtill
            i stånd. Särskilt borde barnen, som ofta bära hela ansvaret för
            arbetet å och skötseln av gården, i detta avseende fullt likställas
            med föräldrarna. Någon svårig- het att i $ 26 mom. 2 efter orden
            »person som enligt 27 8 är skyldig utlösa jaktpass»&gt; insätta
            t. ex. orden »jordägarens eller sådan brukares, som i 8 7 omförmäles,
            hemmavarande familjemedlemmar», torde icke föreligga. Med hänsyn
            till vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-KiRgYJpGNG1djQ9XFUDV9B">
            att riksdagen ville för sin del besluta en sådan lydelse av $
            10 mom. 3, 8 24 mom. 1 första stycket och 8 26 mom. 2, som ovan
            angivits, och tillika vidtaga härav föranledda jämk- ningar i
            andra paragrafer, som utskottet må finna nödiga.
          </p>
          <p xml:id="i-BFqVSSGnmGQxRu5GxGWPUA">
            Stockholm i januari 1938.
          </p>
          <p xml:id="i-Tg8iaxherCaHGtPXX7X7Qr">
            John Gustavson. C. A. Reuterskiöld.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
