<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--ak--00497">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__497/mot_1938__ak__497-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-63J6PiZKtww5QiSDzvbHHu">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 497. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-GHjhf7NkF5UDio3fYiTt2G" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WNGduvnfpGQsfjqwA3mKgL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LqHjKbkB1dbWPSwniLFgU8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AYUVb2nDbnyEbnFaaX7CRN" type="motBody">
        <div xml:id="i-QMbQiLEvXXjekHYuspBP2o">
          <p xml:id="i-EZCEYVPNUyEdq3r2uwoeXY">
            Nr 497.
          </p>
          <p xml:id="i-CPWx1eCe2UoZgSqDxj1Ezf">
            Av herr Nordström 1 Kramfors m. £., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 286, med förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-LnEPPizFoKZon1WTAGc8jB">
            lag om semester m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-TnrTtyFmrzbtfd3ZPNyoZn">
            En tämligen enastående samstämmighet tycks vara rådande i fråga
            om att principiellt erkänna det berättigade uti att arbetarna
            kan under en viss sam- manhängande tid beredas vila och rekreation.
            Av det nu föreliggande för- slagets innehåll framgår, att vid
            den konkreta utformningen av detta lag- förslag gjorts en mängd
            undantag så att mycket stora delar av vårt lands arbetande befolkning
            ställts utanför lagens tillämpningsområde. Detta rimmar dåligt
            med de platoniska försäkringarna om att en allmän arbetaresemester
            skulle vara ett viktigt samhällsintresse. Under det att vi med
            tillfreds- ställelse konstaterar att vårt land äntligen erkänner
            sin plikt att genom lag tillförsäkra de arbetande semester, måste
            vi samtidigt på det skarpaste vända oss emot att också nu, såsom
            vid tidigare reformers genomförande, lagen i många fall skall
            göras illusorisk genom sin kautschukmässiga utformning. Det måste
            betecknas såsom särskilt anmärkningsvärt att socialministern i
            sina direktiv till de semestersakkunniga ställde som princip att
            utredningens syfte borde vara: »införandet i lagstiftningen av
            generella och till sin natur tvingande bestämmelser rörande semester
            för i princip samtliga kategorier arbetare och andra löneanställda»,
            men sedan frångår de sakkunnigas på grund- val av dessa direktiv
            framlagda förslag, 1 det att det nu föreliggande förslaget ställer
            en kvalifikationstid för rätten till semester, som stora delar
            av de arbetande inte uppfyller eller kan uppfylla. Socialministern
            går till och med så långt att han motiverar denna långa kvalifikationstid
            med att därigenom skulle, »praktiskt taget alla betskötare falla
            utanför lagen liksom de flesta skogsarbetarna». Denna långa kvalifikationstid
            utestänger ju för övrigt också de flesta byggnads-, grov- och
            diversearbetarna m. fl. grupper från rätten till lagstadgad semester.
            Enligt vår mening har inga som helst bärande skäl anförts för
            ett utestängande av dessa, så mycket mera som det ju annars under
            de senaste åren ständigt har framhållits nödvändigheten av att
            just dessa, särskilt evad det gäller skogs- och lantarbetarna,
            de sämst ställda arbetar- grupperna, borde ägnas särskild omtanke.
            Därest rätten till semester i verkligheten hade avsetts att omfatta
            »samtliga kategorier arbetare» så hade det ju varit på sin plats
            att man följt den danska principen om en kvalifikationstid av
            endast en månad varunder arbete utförts i 6 dagar för arbetsgivarens
            räkning. Detta skulle ju dessutom ha medfört att ett kringgående
            av lagen hade försvårats i hög grad. Lantbruksstyrelsen anför
            visserligen i ett återgivet yttrande som sin mening »att en så
            kort kvalifika- tionstid som fyra månader» — — — »komme att inbjuda
            till kringgående av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__497/mot_1938__ak__497-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U5cziuZvxr9okGj2ifJPHG">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 497.
          </fw>
          <p xml:id="i-CSCUAUZwy1LkZFzNmxZrtW">
            lagen och motverka stabila arbetsförhållanden». Det verkliga
            förhållandet torde väl ändock vara så att ju längre kvalifikationstiden
            är, ju lättare och bekvämare skulle det vara för arbetsgivarna
            att kringgå lagen, genom att för- hindra att arbetarna finge så
            lång arbetstid att den berättigade till semester. Detta kringgående
            skulle ställa sig mycket svårare för att inte säga omöjligt om
            kvalifikationstiden vore kort, då det bleve förenligt med stora
            svårig- heter att byta eller entlediga arbetare alltför ofta.
            Också ur den synpunkten är det fördelaktigare med en kortare kvalifikationstid.
            Då vi helt gillar socialministerns, de sakkunnigas och de hörda
            myndig- heternas förklaring att en semesterlagstiftning är en
            viktig samhällsange- lägenhet som bör omfatta samtliga kategorier
            arbetare, kommer vi att föreslå riksdagen att kvalifikationstiden
            fastställes till en månad i stället för rege- ringens förslag
            på sex månader. Enligt vår mening skulle detta i större ut- sträckning
            förverkliga principen om lagens giltighet för samtliga arbetar-
            grupper. Den utformning som paragraf 4 erhållit evad det gäller
            rätten till semester endast för månad då arbete utförts för arbetsgivarens
            räkning i 18 dagar be- tyder att ännu en stor grupp anställda
            de facto berövas sin rätt till semester. Med de tecken till en
            ny annalkande kris, kan det med säkerhet förutsättas att ånyo
            korttidsarbete kommer att införas vid en rad arbetsplatser. Vid
            sådana arbetsplatser där man arbetar t. ex. 4 dagar i veckan innebär
            det att arbetarna i två av tre månader arbetar bara sexton dagar
            i månaden, och alltså inte, enligt regeringens förslag, är kvalificerade
            att erhålla semester för sådan månad, trots att det inte kan förnekas
            att dessa arbetare till och med måste räknas såsom årsanställda.
            Med hänsyn till en ny kris och korttidsarbetets utökning till
            långt större proportioner än nu är fallet innebär lagens utformning
            i nu berörda avseende en allvarlig fara för att mycket stora delar
            av den svenska arbetarklassen kan komma att ställas utanför lagen,
            trots att de formellt skulle höra hemma under densamma. Då korttidsarbetet
            i de flesta fall är så ordnat att arbetarna beredes arbete i tre
            eller fyra dagar i veckan, bör enligt vår mening riks- dagen fastställa
            som minsta antalet arbetsdagar sex dagar per månad såsom kvalifikationstid.
            Därigenom inrymmes också korttidsarbetarna under lagen. Tiden
            för semesterns erhållande är för Sveriges arbetare en särskilt
            viktig fråga på grund av den korta tid som det finnes möjlighet
            att njuta av sommar, sol och bad. Knappast någon har velat förneka
            att just sommarmånaderna är den mest lämpliga tiden för att hämta
            hälsa och krafter. Därför har fack- föreningarna ständigt strävat
            efter att i sina avtal fastställa semestertiden till sommaren.
            I viss utsträckning har det också lyckats fackföreningarna att
            i kollektivavtalen få semestern förlagd till månaderna juni—juli—augusti
            och september. Regeringens förslag om frihet för arbetsgivarna
            att bestämma tid- punkten för semestern innebär ett undanryckande
            av lagens stöd för dem som själva genom sina organisationer lyckats
            att få sin semestertid fastställd till någon av dessa månader
            samt ger arbetsgivarna möjlighet att utan hänsyn till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__497/mot_1938__ak__497-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UU8sXBvoAjGE5d9uErsRdy">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 497. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-9ufYxGYU5hKTFKL5W32c2w">
            rekreationskravet förlägga semestern på för arbetarna otjänlig
            tid. Detta skulle ha kunnat undgås därest regeringen följt de
            sakkunnigas förslag, vilket omfattar en tid av fem månader. Denna
            tid är säkerligen tillräcklig för det övervägande antalet arbetsplatser
            i vårt land, att utan hinder i produktionen kunna ordna semestern
            för de anställda. Utan att förneka att svårigheter kan komma att
            uppstå genom en bestäm- melse att fastställa semestertiden till
            sommarmånaderna är vi ändock över- tygade om att det med lite
            god vilja från arbetsgivarnas sida går att ordna. Detta understrykes
            ytterligare av det faktum att många fackförbund utan statens stöd
            kunnat införa sådana bestämmelser i sina avtal. Det kan därför
            inte betecknas som annat än de obotfärdigas förhinder när man
            nu reser mot- stånd mot semesterns förläggning till sommarmånaderna.
            Att sommarmåna- derna är den absolut lämpligaste tiden för erhållandet
            av rekreation för arbetarna har ju godkänts i de flesta yttrandena,
            varför vi anser att riksdagen bör fastställa tiden i enlighet
            med de sakkunnigas förslag. Bestämmelsen i paragraf 10 om att
            undantaga djurskötare från rätten till semester anser vi vara
            på ett särskilt sätt upprörande. Utan tvivel torde denna grupp
            tillhöra dem som hittills arbetat under de mest avvita och vid-
            riga förhållandena, vilket ju till och med framgår av det uttalande
            av Svenska Lantarbetsgivareföreningen som anföres i propositionen.
            Det är oförsynt, när man som motiv för ett undantag anför att
            djurskötare i riksavtalet har fastställt 27 (tjugosju) respektive
            52 (femtiotvå) fridagar per år. Därest man utgår från det första
            alternativet framgår, att dessa arbetare inte har mer än en fridag
            på två veckor, detta oavsett helger eller om andra fridagar in-
            träffar. Av avtalet framgår att dessa arbetare inte har mer än
            en fjärdedel av årets söndagar lediga — alla andra äro de tvingade
            att utföra arbete för lantarbetsgivarnas räkning. Om vi utgår
            från det sista alternativet på 52 fri- dagar framgår ju att de
            inte har mer än en enda dag i veckan ledig så långt året är d.
            v. s. ungefär på samma sätt som alla övriga arbetare. Om detta
            uttalande från lantarbetsgivarna verkligen bevisar någonting så
            är det be- hovet av att en sammanhängande ledighet beredes djurskötarna.
            I stället för att av dessa arbetsförhållanden draga den slutsatsen
            att det vore berättigat med ett undantag för djurskötarna, anser
            vi att just dessa förhållanden är det starkaste motivet för att
            de bör komma i åtnjutande av en lagstadgad semester, varför paragraf
            tios undantagsbestämmelse bör slopas. De övergångsbestämmelser
            som regeringen föreslår i sin proposition inne- bär faktiskt att
            stora delar av Sveriges fackföreningsfolk inte omedelbart, eller
            till och med under år framåt, kommer i åtnjutande av den föreslagna
            semesterlagstiftningen. Detta på grund av att avtalen för metall,
            byggnads m. fl. arbetaregrupper inte utgår förrän omkring år 1940.
            Bestämmelsen i regeringens proposition om att lagen inte skall
            »verka rubbning» i gällande avtal kommer att tagas till intäkt
            för bibehållandet av bestämmelser som lagen säger sig vilja avskaffa.
            Enligt vår mening har inte heller för denna bestämmelse anförts
            några bärande skäl, varför vi före- slår att lagen skall träda
            i kraft utan undantag den 1 juli 1938.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__497/mot_1938__ak__497-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KKmVckFE2Xbq5h7wjqzBED">
            8 Motioner i Andra kanmaren, Nr 497.
          </fw>
          <p xml:id="i-5Ant6EV4zUhRhHxu2MSfqP">
            Den effektivaste formen för genomförandet av en semesterlagstiftning
            som avser att komma alla arbetarna till godo hade otvivelaktigt
            varit införandet av s. k. semesterkassor. De sakkunniga kommo
            också till den uppfattningen att det vore den »mest rättvisa formen
            för ordnandet av semesterfrågan», men av olika anledningar avstod
            de från att framföra förslag i den riktningen. Utan att förneka
            svårigheterna som förefinnes för genomförandet av ett system med
            semesterkassor är vi ändock av den uppfattningen att svårig- heterna
            inte är större än att de mycket väl kan övervinnas. Dylika kassor
            har genomförts i andra länder, varför det även skall vara möjligt
            att genom- föra detsamma i vårt land. Men då det säkerligen föreligger
            behov av en mera ingående och detaljerad utredning för att kunna
            införa kassesystemet 1 vårt land kommer vi utöver förslag till
            ändringar av semesterlagstiftningen att hemställa om förnyad utredning
            om semesterkassor. Med stöd av vad vi ovan anfört får vi föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-5zMwn4wsDjAvFFQmPBBfDc">
            att riksdagen för sin del, vid bifall till proposition nr 286,
            ville besluta antaga följande ändringar:
          </p>
          <p xml:id="i-TWeUdCR4aaUAewP2m2i3LJ">
            8 3. Arbetstagare, som innehaft sin anställning sedan minst en
            månad (30 dagar), äga rätt till semester enligt vad i 4 $ stadgas.
          </p>
          <p xml:id="i-NMofkoPX8ewA9Gby21fkum">
            Överlåtelsen av — — — till semester. 8 4. Semester utgår — —
            — mellan parterna.
          </p>
          <p xml:id="i-9M3GDuzMBAJbzdWaWWRjuH">
            Rätt till semester föreligger endast för kalendermånad, under
            vilken arbets- tagaren för arbetsgivarens räkning utfört arbete
            å minst sex dagar. Härvid
          </p>
          <p xml:id="i-7hAcfsvZtJW6ebtg8kTfic">
            skall — — — eller landstormsbefälsövning. I semestern — — — sedvanliga
            fridagar. $ 6.
          </p>
          <p xml:id="i-LUABBRpNEesNXFEaYkXwxV">
            Arbetsgivarna äga bestämma, när semester skall utgå. Därvid skall
            iakt- tagas, att semestern skall utgå i ett sammanhang under tiden
            2 maj-—30 sep- tember, såframt icke överenskommelse om annan ordning
            träffats med arbets- tagaren.
          </p>
          <p xml:id="i-7W6UDa6pp4oc2AVxrMe6Qb">
            Vad sålunda föreskrivits — — — i lanthushåll. Semestern må —
            — — stycke förmäles. Semester för — — — i svensk hamn. 8 10.
          </p>
          <p xml:id="i-DAgE2WMtvei3JrJCmoeqN">
            Denna paragraf utgår helt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ryye1PyfJabZxEyYU2QrDT">
            Denna lag träder i kraft den 1 juli 1938, från vilken dag semesterrätt
            enligt lag kan förvärvas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__497/mot_1938__ak__497-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XSndzP2pD7q6443ndRk18R">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 497. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-D1AH55CkumUKFEcnfmTSwc">
            Med anledning av denna lag — — — om arbetarskydd. samt att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om förnyad allsidig
            utredning av frågan om inrättande av semesterkassor.
          </p>
          <p xml:id="i-GiLXHSHjjaeziUwhEcg5VG">
            Stockholm den 13 maj 1938.
          </p>
          <p xml:id="i-HNFw2DbuSP14LKQg7pPoTS">
            Azxel Nordström.
          </p>
          <p xml:id="i-6bwVMxANGNoarufx1DeHi7">
            Knut Senander. J. H. Brädefors. H. Hagberg.
          </p>
          <p xml:id="i-2UX7edK49e2zcD5q856ti3">
            Bihang till riksdagens protokoll 1938. 4 saml. Nr 496—497. 1280
            38 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
