<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1938--ak--00431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__431/mot_1938__ak__431-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XZ3CnEWTg1LByGUhkokZXp">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 431. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-QvJ3pemWEZQjU8T8Ti5J6h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FB1CPUdqnyE9gAwdazTL3J" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KxmWmV3tCi2nmPqSxQimQe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HAwuqkwH9pTEbjpsER7N2V" type="motBody">
        <div xml:id="i-6XaktW5WvGma1rCT8YJk5h">
          <p xml:id="i-7wSizJMFt26LdH9odzUuFa">
            Nr 431.
          </p>
          <p xml:id="i-Vyge2AJGNgC91TDz7hS9oZ">
            Av herr Lundell, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            234, med förslag till förordning angående ändrad lydelse av 2
            och 5 $$ förordningen den 2 juni 1922 (nr 260) om automobilskatt,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-V67C3LUaekS9rDRV9nSS3w">
            I den till årets riksdag avgivna propositionen nr 234 har Kungl.
            Maj:t i allt väsentligt följt de förslag som framlagts av 1937
            års automobilskatte- utredning. Om den mest väsentliga delen av
            denna utrednings förslag nämligen om borttagande av gummiringskatten
            torde också ovanligt stor enighet råda bland intresserade parter.
            Genom det föreslagna borttagandet erhålles den rationellaste lösningen
            av problemet om befrielse från gummiringskatt för lantbrukets
            ej motordrivna fordon liksom för motordrivna fordon, som ej trafikera
            landsvägarna, såsom industritraktorer m. m. Dessutom kan det anses
            i skattetekniskt avseende överflödigt att använda två skatteformer,
            nämligen bensinskatt och gummiringskatt, vilka båda belasta skattedraga-
            ren i huvudsak proportionellt med antalet tillryggalagda tonmil.
            I fråga om den andra huvuddelen av automobilskatteutredningens
            för- slag, nämligen den ändrade graderingen av fordonsskatten,
            är enigheten bland intresserade parter mindre. Utredningen utgår
            vid sina beräkningar från under budgetåret 1936/37 verkligen influtna
            automobilskattemedel, vilka i avrundade tal fördela sig sålunda
            i miljoner kronor:
          </p>
          <p xml:id="i-ApqqaCz62uw18ewPLfbMsd">
            Fordonsskatt Gummiringskatt Bränsleskatt Summa 29,4 16,0 61,8
            107,2 Om nu gummiringskatten hade borttagits och i stället bensinskatten
            höjts från 10 till 12 öre så hade mot en minskning på 16,0 milj.
            stått en höjning av endast 12,4 milj., varav skulle följt en nettominskning
            av 3,6 miljoner. Verkställa vi samma beräkning för det nu löpande
            budgetåret med utgå- ende från väg- och vattenbyggnadsstyrelsens
            av riksräkenskapsverket god- tagna uppskattningssiffror (Statsverkspropositionen
            Inkomster å driftsbud- geten, Bil. A sid. 25)
          </p>
          <p xml:id="i-HvkupUvSYteWLcQpPyBaB6">
            Fordonsskatt Gummiringskatt Bränsleskatt Summa 31,3 17,2 65,5
            114,0 så finna vi, att mot en minskning på 17,2 milj. skulle kommit
            en höjning av 12,9 + 0,3 = 13,2 milj. (om 64,5 milj. beräknats
            av bensin och 1 milj. av brännolja). I stället för där beräknade
            totalsumma 114 miljoner skulle så- ledes ha erhållits 110 miljoner.
            Man konstaterar emellertid att i riksstaten för innevarande budgetår
            äro automobilskattemedlen upptagna med endast 106 milj., och för
            denna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__431/mot_1938__ak__431-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q8WPfzBCwDKVvfPnHKwEAi">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 431.
          </fw>
          <p xml:id="i-NUnXGRouwD8WBKHMJ86Uej">
            summa skulle således icke blott täckning ha erhållits utan sannolikt
            4 milj. i överskott, även om förändringarna i bilskattesystemet
            inskränkts till att borttaga gummiringskatten och höja bränsleskatterna
            med 2 öre.
          </p>
          <p xml:id="i-RdnVBXAUfzp47fZ4hVq8Rm">
            Det är väl fråga om icke detta under förevarande förhållanden
            skulle vara den lämpligaste lösningen av bilskatteproblemet, alltså
            att inskränka sig till att borttaga gummiringskatten och att höja
            bränsleskatterna med 2 öre. Under vart och ett av de fyra budgetåren
            1933/34, 1934/35, 1935/36, 1936/37 ha bilskatterna givit stora
            överskott över förutberäkningarna i bud- getförslag och riksstat.
            Detsamma blir säkerligen förhållandet under nu löpande budgetår.
            På fem budgetår kommer den influtna bilskatten att ha vuxit från
            72,8 milj. till omkring 114 milj. eller med c:a 57 2. Under så-
            dana förhållanden kan det icke vara förenat med någon olägenhet
            om man i stället för att fortsätta längs denna starkt uppåtgående
            inkomstkurva ge- nom skattesatsernas omreglering går över till
            en annan också starkt uppåtgå- ende kurva, som vid närvarande
            tidpunkt ligger 3,5 å 4 milj. lägre än den för- sta. Om båda kurvorna
            tänktes fortsatta framåt i tiden är det väl f. ö. fråga om icke
            den andra kurvan (bilskatteinkomsterna vid de nya tänkta skattesat-
            serna) skulle komma att inhämta och överträffa den första kurvan
            (bil- skatteinkomsterna vid bibehållna nuvarande skattesatser),
            ty avkastningen av gummiringskatten skulle säkerligen snart falla
            tillbaka i förhållande till avkastningen av bränsleskatten och
            bliva mindre än 20 Z av denna. Detta dels till följd av gummiringarnas
            undan för undan starkt ökade slitstyrka och dels till följd av
            det allt mer använda regummeringsförfarandet. En sådan stagnation
            i fråga om gummiringskatten märkes tydligt i det under 1936/37
            influtna beloppet, och även om en viss uppryckning synes äga rum
            under nu innevarande budgetår, så torde detta närmast bero på
            de goda tiderna och därmed följande dels ökad import av nya bilar
            med med- följande nya ringar, dels även ökad försäljning av nya
            ombytesringar. När konjunkturerna gå tillbaka torde stagnationen
            bli så mycket mera märkbar. Automobilskatteutredningen har emellertid
            ej stannat vid att föreslå gum- miringskattens borttagande och
            höjning av bränsleskatten med 2 öre utan har ansett sig böra skaffa
            täckning även för de felande 3,6 miljoner. Denna täckning har
            utredningen tänkt skaffa genom en höjning och differentiering
            av fordonsskatlterna. Om vi med bokstaven p beteckna ifrågavarande
            automobils tjänstevikt i påbörjade 100 tal kg, så angives den
            nu utgående fordonsskatten i kronor genom uttrycket 14 (p — 6)
            och detta för både personbilar, lastbilar och omnibusar. Utredningen
            före- slår nu istället härför uttrycken
          </p>
          <p xml:id="i-FDxeyTDyFHP3umiLibygNR">
            14 (p — 9) + 50 för personbilar 18 (p — 9) + 50 för lastbilar
            16 (p — 9) + 50 för bussar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__431/mot_1938__ak__431-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-29eGSMgRFvTAHtBomiEBdb">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 431. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-9aPCnV5jufboYbwub6ijmn">
            Vad då först angår personbilar så finner man omedelbart att 14
            (p — 9) + 50 = 14 (p — 6) T 8 d. v. s. den nya fordonsskatten
            skulle komma att för personbilar ligga 8 kro- nor högre än den
            gamla.
          </p>
          <p xml:id="i-NFPez3dL5qavGG8fBTqr7A">
            För lastbilar finner man 18 (p— 9) + 50 = 18 (p — 6) — 4
          </p>
          <p xml:id="i-Khe7iSVUxopBuN4TSBca4x">
            d. v. s. den nya fordonsskatten skulle för lastbilar komma att
            ligga + (eller
          </p>
          <p xml:id="i-T1hKCf9wWnkBT3HiSyg2gy">
            c:a 28,6 Z) över den nuvarande dock med ett avdrag av 4 kronor.
            För omnibusar erhålles slutligen 16 (p — 9) + 50 = 16 (p — 6)
            + 2
          </p>
          <p xml:id="i-Gt5g6xoe264GYz4JbjrbV7">
            d. v. s. den nya fordonsskatten skulle för omnibusar komma att
            ligga (eller c:a 14,3 24) över den nuvarande, dock med tillägg
            av 2 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-QX4ve7D1A3ukg6f9hHrLrk">
            2 14 Fordonsskatten föreslås således ökad för samtliga slag av
            bilar, för per- sonbilar endast med ett mindre belopp, men för
            lastbilar och omnibusar högst väsentligt. Om den i prop. nr 234
            föreslagna ändringen i fråga om minimiskattesatsen följes så skulle
            dock sänkning från 60 till 50 kronor inträda för vagnar med en
            tjänstevikt om högst 900 kg. Då ett av motiven, och ingalunda
            det minst viktiga, till 1936 års riksdagsskrivelse var att fordons-
            skatten utgjorde en rätt stor börda för ägaren till »sådana fordon,
            vilka nytt- jas i ringa utsträckning eller under en del av året»
            är det icke i allo till- talande att såsom resultat ay skrivelsen
            behöva stå inför att godkänna ett förslag om ännu högre fordonsskatt.
            Den framkastade tanken om en ned- sättning av engångsutgiften
            genom en uppdelning på två terminer avvisas samtidigt, som det
            synes på goda grunder, i propositionen. Icke heller den f or m
            som utredningen, efter föredöme f. ö. från väginsti- tutet, givit
            åt de uttryck (se ovan) som angiva skatten för de olika fordon-
            slagen är egentligen tillfredsställande. De olika multiplikatorerna
            14 resp. 18 och 16 ha tydligtvis tillkommit för att tillsammans
            med de skattefria avdragen ge ungefär samma resultat, som man
            skulle erhålla om man istället i alla fallen använde samma multiplikator
            och däremot i parentesen istället för p (tjänstevikten) använde
            ett uttryck sådant som p F- 4/, där q betecknar tillåtna maximilasten,
            såsom ett närmevärde på den rullande vikten. Det vore då mera
            tilltalande att gå in för något sådant uttryck som 12 (p + a,
            — 8), och bibehålla detta för alla fordonsslag. En sådan utformning
            av skatten, som denna senast angivna, ger den bestämda fördelen
            att 100 kg. tillökning i rullande vikt ger 12 kronor ökning i
            skatt för alla fordonsslagen, under det att med den av utredningen
            före- slagna utformningen fordonsägarna skola bry sina huvuden
            med att utfinna varför 100 kg. i lastbil skola kosta 18 kronor
            och i omnibus 16 kronor mot endast 14 kronor för samma vikt i
            personbil. Dessutom föreligga med denna enhetsform för skatteuttrycket
            inga svårigheter vid beskattning av sådana fordon som äro övergångsformer
            mellan de olika fordonsslagen såsom t, ex.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1938/mot_1938__ak__431/mot_1938__ak__431-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VeccN4XW7doKZnVQjXTQQ7">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 431.
          </fw>
          <p xml:id="i-MnXr85XSety5zVVP7aQ7Ju">
            mellan personbil och lastbil. Att utfinna maximilasten q på ett
            rättvist sätt kan ej heller vålla några svårigheter. Lastbilsägare
            kunna visserligen vara intresserade att få sin bil godkänd för
            stora lass, men de ha intet intresse av att få bilen godkänd för
            större lass än dess konstruktion i längden tål. Om fordonsskatten
            växer med den tillåtna maximilasten, så ligger däri ett nytt återhållande
            moment. Huruvida i det föreslagna uttrycket just siffran 8, d.
            v. s. ett skattefritt avdrag av 800 kg., ger den totala summa
            av låt oss säga 27,8 + 3,6 = 31,4 miljoner, som man vill komma
            fram till, är här cj gjord någon beräkning över, men om uträkning
            sker med denna siffra, så kan den sedan höjas eller sänkas hela
            enheter, så att det önskade beloppet erhålles med ej större fel
            än c:a 1 miljon. I jämförelse med av utredningen föreslagna uttryck
            skulle här föreslagna enhetsuttryck ge någon minskning åt personbilarna,
            särskilt de mindre, större höjning åt lastbilarna och unge- fär
            oförändrat åt bussarna. En rimlig lösning på skatteproblemet och
            egentligen mera tilltalande än denna sist framförda skulle erhållas
            genom att öka bränsleskatten med ytter- ligare 1 öre dock endast
            för bensin så att bensinskatten komme i 13 öre och brännoljeskatten
            i 9 öre. I fråga om fordonskatten kunde man då lämpligen gå in
            för enhetsuttrycket 10 (p + 9/, — 8) med modifikation av sista
            siffran genom beräkning såsom ovan angivits för att få rätt utgångsläge.
            Därmed skulle fordonsskatten för alla bilar i jämförelse med ovanstående
            bliva i huvudsak proportionellt nedsatt och motsvarande skattebelopp
            överfört på drivmedelsskatten, vilket troligen alla parter skulle
            anse som en rättvis åtgärd. Med stöd av vad sålunda anförts får
            jag anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-DrLsa71TQg7W1kqXSnAx9N">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts prop. nr 234
            ville i där framställt förslag göra den ändringen att for- donsskatten
            utom i vad angår minimisatsen antingen måtte kvarstå vid den nuvarande
            eller också bestämmes till annan sådan enhetlig form för samtliga
            fordonsslag som ovan före- slagits. Företrädesvis den sist anvisade,
            förenad med höjning av bensinskatten till 13 öre.
          </p>
          <p xml:id="i-8C4GkPbtBxi5zXMWuTjyyW" type="date">
            Stockholm den 23 mars 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-QNQjD6beoDem2jh8i3Rvcw" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-59GkZLewmgcuu711i5S6pD" who="unknown" type="signature">
              T. V. Lundell
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Xh2ExT2JiG5FZW23VYxqsQ">
            Svenska Tryckeriaktiebolaget, Stockholm 1938
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
