<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ny förvaltningslag (prop. 1985/86:80)</title>
        <author corresp="r-0 i-5WchbRYCVdXodSthFK381D">Gunnar Biörck i Värmdö (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ny förvaltningslag (prop. 1985/86:80)</title>
          <idno type="rdwebb">G902291</idno>
          <rs type="number">291</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902291/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902291</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902291</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Gunnar Biörck i Värmdö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5WchbRYCVdXodSthFK381D</idno>
            <name>Gunnar Biörck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PS2RZ8LsxdrG1KfHZ2fE2k" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PS2RZ8LsxdrG1KfHZ2fE2k">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__291/mot_198586__291-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YEEnqimZzYg3nRU6UYj2Bv">
        Mot. 1985/86:291
      </fw>
      <div xml:id="i-L27FqAmu3B9PNnR1GdC1v2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3oiyDtokFqapCNpQUmtzPD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Smj22WVywCjpiPurrHbnzf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XdbzvkGTB1Jj75C6Sfxy9L" type="motBody">
        <div xml:id="i-UbmudWSahhWi6DY2HFpcFK">
          <p xml:id="i-5VSyLKEiW4ZkPh6M4YtLf2">
            Motion till riksdagen 1985/86:291
          </p>
          <p xml:id="i-54eyhJ1dYaHzhAbmuEjE6u">
            Gunnar Biörck i Värmdö (m) Ny förvaltningslag (prop. 1985/86:80)
          </p>
          <p xml:id="i-MnhGahXDskkioheGDav1cL">
            Allt flera egendomliga och förnuftsvidriga beslut och domslut
            av myndighe- ter och domstolar leder till att man både inom och
            utom landet börjar ifrågasätta vårt lands karaktär av rättsstat.
            Lagstiftningens omfattning gör det svårt för den enskilde riksdagsmannen
            att kunna förutse alla konsekven- ser vid den framtida tillämpningen
            av olika lagrum. Krav har från allmänhe- tens sida framställts
            på något slag av ”nödbroms” när det är uppenbart att bokstavstrogen
            lagtillämpning i det enskilda fallet leder till absurda följder.
            Sådana tankar finns också i de Olaus Petri tillskrivna Domarreglerna,
            vilka intagits såväl i den upplaga av 1734 års lag, som publicerades
            1780 och numera utgivits i faksimilupplaga, som i senare års upplagor
            av den svenska lagboken. Bland dessa domarregler, till nutida
            svenska överförda, finner man exempelvis:
          </p>
          <p xml:id="i-N1XoHEe13rnpbwmNQKnUMp">
            Domaren är till för medborgarnas skull och icke medborgarna för
            domarens skull. Lagen är icke tillkommen för att utkräva stora
            böter, utan för rättvisans skull, medborgarna till nytta och gagn
            men inte för olaglig beskattning, skada och fördärv. Alla lagar
            skall vara sådana att de tjänar till medborgarnas bästa, och om
            lagen i stället vållar dem skada, är den inte mera lag utan o-lag,
            och bör avskaffas. All lag bör tillämpas med beskedlighet, och
            eftersom formell rätt kan bli till största orätt måste nåd gå
            före rätt. Medborgarnas bästa är den yppersta lagen, och därför
            bör det som är nyttigt för medborgarna hållas för lag, även om
            lagens bokstav förefaller att lyda på annat sätt. Domareämbetet
            är sådant att man alltid skall vara snarare att hjälpa än att
            stjälpa. Den vränger lagen, som inte följer lagstiftarens mening
            med lagen. I och för sig borde domarreglerna, överförda till modernt
            språkbruk, kunna tjäna som ”generalklausul” för både brottsbalken
            och rättegångsbalken, men eftersom det nu föreligger en proposition
            om ny förvaltningslag kunde det vara skäl att även knyta dessa
            principer till förvaltningslagen som ett rättesnöre för handlandet,
            i avbidan på att en mera fullständig version vid
          </p>
          <p xml:id="i-BfhqkbHpquDwRzso7oKtmP">
            första tillfälle tillförs lagstiftningen i dess helhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__291/mot_198586__291-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DBgUfZYY6VZNUvnxjTPrEq">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PZhxbXvCRfxxAmpnPeDdR1">
            Mot bakgrund av det här anförda hemställs att riksdagen tillför
            den föreslagna nya förvaltningslagen (proposi- tion 1985/86:80)
            de ovan kursiverade utdragen ur Domarreglerna — med den formella
            överarbetning som kan befinnas erforderlig — genom en 3 a 8.
          </p>
          <p xml:id="i-NMbh15r3ih5WdfZfBQ7gtE" type="date">
            Stockholm den 17 februari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-WgakBAaRDqWqsq9DvdqYhx" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-WKL5E1JvSwXHCTDojpYrbR" who="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D" type="signature">
              Gunnar Biörck (m)
            </p>
            <p xml:id="i-QLZprn3qpDeAzfoJrB5o4w">
              i Värmdö)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
