<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avgifter för ålders- och förtidspensionärer vid sjukhusvård iQo<’/Qfi</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avgifter för ålders- och förtidspensionärer vid sjukhusvård iQo<’/Qfi</title>
          <idno type="rdwebb">G902123</idno>
          <rs type="number">123</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margo Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3M3qwyX8GV7YpS5jqAXsCc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3M3qwyX8GV7YpS5jqAXsCc">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__123/mot_198586__123-001-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3ZNuqvAEmhcDjjgHep7pJD">
        Mot. 1985/86:123
      </fw>
      <div xml:id="i-AwEQZA7R5xMmiWqCFep1qW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5e8Fvr2tG8thK3Xt69SFys" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Cbq9AKkG7UZiWAfZYH1RUb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TDKEYjJEbNKgb5MgyGgTQg" type="motBody">
        <div xml:id="i-SxgYJHgZHpXhowDyKUhcdN">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__123/mot_198586__123-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-LhVKXaxBkFhufMbb8bJz56">
            Motion till riksdagen 1985/86:123
          </p>
          <p xml:id="i-A1yGhVUcKHmWWccjUSi5hT">
            Lars Werner m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-Nx1sRQkprtnTsj9Gh5wEwo">
            Avgifter för ålders- och förtidspensionärer vid sjukhusvård m.
            m. (prop. 1985/86:43)
          </p>
          <p xml:id="i-6uujvCwKKZexazuaPaC87Y">
            Propositionens förslag om att slopa de differentierade vårdavgifterna
            måste ses som en framgång för handikapp- och pensionärsorganisationerna.
            Förslaget kan även ses som ett principiellt uttryck för uppfattningen
            att inkomstutjämning skall ske på ett annat sätt än genom vårdavgifter.
            I och med att de differentierade vårdavgifterna slopas inträder
            en fast avgift om 55 kr. per vårddag för utförsäkrade. Liksom
            tidigare skall det vara möjligt att i särskilda fall sätta ned
            avgiften. Socialdepartementets utvärdering av tillämpningen av
            differentierade vårdavgifter visar att 11 96 av de utförsäkrade
            patienterna i april 1983 hade så låga inkomster att de var berättigade
            till en avgift som var lägre än 45 kr. per dag. Vid en fast avgift
            om 55 kr. kommer andelen utförsäkrade som behöver nedsättning
            av avgiften att öka. Självfallet hade det varit att föredra en
            så låg fast avgift att inga utförsäkrade behövde ansöka om nedsättning
            av avgiften. Visserligen minskar antalet utförsäkrade som måste
            ansöka om jämkning i förhållande till tidigare system med differentierade
            avgifter, men i stället blir det nu enbart de som har mycket låga
            inkomster som får finna sig i att få sina inkomster och utgifter
            bedömda. I propositionen framförs två skäl för avgiftsnedsättning.
            Det är dels kostnaden för bostaden, dels behovet av medel till
            speciella rehabiliteringsinsatser. Vi vill understryka att hänsyn
            inte enbart kan tas till själva hyreskostna- den. För att patienten
            efter vårdtiden skall kunna återvända till eget boende måste även
            andra utgifter kunna betalas, såsom el, telefon, eventuell hemförsäkring
            och övrigt som sammanhänger med boendet. För de utförsäkrade som
            enbart har folkpension och pensionstillskott samt de med låg ATP
            som har en inkomst på 86 kr. per dag bör automatiskt utan ansökningsförfarande
            jämkning inträda. Vidare föreslås i propositionen att den enskildes
            kostnad vid läkemedelsin- köp höjs från 50 kr. till 55 kr. Efter
            1 januari 1986 kommer ett läkarbesök och i samband därmed inköp
            av receptbelagt läkemedel samt sjukresa att sammantaget kosta
            den enskilde 135 kr. För dem som har de lägsta pensionerna, dvs.
            en inkomst på 86 kr. per dag, blir detta en alldeles för stor
            kostnad. Avgifter, oavsett i vilka sammanhang de förekommer, har
            alltid en begränsande effekt. Detta är givetvis också en av avsikterna
            med avgiften. Om man vill begränsa läkemedelsförbrukningen finns
            det effektivare vägar än att höja den enskildes avgifter, vilket
            vpk påpekat i andra motioner.
          </p>
          <p xml:id="i-2xDVsYauotg3uRhQcQmzZZ">
            1 Riksdagen 19851/86. 3 saml. Nr 123-128
          </p>
          <p xml:id="i-CU7DuegsVwNYGPeLJftiWp">
            RI SS
          </p>
          <p xml:id="i-GgyxcFrEe5hf7UnUnH7Qez">
            Mot. 1985/86 123-128
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__123/mot_198586__123-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9nzWNMM5oQ78hG7REe9Fw2">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4oy8AkmxNFbTtbdLx1GDWP">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs 1. att riksdagen
            uttalar att utförsäkrade patienter som endast har inkomst motsvarande
            folkpension och pensionstillskott utan egen ansökan bör få nedsatt
            avgift vid sjukhusvård, 2. att riksdagen med godkännande av proposition
            1985/86:43 i övrigt beslutar avslå förslaget om en höjning av
            den enskildes avgift vid läkemedelsinköp från 50 kr. till 55 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-LW67Jzxng2NavgYw3nbyAW" type="date">
            Stockholm den 15 november 1985 Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink
            (vpk) Nils Berndtson (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-ASkB7WYunn4ZgQPdkdKJWN">
            Jörn Svensson (vpk) Inga Lantz (vpk) Margö Ingvardsson (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
