<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SfU-00517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flyktingpolitiken</title>
        <author corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">Alf Svensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flyktingpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sf517</idno>
          <rs type="number">Sf517</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sf517/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sf517</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sf517</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9cm3rturhMsmkqnaW8TRdE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9cm3rturhMsmkqnaW8TRdE">
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sf_517/mot_198586_sf_517-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WzFrRYX1T8ACF9bHy5SM8i" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EDUNGk4KQsn9o2x6LbTGUN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LNdrBK237PYwAmxMJA9LPa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Tdx2aDGKhpRkokCwuKNKmi" type="motBody">
        <div xml:id="i-TK7F2dp8CaDBYxn7C1UMVr">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sf_517/mot_198586_sf_517-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-T8sMWuJK248abguA36kouQ">
            Motion till riksdagen 1985/86:Sf517
          </p>
          <p xml:id="i-6SRYgZLRpY4tm84A2EjAWc">
            Alf Svensson (c) Flyktingpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-LZAjHGSn66HSkm7oHxVcjH">
            CET ES
          </p>
          <p xml:id="i-BAF3RdGXDdkKPNkcfaRga">
            Mot. 1985/86 Sf517—-519
          </p>
          <p xml:id="i-XnAxZL1tZuhq6UMbQid2eH">
            Under den senaste åren har man kunnat konstatera en hårdnande
            attityd mot de flyktingar som kommer till Sverige. Vårt land har
            av tradition haft en generös inställning till flyktingar. Kds
            anser att denna generositet står i överensstämmelse med den kristna
            broderskapstanken. Sverige är ett av de länder i världen som har
            den högsta levnadsstandarden. Vårt land kan därför mycket väl
            ta emot ett ökat antal flyktingar. Detta fordrar dock ett antal
            organisatoriska och opinionsbildande åtgärder. För att motverka
            rasistiska och diskriminerande tendenser, bör staten snabbt öka
            resurserna för mottagande av flyktingar och för utredning av deras
            bakgrund, så att inte enskilda kommuner får en för stor belastning.
            Av
          </p>
          <p xml:id="i-GymSGb4vJDhrbHnWZiggAY">
            hänsyn till de asylsökande måste handläggningstiden avsevärt
            förkortas. För att öka rättssäkerheten bör polisen inte självständigt
            få direktavvisa asylsökande vid gränsen. Vid gränsstationerna
            bör personal från invandrar- verket finnas för utredning och eventuellt
            beslut om direktavvisning. Möjligheterna att ta reda på hur det
            går för asylsökande som avvisas eller förpassas till andra länder
            måste ökas. Invandrarverket bör åläggas att årligen välja ut ett
            representativt antal förpassningsfall och noggrant följa dessa
            asylsökandes öden och rapportera för regeringen. Som suverän stat
            bör Sverige själv avgöra vilka personer som skall ha rätt att
            få sin flyktingstatus prövad. Därför bör avtalet med Östtyskland
            om kontroll av visering sägas upp. Det kan inte vara rimligt att
            vi låter en diktaturstat avgöra vem som skall ha möjlighet att
            prövas enligt de svenska flyktingbestämmelserna. Sverige bör inom
            Europa verka för en mer generös men om möjligt likformig bedömning
            av flyktingar i de olika europeiska länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-5kmbBziW1rbjg7w2ytbGjm">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5AShtot5AswoQFqXinEh2j">
            Mot bakgrund av det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära förslag om hur ett ökat antal flyktingar
            kunde tas emot, 2. att riksdagen beslutar att hos regeringen begära
            förslag om ökade resurser för mottagning av flyktingar och snabbare
            handläggning av asylärenden, 3. att riksdagen beslutar att hos
            regeringen begära ändring i utlänningslagen innebärande att direktavvisning
            av asylsökande en- dast får ske efter beslut av invandrarverket,
          </p>
          <p xml:id="i-5547cFpVhax3zcJHQTFtZF">
            1 Riksdagen 1985/86. 3 saml. Nr Sf517-519
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sf_517/mot_198586_sf_517-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ad62TG3gZHHbU7htjBxEc3">
            4. att riksdagen beslutar att hos regeringen begära förslag om
            skyldighet för statens invandrarverk att årligen välja ut ett
            antal avvisningsfall och följa de avvisades öden, 5. att riksdagen
            beslutar att hos regeringen begära uppsägning av avtalet med Östtyskland
            om kontroll av visering hos genomresande, 6. att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära förslag om åtgärder för att komma överens
            med övriga europeiska länder om en mer generös och om möjligt
            likformig bedömning av flyktingar.
          </p>
          <p xml:id="i-LH8UN7NMTrUtYsLt6fwbgk" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-6o1oDdD7Cp4CaVMkYZmAX7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RF29GsvkDtzKTWceds1AdF" who="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e" type="signature">
              Alf Svensson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-tPYHMiun5ByfqFyxhvY1q">
            Mot. 1985/86 Sf517
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
