<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SoU-00405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring av transplantationslagen</title>
        <author corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">Alf Svensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring av transplantationslagen</title>
          <idno type="rdwebb">G902So405</idno>
          <rs type="number">So405</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902So405/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902So405</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902So405</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Yc6NLqxp2k1ULpxv9tTUSt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Yc6NLqxp2k1ULpxv9tTUSt">
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_405/mot_198586_so_405-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ArAgnUdZy8ezZmApTUAu7q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LvSA8fBFaroxjdtXjUPw9t" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Pc88yG8oSM9cgPRsFfMKDH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QRNyFqsUU6RDcNbhE441Qq" type="motBody">
        <div xml:id="i-HoA2J8TNgD3Z6wnCo2FAjn">
          <p xml:id="i-Civq8Xf5HRVvmjEWQ21NwK">
            Motion till riksdagen 1985/86:S0405
          </p>
          <p xml:id="i-9ASSsahVsv8enXS6FSYWUe">
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-UPHLE8pSnyBE7hNKxW19gs">
            Ändring av transplantationslagen
          </p>
          <p xml:id="i-TCkyBEfxxziG1uwFE2HoQ2">
            Under årtusenden har människans död uppfattats som en helhet.
            Det har visserligen inte alltid varit lätt att fastställa om en
            människa är död, men man har inte haft behov av att skilja mellan
            en ”kroppslig” och en ”psykisk” död. Man har inte behövt vara
            expert för att avgöra om en människa är död. I vårt land har hitintills
            gällt och gäller fortfarande att varaktigt cirkula- tionsstillestånd,
            populärt kallat hjärtdöd, utgör kriterium för att en männi- ska
            är död. En enligt detta kriterium död person har ingen blodcirkulation
            i vare sig hjärna, hjärta, njurar, lever eller lungor. Det är
            betydligt mer kom- plicerat att fastställa hjärndöd än att fastställa
            upphörd hjärtverksamhet. De metoder som används för att fastställa
            ”hjärndöd” är inte helt enkla för lekmannen att förstå. För närvarande
            diskuteras införande av ett nytt hjärnrelaterat dödsbe- grepp.
            Kds anser inte att de av utredningen (SOU 1984:79) anförda skälen
            motiverar ett nytt dödsbegrepp. Kliniskt finns, så långt vi ser
            det, ingen annan vägande anledning till att införa ett nytt dödsbegrepp
            än transplan- tationsskäl, dvs. att man skall kunna ta organ från
            människor med total hjärninfarkt medan hjärtat fortfarande slår.
            Den uppenbara kopplingen mellan transplantationskirurgins behov
            av organ och ett nytt dödsbegrepp har dock inte klart redovisats
            av utredningen. Det hävdvunna dödsbegreppet, grundat på upphörd
            andning och hjärt- verksamhet, dvs. oåterkalleligt cirkulationsstillestånd,
            är ett medicinskt och folkligt väl förankrat begrepp. Det är för
            övrigt, enligt utredningen, det sätt varpå uppemot 995 av I 000
            dödsfall skall konstateras även i fortsättningen. Såväl juridiskt,
            praktiskt som psykologiskt är det hävdvunna dödsbegrep- pet att
            föredra. Vid en del sjukdomsfall av typ trafikskallskador och
            hjärnblödningar etc. kan trycket inne i skallen bli så högt att
            all blodcirkulation till hjärnan upphör. Detta innebär en total
            hjärninfarkt, också benämnt ”hjärndöd”. Detta tillstånd är något
            helt annat än djup medvetslöshet. Vid total hjärnin- farkt upphör
            andningsförmågan om inte konstgjord andning eller respira- torbehandling
            sätts in, och hjärtat upphör att slå inom ca 15 minuter. Oav-
            sett om fortsatt respiratorbehandling äger rum kommer hjärtverksamheten
            att upphöra inom 1—3 veckor, oftast inom några dagar. I dag finns
            möjlighet att säkert fastställa diagnosen ”total hjärninfarkt”.
            Med diagnosen total hjärninfarkt finns inga förutsättningar att
            kunna hjäl- på patienten. Detta är också bakgrunden till att socialstyrelsen
            1973 utfärdade anvis- ningar om rätt att avbryta behandling när
            total hjärninfarkt konstaterats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_405/mot_198586_so_405-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CFVhjcjfKMd1aamritQ4EZ">
            Eftersom ingen behandling hjälper utan enbart förlänger döendet,
            kan overksam behandling upphöra och sjukdomen får ha sitt naturliga
            förlopp. Det finns ett legitimt behov av organ för transplantationsändamål.
            I vil- ken utsträckning transplantationsverksamhet skall prioriteras
            eller i vissa fall ens äga rum i förhållande till annan sjukvård
            måste avgöras i särskild ordning. Någon anledning att för transplantationsverksamhetens
            skull införa ett nytt hjärnrelaterat dödsbegrepp föreligger dock
            inte. I stället bör transplan- tationslagen bearbetas. För närvarande
            innebär lagen en form av kollektiv- anslutning till organbanker.
            Den sjunde paragrafens andra stycke i trans- plantationslagen
            (SFS 1975:190) innebär ett förutsatt samtycke från pre- sumtiv
            donator, vilken alltså för att förhindra organdonation, under
            sin livstid måste ha reserverat sig mot densamma. Detta förfaringssätt
            är inte rimligt. Respekten för människans integritet bör även
            gälla denna situation. Kds mening är att organ bör kunna få tas
            från människor med total hjärninfarkt under förutsättning att
            den totala hjärninfarkten är verifierad med kärlröntgen samt att
            givaren i förväg givit sitt godkännande genom ett särskilt donationsförfarande.
            Detta är ett positivt och frivilligt sätt att han- tera problemen
            med transplantationer och det kan ske med stor respekt för individens
            mänskliga integritet. Döende människor skall inte behöva kän-
            na att de automatiskt tillförs ett mänskligt reservdelslager.
            Denna positiva möjlighet till organdonation medför att transplantations-
            lagen (1975:190) behöver ändras i ett par paragrafer. Nuvarande
            lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-2bhStgTjMcivqyv1rThJBw">
            78 Ingrepp som avses i denna lag får företagas på avliden person
            om denne under sin livstid skriftligen har medgivit detta. Även
            utan medgivande enligt första stycket får organ och annat biolo-
            giskt material tagas från avliden person, om icke den avlidne
            eller nära anhörig till honom har uttalat sig emot det eller ingreppet
            eljest kan antagas stå i strid med den avlidnes eller nära anhörigs
            uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-YSkZ9BXQJgecHThm13ZSFu">
            8 $ I fall som avses i 7 $ andra stycket skall, där det kan ske,
            nära anhörig underrättas om ingreppet innan detta äger rum.
          </p>
          <p xml:id="i-CbswUzC2qTCPrWgQeMchTJ">
            Med Kds förslag skulle 7 $ andra stycket kunna utgå helt samt
            likaledes hela 8 $. Sjunde paragrafen skulle kunna få följande
            lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-PmYqWicNpDNrJCaP6wZrvr">
            7 $ Ingrepp som avses i denna lag får företagas på avliden person
            eller på person med total hjärninfarkt om denne under sin livstid
            skriftligen har medgivit detta. Den praktiska uppläggningen av
            denna frivilliga organdonation bör ut- formas av socialstyrelsen.
            Dels behövs ett register, dels kan det också vara lämpligt att
            donator på sig har ett donationsbevis, eventuellt genom marke-
            ring på körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-QzWH4DX8vsCAScswHfksyJ">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            beslutar att hos regeringen begära förslag om en änd- ring av
            transplantationslagen innebärande att ingrepp på avliden
          </p>
          <p xml:id="i-CEgT9qMe9ynqRQyVi8gKFT">
            Mot. 1985/86 S0405
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_405/mot_198586_so_405-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6sguhpyq827J2vMvmTwxVt">
            person eller på person med total hjärninfarkt enligt transplantations-
            lagen endast skall ske om skriftligt medgivande avgivits under
            den- nes livstid.
          </p>
          <p xml:id="i-76BKaa5vnxKeQPUqzRr662" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-NZV8UHUZy9VbLNSTvGxxRk" type="signatureBlock">
            <p who="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e" type="signature">
              Alf Svensson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3fe2qBBzj936F8SvdepuSJ">
            Mot. 1985/86 S0405
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
