<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-nu-00228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillverkning av järnsvamp</title>
        <author corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH">Lars-Ove Hagberg m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tillverkning av järnsvamp</title>
          <idno type="rdwebb">G902n228</idno>
          <rs type="number">n228</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">nu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902n228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902n228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902n228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW</idno>
            <name>Paul Lestander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>Oswald Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2</idno>
            <name>Karl-Erik Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M4SRqK1qNtLbno4ZZ3AG9W" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M4SRqK1qNtLbno4ZZ3AG9W">
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_n_228/mot_198586_n_228-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Nu5FjBH32YuyxXPDnqoS9y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MwcutcKVVAx8R15knurfzn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Fjze4jemfkdjrY4B4WRzzN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5F4tkvjUPJtRTcbF7J94ci" type="motBody">
        <div xml:id="i-478WSGwXxebTYzYK9REv9E">
          <p xml:id="i-L4wWNeFRtrFPh4XJSTvjkj">
            Motion till riksdagen 1985/86:N228
          </p>
          <p xml:id="i-29XjtopsV588mqEftqfbFz">
            Lars-Ove Hagberg m. fl. (vpk) Tillverkning av järnsvamp
          </p>
          <p xml:id="i-SqpWCbvTe3phxuiF3oDVRt">
            Bristen på långsiktig planering av gruv- och stålindustrin har
            orsakat stora problem med råvaruförsörjningen. Nedläggningar av
            malmmetallurgier in- nebär att stålindustrin blir alltmer beroende
            av skrot och till inte ringa del importerat skrot. Dragkampen
            om skrotet mellan olika ägargrupper inom stålindustrin har varit
            påtaglig. Dessutom har fördelning av inhemskt skrot och importerat
            skrot sina särskilda problem. I tider av förändrad ståltillverk-
            ning med övergång till stränggjutning och lägre produktionsnivåer
            blir till- gången på skrot mindre. Beroendet av det importerade
            skrotet kan i ett kritiskt läge få till följd att vår stålindustri
            lamslås. Målsättningen måste därför vara att frigöra sig från
            importerat skrot och i stället utnyttja landets malmtillgångar.
            För detta krävs att järnsvamptillverkningen byggs ut. Järnsvamp
            har framställts i vårt land sedan 1910-talet. God driftsekonomi
            kan uppnås om man har tillgång till malm av god kvalitet och billig
            energi. Det största hoppet vad gäller energin ställs till naturgasen,
            men andra bräns- len kan också förekomma. I den svenska Plasmaredprocessen
            kan förutom kol också torv användas som reduktionsmedel. Tillverkningen
            av stål kan ske enbart från järnsvamp eller i kombination med
            skrotsmältning. Järnsvampen smälts i syrgasstålverk men kan också
            an- vändas som tillsats i masugnar och i elektronugnar. Det i
            elektrostålverk framställda stålet som baseras på järnsvamp fyller
            behoven inom både han- delsståls- och specialstålsindustrin. Produktion
            av järnsvamp måste därför anpassas till det stora behovet av att
            ersätta skrot som råvara. SKF har fortfarande sina planer kvar
            på att uppföra ett järnsvampverk i Stockholmsområdet, även om
            det för närvarande har lagts på is. Främsta skälet för SKF anses
            vara att det energiöverskott som följer av järnsvamps- produktion
            kan användas för uppvärmning vid en förläggning i det centrala
            Stockholm. Vi motionärer anser att det inte kan falla på ett enskilt
            företags lott att avgöra var och hur järnsvamp skall tillverkas.
            Enligt vår mening är de områden som är mest lämpade för lokalisering
            av järnsvampverk malmfälten och Bergslagen. I båda dessa regioner
            finns närheten till råvaran. Båda dessa regioner är också hårt
            drabbade av före- tagsnedläggningar och arbetslöshet. Planerna
            har framskridit längst i Norrbotten. Malmfältsdelegationen visa-
            de i sin utredning att ”lokaliseringsförutsättningarna för utbyggnad
            av ener- gi- och järnsvampskombinat i Kiruna och Gällivare-Malmberget
            är mycket goda”. Det är i dag nödvändigt att statsmakterna agerar
            för uppförande av järnsvampverk i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-H8xYWrUFBsP2AL9Rpq18Ej">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_n_228/mot_198586_n_228-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HxMJuPPkkXjkyjTySiAUd">
            Finansieringsfrågan vad gäller verket i Norrbotten måste med
            det snaraste Mot. 1985/85 få en lösning. Frågan om ett verk till
            Bergslagen, bl. a. vad gäller lokalise- N228 ring, måste snabbutredas.
          </p>
          <p xml:id="i-AptMK4ha2DktaDQg2qvWyk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JsaNZWKWXdYbqVTWayUQHx">
            Med hänvisning till ovanstående föreslås
          </p>
          <p xml:id="i-Ac8y7ra1aCEj9hqEJfwu6d">
            att riksdagen hemställer hos regeringen att snabbutreda frågan
            om
          </p>
          <p xml:id="i-38Mapy8w9CxP2F8Pr2LgWd">
            ett järnsvampverk och framlägga förslag i enlighet med vad i
            moti- onen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-DJ6RvpCSjWo7eK26e8BC98">
            Stockholm i januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-NK2prvX4bcXVbYeaE7ZKdc">
            Lars-Ove Hagberg (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-9SoatRXMKQaiPHGJV5PCRh">
            Paul Lestander (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Oswald Söderqvist (vpk)
            Karl-Erik Persson (vpk) Hans Petersson (vpk) Björn Samuelson (vpk)
            i Hallstahammar
          </p>
          <p xml:id="i-mS6qqDmqpgXvAxfLs2xe1">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
