<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-AU-00412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för att öka de industriella investeringarna i Kalmar</title>
        <author corresp="r-0">Agne Hansson och Gösta Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för att öka de industriella investeringarna i Kalmar</title>
          <idno type="rdwebb">G902A412</idno>
          <rs type="number">A412</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902A412/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902A412</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902A412</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Ange Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Gösta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5dvXZWRXixjqXHQteUJxNh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5dvXZWRXixjqXHQteUJxNh">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_412/mot_198586_a_412-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XqKoC4KrwE92cG8pPg8sv4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PY4FAZmU3qDDsjCpQ4UwvH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4PTpPMtjkFM2BVL5xW1tRQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LsJ4TxZz8SdTtUF7aoGSAQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-UT6CThrQi349yJfZp9TKgQ">
          <p xml:id="i-6we7oWxJh7oGpcbrpn1KBv">
            Motion till riksdagen 1985/86:A412
          </p>
          <p xml:id="i-UHjCQNGycGAixH7GDbie4h">
            Agne Hansson och Gösta Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-R1i3CetYsaxqfmG8wa99my">
            Åtgärder för att öka de industriella investeringarna i Kalmar
            län
          </p>
          <p xml:id="i-D5UdCh3mTppDQKGGWaz6nE">
            Insatser för att öka industrins investeringar i Kalmar län är
            nödvändiga. Vi föreslår att företagen får ianspråkta sina investeringsfonder
            för investeringar i Kalmar län. Vi föreslår vidare att kommunerna
            i länet får möjlighet att uppföra industrilokaler med samma lånevillkor
            som i dag gäller för bostads- lån till flerfamiljshus.
          </p>
          <p xml:id="i-FLVY4uyAp48HUACND9Pcip">
            Vikande industrisysselsättning och låg investeringsnivå
          </p>
          <p xml:id="i-WSjbXGRkLZzzsv1HeCdChd">
            Industrisysselsättningen har minskat kraftigt i Kalmar län. De
            senaste fem åren har länet förlorat 3 300 arbetstillfällen inom
            industrin. Den främsta anledningen härtill är att industrins investeringar
            ligger på en låg nivå i Kalmar län. De senaste åren har investeringsbenägenheten
            avtagit betänk- ligt. Av bilaga 1 framgår investeringsutvecklingen
            under perioden 1972-1985 i några jämförbara län. Investeringarna
            anges i löpande priser. Bilaga 2 visar den genomsnittliga årliga
            förändringen av investeringsutvecklingen i procent under samma
            tid. Uppgifterna bygger på en specialbearbetning av statistiska
            centralbyråns investeringsstatistik. Statistiken avser värdet
            av genomförda investeringar i maskiner och byggnader åren 1972-1984
            samt företagens prognoser för 1985 enligt SCB:s investeringsenkät.
            Av diagrammen framgår att industrin i Kalmar län haft en positiv
            investeringsutveckling fram till 1977. Under perioden 1979-1982
            minskade industrins investeringar kraftigt. Jämfört med 1982 års
            mycket låga investe- ringsnivå har läget förbättrats relativt
            sett, men investeringarna är alltjämt blygsamma i jämförelse med
            den första delen av 1970-talet. Jämfört med övriga län ligger
            Kalmar län tillsammans med Kronobergs och Blekinge län i nuläget
            på en markerat lägre nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-GMTAKCD3s2ojQJ8KbT2iqJ">
            Satsa på företag som finns
          </p>
          <p xml:id="i-FaSntpVfYkhM3rfodXw6qK">
            Det effektivaste sättet att få upp industrisysselsättningen i
            länet är att i första hand stimulera de företag som redan finns
            i länet att investera för att öka antalet anställda. Enligt nu
            gällande regler har företagen möjlighet att avsätta pengar i särskilda
            investeringsfonder. Efter beslut av regeringen får företagen ta
            fonderna i anspråk för investeringar. Regeringen avgör också konsekvenser-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_412/mot_198586_a_412-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EEy4ftfYGkwTpXkzedwPDJ">
            na ur beskattningssynpunkt. För att få upp industrins investeringar
            i Kalmar län i nivå med riket som helhet och därmed öka industrisysselsättningen
            föreslår vi att industrins investeringsfonder mera fritt skall
            få användas. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-28A4Uge8HtHkn2PSSqcTSh">
            Öka nyföretagandet
          </p>
          <p xml:id="i-RJfG8KLmQgPd7XaoRjWWtL">
            Utöver åtgärderna för att skapa sysselsättning i redan befintliga
            företag måste en andra handlingslinje vara att se till att nyföretagandet
            ökar. Förutsättningen härför är att det finns lämpliga industrilokaler
            att tillgå. Statligt stöd till anordnande av kommunala industrilokaler
            kan utgå. De nuvarande reglerna avseende stöd till kommunala industrilokaler
            synes inte tillräckligt effektiva. Vi föreslår att kommunerna
            i Kalmar län under en försöksperiod på två år får möjlighet att
            uppföra industrilokaler med samma lånevillkor som i dag gäller
            för bostadslån till flerfamiljshus. Stödet bör finansieras av
            lokaliseringsmedel och gälla orter och kommuner med avfolkningsproblem.
            Sådana ärenden bör prövas av statens industriverk. Motiveringen
            för vårt förslag är följande.
          </p>
          <p xml:id="i-N3ZRzfWY168RSsJhj7661v">
            Befolkningsomflyttning kostar pengar
          </p>
          <p xml:id="i-UpwhQV7MrdqfoCX2h8bLKn">
            Avfolkningen är mycket kraftig i Kalmar län. Länet var ett av
            de län där minskningen var kraftigast under förra året. Minskningen
            uppgick till 1 166 personer. Det är en följd av att arbete och
            sysselsättning i tillräcklig omfattning saknas i länet. Flyttningsströmmen
            går till storstäderna, främst Stockholm. De som flyttar, flyttar
            från ett län där service och bostäder är fullt utbyggt. När befolkningsunderlaget
            sjunker tvingar det fram neddrag- ning av service, och bostäder
            ställs tomma till dryga kostnader för i första hand kommunerna
            men också för staten. I inflyttningsorterna måste service byggas
            ut och nya bostäder uppföras. Det görs med hjälp av statliga subventioner.
            Dagens lånesystem bygger på att staten garanterar viss räntenivå.
            Denna är för närvarande för hyres- och bostadsrättshus 2,6 26
            och för egnahem 4,8 76. Uppräkningen sker med 0,25 resp. 0,50
            9 per år. Tillsammans med subventioner till lån — beviljade enligt
            äldre förordningar — beräknar regeringen att kostnaderna för räntebidragen
            nästa budgetår uppgår till 14,6 miljarder kronor. Samhällets kostnader
            för bostadssektorn ökar starkt genom räntebidragen men också genom
            att bostadsbidragen samtidigt måste ökas och genom att underskottsavdragen
            som blir större, minskar kommunernas och statens skatteinkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-Sqg94eB9QGBHVLtndXEAkb">
            Dubblerad kostnad på bostadssektorn
          </p>
          <p xml:id="i-DAFD2HG5M4GpCRwBxBtQJ1">
            Befolkningskoncentrationen innebär att folk flyttar från bristorter
            i fråga om sysselsättning men orter välförsedda beträffande service
            och bostäder till områden som har sysselsättning men saknar bostäder
            och tillräckligt med service. De omfattande förändringar i service
            och bostäder som inträffar både i utflyttningsorter och inflyttningsorter
            vid en sådan stor befolknings-
          </p>
          <p xml:id="i-9eJHoXHAfxQiCC1Hg2Darr">
            Mot. 1985/86 A412
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_412/mot_198586_a_412-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MSrHvxwnHvc2eNCxGkHruQ">
            koncentration som vi nu upplever blir oerhört kostsamma för samhället.
            Statens kostnad på bostadssektorn blir dubblerad. Staten får subventionera
            genom den garanterade räntan såväl de hyreshus som ställs tomma
            på avflyttningsorterna som de hyreshus som måste byggas i koncentrationsor-
            terna.
          </p>
          <p xml:id="i-L5nop8rzjncLJuPMYeWWXG">
            Arbete i hembygd
          </p>
          <p xml:id="i-Lho7vkXYrjMEAm78G2PUJ3">
            Eftersom det är bristen på arbete som är orsak till flyttningen
            måste det bli billigare för samhället att försöka skapa sysselsättning
            där människorna bor. Om staten kan subventionera bostadssidan
            dubbelt som ovan beskrivits borde man i det enkla fallet stödja
            tillkommande arbetstillfällen i avfolk- ningsorterna. Staten borde
            kunna lägga samma synsätt på att skaffa industrilokaler i utflyttningsorter
            som man gör beträffande att med statliga pengar subventionera
            bostadsbyggandet i koncentrationsorterna. Det är därför högst
            rimligt att staten garanterar utflyttningskommunerna den ränta
            som koncentrationsorterna får när de uppför hyreshus som egentligen
            inte skulle behövas om människorna inte tvingades flytta.
          </p>
          <p xml:id="i-Eqf99Z8AUhAegzL3iRXQAe">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TNUZSkiXnJNWBpQHZ2Ahgq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            sägs om att företagens investeringsfonder skall tillåtas arbeta
            mera fritt i Kalmar län, 2. att riksdagen beslutar att hos regeringen
            hemställa om åtgärder som gör det möjligt att kommunerna i Kalmar
            län under en försökspe- riod på två år skall få uppföra industrilokaler
            med samma lånevillkor som gäller för flerfamiljshus.
          </p>
          <p xml:id="i-9exLoxKS2eWy6QDzeJ2CAQ" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-BttFpNGvhnqeByREQjbFt8">
            Ange Hansson (c) Gösta Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-WaPQCYyMcvA9KgxcV3j8j9">
            Mot. 1985/86 A412
          </p>
          <p xml:id="i-H2gfWWAjKCymucMdGQps6X">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_412/mot_198586_a_412-004-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-WrWnFfcJv1TgnwHRJur9Jj">
            Ss86T
          </p>
          <p xml:id="i-9kGaAWys139JvGiQFH8skZ">
            +86r
          </p>
          <p xml:id="i-DJicXNCABVUC9XHvzqfcVK">
            €861
          </p>
          <p xml:id="i-L5md9bcSTBHUJicudSME7H">
            861
          </p>
          <p xml:id="i-7uNFkTkertP8acXoK2Re53">
            1867
          </p>
          <p xml:id="i-KtmBd8QoDqwY7XHJBaviy8">
            086T
          </p>
          <p xml:id="i-2V4bCs4S8Db8QcmEhheQms">
            6L6T
          </p>
          <p xml:id="i-7s9962NvbW4aoP3iFPJXir">
            8L6T
          </p>
          <p xml:id="i-EZbe6gcuo93HHUhZ6AYxn3">
            LL6I
          </p>
          <p xml:id="i-UkjbEQmxVxWckx1Qks8zJZ">
            9L6T
          </p>
          <p xml:id="i-JY1zxT8qGVDdbBDVaFMSba">
            SL6T
          </p>
          <p xml:id="i-VWeYdnWEJP22M6XrTkzRTU">
            vL6T
          </p>
          <p xml:id="i-AYhkMjiTQfzosBFDX2fjy">
            €L6T
          </p>
          <p xml:id="i-9gdaDQuiDGSxkqspr1YHpG">
            TL6I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_412/mot_198586_a_412-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7FBTxWaQ8mazkwAZi1T2mQ">
            Investeringsutvecklingen 1972-1985
          </p>
          <p xml:id="i-CKQZ87H4DE4egrizCcBiA">
            Miljoner kronor (löpande priser)
          </p>
          <p xml:id="i-NWiRWL6rkLnMMXRFSv9iq8">
            4000 — K —— GC H— H — AB 3000 SEE —e 0 —&gt; X 2000 — Y —&amp;B
            BD 1000
          </p>
          <p xml:id="i-TCvLeHLkcSj2JbyHPG7zv8">
            TI TA
          </p>
          <p xml:id="i-XQqweyjcByDPJMtpUukiE5">
            TIVV
          </p>
          <p xml:id="i-FLkeHDBv1KoFggaAndsfKd">
            98/S86T ”IOW
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_412/mot_198586_a_412-005-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_412/mot_198586_a_412-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Dgqu9JoEsA6k1nR9sP5rtY">
            INVESTERINGSUTVECKLING 1973-1984
          </p>
          <p xml:id="i-B7CTYjgDAnU31rGBqvMwWq">
            Genomsnittlig årlig förändring (7)
          </p>
          <p xml:id="i-FnhReAaydQnPP3uTadMFmu">
            NN 1973-76 Cl 1976-79 VÅ 1979-82 1982-84
          </p>
          <p xml:id="i-8NwvvNaGyUWWLeTAZsvzq6">
            z 9 CIPV
          </p>
          <p xml:id="i-QGzH7xYFBiWc7yy1b6Kffd">
            98/S86T ”IOW
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
