<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-FiU-00603">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges internationella beroende i ekonomisk-politiska frågor</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">Lars Werner m. fl. (vpk) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges internationella beroende i ekonomisk-politiska frågor</title>
          <idno type="rdwebb">G902Fi603</idno>
          <rs type="number">Fi603</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Fi603/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Fi603</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Fi603</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Fd1qcF8f9Ldd8RnzdPyLzT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Fd1qcF8f9Ldd8RnzdPyLzT">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KL76BqXXoJ2CVbiE778wSu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8VkTNka9N7aDjiFbFCigi4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6HXiDeXgJnj3EpYcsvpxDi"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6xdWtKu6Gd67AiGNyS9Dvd">
        <div xml:id="i-NAhjC5aY6W46TZU3Tjy4ZB">
          <p xml:id="i-KTQv65h1oTEuZt42jJmgrb">
            Motion till riksdagen 1985/86:Fi603
          </p>
          <p xml:id="i-HuF6zYVsTo4FY9iXo8st96">
            Lars Werner m. fl. (vpk) Sveriges internationella beroende i
            ekonomisk-politiska frågor
          </p>
          <p xml:id="i-J3rRHYj1dghkk2rCeF4oxC">
            Sverige är en del av den kapitalistiska världen och är i många
            avseenden mycket starkt beroende av utvecklingen i de starka kapitalistiska
            länderna. Men vårt land är också mycket starkt beroende av vilka
            beslut som tas inom de transnationella koncernerna som numera
            i många fall kan sägas vara ”hemlösa” i sitt utövande av ekonomisk
            politik, handel och produktion. Vidare tenderar Sveriges internationella
            beroende i ekonomisk-politiska frågor att öka i takt med den tilltagande
            internationella arbetsdelningen, styrd av det transnationella
            kapitalet och det beroende av högteknologiska produkter inom data-
            och mikroelektroniken som av USA bedöms som strategiskt viktiga
            i dess kamp att behålla det militära försprånget framför de östeuropeiska
            länderna. Dessa sidor av Sveriges internationella beroende binder
            landet vid förhållanden som gör det svårt att föra en strikt självständig
            ekonomisk politik. Sveriges politisk-ekonomiska beroende är alltså
            både strukturellt, institu- tionellt och tekniskt betingat samtidigt
            som beroendet också har en känslighets- och sårbarhetsdimension.
            Graden av känslighet bestäms av den effekt en förändring i det
            internationella systemet eller i något av de i systemet deltagande
            länderna har på vårt lands utveckling. Graden av sårbarhet bestäms
            av vilka ansträngningar som behövs för att ändra vårt lands deltagande
            i den internationella arbetsfördelningen, eller att frigöra sig
            i större grad från de internationella institutionernas inflytande.
          </p>
          <p xml:id="i-JrEjTNw9FLEiR29g6XVijx">
            Frihandel och ekonomiska maktförhållanden
          </p>
          <p xml:id="i-7943YE6ABXZ6P14sZuDma4">
            Det framstår som allt nödvändigare, att man från svensk sida
            gör en allsidig analys av det internationella handelssystemets
            nuvarande karaktär och verkningar. På detta område sprids nu från
            multinationella kapitalintressen och nyliberala ekonomer en mängd
            illusionära teser, vilka alltför villigt anammas också av socialdemokratiska
            regeringar och partier. Många ekonomiska problem skylls i den
            officiella internationella handels- diskussionen på den tilltagande
            protektionismen. I och för sig är det inte oriktigt, att en del
            av tendenserna till protektionism — främst i de stora industriländerna
            — är ett illavarslande symtom. Man bör dock inte förväxla symtomen
            med den underliggande sjukdomen: krisfenomenen och de inneboende
            obalanserna i världsekonomin. Dessa fenomen beror inte av protektionismen.
            De beror tvärtom av den utformning frihandelssystemet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7oQjGR3enwnapq2RfE9gFa">
            fått och de ekonomiska relationer och strukturer som har utvecklats
            härur. Frihandelssystemet representerade i sitt äldre stadium
            mycket av ekono- miskt och socialt välgörande frigörelse från
            halvfeodala strukturer och begränsningar. I vår tidsepok har situationen
            blivit vida mer dubbelbottnad. Begreppen frihandel och fri handel
            är inte identiska. Vår tids frihandelssys- tem har utvecklats
            till en form för ekonomisk maktutövning, som gynnar de redan starka
            och rika och som har kommit att präglas av den ekonomiska koncentration
            vilken är ett genomgående drag i den internationella kapitalis-
            men. Frihandelssystemet är i dag en av de mest verksamma mekanismer
            genom vilka tredje världens länder hålls i beroende och dess breda
            befolkning utplundras till förmån för industrivärldens och de
            multinationella imperiernas ägar- och härskarintressen. Den maktpolitiska
            obalansen för- vränger frihandelstankens innehåll och förhindrar
            en balanserad och likvär- dig ekonomisk utveckling. I stället
            främjas en ständigt vidgad klyfta mellan regioner i världen, mellan
            ekonomiska metropoler och ekonomiska sa- telliter. De rika industriländernas
            kapitalintressen och politiska etablissemang har också en dubbeltydig
            och jesuitisk inställning till frihandeln som princip. De kräver
            fritt inflöde av egna exportvaror och fri utförsel av resurser
            och kapital för sig själva gentemot mindre nationer och tredje
            världens länder. Samtidigt söker de ingripa i dessa länders förhållanden
            genom embargo- och förbuds- bestämmelser, genom påtryckningar
            via internationella bank- och valutaor- gan eller genom politisk
            maktutövning. Mot denna bakgrund bör man alltid hålla i minnet
            att frihandel inte är frihandel, så länge den bara gäller på en
            parts godtyckligt uppsatta villkor. Frihandeln som ekonomisk doktrin
            är relevant bara så länge den verklig- het i vilken den tillämpas
            präglas av någorlunda jämlikhet mellan nationer och parter. I
            annat fall får den — som bl.a. Gunnar Myrdal i en rad vetenskapliga
            analyser har visat — karaktären av ett system för den starkes
            dominans över den svage. Detta leder till motsatsen till vad teorin
            hävdar, nämligen till ökade ekonomiska klyftor och konstant svält
            och underutveck- ling inom stora delar av världen. Uppbyggnaden
            av stora multinationella företagsimperier, aktivt understödda
            av sina ursprungsländers statsmakter, förvandlar också frihandelssystemet
            till något annat än det enligt teorin avses vara. Den ökade internhandeln
            mellan företag inom samma grupp eller imperium — en handel som
            i dag utgör över 30 Zo av den svenska utrikeshandeln — skapar
            ett marknadsreservat, som inte fungerar enligt frihandelns principer.
            Diverse internationella kartellarrangemang verkar i samma riktning.
            Vid sidan av den klassiska frihandelsteorin har det alltid existerat
            alternativa teorier. Dessa teorier — bland vilka den av Myrdal
            uppställda är den för vår tid relevanta — tar sin utgångspunkt
            i de verkliga förhållanden som råder och inte i abstrakta föreställningar.
            Därför leder de till en mer konkret och politiskt präglad syn
            på frihandeln. Doktrinära frihandelssystem skapar under vår tids
            förhållanden ökad ojämlikhet. Protektionism, syftande till att
            under övergångsperioder skydda svaga och beroende länders självständiga
            utveckling, är därför inte negativ. Protektionism använd för att
            öva påtryckning från rika och mäktiga länders sida är däremot
            förkastlig.
          </p>
          <p xml:id="i-ABxH39e6pwuzHD9aRLUcw9">
            Mot. 1985/86 Fi603
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7TV4uy99edw5wNhaWCkJjJ">
            En ekonomisk världsordning med större jämlikhet måste först skapas,
            innan frihandelssystemet kan komma till sin rätt. Även under en
            sådan ordning är det viktigt att frihandeln inte tillåts leda
            till ensidighet och utarmning av näringsmässiga och sociala strukturer
            i de enskilda länderna. När Sverige arbetar för den internationella
            handelns utveckling, måste det sålunda ske utifrån perspektivet
            att det egna nationella oberoendet inte skall inskränkas av embargokrav
            och skyddsåtgärder från stora industriländer. Sverige har inget
            skäl att självt acceptera en grad av öppenhet som våra stora handelspartner
            icke accepterar. Sverige har också skäl att aktivt arbeta för
            de utvecklings- och jämlikhetsmål vilka i dag lätt skyms undan
            i diskussionen om världsekonomin och handelssystemet. Dessa mål
            gynnas nämligen inte av den typ av handelssystem som frihandeln
            representerar. Riksdag och regering i Sverige måste inse, att
            det internationella handels- systemet har en dubbeltydig innebörd
            för vårt land. Å ena sidan deltar Sverige i utnyttjandet av tredje
            världens resurser och befolkning. Å den andra utgör detta ”frihandelssystem”
            i sin förvridna form också den mekanism som alltmer försätter
            små industriländer i beroende av de ekonomiska maktkoncentrationer,
            vilka representeras av kapitaljättarna i några få ledande industriländer
            och på det multinationella fältet. Med denna insikt för ögonen
            bör Sverige förhålla sig till vad som i dag med en missvisande
            term kallas ”det internationella frihandelssystemet”.
          </p>
          <p xml:id="i-5WqmcU62psxNfTP8VDebJr">
            Det strukturella beroendet
          </p>
          <p xml:id="i-7sbziXpgMPr9GrA2Y5yDk2">
            Det strukturella beroendet utgörs av de begränsningar i den svenska
            regeringens handlingsmöjligheter som det innebär att vara starkt
            export- och importberoende för att upprätthålla både konsumtion
            och produktion (och därmed sysselsättning) inom landet. En ytterligare
            begränsning av handlings- friheten sker om man från svensk sida
            är starkt beroende av utländska lån för att kunna finansiera nödvändiga
            investeringar. Vi anser att en fortsatt tillväxt av den relativa
            andelen av utrikeshandeln inte kan ske utan att det nationella
            beroendet ytterligare urholkas. I stället bör ansträngningarna
            inriktas på att förädla svenska råvaror i högre grad samtidigt
            som en större länderspridning när det gäller såväl import som
            export måste åstadkommas. Framför allt måste handeln med de socialistiska
            länderna och tredje världen utvecklas. Utbytet med dessa länder
            har en oproportionellt liten andel av svensk utrikeshandel. Genom
            en större länderspridning kan en relativt stor utrikeshandel existera
            samtidigt som beroende/sårbarhet minskas. Detta förtjänar att
            understrykas med kraft eftersom regeringen — om den får igenom
            sin ekonomisk-politiska strategi — bygger den ekonomiska tillväxten
            på ett permanent överskott i bytesbalansen. Eftersom landets viktigaste
            handelspartner utan jämförelse är OECD-länderna så ökar sårbarheten
            och beroendet av den internationella utvecklingen i samma grad
            som exporten till dessa länder ökar. Mer om detta under avsnittet
            Teknikbe- roendet senare i motionen. Vissa svårigheter finns att
            utveckla handeln med planekonomierna i Östeuropa och med utvecklingsländer,
            bl. a. därför att dessa av olika skäl
          </p>
          <p xml:id="i-7s382gFYXmnomxeDznEZtM">
            Mot. 1985/86 Fi603
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XFDDYqCUsY7HFP3Z1fxz31">
            önskar genomföra en typ av ”byteshandel”. Därför bör såsom föreslås
            i en annan vpk-motion till årets riksmöte ett statligt handelsbolag
            inrättas som kan samordna enskilda exportörers/importörers affärer
            med dessa länder. Ett handels- och bytesbolag skulle få en viktig
            roll för att öka ländersprid- ningen i svensk utrikeshandel. I
            övrigt kan nämnas att länder som är starkt skuldsatta genom stora
            utlandslån också vill genomföra mer handel genom ”bytesaffärer”
            eller motköp. Vad gäller den svenska exportindustrin så är den
            till vissa delar — i vissa fall extremt — beroende av importerade
            insatsvaror. En exportökning innebär följaktligen också en ganska
            stor importökning om importandelen är hög. Dessa problem som trendmässigt
            ökat under 1970-talet kommer med all sannolikhet att förstärkas
            i takt med transnationalisering och internationell arbetsdelning.
            Utvecklingen innebär att det finns klara begränsningar för möjligheterna
            att lösa svensk ekonomis balansproblem genom generella åtgärder,
            samtidigt som sårbarheten ökar i samma takt som importberoendet.
            När det gäller det finansiella beroendet så innebär underskott
            i bytesbalans och statsbudget ett problem i fråga om svenskt utlandsberoende
            i den mån underskottet måste finansieras genom lån utomlands.
            Karaktären av det internationella politisk-ekonomiska beroendet
            beror på vem som tar upp lånen, vem som är långivare samt hur
            koncentrerade lånen är. Det är förmodligen så att utländska långivare
            har större möjlighet att ställa politisk-ekonomiska krav på offentliga
            myndigheter än på privata företag. Det är värt att påpeka att
            utlandsfinansiering av det statliga underskottet introducerades
            i och med den borgerliga regeringens tillträde i september 1976.
          </p>
          <p xml:id="i-UxtPvtZnCaDSD19t3v4Eje">
            Det institutionella beroendet
          </p>
          <p xml:id="i-4zCRcbex8jRHg4rdZLT1Yb">
            Det institutionella beroendet utgörs av de begränsningar som
            ligger i att regeringen och riksdagen måste föra en ekonomisk
            politik som accepteras av internationella organisationer, till
            vilka landet är anslutet. Även om det bara kan vara frågan om
            informationsplikt så är det sannolikt att själva plikten är begränsande
            i olika avseenden. Ett färskt exempel är IMF:s förhör med den
            svenska regeringen angående devalveringen 1982. När det gäller
            det institutionella beroendet är det främst Sveriges medlem- skap
            i IMF, EFTA, GATT och OECD som är av intresse. Fram till slutet
            av 1960-talet spelade IMF en relativt underordnad roll inför medlemsländernas
            nationella ekonomiska politik. Senare har denna hållning ändrats
            och de starkaste länderna börjar alltmer att försöka använda IMF
            för sina egna nationella intressen, med vissa motsättningar som
            följd. Krav om en viss nationell politik ställs också från IMF
            vid långivningen, vilket gör att IMF framträder som ett slags
            ”överordnad” i ekonomisk-politiska frågor gent- emot de nationella
            regeringarna. Detta begränsar självfallet de små staternas handlingsfrihet,
            och det är beklagligt att riksdagen avvisade förslag om att arbeta
            för en ändrad inriktning som innebär större självständighet för
            medlemsländerna. Sveriges medlemskap i GATT har inneburit att
            Sverige förpliktat sig att
          </p>
          <p xml:id="i-LNEGE9ZvpWKLdYisWFc2Th">
            Mot. 1985/86 Fi603
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2tJNs3fAiMHdsFyhdcrj9L">
            delta i en ”liberalisering” av den internationella handeln, dvs.
            en långsiktig anpassning till den internationella kapitalismens
            och de transnationella bolagens uppdelning av marknader och produktion.
            Sverige har också förpliktat sig att som en del av den internationella
            kapitalismen inte utveckla handelsförbindelser som gynnar ett
            land mer än andra. Vad gäller OECD-medlemskapet så innebär det
            inga direkta förpliktelser, i varje fall inte formella, men det
            innebär en viss underkastelse under den ideologiska framtoning
            som OECD-rapporterna har. I dessa rapporter granskas och ”godkänns”
            eller ”underkänns” ländernas politik, och de framtida möjligheterna
            bedöms. Självfallet innebär det institutionella beroendet begränsningar
            för att genomföra en strikt nationell ekonomisk politik. Det är
            angeläget att den svenska regeringen snabbt vidtar åtgärder för
            att minska de transnationella bolagens och de internationella
            ekonomiska organisationernas inflytande över landets ekonomisk-politiska
            handlande.
          </p>
          <p xml:id="i-8ejEQZWPZknoYjxsteptoq">
            Kapitalets internationella arbetsdelning
          </p>
          <p xml:id="i-Bs7ByfpbvNf37YagBMwyxc">
            I jakten på ökad lönsamhet inom produktionen och — naturligtvis
            — den ständiga jakten efter marknader att expandera på, strävar
            kapitalet efter internationalisering. Genom en internationell
            arbetsdelning kan transnatio- nellt kapital uppnå högsta möjliga
            effektivitet genom specialiserad produk- tion och genom lokalisering
            till delar av världen där miljökrav och löner är låga och fackföreningarna
            dåligt organiserade eller hämmade av maktpolitis- ka förhållanden.
            Denna arbetsdelning som är en del i en imperialistisk utveckling
            är tvingande för att upprätthålla en konstant och stigande avkastning
            på insatt kapital. Ett förstadium till sådan arbetsdelning över
            nationsgränserna är den ökande internationaliseringen av ägandet
            — en verklighet som vi i vårt land börjar bli varse genom den
            starkt ökande kapitalexporten och utlandsinvesteringarna från
            svensk sida och det starkt ökade utländska intresset för att köpa
            upp svenska bolag. I och med att utländska banker nu också givits
            rätt etablera sig i landet kommer denna utveckling sannolikt att
            forceras. Riksbankens statistik för 1985 visar också att utlandet
            i allt högre grad köper upp svenska företag. Medan svenska företag
            investerade 19,9 miljar- der utomlands, vilket är en ökning med
            32 6, investerade utländska företag för 6,8 miljarder i Sverige,
            vilket är en ökning med 146 96. Denna internationalisering av
            ekonomin är ett led i en ökande internatio- nell kapitalistisk
            arbetsdelning som kommer att medföra ökad sårbarhet och utlandsberoende
            på de starka transnationella bolagens villkor. För svensk del
            innebär detta att utlandsberoendet av insatsvaror kommer att öka
            och därigenom minska de positiva effekter som en eventuell exportframgång
            för svenska produkter kan innebära. Fört. ex. transportmedelsindustrin,
            som nu har goda konjunkturer och står för en betydande svensk
            export, är exportberoendet mycket högt. Denna internationella
            arbetsdelning på kapitalets villkor betyder å ena sidan att den
            kapitalistiska världen gemensamt deltar i en utsugning av de utvecklingsländer
            som utan egen utvecklad industri i huvudsak baserar sin
          </p>
          <p xml:id="i-LFqKsEbDQGVwyrtYn8fKJZ">
            Mot. 1985/86 Fi603
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-FsgCcA7oeB8xgcN9NCZUkQ">
            ekonomi på råvaruleveranser. Å andra sidan kämpar de kapitalistiska
            länderna sinsemellan om såväl tillgång till råvarorna som dominans
            på marknaderna. Detta intensifierade marknadskrig i den utvecklade
            kapitalis- tiska världen medför olika former av statsunderstödd
            konkurrens där de arbetandes inlevererade skattemedel och deras
            avstående från rättvisa löneökningar bidrar till att hålla uppe
            kapitalets profiter. Självfallet medverkar hela denna utveckling
            till att befästa internationella orättvisor samtidigt som den
            strikt nationella handlingsfriheten i ekonomisk- politiskt avseende
            urholkas även för de kapitalistiska länderna. Ett ekono- misk-politiskt
            beroende är naturligtvis också ett säkerhetspolitiskt beroende.
            Mot denna bakgrund bör den svenska regeringen sträva till att
            få en bättre länderspridning vad gäller handelsförbindelser, utveckla
            den inhemska underleverantörsindustrin, söka utvinna inhemska
            råvarutillgångar där dessa inte kan fås utan ett starkt internationellt
            beroende (t. ex. Sydafrika), samt vidta åtgärder för att såväl
            begränsa de svenska utlandsinvesteringarna som de utländska uppköpen
            av svenska aktiebolag. Dessa åtgärder är mycket omfattande och
            svåra att genomföra efter en lång tid av anpassning till det transnationella
            kapitalets ”planhushållning”. Men det är fullt möjligt att slå
            in på den vägen utan att för den skull eftersträva någon internationell
            isolering. Omedelbara åtgärder på området är att återgå till tidigare
            praxis att pröva svenska direktinvesteringar ur bytesbalanssynpunkt,
            bedöma den samhälls- ekonomiska effekten och ge de anställda möjlighet
            att godkänna ett företags utlandsinvesteringar innan dessa får
            ske. Samma sak gäller utlänningars möjligheter att köpa upp svenska
            aktier. Där bör valutastyrelsen återgå till tidigare restriktiva
            praxis vid tillståndsgiv- ningen och de fackliga organisationernas
            företrädare bör också få delta i valutastyrelsens beslut i sådana
            frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-PN81nTWctpbqLrvCt2GBjm">
            Teknikberoendet
          </p>
          <p xml:id="i-LRag1eUkpx51zDGZk2kqbN">
            Det svenska teknikberoendet, främst gentemot USA, som genom sin
            militär- och rymdforskning leder utvecklingen av sofistikerade
            högteknologiska produkter inom data- och mikroelektronikområdet,
            begränsar Sveriges möjligheter att föra en strikt självständig
            ekonomisk politik. De exportbegränsningar som medföljer import
            av dessa högteknologiska varor begränsar starkt antalet och urvalet
            av de länder som svenska avancerade industriprodukter kan säljas
            till. Den svenska staten har tidigare deltagit i den amerikanska
            embargopolitiken gentemot främst Östeuropa. Nu försöker USA:s
            handelsdepartement genom licensgivningar till svenska företag
            begränsa vidareexporten. För att utöva kontroll över dessa licenser
            sker regelbundna besök vid svenska företag från kontrollanter
            stationerade vid USA:s Sverigeambassad. Hela förfarandet finns
            väl dokumenterat och beskrivet i Holmström/von Sivers: Tekniken
            som vapen (Sthlm 1985). Enligt uppgifter utövas starka påtryckningar
            mot regeringen för att förmå landet att följa Österrikes exempel
            att stifta inhemska lagar som ansluter till den amerikanska lagstiftningen
            angående exportförbud till vissa länder. Ett sådant ingrepp i
            den nationella självständigheten, utöver vad beroendet av
          </p>
          <p xml:id="i-Wyh75A7wcyiHRFx1WRFiQ7">
            Mot. 1985/86 Fi603
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q8tDhQuCSei5zKbJjs96YK">
            de enskilda företagens exportlicenser innebär, är naturligtvis
            helt oaccepta- belt för en stat som vill föra neutralitetspolitik.
            Den långsiktiga vägen ut ur detta beroende som i längden kommer
            att allvarligt skada landets möjligheter att föra en oavhängig
            ekonomisk politik är naturligtvis att söka efter alternativ teknik
            eller utveckla egen teknik i samarbete med andra länder som också
            vill frigöra sig från USA:s strategiska stormaktspolitik på området.
            En möjlighet till sådana satsningar är Eureka- projektet såvitt
            detta inte kommer att utmynna i en egen europeisk kärnvapen- eller
            rymdkrigsstrategi. På kort sikt finns trots allt åtgärder som
            kan lindra svedan från den amerikanska piskan: ”Tredje världens
            behov av teknik på en något lägre nivå.” Varje teknik har sitt
            tillämpningsområde. Svensk industri och svensk handel kan utvecklas
            inom områden som i dag försummas. Utvecklingslän- der och länder
            med behov av teknik som inte gäller det allra senaste av det mest
            exklusiva kan utvecklas till värdefulla handelspartner till vårt
            land samtidigt som vi bidrar till en utveckling av dessa länder
            genom ökad handel åt båda håll. Exempel på sådan teknik är energiteknik
            och energibesparing, där vårt land genom avveckling av kärnkraften
            och utveckling av de till buds stående alternativen kan föra vidare
            ett viktigt tekniskt kunnande. Datorer och elektronik har naturligtvis
            sin plats i också detta program, men frågan är om inte svensk
            industri i dag redan har egen kompetens på denna nivå. Vad som
            tidigare i motionen sagts om behovet av ökad länderspridning inom
            handeln och frigörelse gentemot den transnationella kapitalismens
            arbetsdelningssträvanden understryker nödvändigheten av att frågan
            kom- mer till sin lösning. Regeringen bör omedelbart tillsätta
            en kommission som utreder omfattningen av det svenska deltagandet
            i embargopolitiken och lämnar förslag till alternativa utvecklingsvägar,
            som förhindrar att vårt land dras allt djupare in i den aggressiva
            imperialismens strategi.
          </p>
          <p xml:id="i-V8kddZ2cDYVTTDNRLBfsPP">
            En nationell ekonomisk politik
          </p>
          <p xml:id="i-P1QTdBeNEu9msp4TazS7pY">
            Som framgår av ovanstående kan en nationell ekonomisk politik
            inte baseras enbart på förhoppningar om generell ekonomisk och
            industriell tillväxt samt ökad export. Även om kortsiktiga vinster
            kan nås så ökar det internationella beroendet, och sårbarheten
            inför nya kriser blir större. Vpk anser att vid sidan av en viss
            industriell tillväxt och med en export som fördelas på flera ländergrupper
            kan en säkrare och mer nationell ekonomisk politik föras. En generell
            ekonomisk politik bör ersättas med en mer selektiv politik. En
            selektiv ekonomisk politik kan innebära att expansionen i första
            hand koncentreras till sektorer med relativt litet importinnehåll
            och där sysselsätt- ningseffekterna är stora i jämförelse med
            investeringarna. På kort sikt betyder det att insatser måste göras
            inom den offentliga sektorn genom ökad tjänsteproduktion, byggande
            och anläggningsarbeten. En strävan att ersätta import med inhemsk
            produktion bör vara vägledande också för satsningar inom den offentliga
            sektorn. På litet längre sikt måste de selektiva investeringarna
            gälla både den offentliga och den privata sektorn. Här är en medveten
            och långsiktig planering nödvändig.
          </p>
          <p xml:id="i-X9Uxn125R3wDMWeCRhKNhG">
            Mot. 1985/86 Fi603
          </p>
          <p xml:id="i-VGoJLJLCdiovHx1dHWNoLE">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_fi_603/mot_198586_fi_603-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Djpy7yjFiEP2eibJRWe6om">
            Viss nationalisering av t. ex. affärsbanker och kreditinstitut
            och nyckelin- dustrier blir nödvändig. Utlandsinvesteringar måste
            hållas tillbaka, och det utländska inflytandet över svensk industri
            som kommer via utländska aktieköp bör begränsas. Utlandslånen
            måste begränsas och utgifter för ekonomisk-politiska åtgär- der
            och industriinvesteringar bör i första hand finansieras genom
            åtgärder inom den svenska ekonomin. Satsningar inom den offentliga
            sektorn kan med fördel finansieras genom överföringar till det
            allmänna av rikedomar som skapats främst genom inflation och spekulation.
            Ett program för att minimera behovet av utländsk teknik som binder
            landets möjligheter till oberoende i internationella ekonomiska
            och politiska frågor bör utarbetas.
          </p>
          <p xml:id="i-GMx61x8MqeLS7C4JrCf5JL">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-K3RJEaEA4aKGXBgiTfc2jG">
            Med hänvisning till vad som i motionen anförs föreslås 1. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna nödvändig-
            heten av att öka spridningen av svensk utrikeshandel för att minska
            det ekonomisk-politiska utlandsberoendet, [2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som anförts om det nuvarande
            frihandelssystemets verkningar,'] 3. att riksdagen uttalar sig
            för att riksbanken omprövar sitt beslut att inte längre pröva
            svenska direktinvesteringar i utlandet ur bytesba- lanssynpunkt,
            4. att riksdagen hos regeringen begär förslag till sådan ändring
            i valutaförfattningarna att utlandsinvesteringar endast skall
            godkännas om det kan påvisas att de utgör ett ömsesidigt samhällsekonomiskt
            intresse, 5. att riksdagen hos regeringen begär förslag till sådan
            ändring i valutaförfattningarna att de anställdas godkännande
            krävs för ett företags/en koncerns utlandsinvesteringar, 6. att
            riksdagen uttalar sig för att riksbanken återgår till tidigare
            restriktiva praxis när det gäller tillstånd för utlänningar att
            köpa aktier i svenska företag, 7. att riksdagen uttalar sig för
            att de fackliga organisationernas företrädare också får delta
            i beslut i valutastyrelsen om tillstånd till utländska köp av
            svenska aktier, [8. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            om åtgärder för att begränsa det utländska teknikberoendets inverkan
            på landets ekono- miska politik och utrikespolitik.!]
          </p>
          <p xml:id="i-LsddnuuZtVq12kPA3kC8Yy">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-C5WDBRUM4ineNASZBisdPa">
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn
            Svensson (vpk) Inga Lantz (vpk) Hans Petersson (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-M3GWCwoDucgatQ8BMX4vHf">
            i Hallstahammar
          </p>
          <p xml:id="i-LUFUYhnL2drgRDyQwMbLax">
            1 1985/86:N327.
          </p>
          <p xml:id="i-6yxfYhDD1B6yzUGsf1iAfs">
            Mot. 1985/86 Fi603
          </p>
          <p xml:id="i-PBzQ17FfiDedr3dkJySTw4">
            [ere 12 SR fyr taga Cr DR RE Le AG RDR ts figgsla a RSA TSNRER
            tE
          </p>
          <p xml:id="i-PPXV7TdwKrB8VcWnHexcuo">
            uu
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
