<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SkU-00722">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Taxeringen av vatten- och värmekraft vid fastighetstaxeringen  1988</title>
        <author corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">Bo Lundgren m. fl. (m, fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Taxeringen av vatten- och värmekraft vid fastighetstaxeringen  1988</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sk722</idno>
          <rs type="number">Sk722</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk722/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk722</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sk722</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG</idno>
            <name>Stig Josefsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>Börje Stensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BrbFfTMns2TZfwtBnpb7BE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BrbFfTMns2TZfwtBnpb7BE">
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_722/mot_198586_sk_722-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:Sk722
          </p>
          <p>
            Bo Lundgren m. fl. (m, fp, c)
          </p>
          <p>
            Taxeringen av vatten- och värmekraft vid fastighetstaxeringen
            1988
          </p>
          <p>
            1976 års fastighetstaxeringskommitté har i sitt slutbetänkande
            (SOU 1984:37 och 38) bl.a. föreslagit att en för riket gemensam
            nämnd för taxering av vatten- och värmekraft inrättas. Härigenom
            skulle de ojämnheter och skilda bedömningar som förekommit inom
            olika delar av landet i väsentliga frågor kunna undvikas. Nämnden
            föreslogs i slutbetänkandet förlagd till Stockholm med kansli
            hos RSV. Flertalet av remissinstanserna som yttrat sig i frågan
            tillstyrker i detta avseende kommitténs förslag. Detta gäller
            bl.a. statens vattenfallsverk, Svenska kraftverksföreningen och
            Svenska elverksföreningen, vilka med tillfredsställelse noterat
            kommitténs förslag och sålunda tillstyrkt detsamma. Även kammarrätten
            i Stockholm och några länsstyrelser har i sina remissvar härvidlag
            tillstyrkt kommitténs förslag. Även chefen för finansdepartementet
            har, då han föredrog ärendet vid regeringssammanträde den 30 maj
            1985, medgivit att en för riket gemensam nämnd för vatten- och
            värmekraftanläggningar skulle kunna i viss mån underlätta strävandena
            att uppnå en mer likformig taxering än vid föregåen- de allmänna
            fastighetstaxering år 1981. På vissa av honom angivna grunder,
            såsom att erfarenheter vunnits av den tidigare fastighetstaxeringen
            1981 och att man inför nästa taxering satsar på utbildning och
            bättre arbetsmöjlighe- ter, har han emellertid för sin del förklarat
            sig icke finna skäl föreligga att föreslå någon ändring av gällande
            bestämmelser. Enligt vår mening skulle inrättandet av en gemensam
            nämnd medföra betydande fördelar både för skattemyndigheterna
            och för de skattskyldiga och bl. a. möjliggöra en mera likformig
            och rationell handläggning. Hand- läggningen i en sådan nämnd
            skulle även leda till färre taxeringsprocesser och en i övrigt
            ekonomiskt fördelaktigare hantering. De ojämnheter och skillnader
            i bedömningen som nu kan förekomma kan undvikas genom inrättandet
            av en gemensam nämnd. Till ledamöter i denna nämnd skulle kunna
            utses de främsta av inom hela landet tillgängliga kvalificerade
            värdetekniska ledamöter samt i taxeringsfrågor erfarna företrä-
            dare för de större kraftverkskommunerna. Representanter för taxeringsob-
            jektens ägare skulle även kunna ingå i den gemensamma nämnden.
            Härigenom tillvaratas deras kompetens och erfarenhet. Dessutom
            kan man i framtiden räkna med nya och annorlunda energiom- vandlings-
            eller energiproduktionsanläggningar såsom vindkraft, naturgas,
            torv, energiskog, vågenergi, värmepumpar, solfångare o.d. En samlad
            erfarenhet beträffande taxering av dylika anläggningar saknas
            inom flertalet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_722/mot_198586_sk_722-002.pdf"/>
          <p>
            av de särskilda fastighetstaxeringsnämnder som skall åsätta taxeringsvärden
            för dessa fastighetstyper. Det är därför för alla parter rationellt
            att en för riket gemensam nämnd inrättas även för en samlad bedömning
            och integrerad värdering av dessa anläggningar eller produktionsformer.
            Slutligen är värderingsreglerna för taxeringen så utformade att
            hela rikets samlade vatten- och värmeproduktion har värderats
            och lagts till grund för fastställda riktvärden. Den slopade kommunala
            taxeringen av juridiska personer som trädde i kraft den 1 januari
            1985 innebär dessutom att garantibeskattningen helt upphört. Eftersom
            sålunda inte något behov av lokalkännedom föreligger är det väl
            motiverat med en ändring av nuvarande organisation av taxering
            av vatten- och värmekraftverk. Det torde ankomma på vederbörande
            utskott att utarbeta eventuella författningsändringar.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med stöd av vad ovan anförts hemställs att riksdagen beslutar
            att taxering av vatten- och värmekraft vid fastighetstaxeringen
            1988 skall ske i en för riket gemensam taxerings- nämnd.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p>
            Bo Lundgren (m) Stig Josefsson (c) Börje Stensson (fp)
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86 Sk722
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_722/mot_198586_sk_722-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_722/mot_198586_sk_722-004.pdf"/>
          <p>
            gotab Stockholm 1986 10408
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
