<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-ubu-00401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Särskilda folkhögskolekurser för arbetslös ungdom</title>
        <author corresp="r-0">Marianne Andersson och Ingvar Karlss </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Särskilda folkhögskolekurser för arbetslös ungdom</title>
          <idno type="rdwebb">G902ub401</idno>
          <rs type="number">ub401</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">ubu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub401/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub401</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902ub401</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>i Bengtsfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b</idno>
            <name>Ingvar Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NXWN7jg7vnbzZFYnkJnNmf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NXWN7jg7vnbzZFYnkJnNmf">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_401/mot_198586_ub_401-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            (ENE) 8
          </p>
          <p>
            i Bengtsfors (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_401/mot_198586_ub_401-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:Ub401 Marianne Andersson och Ingvar
            Karlsson
          </p>
          <p>
            Särskilda folkhögskolekurser för arbetslös ungdom
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86 Ub401—409
          </p>
          <p>
            I årets budgetproposition anvisas såsom tidigare år möjlighet
            för folkhög- skolor att anordna kurser för arbetslös ungdom inom
            en ram av samman- lagt 20 000 elevveckor. Dessa kurser får omfatta
            högst 10 veckor. Det är naturligt att folkhögskolan tar emot och
            engagerar sig för arbetslö- sa. Det är en tradition, och det finns
            många arbetslösa i de ordinarie långa kurserna. En stor grupp
            arbetslösa ungdomar finns dock där arbetslösheten till stor del
            beror på sociala förhållanden. Detta är en grupp som, trots oftast
            mycket bristfällig utbildningsbakgrund, inte i första hand ser
            utbildning som ett realistiskt eller önskvärt alternativ till
            arbete. För dessa ungdomar måste särskilda åtgärder vidtas. Ofta
            tar det flera veckor innan dessa elever är ”inskolade” till vanlig
            undervisningsverksamhet. De flesta skolor som arbetat med sådana
            här ungdomar anser att 10 veck- or är en alltför kort tid för
            att verkligen ge ungdomarna en ny chans. Man står då inför valet
            att göra flera 10-veckorskurser och få möjlighet till extra veckor
            eller att göra en längre kurs och inte få bidrag till mer än 10
            veckor, detta samtidigt som man vet att det pedagogiska och mänskliga
            resultatet blir bättre raed en längre kurs. Dalslands folkhögskola
            driver sedan några år tillbaka arbetskooperativet Klingan i Trollhättan.
            Utbildningen vid Klingan syftar till att hjälpa och förbereda
            arbetslösa ungdomar att starta kooperativa företag, och den ar-
            rangeras i samarbete med Trollhättans kommun, arbetsförmedlingen
            m. fl. Kursen omfattar totalt 3 terminer och ca 60 kursveckor.
            Under ett läsår omfattar kursen alltså ca 40 veckor, vilket innebär
            ca 880 elevveckor. Enligt nu gällande bestämmelser får Dalslands
            folkhögskola för denna verksam- het ca 110 elevveckor extra utöver
            gällande bidragstak. Detta innebär att de övriga elevveckorna
            får tas ur den ordinarie verksamheten där man riskerar att slå
            igenom bidragstaket. Detta är ett exempel på hur en folkhögskola
            ger arbetslösa ungdomar en reell möjlighet till arbete och ändrad
            livssituation. Kooperativt företagande är en intressant företagsform
            på frammarsch, vilket också särskilt betonas av statsministern
            i regeringsförklaringen. För att göra det möjligt för folkhögskolor
            att bedriva projekt liknande detta borde bestämmelserna i SÖ-FS
            1985/79 som ensidigt styr kurserna förändras så att statsbidrag
            och tilldelning av extra elevveckor efter ansö- kan till SÖ kan
            utgå även till kurser som är längre än 10 veckor.
          </p>
          <p>
            I Riksdagen 1985/86. 3 saml. Nr Ub401—409
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_401/mot_198586_ub_401-002.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1985/86 Ub401
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som ovan anförts angående
            extra tilldelning av elevveckor för kurser för arbetslös ungdom
            vid folkhögskolor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1986
          </p>
          <p>
            Marianne Andersson (c) Ingvar Karlsson (c) i Bengtsfors
          </p>
          <p>
            N
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
