<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SkU-00539">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översyn av dieselbeskattningen</title>
        <author corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA">Hadar Cars och Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översyn av dieselbeskattningen</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sk539</idno>
          <rs type="number">Sk539</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk539/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk539</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sk539</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA</idno>
            <name>Hadar Cars</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA</idno>
            <name>Hadar Cars</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3GVF5tmFpyrn575xVCEQGS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3GVF5tmFpyrn575xVCEQGS">
          <note type="signatory" corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_539/mot_198586_sk_539-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NCiZQJ5FKNjsoBB2XmzCDZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CocQoGkQmvbaoq2rC1AwB2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PjjpYwKtsMJPmmrjXoENs9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-hvNYJSGFMLZmbFvKsEvV8" type="motBody">
        <div xml:id="i-5GsY2XwftW5h2AXJSvYwTY">
          <p xml:id="i-RbiWEbjJycaRuBPtmFcaMy">
            on) kd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_539/mot_198586_sk_539-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cj4siND95fQ22wULyrSwte">
            Motion till riksdagen 1985/86:Sk539
          </p>
          <p xml:id="i-EJPGcRYLyphNtXhm1Zhe5G">
            Hadar Cars och Elver Jonsson (fp) Översyn av dieselbeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-95yfJqY8FzuBupWNBEY63X">
            Mot. 1985/86 Sk539—547
          </p>
          <p xml:id="i-XPMrHDLXYxuTgJsFASVE78">
            Beskattningen av dieselfordon är komplex. Indrivningen är dyrbar
            och administrativt tung. För dieselfordonsägaren framstår beskattningen
            som omständlig, orättvis och för samhället totalt sett ockonomisk.
            Behovet av en reformering av dieselskatten och uppbörden är oavvisligt.
            En bilägare som investerade i en diesel 1976 har fått uppleva
            nästan en fördubbling av fordonsskatten, närmare en fyrdubbling
            av kilometerskatten och en dryg åttadubbling av dieselskatten.
            Det är en utveckling som han knappast hade anledning att räkna
            med när han investerade i den i förhållande till bensinbilen mer
            än 10 000 kr. dyrare dieselbilen. För yrkesbilismen borde diesel
            framstå som ett fördelaktigt alternativ. De senaste åren har dock
            skett en markant svängning bort från den relativt billiga bensindrivna
            bilen till den betydligt miljövänligare dieseln. En vanlig taxibil
            — t. ex. Mercedes 240 D — har fått kilometerskatten höjd med 340
            I sedan 1976. Motsvarande utveckling för bensinbilens del är betydligt
            lugnare. Tvärtemot vad man tror när man hör talas om kilometerskatt,
            betalar även dieselägaren en skatt vid pumpen. Denna dieselskatt
            har sedan 1976 höjts med inte mindre än 826 Zo. Bensinskatten
            har under samma period höjts med 281 Ye. Prisutvecklingen har
            varit ogynnsam för båda, men dieseln står i en särklass. Om man
            räknar om diesel- och kilometerskatten som faktisk drivmedelskostnad
            per körd mil, har driftskostnaderna för dieseln sedan mars 1985
            passerat bensinbilen, trots att dieselbilen genomsnittligt sett
            bara förbrukar 78 26 så mycket drivmedel per körd mil som bensinbilen.
            Till detta kommer alltså en investeringskostnad på ca 10 000 kr.
            extra per fordon. Beskattningen innebär att dieselalternativet
            även vid extremt lång årlig körsträcka blir oekonomiskt för flertalet
            bilägare. Inom t.ex. taxi har andelen dieselfordon sjunkit till
            något tusental av totalt mer än 10 000 fordon, som genomsnittligt
            körs ca 10 000 mil per år. I flera orter har taxi helt utmönstrat
            dieselfordonen. Under dirvmedelskriserna i mitten av 1970-talet
            uppmanades och upp- muntrades även privatbilister att välja diesel.
            Förutom en större driftsäker- het ansågs den något gynnsammare
            driftskostnaden tala för dieselbilen. Det faktum att drivmedelsförbrukningen
            var klart lägre för dieselbilen, låg då till grund för uppmaningar
            att övergå till diesel. Vid kampanjer om drivmedels- besparing
            ansågs att vid en körsträcka om ner till ca 4 000 mil årligen
            skulle diesel vara lönsamt, även ur samhällsekonomiskt perspektiv.
            Diesel är lika gynnsamt i dag. Med turbo och andra aggregat har
            dieselns nackdel ur
          </p>
          <p xml:id="i-Qv3Di6pstFDrcgvbUwbHrD">
            1 Riksdagen 1985/86. 3 saml. Nr Sk539-547
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_539/mot_198586_sk_539-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WCpJcBbdsAMH5feQJKtXFn">
            komfortsynpunkt minskat avsevärt, men beskattningen är sådan
            att diesel- drift nu knappast är lönsam ens vid en årlig körsträcka
            av 10 000 mil. Dieselfordonen är relativt sett miljövänligare
            än bensinfordon. Utsläppen av framför allt koloxid, kolväten och
            kväveoxider är mindre, i vissa fall markant mindre. En mycket
            omfattande tysk undersökning har visat att medan en bensindriven
            personbil släpper ut 33 gr/km koloxid är utsläppet från dieseln
            endast 0,9 gr/km. För kolväten är siffrorna 3,3 för bensin och
            0,4 för diesel, och för kväveoxider 2,5 för bensin och endast
            0,7 för diesel. Dieseln underskrider med god marginal naturvårdsverkets
            nya avgaskrav, den s.k. A10-normen, medan bensinbilen av i dag
            inte till någon del uppfyller normen. Ur miljösynpunkt är det
            självfallet intressant om nyttotra- fik med mycket körning i tätorter
            kan ge ifrån sig mindre utsläpp av farliga imissioner. För taxi,
            varubilar, budfordon, m. m. är det ett samhällsintresse att uppmunta
            till diesel. Ur produktionsekonomisk och beredskapsmässig synpunkt
            är dieseldrift att föredra. Diesel är en restprodukt som erhålls
            vid bensinframställning. För oljeberoende länder är det därför
            ogynnsamt om det sker en förskjutning från dieselanvändning mot
            bensinanvändning. USA som får betraktas som mindre beroende av
            extern oljeförsörjning är en marknad med låg dieselan- del, medan
            Japan som är helt beroende av extern oljeförsörjning är det land
            som utvecklat dieselmotorn mest och förbättrat komforten med ny
            teknik. Fler drivmedelsexperter betonar vikten av att det finns
            avsättningsmark- nader för både lätta och tunga oljeprodukter.
            I och med att efterfrågan på eldningsolja minskat kraftigt i Sverige
            vore det ekonomiskt fördelaktigt om dieselefterfrågan ökade. Att
            med cracker utvinna bensin ur diesel är en mycket kostsam process.
            Även av beredskapsskäl är det viktigt att det under fredstid finns
            avsättning för diesel då försvarsmaktens fordonsflotta till huvudsaklig
            del är dieseldriven. Uppbördsmetoden med kilometerbeskattning
            har utsatts för omfattande kritik. Den är dyrbar och krånglig.
            Även för uppbördsmyndigheten innebär den en tung uppgift som kräver
            mycket personal, särskilt vid länsstyrelserna. Den departementala
            utredning som föreslog att ordningen skulle vara oförändrad i
            framtiden utsattes för en nedgörande kritik av remissinstanser-
            na. Ännu har regeringen inte reagerat på detta. Kilometerbeskattningen
            kräver dessutom särskilda åtgärder med stämp- ling, avräkning
            och utlämnande av särskilda märken vid gränspasseringar. Vid köp
            och registrering av nya fordon är byråkratin rent förödande. Detta
            gäller särskilt fordon som skall användas i yrkesmässig trafik.
            Det godkän- nande av fordonet som sker vid fabriken omfattar inte
            själva kilometerräknarapparaturen. Särskilda inställelser med
            kontroller måste ske. Även om nytt fordon är godkänt, kan körförbud
            utfärdas. Vid export av stulna fordon kan den rättmätige ägaren
            åläggas betalningsplikt för kilome- terskatt som upplupit under
            den tid ägaren inte haft någon kontroll över fordonet. Resultatet
            av den synnerligen ogynnsamma kostnadsutvecklingen och den byråkratiska
            hanteringen av uppbörden av skatten är en kraftigt minskad marknad
            för dieselfordon i Sverige. Andelen nyregistrerade dieselpersonbi-
            lar har gått ned från drygt 7 90 1980 till under 2 76 1985. Många
            dieselmodel-
          </p>
          <p xml:id="i-KPwACoKAcbEKijP8w348NA">
            Mot. 1985/86 Sk539
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_539/mot_198586_sk_539-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3H9hW4N1NyfyxsP5koECKr">
            ler finns ej längre att tillgå i Sverige. Så t. ex. levererade
            Volvo inte längre Mot. 1985/86
          </p>
          <p xml:id="i-H7TcAJBztGHPjpvdpE4squ">
            dieselmodeller med automatväxellåda på den svenska hemmamarknaden.
            - Sk539
          </p>
          <p xml:id="i-FtYqSYzZjw3FYWCnmuowzP">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-D5qmiANQhrJf9tAAuxsyZA">
            Med hänvisning till det som här framförts hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till en reformerad dieselbeskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-7bAt1goH1drC629jUk9zWc" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-FsV7ToTk5jWXuLfrNn4akp" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VVxUMJtcgrZQ1kVyF16fTx">
              <item xml:id="i-NDbixFnQ7Xjq4VzUGeVj47" who="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA" type="signature">
                Hadar Cars (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-3hwLg63xF3QncjXVJobQgk" who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR" type="signature">
                Elver Jonsson (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-8QoZugW2oE57RNunNXNe58">
            Rättelse: $. 3 underskriften Tillkommer: Hadar Cars (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-RuTFNKMn93PYj3oz8WqDfE">
            [EE SE RA RS a VA at
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
