<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SkU-00299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Minskade möjligheter till avdrag vid beskattningen av inkomst</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Minskade möjligheter till avdrag vid beskattningen av inkomst</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sk299</idno>
          <rs type="number">Sk299</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk299/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk299</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sk299</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtzon</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2YZKqjZNJstSwuGTgpwWKg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2YZKqjZNJstSwuGTgpwWKg">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_299/mot_198586_sk_299-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AZwKFKwMguDeq9w1hNufwt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KT46itTJC67r4QNQ32RjCe"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-B7srkbqs6mYfPh1zk2XDft"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-W9UYiP7SJMN7T7dfEGodSo">
        <div xml:id="i-SHzFX7r4SYui8xE1wSKioh">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_299/mot_198586_sk_299-001-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-74VpBpi7YK66BUVQ6kKSu8">
            1985/86:Sk299
          </p>
          <p xml:id="i-MMNH1THKRV9ny7BPbgeXNn">
            Lars Werner m. fl. (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-9J3CcERuKZ6BcgS4X6JvuP">
            Minskade möjligheter till avdrag vid beskattningen av inkomst
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_299/mot_198586_sk_299-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-U9nYc7fMZDugHjyAGJoE1b">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-HKJ7cU48BqBtBoaMNMqBs1">
            ere [så]
          </p>
          <p xml:id="i-2KJno5zqUYgud5P5NGHPy3">
            Mot. 1985/86 Sk299—-303
          </p>
          <p xml:id="i-SRbsKt7BXmeTsvjLV3SRZG">
            Genom att begränsa rätten till avdrag inom inkomstbeskattningen
            skulle en sundare samhällsekonomi kunna uppnås. Den lånefinansierade
            konsumtio- nen skulle minska och samhällets — statens och kommunernas
            — skattein- komster öka. En sådan begränsning skulle drabba främst
            de med höga inkomster och stora förmögenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Epi6aNe73pjA3cGFUDSh34">
            KÄR
          </p>
          <p xml:id="i-3zAqpyUzc6g4Qnd62STmzb">
            Att skapa verklig jämlikhet i nuvarande ekonomiska system är
            en omöjlighet. Redan att jämna ut stora inkomstskillnader med
            en progressiv beskattning reser problem. Under kapitalistiska
            förhållanden tar sig alltid överklassen privilegier som avser
            att slå vakt om ”de egna” rikedomarna och förmånerna. Att tro
            något annat är en illusion. Men detta faktum hindrar inte arbetarklassen
            att även under dessa förhållanden kämpa för rättvisa och skapa
            möjligheter till utjämning av orättvisorna. Ett instrument för
            detta är progressivitet i inkomstbeskattning- en. Skatt efter
            bärkraft är ett gammalt krav inom arbetarrörelsen, som måste stå
            som ledstjärna för dess partier även i dagens ekonomiska verklighet.
            Svensk beskattning består av tre huvudelement. Statlig och kommunal
            inkomstskatt och mervärdeskatten utgör mer än två tredjedelar
            av den offentliga sektorns inkomster via skatten, vilket motsvarar
            uppemot 250 000 milj. kr. för år 1986. Av detta utgör mervärdeskatten
            ca 65 000 milj. kr., kommunal inkomstskatt 137 000 milj. kr. och
            statlig inkomstskatt 46 000 milj. kr. enligt riksrevisionsverkets
            beräkningar. Den ”utjämnande” skat- ten, den progressiva statsskatten,
            utgör inte mer än en knapp åttondel av hela beskattningen, en
            enligt vår mening helt otillfredsställande andel. Mängden av skatter
            som motverkar progressionen, utjämningen, förtar helt effekterna
            av statsskatten, och systemet som helhet verkar regressivt, dvs.
            drabbar hårdare människor med låga och normala inkomster än dem
            med höga inkomster och förmögenheter. Inom inkomstbeskattningen
            motverkar av- dragssystemet utjämningssträvandena. Inslaget av
            summan underskottsavdrag i systemet beräknas till mer än 30 000
            milj. kr. Omkring en tredjedel av dessa utgörs av annan lånefinan-
            sierad konsumtion än egnahem och fritidshus. Ett undantagslöst
            slopande av dessa andra underskottsavdrag med anledning av räntekostnader
            skulle främst drabba höginkomsttagare och dem med större förmögenheter.
            En
          </p>
          <p xml:id="i-GCjA9yJ9U6aKhzAUCn4zXP">
            1 Riksdagen 1985/86.3 saml. Nr Sk299-303
          </p>
          <p xml:id="i-Nrcha6exyJdrHvB3jJWE32">
            [RT a
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_299/mot_198586_sk_299-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-16bA3kkkR9oVsAjKXvjJVn">
            stor del av den upplåningen skulle upphöra när skattemässiga
            fördelar inte längre kunde utnyttjas. En sundare samhällsekonomi
            skulle bli ett resultat. Skillnaderna mellan olika inkomstgrupper
            är stor. Höginkomsttagare har genomsnittligt väsentligt högre
            underskottsavdrag än låg- och normalin- komstgrupper. Höginkomstgrupperna
            har dessutom regelmässigt kapitalin- komster av inte oansenlig
            storlek, medan andra oftast ryms inom eller i närhet av de s.k.
            sparavdraget undantaget underskottsavdrag för boende. För höginkomstgrupperna
            och de förmögna innebär underskottsavdragen oftast en del i skatteplanering.
            För andra är det, utöver boendet, ofta kortfristiga köpkrediter
            med ofördelaktiga villkor, till skillnad mot dem som nyttjar systemet
            för skatteplanering.
          </p>
          <p xml:id="i-6Tg6E3gJMHF7WLToV8g6JD">
            Delning av underskottsavdragen (ränteavdragen)
          </p>
          <p xml:id="i-QxGxC92H73eSKdFJMvAXcK">
            Vpk föreslår att underskottsavdragen delas upp i två kategorier.
            En för underskott i samband med boende och en annan för övriga
            underskottsav- drag.
          </p>
          <p xml:id="i-UFpvQxzXpKgCrYGT7R7oA3">
            För avdragen som gäller egnahem och fritidshus föreslås att ett
            s. k. tak för underskotten införs. Ett sådant kan konstrueras
            så att avdraget maximeras till en nivå som motsvarar kostnaderna
            för upplåning till egnahemsfastighet och fritidsfastighet av ”normalklass”.
            Som norm för detta läggs reglerna som gäller för att statligt
            lån kan erhållas. Skillnaderna mellan olika orter, exempelvis
            expansiva tätorter med höga marknadspriser och glesbygd med lägre
            priser, kan beräknas med den s.k. ortskoefficienten som ligger
            till grund vid beräkning av statliga lån. På så sätt skulle ”taket”
            bli högre i tätorter och lägre i glesbygd. S.k. lyxvillor, fastigheter
            över en normal standard och storlek, skulle belastas med hela
            räntekostnaden för den del som ligger över taket. Vi finner inga
            skäl att skattebetalarna skall bekosta en del av vissa personers
            lyxboende.
          </p>
          <p xml:id="i-Mz5Gmm8j5PXAts7bmMfuEe">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-Ft6SAEmiEoK861KaWNKCca">
            På samma sätt föreslås ett tak för övriga underskottsavdrag (räntekostnader
            m. m.). Vi föreslår att underskottsavdraget för annat än boende
            maximeras till kostnaderna för en upplåning om 15 000 kr. Justeringar
            av de nuvarande kvittningsreglerna måste också vidtas. Rätten
            till kvittning av bl.a. aktieinkomster mot underskott i villafastighet
            bör slopas liksom köp av pensionsförsäkringar med full avdragsrätt
            när detta ligger utöver ATP-systemet. Det finns i nuvarande regler
            beloppsmässiga begränsningar, men exemplen medger ändå stora skattemässiga
            vinster för dem som utnyttjar dem. Konstruktionen är sådan att
            den speciellt gynnar dem med höga kapitalinkomster. Med de föreslagna
            begränsningarna förhindras en stor del av den skatteplanering
            som vissa privilegierade grupper ges möjlighet till, och skattesystemet
            skulle mer anta en inkomstutjämnande form.
          </p>
          <p xml:id="i-XM6DviQVNSWWrNxTbgqmUa">
            Mot. 1985/86 Sk299
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_299/mot_198586_sk_299-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bkm654DUiVn19k63jTJSjE">
            Hemställan Mot. 1985/86 Med det anförda föreslås 5K299
          </p>
          <p xml:id="i-QCpj2s9wwr6WCpzs1bFvVJ">
            att riksdagen hos regeringen begär förslag i enlighet med vad
            som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RUPxhgDJkpx18BzfFVRx14" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-2QKVY1vtNvNXKMVX7fRnYr">
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Inga Lantz (vpk) Jörn
            Svensson (vpk) Tommy Franzén (vpk) Nils Berndtzon (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
