<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JoU-00276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Livsmedelskvalitet och livsmedelspolitik</title>
        <author corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd">Karin Söder m. fl. (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Livsmedelskvalitet och livsmedelspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">G902Jo276</idno>
          <rs type="number">Jo276</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo276/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo276</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Jo276</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>Anders Dahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>Nils G. Åsling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>Kjell A. Mattsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>Gunilla André</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl-Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>Gunnel Jonäng</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>Britta Hammarbacken</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>P.-O. Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YPaPRnvVePUJ3ZooGUZJRW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YPaPRnvVePUJ3ZooGUZJRW">
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MSEHihvrgNxxsNTGzvZR8P">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DZybWUpxAtdw4RC92hffbm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KHSfKBTayeEegmSukPCdSR"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-M9u8CmFCygaEyB1S5jy3gB">
        <div xml:id="i-AALKQZ6YLUerZJfWT4FDig">
          <p xml:id="i-9u5ZhdyrYmjGJbt45yyaof">
            Motion till riksdagen 1985/86: Jo276
          </p>
          <p xml:id="i-TdpZrWRi5Jdxa8pG4RzjN4">
            Karin Söder m. fl. (c) Livsmedelskvalitet och livsmedelspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-9byUrfVn86F2AvMHBiSZTo">
            Det finns ett ökat intresse för matens kvalitet. Det är viktigt
            att tillgodose detta och att stimulera till en ökad medvetenhet
            om kostens betydelse för hälsa, välfärd och livskvalitet. Måltiderna
            skall vara höjdpunkter i tillva- ron. Maten och måltiden är en
            bra orsak att samlas i familjen och med vänner i gemenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-9Ry4S9WBoZjHmpj4diLnh7">
            Matkvalitet — en folkbildningsfråga
          </p>
          <p xml:id="i-CPFNjwmSdqWGdZNN5S4dw5">
            Avgörande för bra kvalitet på maten är att människors kunskap
            om mat och matlagning är god. I det moderna samhällets utveckling
            har detta försummats. Följden är en utveckling mot snabbmat och
            halvfabrikat. Mat blir något man slänger i sig i all hast utan
            höga krav på kvalitet och miljö. I många familjer äts huvudmåltiden
            i skolan eller på arbetet och inte i hemmet. Det växer fram en
            ny generation där forna tiders kunskaper om mat, såväl vad gäller
            tillagning som den sociala funktionen i måltiden, går förlorad.
            Möjligheten att på ett bra sätt tillaga mat i hemmen är bättre
            än någonsin med de modernt utrustade köken. Det gäller att öka
            den enskildes kunska- per att utnyttja dessa möjligheter att utveckla
            ett samhälle där bra råvaror står till förfogande till ett för
            familjeekonomin rimligt pris. Konsumtionsutbildningen i skolan
            är grunden i den folkbildningsuppgift som här måste lösas. Centerpartiet
            har i skilda sammanhang hävdat denna utbildnings betydelse och
            ställning i skolan. Vår strävan att slå vakt om lanthushållsskolorna
            har samma bakgrund. Vi har också med positivt intresse noterat
            att studieförbunden ägnat ökat intresse för detta område. Enligt
            vår mening finns goda skäl till ett fortsatt utvecklingsarbete
            för konsumtionsutbildningen för att därigenom tillgodose en bättre
            matkvali- tet. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Do2PHSPp3f1K5hK4QHHEiZ">
            Bort från storkök
          </p>
          <p xml:id="i-MXx7r5uwR9xnuERHypMvb7">
            Då många människor äter sin huvudmåltid utanför hemmet måste
            ökad uppmärksamhet riktas mot kvalitetsaspekterna också i detta
            sammanhang. Den utveckling mot storkök som präglat de senaste
            decennierna har haft ekonomisk och inte kvalitetsmässig bakgrund.
            Nu sätts allt oftare dessa ekonomiska argument i fråga. Bra mat
            i bra miljö måste bli en självklarhet för daghem, skolor och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F3jMXXQ5vjamMGFL5GeYSe">
            vårdinrättningar. Färdiglagad mat kan svårligen transporteras
            långa sträckor utan att smak och kvalitet försämras. För barn
            och ungdomar kan det innebära att dåliga matvanor och bristande
            matkultur tidigt grundläggs. En målsättning bör vara att maten
            så långt möjligt tillagas i anslutning till där den skall ätas.
            Det bör också vara en strävan att använda färska råvaror, vilket
            innebär en inriktning mot den nära produktionen. Riksda- gen bör
            för sin del ge uttryck för uppfattningen att skolor och vårdinrätt-
            ningar bör söka sig bort från storkök och industriproducerad mat.
          </p>
          <p xml:id="i-HLwuUEzvmyRTDZhJkR6hg">
            Decentralisering ger bättre mat
          </p>
          <p xml:id="i-9wqGY6w2zJwUuJtqwm4ArC">
            Dagens storskalighet och stora avstånd har kommit att innebära
            att livs- medlen konserveras, förpackas och distribueras på ett
            sådant sätt att det går ut över den ursprungliga kvaliteten. Livsmedelsdebatten
            speglar i hög utsträckning effekter av den koncentrerade samhällsutvecklingen.
            Stora städer och långa avstånd kräver storskalig distribution.
            Stora maskiner och stora företag innebär storskalig hantering
            av råvarorna. Kvalitetskrav på råvarorna har hittills i hög grad
            inneburit att odlingen skall anpassas till den maskinella utrustningen
            i livsmedelsindustrin. För att många livsmedel över huvud skall
            kunna användas när de når konsumenten har, i denna storskalighet,
            tillsatser och konserveringsmedel blivit en nödvändighet. Centerpartiet
            vill utveckla ett småskaligt och decentraliserat samhälle. Det
            skulle skapa en ökad närhet mellan producent och konsument. Matens
            kvalitet blir då bättre och behovet av tillsatser och konserveringsmedel
            minskar. När matkvalitet blir det grundläggande för konsumentens
            val måste livsmedelsindustri, handel och distribution anpassa
            sig efter detta. En sådan anpassning ger också jordbruket nya
            möjligheter att fullgöra sin roll för bättre matkvalitet. Riksdagen
            bör ge regeringen till känna betydel- sen av decentralisering
            och småskalighet för att upprätthålla en god mat- kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-BhPe2FWwvYq3ox35HVoH6J">
            Råvaror och priser
          </p>
          <p xml:id="i-MxDd3qQQ5y6Wu2r3iZ2N2p">
            Jordbruks- och livsmedelspolitiken bör ha till syfte och mål
            att tillgodose berättigade konsumentintressen i fråga om effektivitet
            i produktionen i samtliga led i livsmedelskedjan och hög kvalitet
            på produkterna så att konsumenterna kan få säker tillgång till
            livsmedel av hög kvalitet till rimliga priser. De råvaror som
            kommer från det svenska jordbruket och trädgårdsnäringen, vare
            sig det är kött, mjölk, spannmål eller grönsaker är av högsta
            internationella klass, men kvaliteten har ändå ifrågasatts. Odlingen
            skall inte behöva anpassa sig till den maskinella utrustningen
            i livsmedelsindustrin. Ett exempel på detta är kravet på hög proteinhalt
            i vete. Det är inte näringsmässiga överväganden som ligger bakom
            kravet utan det faktum att degen då bättre tål hårdhänt hantering
            i moderna bagerimaskiner. För att åstadkomma dessa höga proteinhalter
            krävs en intensiv kvävegödsling vid höga förväntade skördenivåer.
            Detta i sin tur ökar risken för utlakning av nitrat från odlingsmarken.
            Det förefaller rimligare att försöka anpassa bakningstekniken
            så att den fungerar även
          </p>
          <p xml:id="i-J34CKgZDgrJazTxniJ6Zp3">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <p xml:id="i-YF13mwBb9Xitrs6Ey1aTp3">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5LPXFrjAmq2P3fFcws1wrv">
            vid en lägre proteinhalt, än att anpassa vetet efter maskinerna.
            Genom utbildning och upplysningsverksamhet borde detta sammanhang
            klar- göras. Ett mer fiberrikt bröd vore därför att föredra. Vad
            gäller köttet finns nära samband mellan djurhälsa och vad konsu-
            menterna får för produkt i butiken. Det är vetenskapligt belagt
            att lugna grisar ger bättre fläsk, och djur i mindre besättningar
            mår bättre och har färre infektioner. Vi har tidigare i motionen
            angett den inriktningen av jordbrukspolitiken som vi vill se där
            familjejordbruket skall vara den dominerande företagsformen. Det
            ger förutsättning för en god djurskötsel. Livsmedelskomittén och
            regeringen förmådde inte presentera underlag för ett beslut om
            en samlad livsmedelspolitik. Frågor som kost och hälsa, livsmedlens
            kvalitet samt hanteringen i industri- och handelsleden berör-
            des bara flyktigt i kommittébetänkandet och propositionen. Kommittén
            och regeringen har inte heller förmått anvisa några lösningar
            på lantbrukets problem. Centern anser att familjejordbruket skall
            vara den dominerande före- tagsformen men att det också skall
            finnas möjligheter till att driva deltids- och kombinationsjordbruk.
            En sådan inriktning på jordbrukets företags- struktur skapar de
            bästa förutsättningarna för en miljövänlig produktion inte minst
            när det gäller djuruppfödning. Det råder ett klart samband mellan
            uppfödningssätt, djurhälsa och slakt- produkternas kvalitet. I
            dagens överskottssituation är det av avgörande betydelse att slaktprodukterna
            är av hög kvalitet både i konsumtionsbe- främjande syfte och med
            hänsyn till folkhälsan. Centerpartiet har upprepa- de gånger motionerat
            i riksdagen om förbud mot antibiotika i djurfodret och ett samlat
            program för forskning kring livsmedelskvalitet. Enligt vår mening
            skall enbart sjuka djur medicineras eller behandlas med antibio-
            tika. Den storskaliga uppfödningen av djur skapar så stora olägenheter
            när det gäller främst djurhälsa, gödselproblem och miljöeffekter
            i omgivningen att en sådan driftsinriktning måste beläggas med
            restriktioner. Sådana kan vara arealanpassad animalieproduktion.
            Vi anser att nuvarande investe- ringsstopp bör avlösas av andra
            effektiva metoder att begränsa utveckling- en mot stordrift i
            djurhållningen. Det gäller både av ekonomiska skäl och för att
            säkerställa en bättre produktkvalitet. Regeringens politik har
            emel- lertid ytterligare främjat den storskaliga produktionen.
            De krav som ställs på den inhemska livsmedelsproduktionen måste
            naturligtvis också ställas på importen. Import skall inte förekomma
            från länder som tillåter uppfödningsmetoder eller kemiska bekämpningsmedel
            som är förbjudna i Sverige. Svenska myndigheter bör därför genomföra
            en systematisk översyn från matkvalitetssynpunkt och med avseende
            på pro- duktionsförhållandena i de länder som exporterar livsmedel
            och grönsaker till Sverige. Det är angeläget att den högre kvalitet
            som konsumenten nu efterfrågar kan tillgodoses. Kvalitetshöjningen
            måste även få innebära högre priser på dessa varor. För att inte
            livsmedelskostnaderna skall få stiga och därmed drabba låginkomsttagare
            och barnfamiljer, ökar nu kravet på att begränsa skatten på baslivsmedel.
            Av livsmedelspriset till konsumenten går lika
          </p>
          <p xml:id="i-Heb9w82LHByfP1QbTwAe4F">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <p xml:id="i-D1Vvf1GesT2NAfokhrsoox">
            1"
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5W86EQtDArv1JpxbdpA3nu">
            mycket till moms, som till jordbruket inkl. alla jordbrukarens
            kostnader. Det innebär att momsen är ca 5—6 gånger större än det
            belopp som blir över till jordbrukarens nettoinkomst. Centerpartiets
            grundinställning är att skattebelastningen på mat bör sänkas.
            Vi motsätter oss därför förslag som innebär ökade matkostnader
            för konsumenterna genom slopade livsmedelssubventioner. Tekniskt
            sett har nuvarande system med livsmedelssubventioner fungerat
            smidigt, men riksdagsmajoriteten har mer och mer utholkat dess
            materiella innehåll. En differentierad moms har utretts i syfte
            att minska skattebelastningen på baslivsmedel. Invändningar har
            rests mot förslaget bla med hänvisning till risker för byråkrati/krångel
            och otillräckliga fördelningsaspekter. Enligt vår uppfattning
            behövs en kompletterande redovisning i syfte att återföra skatten
            på baslivsmedel till konsumenterna i form av lägre priser. Detta
            kan t. ex. ske enligt den i Finland tillämpade metoden med skatteav-
            lastning tidigt i produktionsledet och på väl definierade basvaror.
            En sådan redovisning måste knyta an till konsumenternas berättigade
            kvalitetskrav på maten. Ökad kvalitet på maten riskerar att öka
            konsumentpriserna. Därför bör sänkt skatt på maten avse livsmedelsråvaror.
            Skatteunderlaget skall ej omfatta fördyrande förädling eller distribution.
          </p>
          <p xml:id="i-SK3CQesthu9rYnkin7MLDH">
            Jordbrukspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-LpKm1xAffUNM8nuzawK2ho">
            Centerpartiets konsekventa linje i jordbrukspolitiken har tagit
            sig uttryck i bl.a. det jordbrukspolitiska beslut som riksdagen
            fattade 1977 och som skapade en mera samlad bild av jordbrukspolitikens
            syfte och mål.
          </p>
          <p xml:id="i-XuUunBv8fXfEa4fm8nE3kG">
            Jordbrukspolitiken skall syfta till att Sverige i huvudsak ska
            framställa de livsmedel som behövs inom landet. Vi ska bidra till
            livsmedelsförsörjning- en i övriga delar av världen, särskilt
            i samband med akuta livsmedels- kriser. Det är viktigt att den
            brukningsvärda åkerjorden i vårt land används till jordbruksändamål.
            De verksamma i jordbruket ska tillförsäkras ekono- misk och social
            standard som är likvärdig med dem som jämförbara grup- per uppnått.
            Särskilda insatser krävs för jordbruket i bl. a. norra Sverige.
            Jordbrukspolitiken ska ha till mål att tillgodose konumenternas
            krav på säker tillgång till livsmedel av hög kvalitet till rimliga
            priser. Familjejord- bruket ska vara den dominerande företagsformen.
            Jordbruk ska kunna kombineras med andra sysselsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UPer5AMNaNG3PbJWBKvD8B">
            Den socialdemokratiska jordbrukspolitiken har haft en annan inriktning.
            Socialdemokraterna har eftersträvat en långtgående strukturrationalise-
            ring. Ingen annan näringsgren torde ha ålagts så hårda krav på
            rationalise- ring som just jordbruket. De avsiktliga rationaliseringskraven
            har lett fram till allt större jord- bruksföretag. Denna utveckling
            påskyndas kraftigt genom den jordbruks- politik som bedrevs under
            1960-talet och början av 1970-talet. De mindre brukningsenheterna
            och jordbruksföretagen bedömdes då som orationella, olönsamma
            och en belastning på samhällsekonomin. Utgångspunkten för den
            politik som socialdemokraterna fört har varit en
          </p>
          <p xml:id="i-TKQUQvvFSttkf4snr6xh1b">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <p xml:id="i-XW8fevWA2KtF2jm8VEB3sC">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2T1nLAyiQDybvjBbJcYS4f">
            övertro på att stora jordbruksföretag automatiskt skulle leda
            fram till billiga livsmedel för konsumenterna. Utvecklingen under
            de senaste år- tiondena har emellertid visat att så inte blivit
            fallet. Konsumenterna har inte fått billigare livsmedel. Däremot
            har det skapat ökad ekonomisk belastning för enskilda jordbrukare.
            Miljöproblem, stordrift och ökad sår- barhet har följt i spåren.
            Kraven på stora företag har betytt omfattande investeringar i
            byggnader och maskiner, vilket inneburit en mycket hög skuldsättning
            för många lantbrukare. Dessa har nu till följd av jordbrukets
            lönsamhetsproblem en svår ekonomisk situation. Strukturrationaliseringen
            inom jordbruket har också inneburit stora för- ändringar inom
            förädlingsindustrin med allt färre antal enheter. Detta i sin
            tur har medfört långa transportsavstånd för mjölk, slaktdjur samt
            därefter för förädlade produkter. Strukturförändringen inom jordbruket
            har dessutom bidragit till ökat tryck på arbetsmarknaden och landsbygdens
            avfolkning har påskyndats. Därtill kommer de miljökonsekvenser
            för det öppna kulturlandskapet som nedlagda jordbruk leder till.
            Centerpartiet har varit starkt kritisk till den snabba strukturrationalise-
            ringen med stora enheter som den socialdemokratiska politiken
            framtving- at. Centerpartiet har sökt begränsa produktionsenheternas
            storlek. Som exempel kan nämnas att vi införde det s.k. strukturstödet
            för svin och avgiftssystemet för ägg. Under slutskedet av valrörelsen
            gjorde företrädare för socialdemokra- terna vissa uttalanden om
            jordbruks- och livsmedelspolitiken av inriktning- en att ett småskaligt
            jordbruk med lägre gödselmedels- och kemikaliean- vändning skulle
            ge bättre livsmedel. Dessa uttalanden stod i klar kontrast till
            det beslut som riksdagsmajoriteten på regeringens förslag drev
            igenom våren 1985. Vidare presenterade fyra socialdemokratiska
            organisationer ett miljömanifest. Av uttalandena och miljömanifestet
            kan man dra slutsat- sen att det inom regeringspartiet finns en
            kraftig opinion mot den hittills förda socialdemokratiska jordbrukspolitiken.
            Under hösten har inletts en ny debatt om jordbrukets villkor,
            djurens hälsa, livsmedelskvalitet och stordrift. Långt utanför
            jordbrukets led tycks allt fler ha börjat inse att den nuvarande
            jordbrukspolitiska inriktningen, med allt större krav på rationalisering,
            effektivitet och stordrift, behöver förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-Nb7YvQ92v9yQPT9JmaTwh2">
            Nya och ökade produktionsuppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-Tr995N1144oSoAHVEBzWcK">
            I Sverige är behovet av livsmedel väl tillgodosett. En totalt
            sett ökad konsumtion kan man därför inte räkna med. Det ökade
            intresset för livs- medelskvalitet och kost som är hälsoriktig
            kan emellertid leda till att det totala värdet av konsumtionen
            kan komma att öka. Samhället bör medver- ka till att jordbruket
            och livsmedelsindustrin kan anpassas till dessa nya kvalitetskrav
            hos livsmedelskonsumenterna. Inte minst med tanke på att detta
            kan ha betydelse ur folkhälsosynpunkt. Ur jordbrukets synpunkt
            innebär denna attitydförändring till livsmedlen
          </p>
          <p xml:id="i-LD9TXnNpsKpTV6fEdp33xS">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <p xml:id="i-NMo1vjGiMftS4gDUje6R76">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3QWJTpQM6mDZRKNheEAmBH">
            att det tidigare kravet på billiga livsmedel och s.k. rationell
            produktion nu håller på att ersättas med ett krav på högkvalitativa
            livsmedel producerade jöriktiga förhållanden. Samhället har ett
            särskilt ansvar för överskottssituationen. Svensk livs- medelsindustri
            bör härutöver stimuleras till en sådan produktutveckling att man
            bättre kan konkurrera med import. Avtalsbunden export av svenska
            specialiteter av högförädlade kvalitetslivsmedel är en möjlighet.
            Att kom- ma in på denna exportmarknad kräver stora resurser. Samhället
            bör här öka sina ansträngningar för att medverka till detta. Själva
            attityden från samhällets sida måste även förändras. Det torde
            vara närmast omöjligt för svensk livsmedelsindustri att bli trovärdig
            och framgångsrik utomlands med ett ständigt upprepat krav från
            samhället att allt överskott skall bort och svensk livsmedelsproduktion
            skall begränsas. En mer nyanserad syn är härvidlag nödvändig som
            även tar hänsyn till den positiva effekten i fråga om sysselsättning
            och bytesbalans. Det är viktigt att Sverige har möjlighet att
            ställa upp i de akuta hungerka- tastrofer som drabbar de fattiga
            länderna. När vi utnyttjar vår produktions- kapacitet ger det
            oss bättre möjligheter att hjälpa dessa utsatta människor. Den
            humanitära insatsen är viktig. Jordbrukets produktion har i huvudsak
            utnyttjats för livsmedel. Produk- tion på andra områden, som t.
            ex. energi- och industriråvaror och foderme- delsproduktion avsedd
            att ersätta import, har inte stimulerats av samhäl- let. Med växtkemiskt
            ursprung kan vi få fram produkter till många viktiga områden.
            Detta sker genom utnyttjande av den s.k. fytokemin. Bland användningsområdena
            finns livsmedelsindustrin, läkemedelsindustrin och den kemiska
            industrin. Det finns inom jordbruket och skogsbruket goda förutsättningar
            för råvaruproduktion för en fytokemisk industri, produktion av
            energigrödor och många andra nyttigheter. Odling av energigrödor
            kan ge ett påtagligt bidrag till Sveriges energiför- sörjning.
            I första hand gäller det spannmål och sockerbetor för etanoltill-
            verkning och raps för tillverkning av rapsolja som motorbränsle.
            Med inblandning av etanol bidrar vi till att få bort bly ur bensin
            och därmed underlättar vi också införandet av katalytisk avgasrening.
            Det gäller även utnyttjande av grödor för fastbränsleproduktion
            såsom halm, snabbväx- ande gräs eller energiskog. Odlingstekniken
            för dessa grödor är välkänd. Grödorna kan rymmas i en normal växtföljd
            och i många fall förbättra den. Både etanol och rapsolja kan användas
            i betydande kvantiteter utan nämnvärda förändringar av motorer
            och distributionssystem. En satsning på fytokemisk råvaruproduktion
            och energigrödor ger ett bra bevarande av åkermarkens produktionsförmåga.
            Vi får dessutom ett gott skydd mot läckage av växtnärsalter om
            fleråriga växter utnyttjas. Dessutom kan biomassa för energiproduktion
            förenas med uppsamling av tungmetaller ur jordbruksmarken eftersom
            tungmetaller kan samlas i askan efter biomassans förbränning.
          </p>
          <p xml:id="i-AsAhH1m72ChHqaaRskFE79">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-K19q5PT7DmEfgvHw38SzZW">
            Livsmedelsberedskapen
          </p>
          <p xml:id="i-8xvdBPe1FXdvgr7ZRbvsZC">
            Många utredningar visar entydigt att vår livsmedelsberedskap
            blivit allt sämre. I fredstid baseras vår produktion av jordbruksprodukter
            i allt högre grad på insats av importvaror. Samtliga led i livsmedelskedjan
            har blivit mer sårbara. Genom att utgå ifrån, enligt vår mening,
            orealistiska antagan- den bl.a. om import vid avspärrning drar
            man slutsatsen att en godtagbar beredskap kan uppnås även om åkerarealen
            minskar med över 300000 ha. Vi anser att vårt lands livsmedelsförsörjning
            vid avspärrning och krig endast kan tryggas om vi bevarar den
            brukningsvärda åkerarealen och därtill vidtar åtgärder för att
            avsevärt förbättra vår kristida försörjning av kvävegödselmedel,
            proteinfoder och andra insatsvaror som nu importeras. En ekonomisk
            press mot jordbruket, som framtvingar nedläggning av åker, skulle
            därför undergräva vår livsmedelsberedskap och tilltron till vårt
            lands förmåga att värna vårt oberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-6wVjaVZ4twqUKEGHQBeg12">
            Regionalpolitik och sysselsättning
          </p>
          <p xml:id="i-XX9HuFs1bZShRZ12sUqB2H">
            Jordbruksnäringen och livsmedelsindustrin är stabila sektorer
            inom sam- hällsekonomin. Jordbruket sysselsätter visserligen bara
            drygt 396 av ar- betskraften, men i vissa län är siffran över
            1096. Långt fler är till någon del sysselsatta inom jordbruket
            och beroende av inkomster därifrån. Om man också beaktar sysselsättningen
            i förädlingsleden blir de som för sin in- komst är beroende av
            jordbruket och dess råvaror väsentligt fler. Genom inköp av insatsvaror
            och service bidrar också jordbruket till sysselsättning i andra
            näringar. Analyser som bygger på totalsiffror för riket ger därför
            en mycket ofullständig bild av jordbrukets roll för sysselsättningen
            och sam- hällsekonomin. En begränsning av åkerarealen skulle hårdast
            drabba de redan glesbefol- kade delarna av södra Svealand och
            Götalands skogs- och mellanbygder. Detta gäller under förutsättning
            att Norrlandsstödet vidmakthålls. I annat fall skulle självfallet
            större delen av åkerjorden i dessa delar av landet slås ut först.
          </p>
          <p xml:id="i-6goK9fZdWQyXb3v1kDXZsZ">
            Jordbruket — miljö och resurshushållning
          </p>
          <p xml:id="i-ViiRrjt8JRQVeyCkDnNwWr">
            Åkermarkens kvalitet skall bevaras och om möjligt förbättras.
            Det är särskilt viktigt att skydda marken mot sådan försämring
            som inte kan rättas till i efterhand och som kan bli bestående
            för århundraden eller årtusenden. Vi måste utgå från att marken
            skall kunna odlas under tusen- tals år fram över. Sådan obotlig
            kvalitetsförsämring kan orsakas av att marken förorenas med metaller.
            Halterna av kadmium och många andra metaller ökar för närvarande
            i våra jordar, inte bara i dem som gödslas med slam. Denna utveckling
            måste brytas. Förorenat slam får ej användas som gödselmedel.
            Marken kan också förstöras genom erosion. Erosion förekommer även
            i Sverige, bl. a. i Skåne och på Öland. Erosionen måste hejdas
            så att dessa jordar kan brukas ännu om 1000 år.
          </p>
          <p xml:id="i-M6Lvq3XzMhHkzNdapNzUxF">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-DXQro62WpGjA7xPrn8NMoE">
            Jordbrukets positiva miljöeffekter
          </p>
          <p xml:id="i-8czQzTTUb819DS6UfFJf6e">
            Ett småskaligt familjejordbruk och att hela åkerarealen brukas
            är den bästa garantin för att behålla ett vackert och omväxlande
            landskap i framtiden. Det öppna landskapet värdesätts i dag av
            allt fler. Människans intresse för maten, friluftsliv och meningsfull
            fritid spelar här stor roll. Med vi- kande lönsamhet och minskad
            nötkreatursproduktion blir det svårt att få tillräckliga anslag
            för manuell röjning av naturvårdsområden. Det billigaste sättet
            är sannolikt betande djur i kombination med mjölk- och köttproduk-
            tion, även om detta leder till export till lågt pris. En möjlighet
            är även att samhällsorganen och markägarna/bönderna samverkar
            genom att natur- vårdsavtal upprättas mellan dessa. Detta skulle
            ge en effektiv naturvård och en viss inkomst till markägarna.
            Ur nationalekonomisk synpunkt är det i allmänhet mera fördelaktigt
            med ett stöd som är knutet till en viss produktion. Även om denna
            margi- nalproduktion måste avsättas till lågt pris skall detta
            ses mot bakgrund av att den nationalekonomiska kostnaden i stort
            sett är obefintlig.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2tXjnJqZq5FP4ZD6GdtRv">
            Jordbruksproduktionens miljörisker
          </p>
          <p xml:id="i-16PvkVdtsFLFEAe757vpP6">
            Jordbruket påverkar också sin omgivning genom att kväveföreningar
            avges till grundvatten, ytvatten och luft, att fosfor sprids till
            ytvatten, att bekämpningsmedel sprids till omgivningen. Denna
            påverkan kan inte helt undvikas men måste minskas kraftigt. Det
            är särskilt viktigt att läckaget av kväveföreningar från jordbruket
            minskas. Vi anser att användningen av kemiska bekämpningsmedel
            inom jord- bruk och livsmedelshantering skall minskas. Detta kan
            ske genom att man går över till andra grödor, andra sorter och/eller
            andra metoder inom jordbruket, vilka leder till att behovet av
            kemisk bekämpning minskas eller bortfaller. Intensifierad forskning
            i denna riktning måste stimuleras. Åtgär- der mot överanvändning
            av kemiska bekämpningsmedel kan och bör dock vidtas redan nu.
            Vi förelägger förslag om detta i annat sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-KqLGGj6DdEZ8vbUyD3iygM">
            Familjelantbruk — levande landsbygd
          </p>
          <p xml:id="i-QKYcD6P68UKmFPRHpKTcfq">
            Principen att familjelantbruket skall utgöra basen i jord- och
            skogsbruket måste alltjämt gälla. Den nuvarande jordförvärvslagstiftningen
            är också inriktad på uppbyggandet och vidmakthållandet av familjeföretag.
            För många bygder är det naturligt och nödvändigt att jordbruksföretagen
            byggs upp med utgångspunkten kombination av jord och skog. Deltidsjordbruk
            i kombination med annan verksamhet såsom hantverk, service eller
            anställning blir allt vanligare. Sådana jordbruk bör kunna betraktas
            som familjejordbruk. Detta är viktigt för att säkerställa en le-
            vande landsbygd med tillräckligt befolkningsunderlag för affärer,
            skolor och annan service. Många människor strävar i dag efter
            att få etablera sig som deltids- eller fritidslantbrukare av rena
            trivsel- och livsmiljöskäl. Ett viktigt krav är emellertid att
            den som får förvärva en jordbruksfastighet också bosätter sig
            permanent på fastigheten och brukar den.
          </p>
          <p xml:id="i-Szhk2T8DAVGmehsMqNoAYd">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-DyPti6B2vZRRnwKofF7SMC">
            I jordförvärvslagen ges möjlighet att ta regionalpolitiska hänsyn
            vid prövningen. Tyvärr utnyttjas denna möjlighet alltför snävt.
            Denna snäva syn har även kommit till uttryck i strukturutredningens
            betänkande, vilket centerpartiet kritiserat. I den översyn av
            jordförvärvslagen som nu övervägs bör man pröva om det genom komplettering
            av lagen eller dess tillämpningsföreskrifter går att förstärka
            förutsättningarna för förvärv och innehav av kombinations-, deltids-
            och fritidsjordbruk enligt bo-brukar-principen i syfte att slå
            vakt om en levande landsbygd och för att tillgodose de människor
            som önskar att bosätta och etablera sig på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-KdvqWrS53SUuWRVhx3fUhM">
            Lönsamhetsförbättring — eller nedläggning
          </p>
          <p xml:id="i-3xZZvQSrYoVnMcB9m1RNVN">
            Den nuvarande ekonomiska situationen för jordbruket är ohållbar.
            Grovt förenklat skulle man kunna säga att ett välskött jordbruk
            oftast inte kan ta ut lön för mer än halva den insatta arbetstiden
            och inte heller ger ränta för mer än halva det investerade kapitalet.
            För något större, välrationaliserade enheter med stor andel lånat
            kapital och där brukaren är beroende av en ordentlig inkomst för
            sin och familjens försörjning är denna situation direkt krisartad.
            För det något mindre familjejordbruket med en äldre brukare och
            med mindre lånat kapital innebär situationen en stor lågbetald
            arbets- insats ofta med stort tvång och få fridagar och små möjligheter
            till förbätt- ringar och reinvesteringar. Om inga åtgärder vidtas
            måste stora delar av den svenska åkerarealen överges. Jordbrukarna
            har inte som grupp råd att ensamma svara för att hålla den areal
            brukad och öppen som inte behövs för svensk livsmedels- konsumtion.
            Samtliga riksdagspartier har uttalat sig för att all åker skall
            användas, men vem tar på sig ansvar och kostnader? Den socialdemo-
            kratiska regeringen gör det uppenbarligen inte! Vi återkommer
            i särskild motion till denna fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Wg6UBLQi2WSLRVEwEdJhf1">
            Produktionsmedelskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-TbvcNCmrQ1CBG6mrbUNR1b">
            Eftersom jordbrukarens inkomst endast är en liten del av de totala
            intäk- terna i jordbruket innebär en begränsad höjning av produktionskostna-
            derna en mångdubbelt större urholkning av inkomsterna. Detta är
            speciellt märkbart vid de större intensiva familjejordbruken med
            hög omsättning och där mycket stor del av bruttot går åt till
            insatsvaror och kapitalkost- nader. Vi anser att en återgång bör
            ske till ett kompensationssystem baserat på förändringar i PM-index
            och den faktiska kostnadsutvecklingen inom be- rörd livsmedelsindustri.
            Systemet med s.k. obundna överläggningar ger ingen stadga. Det
            är nonsens att hävda att systemet kan vara till fördel för både
            producenter och konsumenter. Antingen får lantbrukarna full kost-
            nadskompensation eller också får man det inte. Kapitalkostnaden
            i jordbruket har under den senaste 10-årsperioden stigit dramatiskt.
            Det mycket höga ränteläge vi har i Sverige sedan sent
          </p>
          <p xml:id="i-eVRyCLs8xhu6Hkekyc35i">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <p xml:id="i-NY8paCDCxnApKZzRedFwn8">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-9ehcNReufQZH2U2pXMHqBm">
            1970-tal drabbar särskilt hårt en näring som arbetar med stora
            långsiktiga investeringar i mark och byggnader. Då kapitalbehovet
            ofta är 1—2 milj. kr. per sysselsatt och en förräntning runt 5
            76 länge bedömts som ”god” är det lätt att förstå att det är så
            gott som omöjligt för jordbrukare med sen etablering/utökning/investering
            att bära denna kostnad. Det är viktigt att den ekonomiska politiken
            förs på ett sådant sätt att det ges möjligheter att rejält sänka
            räntan. Centerpartiets inriktning för att begränsa budgetunderskott
            och inflationstryck har bl.a. detta syfte. Men det gäller också
            att nå mera direkta lösningar för de hårdast utsatta jord- brukarna.
            Härvid är det viktigt att hypotekslåneinstitutet kan fungera väl
            och i tillräcklig utsträckning ställa lån till rimliga villkor
            till näringens förfogande. Detta är dock en åtgärd av mera långsiktig
            karaktär. För de mera näraliggande problemen bör regeringen snarast
            för riksdagen redovi- sa förslag till lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-QEVyc8tfuKcvULPr9SZZ38">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XTGYDk196usyKTDYUhTsWc">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som anförts om utvecklingen
            av konsumtionsutbildningen i vid mening för att tillgodose god
            matkvalitet, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad som anförts beträffande storkök, 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som anförts om en decentraliserad
            samhällsstrukturs betydelse för att upprätthålla en god matkvalitet
            och folkhälsa, 4, att riksdagen hos regeringen begär förslag innebärande
            krav på att import skall förbjudas av livsmedel, vilka producerats
            på ett i Sverige förbjudet sätt, 5. att riksdagen hos regeringen
            begär en redovisning av konse- kvenserna vid skilda tekniska alternativ
            att minska skattebelastning- en på baslivsmedel, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående jordbrukspolitikens inriktning, 7. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag innebärande att för- orenat slam ej får
            användas som gödselmedel, 8. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts angående minskning
            av jordbrukets negativa miljöpåverkan, 9. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts angående
            åkermarkens uthålliga produktionsför- måga, 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om förändringar i jordförvärvslagen, 11. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            en satsning på export av livsmedel,
          </p>
          <p xml:id="i-PL1o4UUCBSgZ2w3bUj1nXV">
            Mot 1985/86 Jo276
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_276/mot_198586_jo_276-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-HdM3ipi4uC59KBwVVFBCvx">
            12. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            Mot 1985/86 som i motionen anförts om produktion av energi- och
            industrirå- JO276 varor i jordbruket, 13. att riksdagen beslutar
            att en återgång bör ske till ett kompen- sationssystem baserat
            på PM-index, [14. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om behovet av lantbrukslån,']
            [15. att riksdagen hos regeringen begär förslag för att lösa de
            akuta kapitalkostnadsproblemen i jordbruket. ']
          </p>
          <p xml:id="i-HV1Yug4U411YpFroCi4pgG" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-9ePM1WNR5ZZeEBQasRDZUc">
            Karin Söder (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AWiixZSMhUrpPJafSh6txr">
            Anders Dahlgren (c) Olof Johansson (c) Nils G. Åsling (c) Gunnel
            Jonäng (c) Kjell A. Mattsson (c) Bertil Fiskesjö (c) Gunilla André
            (c) Britta Hammarbacken (c) Karl-Erik Olsson (c) P.-O. Eriksson
            (c) Gunnar Björk (c) i Gävle
          </p>
          <p xml:id="i-74bBJMmmwkeAiUvaaajW4J">
            1 1985/86: Fi 732. 19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
