<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-ubu-00253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>PerUnckel m. fl. (m) Frihet att välja skola</title>
        <author>PerUnckel m. fl. (m) Frihet att välja skola</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>PerUnckel m. fl. (m) Frihet att välja skola</title>
          <idno type="rdwebb">G902ub253</idno>
          <rs type="number">ub253</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">ubu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902ub253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD</idno>
            <name>Per Unckel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>Birgitta Rydle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV</idno>
            <name>Göran Allmér</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9JbW45yd1jGvCdqZYtN6dW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9JbW45yd1jGvCdqZYtN6dW">
          <note type="signatory" corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_253/mot_198586_ub_253-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-V4iRkcFp2TB1pqN4cCNXEA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UJs8vZXVk1F1pzsbKikZpj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-91BYwmWNUg9eh9p7zbtapW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YM93cB1Q1mtb6a1PjecJhs" type="motBody">
        <div xml:id="i-CyydSDdc2ijJU4eBhmnaeY">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_253/mot_198586_ub_253-001-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8Cyg41pbkg86QgsfgdRfnZ">
            1985/86:Ub253
          </p>
          <p xml:id="i-EcFwXkDQytyaKMysk9E9y7">
            Per Unckel m. fl. (m) Frihet att välja skola
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_253/mot_198586_ub_253-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-4HAG2KSte3MXKoL5Dv5Hdg">
            Motion till riksdagen ao
          </p>
          <p xml:id="i-Hboc36q9NqjSK9gbgGMGsV">
            FIER EC
          </p>
          <p xml:id="i-Ly1kW9C4vScAjraCTtAQjD">
            Ä
          </p>
          <p xml:id="i-BruxroZuGFHqnnqcp645B9">
            Mot. 1985/86 Ub253—-255
          </p>
          <p xml:id="i-GBUg7QxdAkMnzhsUc8Z1RQ">
            I ett samhälle som bygger på respekt för den enskildes särart
            är hans eller hennes personliga önskemål utgångspunkten för det
            allmännas insatser. Bara om en enskilds rätt kommer i konflikt
            med en annan människas lika berättigade intressen finns det skäl
            att acceptera andra lösningar än dem som den enskilde föredrar.
            Detta synsätt är av särskild betydelse när det gäller hans barns
            och ungdomars uppväxt och fostran. Familjen — inte staten eller
            kommunen — skall ha den avgörande bestämmanderätten när det gäller
            valet av barnom- sorg och skola. I det följande diskuterar vi
            hur denna rätt skall kunna säkerställas inom skolan. I dag finns
            nämligen inte denna rätt. Tvärtom är det uttryckligen det allmänna
            som sätts i den enskildes ställe. I fråga om de s. k. fristående
            skolorna står det visserligen den enskilde fritt at välja en sådan
            skola före den statliga/kommunala. Rätten är emellertid illusorisk,
            eftersom statligt stöd ges efter snäva kriterier. Vägledande för
            statsbidragsgivningen är följande uttalande av den dåva- rande
            utbildningsministern Lena Hjelm-Wallén:
          </p>
          <p xml:id="i-8nCGPqiGRnaAUdxxF6Be34">
            En grundläggande utgångspunkt bör dock liksom tidigare vara att
            det vid sidan av det allmänna skolväsendet inte får växa fram
            ett antal statsunderstöd- da fristående skolor i en sådan omfattning
            att de grundläggande principerna i skolväsendets uppbyggnad förändras.
            Ett generellt villkor för att statsbidrag skall kunna utgå till
            fristående skola på gymnasial nivå bör därför enligt min mening
            vara att utbildningen där i någon form utgör ett önskvärt komplement
            till utbildningen inom det allmänna skolväsendet. Det bör därför
            i utbildningen vid en sådan fristående skola finnas något värde
            för samhället och det allmänna skolväsendet som tillgodoser behov
            som eljest inte kan uppfyllas.
          </p>
          <p xml:id="i-haosHzxV8UFXY9GTiMvnX">
            Det är alltså uttryckligen de fristående skolornas nytta för
            det allmänna som är avgörande för om statsbidrag skall utgå eller
            inte. I de fall där statsbidrag beviljas är det dessutom med ett
            belopp som bara är hälften så stort som motsvarande anslag till
            den allmänna skolan. Enligt budgetpropositionen anser sig regeringen
            för sin del vara generös gentemot friskolorna. Vi menar att det
            är att ställa kraven på generositet lågt om endast en försvinnande
            liten del av eleverna i praktiken ges möjlighet att gåi en skola
            med annan huvudman än stat och kommun. Särskilt allvarligt är
            det att det är barn och ungdomar från familjer med lägre inkomster
            som först och främst går miste om möjligheten att själva välja
            det alternativ som de
          </p>
          <p xml:id="i-JtvQ8hqPRhLP9DW7tTGB5u">
            1 Riksdagen 19851/86. 3 saml. Nr Ub253-255
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_253/mot_198586_ub_253-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-64PLX1j1xDuvmP7LSGoQxe">
            anser bäst. Sådana familjer saknar de möjligheter andra kan ha
            att köpa sig runt hinder uppställda av stat och kommun. Denna
            praktiska och konkreta invändning mot regeringspolitiken är emellertid
            inte den centrala. Den avgörande svagheten är att den tvingar
            eleverna att lita till överhetens generositet i en fråga där deras
            eget val borde vara utslagsgivande. Samma svaghet rymmer de regler
            som avgör i vilken utsträckning en elev har rätt att välja skola
            inom det allmänna skolväsendet. Hösten 1985 försökte regeringen
            att ge intrycket av att elevernas rätt i dessa hänseenden skulle
            förstärkas. Av denna rätt återstod ingenting efter behandlingen
            av regering- ens förslag till skollag. Socialdemokraterna ville
            inte ens att elevernas önskemål skulle vara utgångspunkten vid
            fördelningen av elever på skolen- heter. Elevens eventuella synpunkter
            reducerades till en faktor bland flera. Frågan om elevernas och
            deras föräldrars rätt att välja skola rymmer en avgörande skiljelinje
            mellan en frihetlig och en kollektivistisk samhällssyn. Enligt
            vår mening bör följande riktlinjer läggas till grund för det allmännas
            hållning i fråga om rätten att välja skola: Fristående skolor
            är en del av de förpliktelser Sverige åtagit sig inom ramen för
            internationella konventioner. Ju mera komplext samhället blir,
            desto viktigare framstår det att dessa konventioner efterlevs.
            Monopolistiska system kan inte erbjuda den variation och den flexibilitet
            som en dynamisk samhällsutveckling kräver. Olika sätt att tillgodose
            unga människors utbild- ningsbehov behövs sida vid sida. Förändringar
            av behoven kan härigenom snabbt omsättas i nya utbildningsinriktningar.
            Misstag av en skola kan samtidigt lättare korrigeras genom erfarenheter
            från andra. Fristående skolor är dessutom ofta billigare än de
            offentliga. Staten skall enligt vår mening stödja fristående skolor
            på i princip samma sätt som stöd utgår till skolor i offentlig
            regi. Kommunerna skall stödja fristående skolor med ett belopp
            som motsvarar högst den rörliga kommuna- la elevkostnaden. Stöd
            uppbyggt efter dessa principer skulle göra det möjligt för de
            fristående skolorna att erbjuda sin undervisning till alla, inte
            bara till de elever vilkas föräldrar har en särskilt stark ekonomi
            eller som är beredda till stora uppoffringar. Enligt vår mening
            är det de enskilda elevernas behov och nytta av en fristående
            skola som skall vara avgörande för om statsbidrag skall utgå eller
            inte. Av det skälet vänder vi oss mot att det offentliga skall
            prova nyttan av en fristående skola på basis av dess originalitet
            och vad den därigenom kan tillföra det allmänna skolväsendet.
            Enligt vår mening är den enskilda eleven en bättre representant
            för det allmänna när det gäller att bedöma behovet av en skola
            än den offentliga maktens styresmän. Statens omprövning skall
            inskränkas till att gälla de grundläggande kvalitativa kraven.
            Vi är för vår del övertygade om att fristående skolor skulle verka
            vitaliserande på hela skolväsendet. Inte minst gäller detta i
            fråga om den pedagogiska utvecklingen. Med flera fristående skolor
            skulle dessutom ökad hänsyn komma att tas till viktiga föräldrakrav
            också inom den offentliga skolan. Hela samhället skulle vinna
            på en sådan utveckling. Riksdagen bör hos regeringen hemställa
            om förslag till riktlinjer för stöd till fristående skolor i enlighet
            med vad vi här har anfört.
          </p>
          <p xml:id="i-3qBJc4rtFwfxQR78BrmvMv">
            Mot. 1985/86 Upb253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_253/mot_198586_ub_253-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-U2c4j8mGb42APvNTYqS9HP">
            Riksdagen bör samtidigt hemställa om anpassning av statsbidragssystemen
            Mot. 1985/86 för att tillgodose glesbygdens behov. Nya regler
            behövs såväl för den Ub253 offentliga skolan som för fristående
            skolor i syfte att underlätta för föräldrar att bestämma om utbildning
            i fristående former där kommunen inte anser sig kunna upprätthålla
            undervisningen. Fristående skolalternativ skulle kunna hjälpa
            föräldrar att ge sina barn den uppväxt som de finner lämpligast.
            I fråga om val mellan olika skolor inom det offentliga skolsystemet
            förordar vi en ordning där den enskilde elevens önskemål skall
            vara utgångspunkten vid fördelningen av elever på skolenheter.
            Endast om starka skoladministrativa skäl talar däremot skall en
            annan skola än den eleven önskar kunna komma i fråga. Skollagen
            bör ändras i enlighet med detta. Det bör ankomma på vederbörande
            utskott att utforma erforderliga författnings- ändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-VA1aXzAk7YDduzgNRSf3wh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Xv4cgCRtEskn6KeYk65QFJ">
            Med hänvisning till vad som ovan framhållits hemställs 1. att
            riksdagen hos regeringen begär förslag till nya statsbidragsbe-
            stämmelser till fristående grundskolor och gymnasieskolor utifrån
            principen om att stöd skall utgå på samma sätt som stöd utgår
            till skolor i offentlig regi, 2. att riksdagen beslutar ändra
            skollagen i fråga om elevers fördelning på skolenheter i enlighet
            med vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-QZFTR4AR3qbhyc3G3gx76X" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-PZ9xMjEXPxDbbX1b3ZRKax" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TV3a6csGh5fQ7pKsNdvyxj">
              <item xml:id="i-VB5zRrtztFD7PsTC1n7HzC" who="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD" type="signature">
                Per Unckel (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-NmBKmVP7YZXvxuVvNFUpE3">
            Birgitta Rydle (m) Anders G Högmark (m) Göran Allmér (m) Rune
            Rydén (m) Birger Hagård (m) Hans Dau (m)
          </p>
          <p xml:id="i-DXfrCCuh9qqXNfo6EqNGxM">
            1" Riksdagen 1985/86. 3 saml. Nr Ub253-255
          </p>
          <p xml:id="i-J6G6DgBTF1E61X1wgfXFzc">
            | NE
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
