<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JoU-00257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Etableringskontroll inom animalieproduktionen</title>
        <author corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3">Larz Johansson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Etableringskontroll inom animalieproduktionen</title>
          <idno type="rdwebb">G902Jo257</idno>
          <rs type="number">Jo257</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo257/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo257</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Jo257</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>Larz Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>Kerstin Göthberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>Karl Boo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>Pär Granstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NuLxUpWnvTzvFiZXXtChGz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NuLxUpWnvTzvFiZXXtChGz">
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_257/mot_198586_jo_257-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-C5nvRE4NsBu8LncGtZkf2H" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XBq6SwaR1fXv7DnjGZrg54" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YMu4qzLMdxaZo9dZ8Dhgha" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6AYHRfemkt9ZHyi9cSiqVK" type="motBody">
        <div xml:id="i-KnBhRaJ5Yz9LKH8WVWNmkP">
          <p xml:id="i-EpYTXGQgvP6hW91diqjT97">
            Motion till riksdagen 1985/86: Jo257
          </p>
          <p xml:id="i-SkZVBfHsiR31VK9NBk9678">
            Larz Johansson m. fl. (c) Etableringskontroll inom animalieproduktionen
          </p>
          <p xml:id="i-T48yjBLDDwaLmEZ3zSL1ok">
            I en motion till föregående års riksmöte aktualiserade vi frågan
            om en etableringskontroll inom animalieproduktionen och som ett
            andra steg avveckling av s.k. djurfabriker. I samband därmed pekade
            vi på en lång rad problem som redan då var akuta — överproduktion,
            miljöproblem och kvalitetsfrågor för att bara nämna några. Situationen
            har sedan dess ytterligare försämrats. Överskottsproblemen är
            större än någonsin tidigare, samtidigt som jordbrukets lönsamhet
            blir allt sämre. Ett sätt att möta denna situation är att stimulera
            till en större efterfrågan. Detta kan ske genom bättre marknadsföring
            av jordbrukets produkter som i sin tur kräver att man alltid kan
            erbjuda produkter som av konsumenterna uppfattas hålla en hög
            kvalitet. Denna kvalitetsuppfattning hos konsumenten påverkas
            naturligtvis inte vara av varornas utseende och smaklighet, utan
            också av andra faktorer. Sådana faktorer kan vara sättet för djurhållningen,
            typen av fodermedel som används vid uppfödningen och produktionen
            och andra frågor av etisk karaktär. Överskottsproblemet måste
            givetvis också angripas genom produktions- begränsningar. Dessa
            måste då göras på ett sådant sätt att jordbruksnäring- ens intressen
            kombineras med andra för hela landet viktiga och övergri- pande
            mål. Till dessa viktiga mål hör bl. a. regionalpolitiken som kräver
            att vi har ett livskraftigt jordbruk över hela landet. I det sammanhanget
            bör man notera att de norra tre fjärdedelarna av Sverige inte
            har någon över- produktion av jordbruksråvaror utan tvärtom till
            stora delar är under- skottsområden. Ser man detta ur beredskapssynpunkt
            är läget mycket oroande. Man kan fråga sig vad som skulle hända
            om vi i ett krisläge skulle behöva utrymma stora delar av våra
            storstads- och tätortsområden. Den ständigt pågående koncentrationen
            till allt större enheter inom animalieproduktionen är också betänklig
            ur arbetsmarknadssynpunkt. Om man vill begränsa produktionen men
            ändå behålla ett livskraftigt jordbruk och en levande landsbygd
            bör man naturligtvis inte göra begränsningar på de många små arbetskraftsintensiva
            företagen, utan i första hand på de s.k. djurfabrikerna. För detta
            talar också starka miljöskäl. Icke arealbunden animaliepro- duktion
            i stor skala innebär ofta stora påfrestningar också på den yttre
            miljön. En alltför intensiv djurhållning i förhållande till jordbruksarealen
            är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_257/mot_198586_jo_257-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ukpoFDHMXzuSVbzp3BwnP">
            en av förklaringarna till de miljöproblem som bl.a. uppmärksammats
            i Mot. 1985/86 södra Sverige. Jo257 Allt detta tillsammantaget
            utgör starka skäl för att snarast införa en etableringskontroll
            inom animalieproduktionen. Därutöver bör regeringen överväga hur
            man med statligt stöd kan avveckla ett lämpligt antal s.k. djurfabriker.
          </p>
          <p xml:id="i-CbkeYFQ2yK2EhgjEZ9CD4Z">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JbYw3fCf9iGjyvyt1h9ZbV">
            Med stöd av det anförda hemställer vi 1. att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära förslag om etableringskontroll av anläggningar
            för animalieproduktion, 2. att riksdagen beslutar att som sin
            mening ge regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            avveckling av s.k. djurfab- riker.
          </p>
          <p xml:id="i-ENSD23fQbWGWeqF77yqFBx" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-5DHgXVJrGx13NuJiypEcP6" type="signatureBlock">
            Larz Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-XA2n6qfjacK9dPwWe59NHk">
            Kerstin Göthberg (c) Marianne Andersson (c) Karl Boo (c) Pär
            Granstedt (c) Rosa Östh (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
