<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-ubu-00712">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En professur i socialfarmaci vid Uppsala universitet</title>
        <author corresp="i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL">Gustav Persson m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En professur i socialfarmaci vid Uppsala universitet</title>
          <idno type="rdwebb">G902ub712</idno>
          <rs type="number">ub712</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">ubu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub712/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub712</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902ub712</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL</idno>
            <name>Gustav Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Ingrid Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u</idno>
            <name>Arne Gadd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LP6cMUpzAkiyBBxiSUrUQ7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LP6cMUpzAkiyBBxiSUrUQ7">
          <note type="signatory" corresp="i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_712/mot_198586_ub_712-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RSvip7JR4GvKE1RHY5HEGj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FxRMcecBitK51bhWXcZed"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MCyr1gMZGaqqJFM6JRGYJj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Aa6wUGiToRz66stUBhzJL3">
        <div xml:id="i-XGw3NXTE4Rc4QqkBZSsUn1">
          <p xml:id="i-4iCnYdJP1AJAsTAJhwWD7o">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ub712
          </p>
          <p xml:id="i-NrGeogBBPfP8U1bQnYVjc5">
            Gustav Persson m. fl. (s) En professur i socialfarmaci vid Uppsala
            universitet
          </p>
          <p xml:id="i-W14UXLZyBGdBKcdku7Yt1c">
            Läkemedelssektorn är ett komplext socio-tekniskt system. Avancerad
            bioteknik kommer förmodligen att göra det möjligt att fortsätta
            utveckla värdefulla läkemedel. Den väl utvecklade hälso- och sjukvården
            och den avancerade forskningen vid våra universitet har bidragit
            till att Sverige kan inta en ledande ställning vid utveckling
            av nya läkemedel. Läkemedel skall dock inte bara utvecklas, de
            skall också produceras, distribueras och användas på ett sätt
            som tar till vara läkemedlens potentiella möjligheter och samtidigt
            bidra till de hälso- och sjukvårdspolitiska mål som är formulerade
            i hälso- och sjukvårdslagen. För att detta skall vara möjligt
            krävs både kontroll och information i olika led. De ständiga tekniska
            förändringarna gör att organisationen av kontrollen och informationen
            ständigt måste förändras för att ge bästa möjliga utbyte i förhållande
            till de hälso- och sjukvårdspolitiska målen. Förändringarna i
            läkemedelssektorn sker varken slumpmässigt eller genom en centralstyrd
            planering från statsmakternas sida. Förändringarna är en följd
            av både samspel men också konflikt mellan läkemedelssektorns olika
            intressenter. Framtida förändring- ar kommer förmodligen ske på
            ett motsvarande sätt, även om intressenternas relativa styrka
            kan förändras och nya intressenter kan dyka upp. Trots de ständiga
            förändringarna kan offentliga organ inte avstå från att påverka
            läkemedelssektorn på ett sådant sätt att denna sektor bidrar till
            de önskade hälso- och sjukvårdspolitiska, näringspolitiska och
            fördelningspoli- tiska målen. Tyvärr saknas i dag modeller som
            beskriver relationerna mellan läkemedelssektorns olika delar och
            vilka faktorer som styr samspelet mellan delarna. Sådan kunskap
            kan erhållas genom att tillämpa olika samhälls- och beteendevetenskapliga
            metoder på läkemedelssektorn, metoder hämtade från t. ex. ekonomi,
            sociologi, informationslära och statsvetenskap. Angelägna forskningsområden
            är t.ex. undersökningar om hur den offentliga läkemedelsinformationen
            skall utformas för att på bästa sätt bidra till att öka patienternas
            kunskaper, men också till att stärka respekten för patienternas
            självbestämmande; den internationella läkemedelsindustrins utveckling
            och förändring, hur självmedicinering kan bidra till att hålla
            nere sjukvårdskostnaderna utan att medföra medicinska nackdelar,
            hur läkeme- delsforskningen vid våra universitet bidrar till företagens
            forskning, hur apoteken skall kunna ge allmänheten en mer specifik
            information med hjälp av modern datateknik och hur besparingar
            inom läkemedelsområdet kan göras utan att allvarliga negativa
            effekter uppstår. Ett universitetsämne där de samhälls- och beteendevetenskapliga
            aspek-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_712/mot_198586_ub_712-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RjbW7MoXqsFxoFSpta6vnb">
            BE AE TARAS fr VINET au Er a org
          </p>
          <p xml:id="i-8psJoqinTgRoWsqa9v3HTo">
            terna studeras finns redan. Socialfarmaci (läkemedlen i samhället)
            finns som Mot. 1985/86 obligatoriskt undervisningsämne vid farmaceutiska
            fakulteten, Uppsala Ub712 universitet. Där finns också möjlighet
            till doktorandstudier. Resursbrist gör att institutionen inte
            kan utvecklas på ett önskvärt sätt. Framför allt saknas en professorstjänst.
            En sådan tjänst skulle bidra till en väsentligt utökad forskning
            på ett område där kunskaperna fortfarande är begränsade. En professur
            i ämnet socialfarmaci ger oci
          </p>
          <p xml:id="i-DxYeqHeLNPKnACreocw1LG">
            ämnet stabilitet och status som har stor betydelse inte minst
            med hänsyn till mängden olika intressenter i läkemedelssektorn.
            I våra grannläner Danmark, Finland och Norge har motsvarande ämne
            redan tillgång till professur. En professur bör därför inrättas
            vid Uppsala universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-FYy4UVNEXabyhsWvVp8hBV">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7HpeksfjRENJRWp4s2XhLS">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om inrättande
            av en professur i ämnet socialfarmaci inom den farmaceutiska fakulteten
            vid Uppsala universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-KHVFh1vFqbnk2W39KWjbio" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1986 Gustav Persson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-2hgBjWs59TqR6Ax5SmwB7f">
            Ingrid Andersson (s) Gunnar Thollander (s) Arne Gadd (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
