<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JuU-00703">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skydd för uppgiftslämnare i brottsutredningar</title>
        <author corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp">Marianne Karlsson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skydd för uppgiftslämnare i brottsutredningar</title>
          <idno type="rdwebb">G902Ju703</idno>
          <rs type="number">Ju703</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju703/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju703</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Ju703</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>Marianne Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-btaVuLLh2mQNkk7JwCE3w" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-btaVuLLh2mQNkk7JwCE3w">
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_703/mot_198586_ju_703-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:Ju703
          </p>
          <p>
            Marianne Karlsson (c) Skydd för uppgiftslämnare i brottsutredningar
          </p>
          <p>
            Polisens brottsutredare tvingas ofta lägga ned mycket stora resurser
            på att bevisa brott när personer som äger kännedom om brotten
            vägrar att vittna. Ett ofta anfört skäl till att inte vittna kan
            vara rädsla för repressalier och avsaknad av kompensation för
            den risk eller skada som vittnet utsätts för. Normalt ankommer
            det inte på samhället att sörja för att hålla skadelidan- de skadeslösa
            utan myndigheternas arbete är främst att söka finna och bestraffa
            brottslingen för att framdeles avskräcka från vidare brottslighet.
            Den skadelidande kan påräkna sig viss hjälp med hälsovård osv.
            men den ekonomiska skadan får individen själv svara för genom
            olika försäkringar. Men försäkringar som erbjuds tar sällan eller
            aldrig upp den typ av skada som det kan innebära att ställa sig
            på samhällets sida och främja att brott avslöjas. Den som på sin
            arbetsplats exempelvis avslöjar brott mot miljöla- gen, att vissa
            av de anställda idkar alkoholtillverkning på arbetsplatsen eller
            liknande löper stor risk att bli trakasserade och utfrusna på
            arbetsplatsen. Detta motverkar den ordning som eftersträvas från
            myndigheternas sida. Det är därför allvarligt när enskilda tjänstemän
            som företräder myndighe- terna ofta ställer sig på lagbrytarnas
            sida i stället för att stödja den som avslöjar missförhållanden.
            Det finns fall i Sverige där man från polismyndig- heten ”läckt”
            ut vem som avslöjat och angivit brottslingar varpå angivaren i
            sin tur bestraffats av brottslingen och dennes medlöpare. Här
            behövs klara instruktioner till berörda myndigheter om integritetsskydd
            och klara ersätt- ningregler där samhället svarar för den skadeersättning
            den skadelidande bör tillerkännas. Genom att ta till vara och
            skydda den som ställer upp och med risk för repressalier och obehag
            avslöjar olagligheter som begås kan samhället årligen besparas
            stora kostnader samtidigt som en bättre respekt för lag och ordning
            blir möjlig.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att samhället bör ta vara på
            och skydda uppgiftslämnare som hjälper myndigheterna att beivra
            brott och upprätthålla god samhällsordning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 16 januari 1986
          </p>
          <p>
            Marianne Karlsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
