<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-ubu-00511">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fortsatt lärarutbildning vid högskolan i Jönköping, m. m.</title>
        <author corresp="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt">Nils Nordh m. fl. (s, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fortsatt lärarutbildning vid högskolan i Jönköping, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G902ub511</idno>
          <rs type="number">ub511</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">ubu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub511/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub511</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902ub511</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt</idno>
            <name>Nils Nordh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-13QQP8owbbh9DWwyjxnTSS</idno>
            <name>Ingegerd Elm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>i</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>Rune Backlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D4GpmxsUDtLSfrVpTb9j8e" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D4GpmxsUDtLSfrVpTb9j8e">
          <note type="signatory" corresp="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-13QQP8owbbh9DWwyjxnTSS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_511/mot_198586_ub_511-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TMQUHYhhXv9uvNF9cVxj1X" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kd9VVWxPsTdoasrVMSpNTp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-14rPTGRjkMEia6Y3DA5wYe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4hEqUe5x9oK2BFZNpR6Rvp" type="motBody">
        <div xml:id="i-NhUnn1VPRrUs6dYDDAJE32">
          <p xml:id="i-LdLFjJrqxWQA4oHU2V2TR4">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ub511
          </p>
          <p xml:id="i-EavATTTDK1KMqGmw2HYUcw">
            Nils Nordh m. fl. (s, c) Fortsatt lärarutbildning vid högskolan
            i Jönköping, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JL6L3GWtwTDeTCXVUM9EYy">
            Svensk företagsamhet är i behov av bättre utbildad personal,
            främst inom områden som data, ekonomi, marknadsföring och produktionsteknik.
            Företagsledningar från hela landet anser vid förfrågan att en
            satsning på civilingenjörer skulle hjälpa Sverige att få bättre
            och billigare produkter för såväl export som inhemsk konsumtion.
            Vid en närmare betraktelse av behovet finner man att det inte
            är enbart civilingenjörer som behövs, utan snarare är behovet
            större av personal vars utbildningsnivå återfinns någonstans mellan
            dagens ingenjör och civilingen- jör. Detta innebär, menar vi motionärer,
            att vad som behövs utöver satsning- en på civilingenjörsutbildningen
            är en fort- och kompletteringsutbildning av redan anställda inom
            de ovan berörda områdena. Genom 1985 års riksdagsbeslut om ”Uppdragsutbildning
            för Högskolan” har dessa en unik möjlighet att snabbt kunna starta
            den ovan nämnda fort- och kompletteringsutbildningen. De flesta
            högskolorna har redan i dag inom sin organisation lärarkompe-
            tens för denna utbildningsform. Detta är resurser som vi måste
            utnyttja till förmån för svensk arbetsmark- nad. Förutsättningen
            för att högskolan skall kunna åta sig en sådan uppdrags- utbildning
            är att de basresurser som i dag finns bibehålls. Högskolan i Jönkö-
            ping har genom sitt geografiska läge ett upptagningsområde som
            omfattar Jönköpings, Skaraborgs och delar av Älvsborgs län. Basresursen
            för högskolan i Jönköping är i dag till 80 96 inriktad på lärar-
            utbildning, främst då låg- och mellanstadiet, vars elever till
            största delen kommer från nämnda upptagningsområde. UHÄ:s förslag
            om en nedbantning av lärarutbildningen har vi förståelse för då
            vi är medvetna om att antalet elever minskar samtidigt som utbild-
            ningen ges en bredare inriktning. Enlingt förslaget kommer högskolan
            i Jönköping att drabbas hårt då bas- resursen skulle försvinna.
            Det borde enligt vår mening vara möjligt att banta lärarutbildningen
            på de orter där denna inte utgör den huvudsakliga basresursen.
            Om detta förslag genomförs tas också möjligheten till den ovan
            nämnda ort- och kompletteringsutbildningen bort. Det kommer också
            att innebära att hela den region som högskolan i Jön-
          </p>
          <p xml:id="i-XwKFsT1WtYhvmGV36abUF3">
            1" Riksdagen 1985186. 3 saml. Nr Ub510- 519
          </p>
          <p xml:id="i-W2amdAcK9pgujCUjDrkG1t">
            | RA IEEE SAR SE SÄNA OA EA E iohet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_511/mot_198586_ub_511-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gt6fPeKi4zJR42D7BwDYmt">
            köping nu har som sitt upptagningsområde blir helt utan möjligheter
            till en Mot. 1985/86 nödvändig vidareutbildning. Ub5S11
          </p>
          <p xml:id="i-FWgsiEZ8qD1931DcPYnWeZ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KUJU7kE2zXHv5jGz2tQ3Yj">
            Vi hemställer därför 1. att riksdagen ger regeringen till känna
            vad som i motionen fram- förts om att högskolan i Jönköping får
            behålla sin basresurs i form av fortsatt lärarutbildning, 2. att
            riksdagen ger regeringen till känna vad som i motionen fram- förts
            om att högskolan i Jönköping ges möjlighet att starta uppdrags-
            utbildning i enlighet med vad som redovisats i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-GHKeywtSQkc4zJnmzWEEcc" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-YWvNS66CpC22jdxk18EKm4" type="signatureBlock">
            <p who="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt" type="signature">
              Nils Nordh (s)
            </p>
            <p who="i-13QQP8owbbh9DWwyjxnTSS" type="signature">
              Ingegerd Elm (s)
            </p>
            <p who="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr" type="signature">
              Rune Backlund (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
