<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SoU-00714">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot asbest</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot asbest</title>
          <idno type="rdwebb">G902So714</idno>
          <rs type="number">So714</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902So714/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902So714</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902So714</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Q4R31UXfBbaaDftiCe1CP9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q4R31UXfBbaaDftiCe1CP9">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_714/mot_198586_so_714-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QNfcF212W3epmaDvZNN4yu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QLA8q9NbwKyQ5XqB7PAqoh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AXK42EJMHf2bNcMqBASgYa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JHDhZNSEVD92RdHX4YpMWT" type="motBody">
        <div xml:id="i-RSqxyKggAS4yVzdKZDDJzM">
          <p xml:id="i-6B4zEXSJHpEJic11nEtMTr">
            Motion till riksdagen 1985/86:S0714
          </p>
          <p xml:id="i-GDkL7Q76BCwhBZSEKAihNd">
            Lars Werner m. fl. (vpk) Åtgärder mot asbest
          </p>
          <p xml:id="i-GoTA59aRVcR9Wvg5WkJWQS">
            ”Bättre sent än aldrig” är ett ordspråk som gäller åtgärderna
            mot asbest i vårt land. Regeringen formligen tvingades att ta
            asbestfrågan på verkligt allvar. Efter offentliga avslöjanden
            — främst i Aftonbladet — om bristerna och den närmast skandalösa
            asbesthanteringen tillsatte regeringen våren 1985 en asbestkommission.
            Den har ett fyrtiotal förslag, vilket i sig bekräftar det berättigade
            i kritiken som framförts och i praktiken är ett klart underbetyg
            till myndigheterna och främst arbetarskyddsstyrelsens hantering
            av asbestfrå- gan. Starka ekonomiska intressen —t. ex. bilindustrin
            — och s. k. experter har tillåtits styra utvecklingen. Redan i
            en vpk-motion 1972 (1972:480) yrkades det på ett totalförbud mot
            asbest. 1975 väckte vpk en motion i anledning av inträffad händelse
            och upprepade kravet om totalförbud. Motionen fick inte väckas
            trots att sambandet bukcancer och asbest bl. a. var belagt vid
            Nohab i Trollhättan. I stället väcktes motionen i januari 1976
            (1975/76:755). De asbestanvisningar som gavs ut 1975 resulterade
            i att de stora kvantiteterna asbest försvann, framför allt gällde
            det byggnadsindustrin. Importen sjönk kraftigt. Från 1980-talets
            början har vi i asbestanvisningarna haft en form av asbestförbud.
            Nu när asbestproblemet är en stor fråga vid 1980-talets mitt är
            skäl att erinra om att kunskapen om asbest är gammal. Larmrapporter
            kom från sekelskiftets London. I USA klassades asbestos i två
            delstater som arbets- sjukdom. 1935, 1955 och 1960 kom vetenskapliga
            rapporter som presentera- de bevis för sambandet asbest och livshotande
            sjukdomar. Trots den stora kvantitetsminskningen av asbest har
            den under 1980-talet inte försvunnit i bromsband och på andra
            områden, där asbest används aktivt och sprids i luften som sedan
            inandas. Dessutom finns den asbest kvar som under årens lopp använts
            i bostäder, fabriker, till isolering och i ventilations- system
            och kan, när den inte är inkapslad, spridas i luften. Kontrollen
            och saneringen av gamla asbestkällor har tillsammans med bromsband
            varit 1980-talets asbestgissel. När vpk hösten 1975 inte fick
            väcka sin motion i riksdagen gjorde samtidigt socialutskottet
            en egen genomgång för att eventuellt utnyttja den initiativrätt
            som utskottet har. Socialutskottets presskommuniké från den 27
            november 1975 är talande:
          </p>
          <p xml:id="i-XPrSQm5gKeXTmcBLDgYpAN">
            Riksdagens socialutskott har beslutat att utskottet inte skall
            ta något initiativ till förbud mot användningen av asbest. I ärendet
            har utskottet fått information av 20 personer. Förutom represen-
            tanter för arbetarskyddsstyrelsen och medicinska experter har
            utskottet hört
          </p>
          <p xml:id="i-6nGY6YanbWCkjb59UHPCw2">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_714/mot_198586_so_714-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GLySveGBbw6ZfgW2zo5WpX">
            företrädarna för LO, TCO och SAF, vilka lämnat organisationernas
            syn på asbestfrågan. Inte någon av dessa företrädare har förordat
            förbud mot användningen av asbest. Däremot har de starkt understrukit
            vikten av att asbest då det är möjligt ersätts med ofarligt ersättningsmaterial.
            Utskottet förordar alltså inget generellt förbud mot asbest. Ett
            förbud skulle nämligen kräva omfattande dispensmöjligheter. Detta
            skulle i sin tur ställa mycket stora krav på arbetarskyddets resurser
            genom att en omfattan- de administrativ apparat måste byggas upp.
            Utskottet anser att det är en bättre väg att möta hälsoriskerna
            vid asbesthantering med stränga skyddsfö- reskrifter i förening
            med god kontroll från tillsynsorganen. Utskottet kommer ytterligare
            att diskutera denna fråga vid kommande sammanträde.
          </p>
          <p xml:id="i-Aw3LTt64bCzYJV7SZG63CE">
            Utskottet avvisade totalförbud. Det skulle kräva omfattande dispenser
            och ta stora resurser från arbetarskyddet. Det var stränga föreskrifter
            och kontroll från tillsynsorganen som var socialutskottets linje.
            För det första kan konstateras att den linjen misslyckats. Tio
            år senare får regeringen tillsätta en kommission. Innebörden i
            socialutskottets ställnings- tagande 1975 är att man inte tog
            asbestfaran på fullt allvar och är därför ansvarig för en stor
            del av den katastrofala handläggning som asbestfrågan fått. Hur
            många liv som kunnat räddas eller arbetsskador som kunnat förhindras
            med ett resolut ingripande redan 1975 kan inte överblickas men
            det är många. Till saken hör att vpk:s representant i socialutskottet
            hade en avvikande mening till det i övrigt eniga utskottet. Av
            regeringskommissionens fyrtiotal förslag är många bra: Inventeringar
            och kartläggningar, skärpning av bestämmelser m. m. — en rad åtgärder
            som borde ha vidtagits tidigare. Ännu är inte kommissionen klar
            och arbetet är i sin helhet svåröverblickat. Asbestfria bromsband
            i personbilar och lastbilar, bussar, m. m., kopplingslameller,
            packningar inom industrin och andra friktionselement i maskiner
            är nödvändiga åtgärder och måste skyndas på. De gamla bilarnas
            asbestbelägg måste med det snaraste bytas ut. Skärpning av bestämmelserna
            för rivning och sanering av byggnader är välkomna liksom utbildning,
            information och märkning av asbest. Däremot förefaller SJ:s saneringsprogram
            väl långsamt. Inventeringar av asbest i ventilation, bostäder,
            skolor m. m. måste följas av åtgärder men även med klara finansieringsmodeller.
            Detsamma gäller åtgärder vid tippar, dricksvat- ten m.m. Hur håglöst
            och ineffektivt ansvariga politiker och myndigheter handhaft asbestfrågan
            illustreras av förslaget om erfarenhetsbank för övergång till
            asbestfri användning. Att först 1985 föreslå en erfarenhetsbank
            för övergång till asbestfritt är bra men visar på alla försummelser
            på det här området. Det mesta återstår att göra i asbestfrågan.
            Gränsvärdet för asbest måste även justeras till 0 (noll). Importen
            av asbest måste förbjudas. I den mån dispenser ges måste arbetarskyddsstyrelsen
            varje år redovisa importen av asbest, användning och de motiv
            som ASS har för dispensgivning. Den s.k. notifieringen som har
            skett vad gäller asbestfria bromsbelägg har mött motstånd från
            USA och Canada. EG intar en negativ attityd och hänvisar till
            att Sveriges handlande strider mot GATT-bestämmelserna. Samtidigt
            med detta utövar SAF påtryckningar för att Sverige skall anpassa
            arbetsmiljöbestämmelserna till EG:s normer. Den s.k. frihandelsnormen
            skall ta över arbetsmiljövärderingar.
          </p>
          <p xml:id="i-PdDVZNdhvnrhvtQuMMwcrK">
            Mot. 1985/86 So0714
          </p>
          <p xml:id="i-FoaPhrZxRMTHBveQuNYj63">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_714/mot_198586_so_714-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LCvB7iqPxhyewBMqs5bHTA">
            Riksdagen bör i detta sammanhang uttala att s. k. frihandelspåtryckningar
            inte skall inverka på arbetsmiljöåtgärder i Sverige. Människor
            och de arbetandes hälsa kan aldrig få vara ett tekniskt handelshinder.
            Ett åtgärdsprogram som måste bli asbestkommissionens slutprodukt
            kommer med säkerhet att bli ekonomiskt kostsamt. För kommuner
            och andra med små egna tillgångar kommer åtgärdsprogrammen att
            stupa, om inte regeringen anvisar en finansieringsväg. Därför
            bör riksdagen hemställa hos regeringen om förslag till sådana
            finansieringsåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-29Md52ixNMkaKLwnJg3Bgu">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GWKChmtr79CMEyX9HHffrF">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen hemställer
            hos regeringen om en redovisning inför höstriksdagen 1986 av asbestkommissionens
            slutsatser, 2. att riksdagen hemställer hos regeringen om redovisning
            av dispenser för användandet av asbest enligt vad som anförs i
            motionen, 3. att riksdagen beslutar att gränsvärdet för asbest
            skall sättas till O (noll), 4. att riksdagen hemställer hos regeringen
            om en finansieringsplan för sanering av asbest enligt vad som
            anförs i motionen, 5. att riksdagen uttalar att nödvändiga arbetsmiljöåtgärder
            ej får förhindras av påtryckningar med hänvisning till frihandel.
          </p>
          <p xml:id="i-DafGTUBENhiuTAAYZejhUw" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-GvceJg2Z6EZsLkgxzAvtYs">
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn
            Svensson (vpk) Inga Lantz (vpk) Lars-Ove Hagberg (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-JyNskk2S5uKwUL3A2oqeYb">
            Mot. 1985/86 S0714
          </p>
          <p xml:id="i-MB5PCo67f23E9UKpjbtNRf">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_714/mot_198586_so_714-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_714/mot_198586_so_714-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_714/mot_198586_so_714-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GAsrPcQgChU5J7EFux4LGK">
            gotab Stockholm 1986 10338
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
