<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SfU-00424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Studielitteratur för synskadade</title>
        <author corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3">Görel Bohlin och Elisabeth Fleetwood (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Studielitteratur för synskadade</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sf424</idno>
          <rs type="number">Sf424</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sf424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sf424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sf424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3B7g9zHu3rcbab3HUMAep4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3B7g9zHu3rcbab3HUMAep4">
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sf_424/mot_198586_sf_424-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EViBE6s8xD4jE137oTEJ3m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4VvpKxbHrZwP97pNzpYDh3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XhUzNK1bwGWYc9UGFFnsE7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DqPxvFoU4taXNhuAfPTHyq" type="motBody">
        <div xml:id="i-RmtCG6KhcpsyeK9ey7u12w">
          <p xml:id="i-5nufRiYZt7VhSxfCrBP2v7">
            Motion till riksdagen 1985/86:Sf424 Görel Bohlin och Elisabeth
            Fleetwood (m)
          </p>
          <p xml:id="i-8cvE6xdyJiPaWRTgZbtKZ2">
            Studielitteratur för synskadade
          </p>
          <p xml:id="i-3H49YyseP983nKorMpEx8e">
            Medelsåtgången för produktionen av studielitteratur till synskadade
            hög- skolestuderande översteg budgetåret 1984/85 kraftigt det
            anslag som hade beviljats. På grund av det kraftiga överskridandet
            förändrades anslaget till studie- litteraturen från ett förslagsanslag
            till ett reservationsanslag. I budgetpro- positionen uttalar nu
            statsrådet att han inte är beredd att förorda en åter- gång till
            förslagsanslag. Motivet för att behålla reservationsanslaget är
            alltså att man befarar att det blir för dyrt med ett förslagsanslag.
            Detta synsätt innebär i realiteten att man antingen anser att
            det finns för många synskadade som läser vid hög- skola eller
            att vissa får finna sig i att få sin litteratur anpassad till
            tillgängligt medium på andra vägar än via talboks- och punktskriftsbiblioteket.
            Det senare fallet leder knappast till någon besparing, då det
            blir de enskilda högskolorna i stället för talboks- och punktskriftsbiblioteket
            som får finan- siera studielitteraturen, för att inte tala om
            vilket merarbete detta skulle innebära för de synskadade studerandena.
            Konsekvensen av det förra blir att synskadade inte skall ha samma
            rätt som övriga att bedriva högre stu- dier. Det enda rimliga
            när det gäller anslaget till studielitteratur för synskada- de
            är att alla de som behöver den anpassning av litteraturen som
            det är fråga om också skall ha den. Det finns vissa prioriteringar
            för litteraturproduktionen. I regleringsbrev för budgetåret 1984/85
            anges följande för hur anslaget skall disponeras.
          </p>
          <p xml:id="i-4qzvfCGwmF9XbWa8WQc5TV">
            Biblioteket bör prioritera produktion av kurslitteratur för studerande
            som genomgår grundläggande högskoleutbildning eller annan utbildning
            som kan antas vara av direkt värde för vederbörandes yrkesverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MQDYn3TDH5hbCUMt8tFqp6">
            Av detta regleringsbrev framgår att synskadade inte har rätt
            att studera vid högskola på samma villkor som övriga. Möjligheterna
            till forskningsstudier eller studier som inte syftar till annat
            än att man vill berika sitt eget vetande är med andra ord beskurna
            för synskadade. Regleringsbrevet betyder där- med att synskadade
            diskrimineras när det gäller högre studier. Kraven på prioriteringar
            vid produktionen av studielitteratur för synskadade bör upp- hävas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sf_424/mot_198586_sf_424-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EnoYDQWJ1Z7EVYyPqigxo2">
            Hemställan Mot. 1985/86 e 5 + Sf424 Med stöd av det anförda hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär att de prioriteringar för produk-
            tionen av studielitteratur som anges i regleringsbrev för budgetåret
            1984/85 upphävs.
          </p>
          <p xml:id="i-2q7BLPj3323uTpx7JcButo" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-2mrnDibuhYrThKZT6Uhh4b" type="signatureBlock">
            Görel Bohlin (m) Elisabeth Fleetwood (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
