<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Närvarorätt för personalföreträdare i kommunala nämnder</title>
        <author corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ">Allan Ekström </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Närvarorätt för personalföreträdare i kommunala nämnder</title>
          <idno type="rdwebb">G9023</idno>
          <rs type="number">3</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G9023/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G9023</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G9023</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ</idno>
            <name>Allan Ekström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HwHeFsYqAGU7TGmsg6fDgd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HwHeFsYqAGU7TGmsg6fDgd">
          <note type="signatory" corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__3/mot_198586__3-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:3
          </p>
          <p>
            Allan Ekström
          </p>
          <p>
            Närvarorätt för personalföreträdare i kommunala nämnder (prop.
            1984/85:200)
          </p>
          <p>
            Det arbetstagarinflytande som avses med propositionen kan otvivelaktigt
            leda till att de i kommun eller landsting fattade besluten blir
            av annat innehåll än om de i val utsedda förtroendemännen beslutat
            utan sådan påverkan. I så fall har emellertid — såsom bl. a. regeringsrätten
            framhållit — den politiska demokratin i själva verket trätts för
            när. De i propositionen framlagda medbestämmandeformerna synes
            icke heller vara förenliga med regeringsformens föreskrift om
            att beslutanderät- ten i kommunerna utövas av valda församlingar
            (1:7). Den offentliga makten utgår från folket och icke från fackliga
            organisationer, som till sin juridiska karaktär är ideella föreningar
            och som sådana helt oreglerade. Ett korpora- tivt styrelseskick
            är grundlagen främmande. Även den — av regeringsrätten uppmärksammade
            — omständigheten, att de organisationer som sålunda föreslås utrustade
            med offentlig makt icke själva är underkastade några som helst
            offentliga regler för sin verksamhet, talar emot ett antagande
            av propositionen. Att märka är ytterligare att samma organisationer
            enligt 2 kap. 17 $ regeringsformen förlänats rätt att använda
            fackliga stridsåtgärder som kan riktas även mot kommunerna för
            att utverka förmåner för sig själva och sina medlemmar. Sammanfattningsvis
            bör icke en kommuns medborgare ges möjlighet att mer än en gång
            — genom allmänna val — så att säga inifrån öva inflytande över
            kommunens skötsel eller angelägenheter, detta som ett uttryck
            för likställig- hetsprincipen. Och detta gäller oavsett om inflytandet
            tar sig uttryck i partssammansatta organ eller i närvarorätt i
            olika kommunala nämnder. Det självklara utbytet av åsikter och
            synpunkter mellan arbetsgivaren och arbetstagarna skall liksom
            relationerna i övrigt i stället fullgöras genom sedvanliga förhandlingar
            mellan parterna. Det deltagande i den kommunala verksamheten som
            sålunda enligt propositionen skall tillkomma fackets företrädare
            är förvisso icke gratis — det kommer att belasta kommunens budget
            vartill är att lägga risken för att förfarandet blir omständligare
            och mera tungrott än eljest. Några uppgifter om de ekonomiska
            konsekvenserna av förslagen lämnas emellertid ej alls i propositionen,
            något som hade förefallit naturligt i dagens kärva ekonomiska
            situation. Allvarliga invändningar kan sålunda riktas mot propositionen.
            Den bör därför avslås i sin helhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__3/mot_198586__3-002.pdf"/>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställer jag
          </p>
          <p>
            att riksdagen avslår propositionen i dess helhet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 30 september 1985
          </p>
          <p>
            Allan Ekström (m)
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86:3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
