<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SkU-00807">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring av alkoholbeskattningen</title>
        <author corresp="i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW">Björn Körlof (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring av alkoholbeskattningen</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sk807</idno>
          <rs type="number">Sk807</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk807/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk807</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sk807</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW</idno>
            <name>Björn Körlof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CEzPcd1Mp8UMAaN1UCvXtZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CEzPcd1Mp8UMAaN1UCvXtZ">
          <note type="signatory" corresp="i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_807/mot_198586_sk_807-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LMxhWxudCiZ7kV1V9o92Fr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8G8dCLJJAqTUQH1ZuvBaTX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3RLH7ntM21wL3BowsXsQJ5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9qrQkNmZdfJAjzLVRZCM44">
        <div xml:id="i-HJgomUoJZmRb3CezkT8kgF">
          <p xml:id="i-UDqPWKJQwG4nDrh3ApS3EW">
            Motion till riksdagen 1985/86:Sk807 Björn Körlof (m)
          </p>
          <p xml:id="i-P91uPp8GgKqTqxkq1Dp3jC">
            Ändring av alkoholbeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-UCsUnc6nmj9RVUk2HUoS67">
            Alkoholpolitikens inriktning innebär att priserna på alkoholdrycker
            skall vara höga och hållas på en nivå som gör att de inte realt
            förbilligas samt att en medveten prisdifferentiering upprätthålls
            till förmån för de svagare dryckerna. Ambitionen är dels att sänka
            den totala konsumtionen av alkohol, dels att befrämja en övergång
            till svagare drycker. Alkoholpolitikens styrmedel utgörs av statsmakternas
            försäljningsmono- pol för alla drycker som är starkare än vanligt
            öl, beskattningen av alkohol- dryckerna, utskänkningstillstånden
            samt information. Endast delvis har politikerna lyckats. Totalkonsumtionen
            har nedgått, men konsumtionsmönstret har ändrats så att en övergång
            skett från såväl de starkaste som de svagaste dryckerna till vin
            och starköl. Orsakerna härtill kan vara många och svårdefinierade,
            bl. a. t. ex. för- ändrade kulturmönster. Men en påtaglig och
            odiskutabel faktor är den skat- temässigt mycket gynnsamma position
            lättvinerna har i förhållande till starköl. Skattesatserna för
            öl, starköl och lättvin sattes 1977 så att lättvinerna blev en
            prismässigt attraktiv vara i jämförelse med starköl. En viss relativ
            för- ändring har inträffat därefter, men det billigaste lättvinet,
            med en alkohol- halt på 11,5 volymprocent, har haft och har fortfarande
            en beskattning av sitt alkoholinnehåll som i förhållande till
            starköl inte alls avspeglar de stora skillnaderna mellan dryckerna.
            Lättvin är i genomsnitt dubbelt så alkohol- starkt som starköl.
            Detta innebär att lättvinet är en alkoholdryck med en berusningseffekt
            och en skaderisk som i motsvarande mån är större än starkölets.
            Denna skillnad avspeglas inte i beskattningen av de båda dryckesgrup-
            perna. Det alkoholpolitiska synsätt riksdagen gett uttryck för
            måste därför innebära övergång till en mer renodlad progressivitet
            i beskattningen än hittills. Den förda alkoholskattepolitiken
            har alltså stimulerat till lättvinskon- sumtion på bekostnad av
            maltdrycker. Detta är ur alkoholpolitisk synpunkt olyckligt. Till
            detta kommer att denna skattepolitik drabbar en inhemsk näringsgren,
            bryggeribranschen, orättvist med tanke på att huvuddelen av vinet
            importeras. En övergång till en konkurrensneutral på volymprocent
            beräknad pro- gressiv alkoholbeskattning är därför ett önskvärt
            steg att nu ta. Riksdagen uttalade 1979 att skatten på läskedrycker
            borde avskaffas. Så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_807/mot_198586_sk_807-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UGSoUPNNqi8RLnd9GtqGYo">
            har ännu inte skett. Diskrimineringen av läskedrycker i förhållande
            till - Mot. 1985/86 obeskattade alkoholfria drycker fortsätter
            alltså. Sk807 Också här framträder starka konkurrensneutralitetsskäl
            för ett avskaf- fande.
          </p>
          <p xml:id="i-GSGvX4ZQUxHC1suBVADMA5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BijyuwFXmb2SCPewibUX2t">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs I. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att en övergång till
            en konkurrensneutral på volymprocent beräknad pro- gressiv alkoholbeskattning
            snarast bör ske, 2. att riksdagen beslutar att skatten på läskedrycker
            avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-N36eGJUrd9DMGX37tm6yWN" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-UAs2HYY5HUzNQfaVfXUvDu">
            Björn Körlof (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
