<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Närvarorätt för personalföreträdare i kommunala nämnder</title>
        <author corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr">Bertil Fiskesjö m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Närvarorätt för personalföreträdare i kommunala nämnder</title>
          <idno type="rdwebb">G9024</idno>
          <rs type="number">4</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G9024/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G9024</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G9024</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>Kersti Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>Marianne Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>Gunilla André</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8sV73bRmpNyUPze4gQo4LU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8sV73bRmpNyUPze4gQo4LU">
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__4/mot_198586__4-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VATEa52Qr6BGNFh7Aint9u">
        Mot. 1985/86:4
      </fw>
      <div xml:id="i-M64uhCH7JpwGq8JXZNkeNZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LGJS2EH3sE7G65YUziPirE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6XtaPhxHTeQCLvbZeWEdkS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GZyMqbUKPmYm8zYw6FnB4i" type="motBody">
        <div xml:id="i-AzSTkiTGeyqqjXwY1ujQWM">
          <p xml:id="i-MJVKKX5cnjFaCt5o8vAkP9">
            Motion till riksdagen 1985/86:4
          </p>
          <p xml:id="i-HzVnsHUBwd8Y29Shu6U2g4">
            Bertil Fiskesjö m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-HMNZYeSfSVhxAW9BuoDbMW">
            Närvarorätt för personalföreträdare i kommunala nämnder (prop.
            1984/85:200)
          </p>
          <p xml:id="i-QEmx7fVbCEeae4We8co59r">
            I de allmänna valen väljs kommunfullmäktigeledamöter och ledamöter
            i landstingen direkt av folket. Utgången av dessa val avgör sammansättningen
            av alla de nämnder och styrelser som finns i kommuner och landsting
            och som är viktiga beredningsorgan, ibland med egen beslutanderätt.
            I de kommunala organen blir olika grupper i samhället representerade,
            fackliga liksom andra, genom de politiska partiernas nomineringar.
            Men alla ledamöter i nämnder och styrelser har det gemensamt att
            de är utsedda i demokratisk ordning och får ta ansvar och stå
            till svars inför väljarna som politiker. / Reformeringen av kommunallagstiftningen
            under de senaste decennierna har bl. a. lett till att de inslag
            som tidigare fanns av självskrivna representan- ter för vissa
            intressen i kommunala nämnder helt avskaffats. Det sätt på vilket
            ledamöterna i kommunernas och landstingens olika organ nu utses
            är en konsekvent tillämpning av grundläggande principer i en politisk
            demokrati. Genom propositionens förslag knäsätts en annan princip
            för representa- tion i politiska organ, nämligen intresseprincipen
            eller den korporativistiska principen. Enligt propositionen skall
            de fackliga organisationerna ha rätt att utse tre ledamöter och
            suppleanter för dessa i de kommunala och landstingskommu- nala
            nämnderna och styrelserna utom i kommunstyrelsen och landstingets
            förvaltningsutskott. Dessa fackliga representanter skall ha obligatorisk
            närvaro- och yttranderätt. Vi anser att förslaget bör avvisas
            av riksdagen. Det innebär om det genomförs att nämnderna och styrelserna
            inte längre blir politiska organ vars sammansättning avgörs av
            folkviljan. De får ett starkt inslag av intresserepre- sentation.
            Detta kan också få till följd att utslagen i de allmänna valen
            förrycks. Många mindre partier, som i demokratisk ordning fått
            in representanter i fullmäktige och landsting, kommer inte med
            i nämnder och styrelser, av det skälet att de är för små för att
            kunna hävda sig vid den proportionella fördelningen av platserna.
            Även mot den bakgrunden ter det sig stötande att de fackliga organisationerna
            skall ha tre garanterade platser i nämnderna. Den motivering som
            anges för förslaget är att de fackliga organisationernas medlemmar
            är beroende av de beslut som fattas i kommuner och landsting och
            därför bör ha möjlighet att direkt påverka beredningen i nämnder
            och styrelser. Detta är ett egendomligt resonemang. Alla kommunmedlemmar
            är beroende av de beslut som fattas. Detta är det grundläggande
            skälet till att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__4/mot_198586__4-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JFgiicoKzh54AFAM6RWR3e">
            kommunmedlemmarna i allmänna val får bestämma den politiska samman-
            sättningen av fullmäktige och landsting och därmed även sammansättningen
            av nämnder och styrelser. Det är vidare svårt att finna hållbara
            skäl för att just de fackliga organisationerna skall representeras.
            Det finns i alla kommuner en mängd andra intressegrupper som med
            lika goda skäl kunde kräva representation. Förslaget innebär således
            också att ett litet antal intressegrupper blir särskilt gynnade,
            medan ett stort antal andra organiserade intressen ställs utanför.
            De principiella argumenten mot propositionsförslaget är således
            utomor- dentligt tunga. Till dessa principiella argument kan läggas
            andra. För kommunerna innebär förslaget en extra ekonomisk belastning
            och utökad byråkrati. Ett mycket stort antal nya nämndledamöter
            skall arvoderas av kommunerna och servas av kommunernas tjänstemän.
            Direkta intressefrågor mellan kommunerna som arbetsgivare och
            de anställda och deras organisationer bör behandlas i sedvanlig
            ordning t. ex. genom MBL-förhandlingar och avtalsförhandlingar.
            Några skäl att därut- över ge de fackliga organisationerna direktrepresentation
            i nämnder och styrelser föreligger inte.
          </p>
          <p xml:id="i-WpTxWdyvbsbi71RdzQ6Lqs">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7j7GBk1dRt7mFeCR25xgdB">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer vi
            att riksdagen beslutar att avslå förslagen i proposition 1984/85:200
            om närvarorätt för personalföreträdare i kommunala nämnder.
          </p>
          <p xml:id="i-XRDitMFqNSdiWxurNgbU24" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 1985
          </p>
          <p xml:id="i-TUNNADZDnHyztCMXCYZ2Gx">
            Bertil Fiskesjö (c) Bengt Kindbom (c) Martin Olsson (c) Kersti
            Johansson (c) Marianne Karlsson (c) Gunilla André (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
