<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JuU-00726">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rättegångskostnader i skattemål</title>
        <author corresp="r-0">Marianne Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rättegångskostnader i skattemål</title>
          <idno type="rdwebb">G902Ju726</idno>
          <rs type="number">Ju726</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju726/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju726</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Ju726</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6vuhADwoZri5MkrPgMgZVC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6vuhADwoZri5MkrPgMgZVC">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_726/mot_198586_ju_726-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QxhVWCdhgQjbRCWSxXq234" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N6X2wHWJoNVB6mV5aw3c2q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ByGXs79ghaJ339EfJqr7Tf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FnioyeEuCr8uQpsaLQ6uZt" type="motBody">
        <div xml:id="i-5BRMk99rkp3FjNmxUeyT72">
          <p xml:id="i-GzAVBL52HHmVsRDEkUBhqu">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ju726
          </p>
          <p xml:id="i-FZB5fqmBjM7HmpuZFKqfTz">
            Marianne Andersson (c) Rättegångskostnader i skattemål
          </p>
          <p xml:id="i-XYpwESm7yp5X2aXWHBxMsH">
            Fallet med snickaren i Göteborg som blev krävd på andras skatte-
            och avgiftsskulder har lyft fram i ljuset några av de snåriga
            och krångliga bestämmelser som alla småföretagare har att leva
            med. Fallet har också fokuserat ett hittills förbisett problem,
            nämligen frågan om kostnaderna för den enskilde att få ett felaktigt
            myndighetsbeslut upphävt. Det är i regel inte möjligt att få allmän
            rättshjälp i tvister om skatter och avgifter. Endast i några enstaka
            undantagsfall har det förekommit att allmän rättshjälp har beviljats
            i sådana mål. Bakgrunden är förvaltningsprocessla- gens bestämmelse
            (8 $) att rätten skall tillse att målet blir så utrett som dess
            beskaffenhet kräver; förvaltningsdomstolarnas s. k. utredningsansvar.
            Detta utredningsansvar är dock ett otillräckligt skydd. Det är
            inte rimligt att förvänta sig att domstolarna aktivt lämnar råd
            och upplysningar för att hindra att den enskilde går miste om
            sin rätt på grund av bristande kännedom om de processuella och
            materiella reglerna. Ofta är det också en mindre rörelseidkare
            som är part. Rättshjälp är då i regel uteslutet även av det skälet
            att tvistefrågan är en angelägenhet i rörelseidkarens näringsverksamhet.
            Rättsskyddsförsäkringar som täcker kostnaderna för processföringen
            är heller inte allmänt förekommande bland huvuddelen av småföretagarna.
            Bestämmelserna om skatter och avgifter är krångliga och svåröverskådli-
            ga. På grund av regelsystemets komplexa natur är det ofta nödvändigt
            med hjälp från advokat eller annat sakkunnigt biträde i tvister
            med myndigheter. Rättens utredningsansvar kan uppenbarligen inte
            ersätta den hjälp som ett sakkunnigt biträde kan lämna parten.
            För en mindre rörelseidkare kan det vara hans fortsatta ekonomiska
            existens och yrkesverksamhet som står på spel på grund av myndigheters
            krav. I ett sådant läge vågar han knappast chansa med att få en
            skatte- eller avgiftsfråga prövad av domstol utan sakkunnig hjälp.
            Kostnaden för processföringen kan bli betydande, i synnerhet om
            tvisten kommer att slitas i alla instanser. I dessa typer av tvister
            gäller inte den principen att vinnande part får sina kostnader
            ersatta av motparten. Om kraven från myndigheternas sida visar
            sig vara orättmätiga finns det alltså ingen möjlighet för den
            enskilde att få ersättning för sina kostnader för att få rättelse.
            Det är ett fundamentalt rättssäkerhetskrav att den enskilde skall
            hållas skadeslös när en myndighet har förfarit felaktigt. Ingen
            skall behöva avstå från rättvisa därför att han inte har råd.
            Det bör därför införas en regel som
          </p>
          <p xml:id="i-WPL8GAjHkdh55YDcJqEhje">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_726/mot_198586_ju_726-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3q1TFHUuu4C7obkF6C1pzu">
            ger möjlighet för en enskild att få ersättning för de kostnader
            som han har åsamkats för att tillvarata sin rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-KocWoLrYhMWLtNtRYrMw6C">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2YNSWVBDynVh8qPxP6chcG">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            beslutar att det i förvaltningsprocesslagen (SFS 1971:291) införs
            en ny paragraf med följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-QzX6qzggGHnF5GWrKyoi9S">
            Vinnande enskild part skall tillerkännas ersättning av allmänna
            medel för skäliga kostnader för rådgivning och biträde i rättegången
            och övriga utgifter som skäligen har varit påkallade för att tillvarata
            den enskildes rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-5QnjyaFC9kLYpYSGA9mdWi" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-PRF5xuxQY7TCjzd7Q3nrrL" type="signatureBlock">
            Marianne Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-8avQspr77ggWrrRnh6hjzT">
            Mot. 1985/86 Ju726
          </p>
          <p xml:id="i-P5vs7owXCwS9kajqqGmi9J">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
