<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-ubu-00258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljöfrågorna i utbildningen</title>
        <author corresp="i-45Fzk9eqm5zjxxVtMMhDt7 i-Bio8tbASRyri8PZeHWMU4D">Sylvia Pettersson och Aina Westin (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljöfrågorna i utbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">G902ub258</idno>
          <rs type="number">ub258</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">ubu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902ub258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-45Fzk9eqm5zjxxVtMMhDt7</idno>
            <name>Sylvia Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Bio8tbASRyri8PZeHWMU4D</idno>
            <name>Aina Westin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JSrs3nhDRZDMv6Emm7doxL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JSrs3nhDRZDMv6Emm7doxL">
          <note type="signatory" corresp="i-45Fzk9eqm5zjxxVtMMhDt7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bio8tbASRyri8PZeHWMU4D"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_258/mot_198586_ub_258-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XN3TaR7jNiPC2k5ScZvzL2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FY7v7sdkdmHbvU7yxpjk2Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N2rbnnkcWFi156nVKQL9pB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7rY7JB1ZTxaM6VL9Ybxeu1" type="motBody">
        <div xml:id="i-7aXHiFz2coXKWyoDGkNrGe">
          <p xml:id="i-HZJGwa4PKcoPGkSKhKZDoU">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ub258
          </p>
          <p xml:id="i-ApENe38SQLkNPG2X1Kxog4">
            Sylvia Pettersson och Aina Westin (s) Miljöfrågorna i utbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-4eWGUz1gi43dBAFPyL2dKh">
            En av de viktigaste framtidsfrågorna är miljön. Detta är något
            som de allra flesta människor är medvetna om och det hänger samman
            med att ytterst har miljöfrågorna med folkens och världens överlevnad
            att göra. Samtidigt har de ett samband med solidariteten med människor
            i vår närmiljö liksom med människor i andra länder och inte minst
            med kommande generationer. Om vi skall få till stånd en aktiv
            kamp för miljön, behövs insikter och kunskap om våra livsbetingelser
            och de ekologiska sambanden. För att åstadkomma det krävs det
            att vi tar till vara alla tillfällen att väcka och stimulera människor
            till medvetna insatser på miljöområdet. Det är de många människornas
            engagemang som behövs för att hejda en miljöförstö- relse som
            hotar mänsklighetens överlevnad på jorden. Inga är mer medvetna
            om de här problemens djupa innebörd än barn och ungdomar. Hos
            dem finner vi ofta ett mycket starkt engagemang för miljön. Ansvaret
            vilar bl. a. på skolan att ta vara på detta samt att se till att
            de ungdomar som vill ges möjlighet att utveckla sitt miljöengagemang.
            Vi har i Sverige en bra skola som ständigt strävar efter att utvidga
            sina möjligheter att ta till vara på detta samt att se till att
            de ungdomar som vill ges möjlighet att utveckla sitt miljöengagemang.
            Vi har i Sverige en bra skola som ständigt strävar efter att utvidga
            sina möjligheter att ta till vara och utveckla alla ungdomars
            intresse av att skaffa sig kunskap på olika områden. Det framgår
            bl. a. av att skolan länge försökt tillmötesgå de önskemål som
            funnits om särskilda linjer å gymnasieskolan för idrottsintresserade
            ungdomar, för dem med musikintresse, estetiska intres- sen och
            nu senast för dem med särskild håg för matematik. Det pågår också
            ständigt ett lokalt utvecklingsarbete, där skolan prövar nya metoder
            för att nå målet om en skola som är bra för alla barn och ungdomar.
            Särskilt viktigt är att man i det utvecklingsarbetet strävar efter
            att garantera en framtidsinriktad utbildning. Däri bör ingå att
            ge eleverna bättre beredskap för kommande förändringar i samhälls-
            och arbetsliv men också bättre möjligheter att själva påveka och
            utforma framtidens samhälls- och arbetsliv. Eftersom en av de
            viktigaste framtidsfrågorna är miljön, bör det vara naturligt
            att skolan lyfter fram miljöfrågorna och ger dem en framskjuten
            plats i utbildningen i både grundskolan och gymnasieskolan. Detta
            kan ske på olika sätt, t. ex. genom temastudier och temadagar.
            I gymnasieskolan bör man emellertid på samma sätt som för de idrottsintresserade
            eleverna kunna starta en särskild linje — en linje med miljöinriktning.
            Så kan man motsvara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_258/mot_198586_ub_258-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PvtCxPJbmXVdaKxZKsQug7">
            de krav som kan ställas från de miljöintresserade eleverna att
            skolan skall kunna erbjuda dem en utbildning som upplevs som meningsfull.
            Liksom i samband med annan ny verksamhet blir det också här viktigt
            att samla in och sprida idéer och förslag om hur man kan arbeta
            med miljöfrågorna. Det är vanligt att vissa fortbildningsinsatser
            knyts till pågåen- de försöks- och utvecklingsarbete. I styrande
            och stimulerande syfte bör det därför vara naturligt att miljöfrågorna
            prioriteras i lärarnas fortbildning. De ungdomar som i dag återfinns
            i våra gymnasieskolor är de som kommer att vara aktiva i samhälls-
            och arbetslivet långt in på 2000-talet. Mot den bakgrunden är
            det viktigt att i utbildningen ingår viktiga framtidsfrågor, samtidigt
            som vi skall vara medvetna om att vårt sätt att utforma dagens
            utbildning bidrar till att påverka framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-AuDZ9XmUFok3VFjwKnNNqf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XfiwUttU8T3kqHZsiZiWq6">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att miljöfrågorna bör
            ges en framskjuten plats i utbildningen i både grundskolan och
            gymnasieskolan, 2. att riksdagen hos regeringen begär att en försöksverksamhet
            anordnas i samarbete med en eller flera gymnasieskolor med en
            linje med miljöinriktning, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna att lärarfortbildningen snarast bör utvecklas
            till att omfatta miljöfrå- gorna.
          </p>
          <p xml:id="i-UpsLae7S8jvnXN6YsJP3qd">
            Stockholm den 24 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-N9nTaXV3imi8XPsgcuFD1v">
            Sylvia Pettersson (s) Aina Westin (s)
          </p>
          <p xml:id="i-4hLNeyqCd8n6PjQ9rPFBxn">
            Mot. 1985/86 Ub258
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
