<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00445">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lag om näringsförbud, m. m. (prop. 1985/86:126)</title>
        <author corresp="r-0">Lars Werner m. fl (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lag om näringsförbud, m. m. (prop. 1985/86:126)</title>
          <idno type="rdwebb">G902445</idno>
          <rs type="number">445</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902445/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902445</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902445</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lars Werner m. fl</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lars Wemer</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TFtRR5ZRjxCkzGhGbGHPqQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TFtRR5ZRjxCkzGhGbGHPqQ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__445/mot_198586__445-001-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9t5YQcbxbA6zQ9j9jywvrY">
        Mot. 1985/86:445
      </fw>
      <div xml:id="i-R2KGYPLTAythjJpDZqrQMj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9ovu8XgwsQnNmMoj1EoYuS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NdvP4rWrbxANBRQfPcCe5t" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KBB8uMfSPgcFjaN8Djxu8p" type="motBody">
        <div xml:id="i-MGniCQRWmckcQdx7U2zFHY">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__445/mot_198586__445-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-WrUnTpWxnELq3dwLRQGTek">
            Motion till riksdagen 1985/86:445 Lars Werner m. fl (vpk) Lag
            om näringsförbud, m. m. (prop. 1985/86:126)
          </p>
          <p xml:id="i-6A3PSN9b1pqPc1kdHT44Tt">
            Från att ha varit ett utbrett krav om etableringskontroll som
            ett medel i kampen mot ekonomisk brottslighet har regeringen lagt
            fram förslag om en viss utvidgning av näringsförbudet. Förslagen
            i sig finns det ingen anled- ning att gå emot, men att detta skulle
            bli det enda resultatet av kraven om etableringskontroll visar
            på rädsla och underkastelse för ”marknadskraf- terna”.
          </p>
          <p xml:id="i-21NmFqZ38bYXoSJmyCeYDT">
            Etableringskontroll — näringstillstånd — näringsförbud
          </p>
          <p xml:id="i-Svq7NkcWc4DEeBx68rytGS">
            I kampen mot den ekonomiska brottsligheten har olika förslag
            till etable- ringskontroll framförts. Det är bl. a. de fackliga
            organisationerna som rest kraven. I riksdagen har vänsterpartiet
            kommunisterna länge rest förslag om införande av etableringskontroll
            som ett medel att bekämpa den alltmer svällande ekonomiska brottsligheten.
            Det är framför allt vissa branscher som är värst utsatta och där
            restriktiva åtgärder bör sättas in. Detta är en samhällelig skyldighet.
            ”Kärt barn har många namn”, brukar det sägas. Så är det även i
            detta fall även om det inte verkar så kärt. Etableringskontroll,
            som länge framförts, ansågs av eko-kommissionen som alltför negativt
            och inskränkande att den föreslog att det skulle kallas näringstillstånd.
            Regeringen å sin sida anser att detta uttryck ger en viss legitimitet
            åt näringsidkaren som fått tillstånd att bedriva näringen och
            föreslår — i de fall propositionen avser — att kalla etableringskontrollen
            för näringsförbud. Propositionen tar även upp förslag om viss
            utvidgning av näringsförbu- det att gälla även om upprepade konkurser
            inte varit fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-VqphWocvpT2xeuEPcT4ZN4">
            Eko-kommissionen och vpk:s förslag
          </p>
          <p xml:id="i-Fp5cVQkBPxdr1ZsEugahfG">
            Eko-kommissionen lade fram ett förslag om näringstillstånd —
            etablerings- kontroll. Förslaget är, enligt vår mening, inte tillräckligt
            långtgående men är ändå en utgångspunkt för ett förslag till etableringstillstånd.
            Bl. a. borde fler branscher komma i fråga och även brott mot lagar
            och avtal på arbets- marknaden borde utgöra skäl att inte medge
            tillstånd. Eko-kommissionens förslag till ”näringstillstånd” inriktas
            framför allt på tre åtgärder: vandelsprövning, ekonomiska garantier
            och registrering. Vandelsprövningen innebär att en persons vandel,
            uppförande i företags- sammanhang som exempelvis upprepade konkurser,
            andra ekonomiska handlingar eller brottslighet kontrolleras. Skattebrott
            utgör i förslaget ett av skälen till att neka tillstånd, om skattebrottet
            är tillräckligt stort. Länsstyrel-
          </p>
          <p xml:id="i-Ed1bCsCHyXv11nFdGEeT6e">
            1 Riksdagen 1985/86. 3 saml. Nr 445—448
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__445/mot_198586__445-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JuBPyq5wnZc12ts1NfMrLv">
            serna är de instanser som skall meddela tillstånd. De fackliga
            organisatio- nerna kan avge remissvar. Däremot tar inte kommitténs
            förslag hänsyn till om brott mot lagar och avtal förevarit. Vpk
            anser att även sådana brott bör utgöra rekvisit för att inte medge
            tillstånd. Brott mot avtal och lagar på arbetsmarknaden är vanli-
            ga för att minska kostnader och öka vinster. Detta medför inte
            så sällan att bl. a. arbetsmiljöfrågor åsidosätts med minskade
            kostnader som följd. Ett sådant och liknande förfarande bör utgöra
            rekvisit i bedömningen av en persons vandel. Likaså bör brott
            mot yttre miljö utgöra skäl för ett nekande av tillstånd. Personkretsen
            som skall kontrolleras bör utökas. Vissa förändringar görs i propositionen
            som är i skärpande riktning beträffande personkretsen men bör
            utvidgas ytterligare att gälla alla i ledande ställning i ett
            företag, VD, ordförande etc. Ekonomiska garantier föreslås av
            eko-kommissionen. Dessa föreslås till 50 000 kr., samma som aktiekapitalets
            storlek. Det kan finnas skäl att föreslå en ökning av både aktiekapitalets
            storlek, dess dispositionsmöjligheter och den ekonomiska garantins
            storlek. En hög ekonomisk garanti, vilket inte är detsamma som
            likvida medel, bör medföra att ”lycksökare” hålls borta från marknaden
            samtidigt som den bör vara så stor att den kan täcka bl. a. skattebortfall
            under en treårsperiod. Skatteun- dandragandet är ett stort problem
            och utgör huvudparten av de ekonomis- ka undandragandena. Trögheten
            i uppbördssystemet utnyttjas och därför bör garantin vara så stor
            att den i huvudsak kan täcka bortfallet under denna tid. Den ekonomiska
            garantin bör enligt vår mening sättas till minst 250 000 kr. och
            ökas i förhållande till företagets ökade verksamhet. Aktiekapitalets
            storlek bör också höjas i detta sammanhang. Det nuva- rande, 50
            000 kr. som gäller, har minskat i realt värde sedan det infördes.
            Detta bör återställas till detta värde i dagens penningvärde och
            sedan ökas i takt med penningvärdesförsämringen. Samma gäller
            för den särskilda eko- nomiska garantin. Ett register föreslogs
            av kommissionen som skulle avse ”tunga restförda gäldenärer”,
            dvs. sådana som har stora obetalda skatteskulder. Registret föreslås
            omfatta 500 000 kr. eller mer i skatteskuld och ackumuleras under
            fem år. Enligt vår mening bör registret innehålla gäldenärer med
            skulder om 200 000 kr. Men viktigare för registreringen är vilka
            som ingår i styrelserna för bolagen. Den registrering som sker
            i dag är inte speciellt aktuell, bl. a. därför att sanktionerna
            mot underlåtenhet att registrera ombildningar är för dåliga. Brottsförebyggande
            rådets (BRÅ) förslag om att de som är upptecknade i patent- och
            registreringsverkets register som ledamöter i styrelserna också
            bör ha ekonomiskt ansvar till dess ändring är meddelad kan vara
            en möjlig åtgärd. En sådan bestämmelse skulle medföra att ändringar
            också blev ge- nomförda då den avgående ledamoten sannolikt vill
            komma ifrån det eko- nomiska ansvaret omedelbart efter avträdandet.
            Kompetensbedömning har inte föreslagits av kommissionen. Enligt
            vår mening bör ett sådant rekvisit även finnas med för bedömande
            om perso-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__445/mot_198586__445-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6faQy5wFYGRv6eCLZWeuWw">
            nen/personerna i fråga skall få bedriva viss näring. Här bör
            kunskaper om näringen, branschkunnighet, och erfarenheter vara
            nödvändiga. Detsam- ma gäller huruvida någon eller några med kunskaper
            i företagsekonomi etc. finns i ledningen. Detta är en nödvändighet.
            Områden för etableringskontroll är för snäva både i regeringens
            proposi- tion och kommissionens förslag. Kommissionen föreslog
            konkret fem branscher, medan regeringen krympt antalet ytterligare
            så att endast två branscher föreslås. Eko-kommissionens förslag
            var att restaurang-, transport-, schaktentre- prenad-, måleri-,
            bil- och städbranscherna skulle innefattas av näringstill- stånd.
            Regeringen nöjer sig med en utökad vandelsprövning av näringsidkare
            inom restaurang- och transportbranscherna. Enligt vår mening måste
            kretsen av branscher, näringsgrenar, ökas. För- utom de av kommissionen
            föreslagna bör i stort sett hela byggbranschen komma i fråga.
            Entreprenadverksamheter är ofta utsatta för ekonomisk brottslighet
            i form av skatte- och avgiftsundandraganden som verkar nega- tivt
            ur konkurrenssynpunkt. S. k. oseriösa näringsidkare har inom denna
            typ av verksamhet lättare att bedriva svart verksamhet än i andra
            och myck- et talar för att så sker. Här finns utsagor från fackliga
            och arbetstgivarorga- nisationer. Vpk:s förslag innebär att etableringskontroll
            införs. Denna kan ske med eko-kommissionens förslag som grund
            och med de förslag till utökningar som redovisats. Att inskränka
            frågan om etableringskontroll till vandels- prövning i endast
            två branscher kan inte accepteras. En samlad fackför- eningsrörelse
            har vid flera tillfällen krävt att åtgärder måste vidtas för att
            hindra ”oseriös” näringsverksamhet och att någon form av etableringskon-
            troll införs. Regeringens eftergifter för kapitalägarnas och borgerlighetens
            kritik får inte stoppa upp arbetet och kampen mot ekonomisk brottslighet.
            Med förslaget till utvidgat näringsförbud har regeringen svikit
            opinionen från arbetarhåll och duckat för förespråkarna för de
            ”fria marknadskrafter- na” som inte visat något större intresse
            att motverka ekonomisk brottslig- het.
          </p>
          <p xml:id="i-YArBrg6BThqWC1y8R7N8ap">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LH5sx4XB25RkFAR6oLvRLS">
            Med det anförda föreslås att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförs om införandet av etableringskontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-VqeeaDziggaLAArxTWFyL1">
            Stockholm den 2 april 1986
          </p>
          <p xml:id="i-PjpjDBMm1NsfME37ivh3iY">
            Lars Werner (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-zbZ2jXEzTw175TWR25Kit">
            Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn Svensson (vpk)
            Inga Lantz (vpk) Tommy Franzén (vpk)
          </p>
          <fw xml:id="i-Mr2umqU5q4uwQDypSH6cdA">
            Mot. 1985/86:445
          </fw>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
