<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-kru-00289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stödet till ungdomsorganisationerna</title>
        <author corresp="r-0 i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe">Gunnar Björk i Gävle (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stödet till ungdomsorganisationerna</title>
          <idno type="rdwebb">G902kr289</idno>
          <rs type="number">kr289</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">kru</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902kr289/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902kr289</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902kr289</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Gunnar Björk i Gävle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JHoihqon28u1WHLHJkjFtx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JHoihqon28u1WHLHJkjFtx">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_kr_289/mot_198586_kr_289-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HYWpsQGuFUbNac4Tk6C9wa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kv4fyBKUNxgk5XCNfkz3Rn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TTF5cnGLj4R7CLfVrZQpKR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9XHmTkKjd6Rdv29NcfvG1e" type="motBody">
        <div xml:id="i-KtoQStdQC3XrYFAM1CW7gN">
          <p xml:id="i-GMPgBfixP3wQq45iqLKiaX">
            Motion till riksdagen 1985/86:Kr289
          </p>
          <p xml:id="i-7zUpXFoSrzDy94FfCvv6GP">
            Gunnar Björk i Gävle (c)
          </p>
          <p xml:id="i-L4gvHrMr1iXX9ynSC8AKfU">
            Stödet till ungdomsorganisationerna
          </p>
          <p xml:id="i-JwLv99QqPZ1vPFkoShCUW5">
            Med tillfredsställelse noteras att studieförbunden i årets budget
            föreslås få bidragen till studiecirklar höjda med 3 kr./studietimme.
            Också stödet till idrotten räknas upp med 12 milj. kr. Sämre går
            det för de ungdomsorganisa- tioner som får bidrag via statens
            ungdomsråd. Grundbidraget ligger kvar på 315 000 kr., och det
            rörliga bidraget höjs med 1 kr./medlem. Ungdomsorganisationerna
            har under senare år fått vidkännas en bety- dande försämring av
            bidragen, om man ställer dem i relation till kostnads- utvecklingen.
            Av anslagsäskande från statens ungdomsråd framgår bl. a. att medan
            grundbidraget sedan budgetåret 1981/82 höjts med 8,6 26 så har
            KPI stigit med hela 36 24. Det rörliga bidraget var 1981/82 25
            kr./medlem och föreslås i årets budget höjas till 30 kr./medlem.
            Även här finns alltså en betydande eftersläpning jämfört med KPI.
            Både grundbidraget och det rörliga bidraget från statens ungdomsråd
            går till ungdomsorganisationer- nas centrala verksamhet i form
            av administration, men också till utbildning och utvecklingsverksamhet,
            stöd till den lokala verksamheten etc. Denna verksamhet påverkas
            naturligtvis i lika hög grad av de allmänna kostnads- stegringarna,
            som på sikt får förödande konsekvenser för organisationerna. Statens
            ungdomsråd fördelar också bidrag till speciella satsningar som
            t. ex. ferieverksamhet samt upplysningsverksamhet kring AN-frågor.
            Även dessa bidrag ligger i dag långt under vad de borde, om man
            följt KPI. Som ytterligare ”lök på laxen” föreslås i årets budget
            att stödet till organi- sationstidskrifter tas bort helt. Stora
            organisationer som KF, LRF m. fl. har sagt sig kunna klara utgivningen
            av sina tidskrifter utan detta stöd, men för ungdomsorganisationerna
            kan det bli nådastöten. Stolta paroller från världsungdomsåret
            om ungdomars delaktighet i den demokratiska proces- sen etc. faller
            platt till marken, om man samtidigt undergräver verksamhe- ten
            för deras egna organisationer. Visst är det bra om man idrottar
            och motionerar, men varför är det inte lika hedervärt och angeläget
            att ungdo- mar ägnar sig åt idéburen verksamhet, politik och samhällsfrågor?
            Ungdomsorganisationerna bygger redan nästan helt sin verksamhet
            på ideella insatser, men ändå anses det mer angeläget att ge mer
            stöd till de vuxnas fritidsaktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-98zpUU7MywsHWTYkSEXAw5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Wt7CFWN5ABqCxUfRZf7kmh">
            Med ledning av vad som framförts i motionen hemställs 1. att
            riksdagen uttalar sig för att uppräkningen av stödet till ung-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_kr_289/mot_198586_kr_289-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2SV1V7s7M9DTspaFB7NQEw">
            domsorganisationerna i fortsättningen sker i takt med kostnadsut-
            - Mot. 1985/86 vecklingen, Kr289 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som anförts i motionen om ungdomsorganisationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-UZntDcLimD2JNCrCSQXCuG">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-NDDt4UYR8HsVA1V9ymbo7N">
            Gunnar Björk (c) i Gävle
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
