<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SkU-00901">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viss rationalisering av kyrkobokföringen</title>
        <author corresp="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL">Margareta Andrén (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Viss rationalisering av kyrkobokföringen</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sk901</idno>
          <rs type="number">Sk901</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk901/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sk901</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sk901</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL</idno>
            <name>Margareta Andrén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7cuAEC44LKjKt4QfyRyF6x" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7cuAEC44LKjKt4QfyRyF6x">
          <note type="signatory" corresp="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_901/mot_198586_sk_901-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1985/86:Sk901
          </p>
          <p>
            Margareta Andrén (fp) Viss rationalisering av kyrkobokföringen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_901/mot_198586_sk_901-001-002.pdf"/>
          <p>
            E
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sk_901/mot_198586_sk_901-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            dr fare
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86 Sk901—-906
          </p>
          <p>
            Kyrkobokföringen är för många församlingar både arbetskrävande
            och kostsam. Den sköts också ofta orationellt, och modern kontorsutrustning
            som t. ex. datateknik har som regel inte ännu kommit till användning.
            Församlingarna har under lång tid varit förhindrade att rationalisera
            på detta område på grund av oklarheten om det framtida huvudmannaskapet
            för folkbokföringen. Något förslag om en ändring i nuvarande huvudmanna-
            skap föreligger ju inte heller. Enligt organisationsutskottet
            vid 1985 års kyrkomöte får inte en eventuell framtida förändring
            av huvudmannaskapet hindra att rationaliseringar vidtas inom den
            nuvarande organisationen. Önskemål har framförts om att vissa
            mindre församlingar i Stockholms innerstad skulle kunna ha en
            gemensam kyrkobokföringsexpedition. Invå- narna inom flera församlingar
            skulle på kort gångavstånd kunna nå denna gemensamma expedition.
            Datatekniken skulle då kunna utnyttjas och därmed bl. a. personalkostnaderna
            minskas. Forskares intresse av en församlingsbaserad kyrkobokföring
            behöver inte riskeras, då ursprunglig församlingstillhörighet
            inte behöver utplånas utan lätt kan noteras i kyrkobokföringsdistriktets
            handlingar. Även större församlingar som t. ex. Huddinge och Trångsund
            önskar få inrätta gemensam folkbokföring. Nuvarande lagstiftning
            förutsätter att varje pastorat är eget kyrkobokföringsdistrikt.
            Det borde vara möjligt att ändra lagen så att de församlingar
            som så önskar kan få rättighet att inrätta gemensam folkbokföringsexpedition.
            För att ansvara för den sålunda sammanslagna kyrkobokföringen
            bör domkapitlet kunna förordna en lämplig kyrkoherde inom samfälligheten
            att utöva tillsynen över kyrkobokföringen på den pastorsexpedition
            som är gemensam för två eller flera pastorat.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till sådan ändring i folkbokföringslagen 5 och 10
            $$ att i motionen föreslagen förenkling kan vidtas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1986
          </p>
          <p>
            Margareta Andrén (fp)
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1985/86.3 saml. Nr Sk901-906
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
