<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-tu-00339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upprustning av Europaväg 6, m. m.</title>
        <author corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5">Karl-Erik Svartberg m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Upprustning av Europaväg 6, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G902t339</idno>
          <rs type="number">t339</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">tu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902t339/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902t339</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902t339</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>Karl-Erik Svartberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH</idno>
            <name>Evert Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lennart Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JYH7uKJJfGtMmvMjQ1mivC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JYH7uKJJfGtMmvMjQ1mivC">
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-pGRrDDne7xfJR4Lf77Lkh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7dwHrZfx18Kda1hqB5kvsj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GcfHHmadMrKgvQV55n5hza"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-W8m6F6TMsxQv3S19BmagWq">
        <div xml:id="i-Fp3dYZxAp77XvHgvtgs5NV">
          <p xml:id="i-YGs1WoxX8S2XrycysoTPHn">
            Motion till riksdagen 1985/86:T339
          </p>
          <p xml:id="i-MEYUwg6ZBQYRL8s1xm7qFw">
            Karl-Erik Svartberg m. fl. (s) Upprustning av Europaväg6, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-PirnyL32UVBp5cbiGYu5Ti">
            Europaväg 6 (E 6) är tillsammans med järnvägen Köpenhamn-Malmö/
            Helsingborg-Göteborg-Oslo förbindelselänk mellan fyra av Nordens
            vikti- gaste ekonomiska centra: Osloregionen, Västkusten/Göteborg,
            Skåne/Mal- mö och Själland/Köpenhamn. Länsvägnämnden i Göteborgs
            och Bohus län har i en utredning redovisat vissa fakta. Detta
            koncentrerade område har nära 6 miljoner invånare och omkring
            35 90 av de skandinaviska ländernas industriproduktion. Bil. 1.
            Västkusten och Skåne är Sveriges port mot omvärlden, och hamnverksam-
            het, partihandel m. m. är viktiga inslag i näringslivet. Detta
            förhållande kan illustreras av att 76 90 av Sveriges utrikeshandel
            — värdemässigt — passerar hamnarna på Västkusten och i Skåne.
            Den internordiska handeln har ökat kraftigt sedan 1970, vilket
            framgår av bil. 2. Mellan Sverige och Norge transporteras årligen
            mer än 3 miljoner ton gods på landsväg, varav 2 miljoner ton går
            på E 6. Varje dag passerar ca 500 tunga fordon Svinesund. Göteborgs
            hamn har blivit allt viktigare för den norska utrikeshandeln.
            Särskilt importen av högförädlade varor transiteras i stor utsträckning
            via Göteborg. Bil 3. På motsvarande sätt sker en kraftig utveckling
            av handeln och transporten söderut mot Skåne och Danmark. I detta
            viktiga marknadsområde, där den nordiska samhörigheten upplevs
            som mycket påtaglig, är kommunikationerna pulsådern, men en pulsåder
            med så stora brister att dessa fungerar som hinder för den ekonomiska
            utvecklingen inom området. Som exempel på den dåliga standarden
            på E 6 kan redovisas följande fakta från Bohuslän: O På några
            avsnitt är vägbredden mindre än 6,5 m. O 41 km av vägen har en
            vägbredd mindre än 9 m. O 9 km av vägen har hastighetsbegränsning
            till 50 km/tim. Också järnvägen uppvisar betydande brister. Enkelspår
            utgör hinder för en fortsatt utveckling av såväl person- som godstrafik.
            På bohusbanan, som aldrig fick den planerade fortsättningen över
            Svinesund in i Norge och som därmed aldrig fick det naturliga
            trafikunderlag som den svensk-norska trafiken skulle utgöra, är
            spårstandarden bitvis mycket låg. Den motsvarar således inte dagens
            krav på säkerhet och komfort. Med tillfredsställelse har vi kunnat
            notera att budgetpropositionen (bil. 8)
          </p>
          <p xml:id="i-WE8z9kvTp6Ba6YY5ZZvk6G">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S7ujfvUwpKKHm3dGshwSiz">
            redovisar projekt som innebär förbättringar av både E 6 och västkustbanan.
            På E 6 gäller det beslutet om utbyggnad av motorväg mellan Varberg
            och Långås samt objekten ”Bro över SJ vid Skee” och ”Skogar-Svinesund”.
            De två senare objekten ingår i den nordiska handlingsplanen för
            ekono- misk utveckling och full sysselsättning. I denna plan ingår
            som ett tredje svenskt objekt motorvägen Stenungsund-Uddevalla.
            Projekteringsarbetet för denna, som enligt regeringsuppdraget
            skulle bedrivas skyndsamt, är inriktat på att vägbygget skall
            kunna påbörjas senast under 1987. I enlighet med den nordiska
            handlingsplanen görs också en upprustning av västkustbanan under
            de närmaste åren med dubbelspår på tre delsträckor, nämligen Brännarp-Getinge,
            Halmstad-Trönning och Almedal-Mölndal. Samtliga dessa objekt på
            E 6 och västkustbanan är angelägna, men det är enligt vår mening
            nödvändigt att gå vidare. Från samhällsekonomiska utgångspunkter
            vill vi peka på behovet av snabbare persontrafikförbindelser och
            näringslivets behov av effektiva transporter inom området. De
            fyra centra som ingår i området skulle med förbättrade kommunikatio-
            ner knytas fastare samman och därmed kunna utveckla ett samarbete
            som skulle vara till fördel för såväl dessa centra som de näringspolitiskt
            viktiga regioner som ligger utefter axeln Oslo-Göteborg-Malmö/Köpenhamn.
            Vi förordar därför en fortsatt upprustning av E 6 med huvudsaklig
            inriktning på de från framkomlighets- och trafiksäkerhetssynpunkt
            svagaste partierna av E 6 i Halland och Bohuslän. Vidare vill
            vi förorda en fortsatt utbyggnad av dubbelspår på västkustba-
            nan och en upprustning av bohusbanan. På sikt blir det nödvändigt
            med dubbelspår också på järnvägen Göteborg-Oslo. Denna utbyggnad
            bör enligt vår mening kopplas samman med det behov av en ny bro
            över Svinesund, som redan nu kan förutses. En ny bro över Svinesund
            bör enligt vår mening byggas som en väg- och järnvägsbro. Därmed
            skulle man kunna få den från början planerade fortsättningen av
            bohusbanan in i Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-6d3YtFvZWtfni1Xhfd8UqA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-13quA52nDH3Fq9TUAa3ePT">
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om behovet av upprustning av E 6, dubbelspår på västkustbanan,
            ny bro över Svinesund samt upprustning av bohusba- nan och dess
            förlängning in i Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-RRNYCjheUFwwVMhEkoHjBR" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986 Karl-Erik Svartberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-UREg3h9nFk5zVyHgFku1Ak">
            Evert Svensson (s) Lennart Nilsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-PCynzx1zjsnfbUMo6D36PA">
            Sverre Palm (s) Marianne Carlström(s)
          </p>
          <p xml:id="i-Vh3UMR9oJDfuDQqnmkPZUi">
            Mot. 1985/86 T339
          </p>
          <p xml:id="i-SugFcs8c4jJEhHcBZfhHrg">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FQuwd7LAEnHXH51cR4qgF8">
            E6 - REGIONEN
          </p>
          <p xml:id="i-4S232QFXQbvhwZ9HAUQa8i">
            Oslo— | Västkusten | Själland | Hela
          </p>
          <p xml:id="i-Kb9tPaoTj14GNqUh9K2dGQ">
            regionen | Skane regionen Befolkning (milj) 15 5,9 Antal sysselsatta(milj)
            0,7 31 Industriarbetsställen 3000 8700 Industrins förödlingsvärde(Mdkr)
            16,3 66,4
          </p>
          <p xml:id="i-TB7BM7ncS8nJetYdRcRbGN">
            I våvng
          </p>
          <p xml:id="i-3EcJFmVqCsfdusTFzA1Efg">
            6€£€L
          </p>
          <p xml:id="i-DApnGmfsYZwkjDJR2iErc6">
            98/S86T ”IOW
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-004-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-004-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RksH9gCFSvnpuFWubZrvG8">
            INTERNORDISK HANDEL 1970 OCH 1981 (Mkr)
          </p>
          <p xml:id="i-EGM5cVR9bNwGyx8vJKfMJU">
            | 3 b Norge RA Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-Bmord2P1LRCawC7GRS8zbq">
            Danmark
          </p>
          <p xml:id="i-XjgtSmsjAFM8DWDZCMspMN">
            98/S86T ”IOW
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8MaNtQ2YUqgG314D2g8d5">
            LANDTRANSPORTER NORGE-SVERIGE/KONTINENTEN
          </p>
          <p xml:id="i-3xuNMBMpwC6oD2LishEyHi">
            1 1 N Lastbil a: öd Järnväg ; 1,9
          </p>
          <p xml:id="i-CQ7BAcASMY8U7cmgqnvxEH">
            körs Svinesund 1,9 milj ton z Järnväg Lastbil övrigt 1,3 | |
            transit Järnväg 2,5 Lastbil transit 0,8
          </p>
          <p xml:id="i-HA5jK6B2LRHU51nrAhourL">
            98/S86T ”IOW
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-006.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_339/mot_198586_t_339-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xhctw9iFp1Tk4YpGiMj9A7">
            gotab Stockholm 1986 10452
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
