<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JoU-00728">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvicksilverproblemet i Sverige</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">Lars Werner m. fl. (vpk) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvicksilverproblemet i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">G902Jo728</idno>
          <rs type="number">Jo728</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo728/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo728</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Jo728</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6p9tbXozug763j2P9xx6be" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6p9tbXozug763j2P9xx6be">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_728/mot_198586_jo_728-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:J0728
          </p>
          <p>
            Lars Werner m. fl. (vpk) Kvicksilverproblemet i Sverige
          </p>
          <p>
            I takt med försurningen har kvicksilverhalterna i Sverige blivit
            ett växande problem. Professor Oliver Lindqvist på Chalmers hävdar
            att hälften av Sveriges sjöar är förgiftade av kvicksilver. Tusentals
            sjöar borde omedelbart svartlistas. Professor Berlin, Lund, hävdar
            i kol-hälsa-miljöutredningen att ca 150 barn/år föds i Sverige
            med någon form av hjärnskada till följd av de höga kvicksilverhalterna
            i den svenska miljön. Därför är det angeläget att åtgärder vidtas
            snarast. Det viktigaste är att minska den pågående försurningen.
            Den gör att kvicksilver i naturen aktiveras och övergår till giftiga
            former (metylkvicksil- ver). Kalkning av sjöar har visat reduktioner
            på ca 30 96 av Hg-halten (kvicksilverhalten) i fisk efter tre
            år. Det är också viktigt att minska de svenska utsläppen av kvicksilver.
            Den stora enskilda busen är Rönnskärsver- ken som ensamt släpper
            ut ca 800 kg Hg/år i luften. Här måste omedelbart åtgärder vidtas
            för att reducera dessa utsläpp till under 50 kg per år. Klor-alkaliindustrin
            har varit en dominerande utsläppskälla i Sverige och släpper fortfarande
            ut stora mängder Hg i luften, ca 500 kg/år. Teknik finns för att
            helt eliminera dessa utsläpp. Det är viktigt att denna teknik
            införs inom de närmaste tre åren. Sulfidmalmsbrytning och sulfidmalmsanrikning
            medför betydande utsläpp av Hg, speciellt från sligtorkarna. Totalt
            rör det sig om ca 300 kg/år. Åtgärder måste vidtas för att reducera
            dessa utsläpp till under 50 kg/år i form av reningsfilter vid
            sligtorkarna t. ex. Vid produktion av svavelsyra och gödselmedel
            sker stora utsläpp av Hg. Åtgärder måste vidtas vid de fem berörda
            fabrikerna för att nedbringa utsläppen från dessa till under 25
            kg/år i luften (180 kg/år 1976). Krematorierna orsakar också betydande
            utsläpp av Hg, ca 150 kg/år. Även här måste det krävas reningsteknik
            som tar bort 90 96 av kvicksilvret till totalt under 15 kg/år.
            Den största branschbusen när det gäller utsläpp torde dock vara
            sopför- bränningen. I avvaktan på en avveckling av sopförbränningen
            måste vi kräva tungmetallrening av alla sopvärmeverk i Sverige,
            pant på alla Hg-haltiga (och även Cd-haltiga) batterier (förslagsvis
            1 kr., men det kan diskuteras). Slutligen måste också krävas Hg-rening
            av alla större kolpannor (effekt högre än 100 MW). Ovanstående
            program måste genomföras inom den närmaste treårsperio- den, så
            att Hg-utsläppen i luften i Sverige kan begränsas till mindre
            än 500 kg/år totalt år 1989.
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_728/mot_198586_jo_728-002.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1985/86
          </p>
          <p>
            Mot bakgrund av ovanstående hemställs Jo728
          </p>
          <p>
            att riksdagen hos regeringen begär ett förslag till program för
            reduktion av kvicksilverutsläppen i enlighet med vad som i motionen
            anförs.
          </p>
          <p>
            Stockholm 24 januari 1986
          </p>
          <p>
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn
            Svensson (vpk) Inga Lantz (vpk)
          </p>
          <p>
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
