<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JoU-00513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Djurhållningen</title>
        <author corresp="i-J6NhTcjZP8S8fLQ6A64Dcy r-0">Ingegerd Anderlund och Lennart Pettersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Djurhållningen</title>
          <idno type="rdwebb">G902Jo513</idno>
          <rs type="number">Jo513</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Jo513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J6NhTcjZP8S8fLQ6A64Dcy</idno>
            <name>Ingegerd Anderlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lennart Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GAFpi8v7fYWrN8voVHkLzf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GAFpi8v7fYWrN8voVHkLzf">
          <note type="signatory" corresp="i-J6NhTcjZP8S8fLQ6A64Dcy"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_513/mot_198586_jo_513-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7PuGzSbXoD8QJun9C7MBLx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-sQ3jJfykkduy2gCEH5yXT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-21D8CCUxEb6Cwqrq3tR72r" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T8gyYdFuPairpUq3bLxj6e" type="motBody">
        <div xml:id="i-LNmJYFenU6zdTC4J97BPvb">
          <p xml:id="i-KsC2YYrrFcTmJj9gx9d6ma">
            Motion till riksdagen 1985/86:Jo513
          </p>
          <p xml:id="i-FU2go8SifZ6GmfY6cHnAYe">
            Ingegerd Anderlund och Lennart Pettersson (s) Djurhållningen
          </p>
          <p xml:id="i-C9Cj6JyUE4WJRsL8qsUN9u">
            Dagens situation
          </p>
          <p xml:id="i-XZt6dhPmTAcx9YxHkjefxi">
            Dagens situation för jordbruket är krisartad men samtidigt väldigt
            skiftan- de. Vissa jordbruksföretag har således en ganska god
            lönsamhet, medan andras situation är direkt akut. Den största
            orsaken till dålig lönsamhet anses vara felinvesteringar och därigenom
            obetalbara skulder. För att klara av den ekonomiska situationen
            sätter bonden in fler djur i stallet för att öka produktionen.
            Det ger överproduktion av animaliepro- dukter med försämrat pris
            som följd och ekorrhjulet snurrar vidare. För djuren innebär naturligtvis
            produktionshetsen nackdelar. Dels måste djuren drivas att producera
            mer, dels blir sådant som arbets-, djurplats- och transportkostnader
            än viktigare fält att göra inbesparingar på. Det är inte bara
            jordbrukskrisen under 1970- och 1980-talen som fört med sig allt
            hårdare djurmiljöer. Utvecklingen av ny ”produktionsteknik inom
            animalieproduktionen” gjorde sig gällande framför allt på 1960-talet
            med en politisk strävan mot allt större, lönsammare enheter. Burhållningen
            av höns t. ex. blev allt vanligare. Svin fixerades i sina bås
            eller bands t. o. m. upp. Man gick ifrån en mer integrerad djurhållning
            där exempelvis gödkalvar föddes upp på samma gård som mjölkkor.
            Nu frakta- des kalvar och smågrisar i stor skala till speciella
            slaktdjursuppfödare. Slaktkycklingen blev broiler och föddes upp
            i tusental i stora hangarer. Stordrift var nyckelordet. När det
            gäller djurens hälsa har bakslagen duggat tätt med början under
            1960-talets senare år: ledbesvär hos svin, kanniba- lism hos höns
            och lungbesvär på grund av foderdamm framför allt hos svin. Listan
            kan göras lång och statistiken över sjuka djur som förs till slakt
            är skrämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-UDSaanRoy6tYLVzc9FwPyy">
            Hur de ökade lönsamhetskraven och jordbrukets ökade mekanisering
            påverkat djurens situation
          </p>
          <p xml:id="i-S2xxXgYJ1zQnpG6TttHF9T">
            Svin
          </p>
          <p xml:id="i-JKN8MPanJLnXkiVz524brN">
            Svinen är de av husdjuren som mest liknar människan. De är flockdjur
            och allätare med stor motivation att undersöka sin miljö. Svinen
            utmärks också av att de har vissa beteenden — t. ex. vilar och
            urinerar — på bestämda platser. De har dålig temperaturreglering
            och tål således varken sträng kyla eller stark värme särskilt
            bra. Vid stark värme använder de gyttjebad för att svalka sig.
            Hörsel, lukt och känsel är välutvecklade hos svinet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_513/mot_198586_jo_513-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-48yJDYLQo82LZ9PMFg4j9P">
            I ett fritt tillstånd bygger suggan ett stort gräsbo till sina
            kultingar som redan under distadiet utbildar en strikt rangordning,
            sugordningen. Varje kulting har sin egen spene. Diperioden är
            15—16 veckor. I dagens rationella djurhantering försöker man öka
            produktiviteten ge- nom att ta fler kullar av varje sugga. Man
            försöker avvänja smågrisarna allt tidigare (2—3 veckor mot 6—7
            i vanliga fall). Detta resulterar ofta i skador på kultingarna
            genom att de ”diar” på varandra på grund av sin höga motivation
            att suga. Den tidiga avvänjningen kan också leda till matsmält-
            ningsstörningar. Mellan grisningarna står sinsuggorna ofta fixerade
            i trånga bås där de inte kan vända sig om eller ha tillräcklig
            social kontakt med andra grisar. I en del fall har de gemensam
            gödselgång, men rörelsefriheten är ändå starkt begränsad. Hög
            grad av fixering tar sig ofta uttryck i stereotypa beteenden som
            t. ex. bitande på båsets stålrör. Slaktsvinen förs ofta samman
            och föds upp på speciella gårdar. Belägg- ningen i boxarna är
            för det mesta hög, och har grisarna inte mycket att sysselsätta
            sig med, kan öron- och svansbitning förekomma. Stora anlägg- ningar
            ökar infektionsrisken och minskar tiden som ägnas åt varje djur.
            Var fjärde gris är sjuk! 50—70 20 av de som slaktas har eller
            har haft lunginflam- mation, 60 24 magsår och 80 24 ledskador.
          </p>
          <p xml:id="i-LGLVHFiGrSbsmGzg41sSrJ">
            Nötkreatur
          </p>
          <p xml:id="i-9irLGvPksTnNWGHiTPeJKZ">
            Nötkreaturen är flockdjur och idisslare med en strikt rangordning.
            En stor del av deras dag går åt till att äta. Mycket tid ägnas
            också åt att slicka sig själv och andra rena. De flesta raser
            tål hårt väder ganska bra, bara de har tillgång till skydd. Hörsel,
            lukt och känsel är välutvecklade, liksom synen. Samspelet mellan
            moder och unge och mellan ungdjur är, som för andra husdjur viktigt
            för djurets sociala utveckling. Lek är mycket vanligt både hos
            ungar och vuxna djur. Kalven diar kon minst 7—8 månader i naturligt
            tillstånd. Dagens mjölkhantering innebär nästan alltid att kalven
            skiljs från kon praktiskt taget direkt vid födseln. Ofta sätts
            kavlen i ensamkätte, bl. a. för att inte genom sitt otillfredsställda
            sugbehov suga för mycket på andra kalvar. Det blir allt vanligare
            att mjölkkor och gödkalvar får stå inne året om. Vissa erfarenheter
            tycks tyda på att bl. a. kalkomsättningen då försäm- ras med skelettsvaghet
            och kalvningsförlamning som följd. Kor i lösdrift har ändå viss
            möjlighet till motion, vilket inte gödkalvar har. Ofta står de
            alldeles för trångt och på ett kalt spaltgolv. Jämför dessa med
            kalvar på grönbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Qa3z9fQRbA2cDF9j91QVok">
            Fjäderfä: tamhöns
          </p>
          <p xml:id="i-GH2gqo1ZAaZEnFHJgSdKTo">
            Tamhönan är ett flockdjur med en mycket utpräglad rangordning,
            den s. k. hackordningen. För stabiliteten i en flock är det viktigt
            att djuren har möj- lighet att genom olika signaler, s. k. agonistiska
            beteenden, upprätthålla denna dominanshierarki. Djungler och bambusnår
            är hönans ursprungsmiljö. Fritt levande höns
          </p>
          <p xml:id="i-V22o1cMZqwXB1pefQJyaph">
            Mot. 1985/86 Jo513
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_513/mot_198586_jo_513-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UiX7muGmAYbnrhcjyUYG56">
            bildar vanligen småflockar om 10—30 djur. Hönan är i stort sett
            allätare även om hennes näbb och matsmältningsapparat är mest
            lämpad för frö- kost. En stor del av den frilevande hönans dag
            går åt till födosök. Hon är mycket uppmärksam på förändringar
            i miljön, för att upptäcka eventuella fiender. Liksom andra fåglar
            är hönan ett utpräglat ”syn- och hörseldjur”. Kycklingarna och
            hönan har intensiv kontakt under några veckor. Bl. a. fungerar
            hönan dämpande på kycklingarnas aggressioner mot varandra. Även
            tuppen tycks fungera på samma sätt för en flock med hönor. Sambad
            och putsning är viktiga aktiviteter för hönan. De är nödvändiga
            för att hålla fjäderdräkten i trim. Natten tillbringar hon gärna
            i en buske, på en gren en bit ovan marken. Hönshållningen av i
            dag utmärks dels av burhållning, dels av stora flock- ar — speciellt
            vid slaktkycklinguppfödning — på golv. Ingendera är natur- ligt
            för hönsen. Visserligen kan äggen lättare tas till vara i burarna
            som också ger en del andra produktionsfördelar. Men djurens kroppar
            slits hår- dare och hönsen får inte utlopp för viktiga beteenden.
            Halsbölder, fjäder- löshet, sår på fötter, kam och slör är vanliga,
            liksom äggledarinflammatio- ner. I värsta fall förekommer kannibalism,
            vilket en kal miljö lagt grunden till. Broilern, eller slaktkycklingen,
            drabbas ofta av skelettsvaghet och hjärt- fel beroende på den
            snabba tillväxten. De gruppbildande beteendena som består av gemensam
            rusning, kan få till följd att djur dör av utmattning. Aggressiva
            kontakter mellan djuren, som naturligt dämpas av hönan, kan få
            samma effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-DYjXjhrKrmcuioe6pfc5mC">
            Produktion — ett bra mått på djurs trivsel
          </p>
          <p xml:id="i-FMZPZRShuQ6fALgTyqpH4d">
            I olika sammanhang förs ofta fram att om ett djur producerar
            bra, så trivs det också. Naturligtvis producerar ett sjukt djur
            dåligt, men dagens högpro- ducerande djur är ju framavlade just
            för hög produktion, bra foderomsätt- ning osv. Att människor genom
            systematiskt urval försökt att ändra husdju- rens egenskaper är
            ingen ny företeelse. Däremot har aveln blivit effektivare genom
            en utvecklad insemineringsteknik. Stark avel på en viss egenskap
            har i många fall fått negativa konsekvenser för djuren: hos kor
            har större juver givit ökad risk för spentramp och infektioner.
            Inkorsning av stora köttraser kan ge försvårade födslar. Avel
            för längre svin har i vissa fall medfört skelettsvaghet. Högvärpande
            hönor får stora påfrestningar på ägg- ledare, vilket ger ökad
            risk för infektioner. Exemplen på minuseffekterna är många. Dessutom
            kan aveln på ett fåtal korsningar av varje art så småningom föra
            med sig en genetisk utarmning av djurarterna, dvs. vissa arvsanlag
            går förlorade. Det kan t. ex. röra sig om motståndskraft mot vissa
            sjukdomar, anpassning till vissa extensiva miljöer etc.
          </p>
          <p xml:id="i-CLfCwZnquxm3Ty1yN8EwHd">
            Transporter och slakt
          </p>
          <p xml:id="i-AAMD9pmhkpT6CVEAswdorq">
            Antalet transporter av djur har ökat, liksom längden av varje
            transport. Det heta har sin grund i ökad specialisering och centralisering.
            Grisar blir ofta
          </p>
          <p xml:id="i-JWZXPNR3DynAuMtzqnP94R">
            Mot. 1985/86 Jo513
          </p>
          <p xml:id="i-V9ZhSudSSJhN7WahSDSZvZ">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_513/mot_198586_jo_513-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-E7hmzCN4areM94N7aekQxu">
            stressade under transporter. Det yttrar sig ibland i det s. k.
            PSE-syndromet som är en förändrad ämnesomsättning i musklerna
            och ger ett dåligt kött. Hjärtat, som ju också är en muskel, kan
            också skadas. Arbetspressen på personalen vid ur- och ilastning
            av djuren, kan också tillfoga djuren skador som blåmärken, knäckta
            vingar och ben samt skadade ögon. Själva slakten för med sig en
            mängd stressfaktorer. Sammanfösning med främmande djur, tidspress
            vid själva slakten, ångestskapande anordningar och hantering är
            alla moment som kan orsaka lidande hos djuren. Det finns inget
            ”humant” sätt att slakta djur på. Det händer t. ex. att grisar
            hamnar levande i skållkar.
          </p>
          <p xml:id="i-gSjG5dPeTkps6qAiaCGH2">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-PuLDjQxGdCPuxBb5ZGJQvc">
            Den senaste tidens diskussion har visat på upprörande brister
            i djurhäll- ningen, främst i de stora s. k. djurfabrikerna. Dels
            har djuren det trångt och dåligt, dels grasserar där sjukdomar
            i en mycket stor utsträckning. Vi anser att det är hög tid att
            det blir en helt annan och bättre djurhållning i de s.k. djurfabrikerna,
            och för det behövs en ny och mera skärpt djur- skyddslag. Djurhållningen
            bör bättre knyta an till djurens fysiska och bete- endemässiga
            behov. Därigenom skulle den stora andelen sjuka djur kunna minska
            avsevärt, den slentrianmässiga medicineringen tas bort och köttets
            många gånger dåliga kvalitet kunna höjas.
          </p>
          <p xml:id="i-KV1JHcZFdzNpCXzJifKcen">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SoajgvaM8PFqsraM1GG6YA">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att en ny djurskyddslag
            snarast föreläggs riksdagen med krav på ökad hänsyn till djurens
            biologiska behov vid djurhållningen, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att eko- nomiskt stöd avsätts
            från tillgängliga medel för att utverka en ekono- miskt effektiv
            och biologiskt anpassad djurhållning i småskaliga en- heter.
          </p>
          <p xml:id="i-B5UfyRGtcEZbhT4uhmf8gJ" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-DE5xfW2BM63YhzcotL4vbt" type="signatureBlock">
            Ingegerd Anderlund (s) Lennart Pettersson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-EEeumk7zMzgWf6u5RDUN1o">
            Mot. 1985/86 Jo513
          </p>
          <p xml:id="i-VxaUZWYbe8zudid5Pqjs1Y">
            1"
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
