<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-tu-00286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verksamheten vid flygplatsen i Sturup, m. m.</title>
        <author corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV">Per Stenmarck m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Verksamheten vid flygplatsen i Sturup, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G902t286</idno>
          <rs type="number">t286</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">tu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902t286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902t286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902t286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>Per Stenmarck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Bmkkpu8rtzfAwvfwp5B2E3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Bmkkpu8rtzfAwvfwp5B2E3">
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_286/mot_198586_t_286-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FZEywvPPMdy8iFn6k5fS2C" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MEQwpzr4kGxdUtfwY4L8Da" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4ctATpdXMQFiaoabr9222f" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6tVGARfhhHnw2fYHGASuaD" type="motBody">
        <div xml:id="i-VCByQ1EbNmtaekSuVipnE4">
          <p xml:id="i-BgFDPUFFibwCNb2QEmwBKq">
            Motion till riksdagen 1985/86:T286
          </p>
          <p xml:id="i-Ub8EwGTzze5ZSgkgqPE4gN">
            Per Stenmarck m. fl. (m) Verksamheten vid flygplatsen i Sturup,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DHPfgeTA78V7bnP5NjwFqk">
            Sturups flygplats har alltsedan sin start varit föremål för en
            livlig debatt. Det rörde från början flygplatsens känsliga placering
            ur miljösynpunkt. Därefter har det i ökad utsträckning gällt den
            bristande utnyttjandegraden och de alltför få reguljära flygdestinationerna,
            både på inrikes- och utrikesflyget. Flygplatsen har därmed inte
            kunnat erbjuda den turtäthet och det antal destinationer som det
            ofta framförts önskemål om, inte minst från sydsvenskt näringsliv.
            Alltsedan sin start har Sturup haft ett tämligen lågt kapacitetsutnyttjande.
            Lufttransportutredningen beräknade nyttjandegraden till mellan
            80 och 85 20. Sannolikt var dessa siffror kraftigt överskattade.
            Troligen ligger Sturups främsta utvecklingsmöjligheter fortfarande
            främst på chartersidan. Men ständiga höjningar av charterskatten
            och diverse flygavgifter har hämmat en rimlig utveckling och begränsat
            Sturups konkur- rensmöjligheter. Trots att flygplatsen ofta kunnat
            erbjuda bättre service och komfort — inte minst i form av kortare,
            billigare och bekvämare transporter till och från flygplatsen
            — går chartertrafik i alltför stor utsträckning till och från
            Kastrup utanför Köpenhamn. Därför finns det odiskutabelt fortfarande
            goda utvecklingsmöjligheter beträffande chartertrafiken i Sturup.
            För svenska charterresenärer — med i dag i många fall krångliga
            och dryga resvägar över Öresund — skulle en sådan utveckling hälsas
            med tillfredsstäl- lelse. En hämmande faktor för svensk flygverksamhet
            i allmänhet, och för Sturup i synnerhet, är det faktum att avgifterna
            här är betydligt högre än i flertalet andra länder. Särskilt stor
            är skillnaden i förhållandet mellan Sverige och Danmark. Att Sturup
            drabbas hårdare av detta än flertalet andra svenska flygplatser
            beror på konkurrensen från Kastrup. I ett för flygverksamheten
            pressat ekonomiskt klimat är det självklart att man väljer den
            flygplats som kan erbjuda de lägsta avgifterna. Trots ofta förekommande
            rabatter kommer Sturup oftast till korta i denna konkurrens. En
            effektiv åtgärd bör därför rimligen vara att successivt anpassa
            de svenska flygavgifterna till avgifterna i andra länder. Därmed
            skulle möjlighe- terna att effektivt konkurrera också öka. Detta
            vore en rimlig stimulans för Sturup. Det finns anledning understryka
            vikten av att utnyttja gjorda investering- ar. Flygavståndet mellan
            Sturup och Kastrup är bara tio minuter. Med en aktiv pendeltrafik
            skulle de båda flygplatserna i stor utsträckning kunna fungera
            som en flygenhet. Av det skälet bör diskussioner tas upp både
            med
          </p>
          <p xml:id="i-GbJav7ZsL74ZE6fhX3pYir">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_286/mot_198586_t_286-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LHvFRS4DcQcEh3KPNcju5">
            ledningen för SAS och med representanter för den danska regeringen,
            inför de investeringar som nu aktualiseras på Kastrup. Några förbättringar
            har inträtt för Sturups del under de senaste åren. Det ärt. ex.
            nu möjligt att flyga mellan Göteborg och Malmö, vilket under flera
            år var ett klart uttalat önskemål, inte minst från näringslivet.
            Även utrikesflyget till Hamburg är till viss del positivt. Fördelen
            är att det numera, över huvud taget, är möjligt att ta sig dit,
            och därmed både till en flygplats med direktflyg över hela världen
            och till en för svensk handel betydande marknad. Nackdelen i sammanhanget
            är den mellanlandning som flygplanet gör i Köpenhamn. Detta innebär
            dels en onödig tidsfördröjning, dels en försäm- ring av pendeltrafiken
            till Kastrup. Det är anmärkningsvärt att den reguljära flygsträckan
            till Hamburg inte skulle kunna utgöras av en direktförbindelse.
            En för några år sedan utförd utredning där ett flertal intressenter
            ingick, bl.a. luftfartsverket, SAS, länsstyrelsen i Mölmöhus län
            och Skånes Handelskammare, tyder på att det finns underlag för
            en sådan direktförbindelse. Den totala efterfrågan beräknas uppgå
            till 25 000-26 000 årsresenärer. Marknadsundersökningen visade
            på ca 21 000 affärsresenärer årligen, om man fem dagar i veckan
            kan resa direkt Sturup-Hamburg. Till detta läggs ett antal tusen
            passagerare, som man anser kan bli resultatet av ett rätt marknadsfört
            turistprogram. Resenärer inom Malmöhus län skulle göra en rejäl
            tidsvinst om man fick göra denna returresa från Sturup i stället
            för ifrån Kastrup. I Malmö med omnejd blir tidsvinsten ca 2,5
            timmar, inom övriga delar av Malmöhus län ända upp till 3,5 timmar.
            Den svävartrafik som SAS startade sommaren 1984, med direkt förbindel-
            se mellan Malmö hamn och flygplatsen på Kastrup, var ur många
            synpunkter en positiv satsning. Den grupp resenärer som ställer
            stora krav på punktlig- het, snabbhet och komfort — och som är
            beredda att betala ett högt pris för denna service — har fått
            klara förbättringar. Men den risk som denna satsning innebär,
            även om den i dagsläget inte är direkt uttalad är att den s.k.
            pendeln kan komma att läggas ner. Eftersom både pendeln och svävaren
            drivs av SAS är det fullt förståeligt om företaget inte har något
            större intresse att konkurrera med sig självt. För Sturups framtida
            utvecklingsmöjligheter, och för inrikesflyget i Sverige, är det
            emellertid av vital betydelse att en flyglinje mellan Sturup och
            Kastrup kan bibehållas. Inte minst skulle resenärer från de östra
            delarna av Skåne drabbas hårt av en nedläggning. I den tidigare
            relaterade undersökningen fanns även London och Frank- furt med
            i bilden som tänkbara resmål för reguljär utrikestrafik. Till
            båda dessa orter reser betydligt fler resenärer med flyg än till
            Hamburg. Mycket tyder därför på att, med lämplig storlek på flygplanen,
            finns underlag för reguljärt flyg även till dessa städer. Enligt
            SAS egen uppfattning skulle man emellertid inte nå en tillräcklig
            kabinfaktor för att göra flygningar till London och Frankfurt
            lönsamma, med den flygplansflotta som man i dag förfogar över.
            Precis som beträffande pendelflyget till Kastrup bör det, för
            den händelse SAS inte vill bedriva verksamheten, ges möjlighet
            för andra flygbolag att
          </p>
          <p xml:id="i-5bWPdtq1quo5TSYKSGkYVm">
            Mot. 1985/86 T286
          </p>
          <p xml:id="i-Ejx3JZnerrEcmJiRSSQGbX">
            122
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_286/mot_198586_t_286-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GuFJFE7YdkwdnFfUk7KWm3">
            trafikera även utomskandinaviska linjer från Sturup. På samma
            sätt bör det också vara möjligt att undersöka vilket underlag
            som finns för flygningar till andra städer på kontinenten. Det
            förtjänar i det här sammanhanget att erinras om att redan i 1984
            års budgetproposition utlovades förbättringar. Man skulle undersöka
            möjlighe- terna för dels ”en DC 9-linje till London från Malmö
            via Köpenhamn”, dels ”SAAB-Fairchild SF-340 mellan Malmö och vissa
            orter i Västtyskland”. I dag märks ett alltmer tilltagande missnöje
            med SAS” sätt att sköta trafiken på Stockholm. Vinsten för flygbolagets
            inrikestrafik i Sverige delas av moderbolagen i Danmark, Norge
            och Sverige enligt modellen 2/2/3. De verkliga vinstgivande sträckorna
            i Sverige — bl. a. Stockholm-Malmö — har SAS koncession på. Detta
            innebär att stora skatteintäkter går svenska staten förbi. Både
            därför att den rådande situationen har skattemässigt negativa
            konsekvenser för Sverige och för inrikesflygets utveckling bör
            strävan vara att inrikestrafiken i sin helhet skall skötas av
            från SAS skilda och sinsemellan konkurrerande bolag. Det finns
            för svensk del all anledning att börja diskutera i samma termer
            som man gör utomlands. Deregulation (avreglering) är ett begrepp,
            som kommit att få allt större betydelse i många andra länder.
            Med deregulation följer ökad konkurrens och därmed normalt sett
            förbättrad service, ökat antal avgångar, fler resenärer och lägre
            priser. Givetvis är ökad konkurrens och en mer liberal luftfartspolitik
            förknippad med problem. Deregulation, såsom detta genomförts i
            andra länder, är inte fritt överförbart på Sverige. Den måste
            därför utformas utifrån vårt lands speciella förutsättningar.
            För exempelvis flygsträckan mellan Sturup och Arlanda skulle ett
            tioårigt koncessionsförfarande kunna vara att föredra. Regeringen
            bör föra upp denna fråga till diskussion, i samband med att SAS”
            konsortialavtal är uppe till förlängning. En servicefrämjande
            åtgärd, både för Sturup och andra svenska flygplat- ser, vore
            att ge möjlighet till ankomst-tax-free-försäljning. Detta skulle
            medföra ökad trivsel och bekvämlighet för resenärerna. Samtidigt
            skulle en positiv prisutveckling beträffande de trafikala avgifterna
            kunna möjliggöras.
          </p>
          <p xml:id="i-PhTtdDMhCAhWgYkTe2iw1f">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8BoaxPYs3TqZFsk3RJYKha">
            Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställs 1. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts angående flygavgifter, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts angående
            reguljära flyglinjer från Sturup till vissa större orter i Europa,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts angående flyglinjen Sturup-Arlanda, 4.
            att riksdagen hos regeringen begär förslag för att åstadkomma
            en ökad konkurrens och minskad reglering inom luftfartssektorn,
          </p>
          <p xml:id="i-6a2TuMibNNXXNBTUJB1Hsa">
            Mot. 1985/86 T286
          </p>
          <p xml:id="i-3P7n9LeAW558MPqq4fqnuJ">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_286/mot_198586_t_286-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4v2MDHz7ZX4pd3cf7PWHdg">
            [5. att riksdagen hos regeringen begär förslag beträffande ankomst-
            - Mot. 1985/86 taxfreeförsäljning vid landets flygplatser.!] T286
          </p>
          <p xml:id="i-TZrRCAGbSNa5mprvE6KCZK" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-DkZ4PHFZAYJ6Hv2TKLg28i" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-79HwSCADsUxHKaKc37eKN5">
              <item xml:id="i-2gevSjy44HjYjbF9vwJvB5" who="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV" type="signature">
                Per Stenmarck (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-6sExn8DQKzkRiS9WGRch3L">
            Ingvar Eriksson (m) Margit Gennser (m)
          </p>
          <p xml:id="i-DiYK1nqni867ydfNngPW6o">
            1 1985/86:Sk811. 14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_286/mot_198586_t_286-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_t_286/mot_198586_t_286-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uq1cNk3dZvxGeEBw5Yc1p">
            gotab Stockholm 1986 10284
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
