<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JoU-00268">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett riksomfattande utvecklingsprogram för jordbruket och</title>
        <author corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77">tredje vice talman Anders Dahlgren och Nils G. Åsling (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett riksomfattande utvecklingsprogram för jordbruket och</title>
          <idno type="rdwebb">G902Jo268</idno>
          <rs type="number">Jo268</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo268/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo268</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Jo268</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>näringen i princip</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>bör</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>Anders Dahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>Nils G. Åsling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Jwhx8n87MCfk9cDhvs98pR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Jwhx8n87MCfk9cDhvs98pR">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_268/mot_198586_jo_268-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RaJyqQZJN2x1F8fXepjGU7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2S3w8aGBNjZMKSqgWRcXDw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F2ix51mhQCiXEavhWmFzSg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JEoirtW4MxSSjd8xivkU64" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y2NbNPYJGbkGPrPc7SQ5Lm">
          <p xml:id="i-U1uTinSMmsoP1Y9XWYrW9r">
            Motion till riksdagen 1985/86: Jo268
          </p>
          <p xml:id="i-RZqSDdKEykfM7QhCUP8D7K">
            tredje vice talman Anders Dahlgren och Nils G. Åsling (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Xi37M7gakF2FDnEn8k5p18">
            Ett riksomfattande utvecklingsprogram för jordbruket och Övriga
            landsbygdsnäringar
          </p>
          <p xml:id="i-P8niGwDwTZg5erASmerkZ9">
            Återställt förtroende ger framtidstro Bristfällig livsmedelspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-XcLb8sRvd8Dj24tNLZBb1J">
            Våren 1985 behandlade riksdagen en av regeringen framlagd proposition
            om livsmedelspolitiken. Den baserades på förslag som lagts fram
            av 1983 års livsmedelskommitté (LMK). Vid presentationen angavs
            att propositio- nen innehöll riktlinjer för en samlad livsmedelspolitik.
            Vidare underströks angelägenheten av att jordbruks- och livsmedelspolitiken
            omfattas av för- troende från både konsumenter och producenter.
            I den partimotion som centerpartiet lade fram i anledning av propositio-
            nen konstaterades att denna hade så stora brister att den inte
            ens kunde betraktas som ett steg på vägen mot ett samlat program
            för en livsmedels- politik och att den saknade förutsättningar
            att bli mött med förtroende av både producenter och konsumenter.
            Riksdagsbehandlingen visade att denna vår bedömning var riktig.
            Nya utslag av regeringens benägenhet att välja konfrontation i
            stället för sam- förstånd i relationerna till jordbruket är besluten
            om överskottskostna- derna för spannmål och dispositionen av de
            medel som flyter in som särskild skatt på bekämpningsmedel och
            handelsgödsel. I ett läge när jordbruket är mitt uppe i en allvarlig
            ekonomisk kris, när landsbygden återigen blöder genom snabb avfolkning
            och när LO-chefen manar till nationell samling, då riktar regeringen
            upprepade attacker mot jordbruket, som sopar bort de rester av
            förtroende som fanns kvar och fördjupar den ekonomiska krisen
            inom näringen.
          </p>
          <p xml:id="i-QfwBi6SXuYXPpeXrJatHBX">
            Framtidstron går förlorad
          </p>
          <p xml:id="i-LKycpcEYwTbwLHXYnyRAUg">
            Vad som nu håller på att hända är att allt fler lantbrukare och
            landsbygds- bor förlorar tron på framtiden. De problem som tornar
            upp sig för den enskilde och för lantbruket som näring upplevs
            som helt olösliga. Den massiva attack som riktats mot jordbruket
            och de föreningar som lantbru- karna byggt upp i samband med den
            i och för sig väsentliga och viktiga kvalitetsdebatten finner
            lantbrukarna orättvis och inkonsekvent. Allt detta skapar ett
            förlamande psykologiskt tryck, som förstärker den ekonomiska krissituationen.
          </p>
          <p xml:id="i-6D3tHXLfx3aWoBD6owL8Nr">
            11 Riksdagen 1985/86.3 saml. Nr Jo266—271
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_268/mot_198586_jo_268-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-R2f2tBYANkxyfteHgPBFeE">
            Krisen i jordbruket är inte något begränsat problem som kan isoleras
            till de få procent av befolkningen som enbart sysslar med jordbruk.
            Utred- ningar visar att långt fler människor är beroende av jordbruket
            för sin försörjning. Dessa analyser visar också att jordbruket
            i vissa kommuner och regioner är den mest betydelsefulla näringen.
          </p>
          <p xml:id="i-QtzoXmjpJH29RpJ8jo7CtK">
            Regeringen måste ta ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-CcMb6hbT5FU31L3VVZWYfg">
            I detta läge måste statsmakterna handla så att förtroendet återställs.
            Det räcker inte för regeringen att vänligt lyssna till vad lantbrukets
            företrädare har att säga. Regeringen och statsmakterna måste vara
            beredda att ta sin del av ansvaret för den situation som nu föreligger
            och för utvecklingen framåt. Enligt vår mening är återställandet
            av jordbrukets förtroende för statsmakterna och deras goda vilja
            att medverka till rimliga lösningar på jordbrukets problem det
            bästa som regeringen kan göra för att i lika mån tillgodose konsumenternas
            och producenternas intressen. I det korta per- spektivet skulle
            en serie förtroendeskapande åtgärder, där statsmakterna visar
            ett klart ansvarsmedvetande, kunna återge lantbrukarna den nödvän-
            diga framtidstron.
          </p>
          <p xml:id="i-CMv4nNcL9WXUGGmTswDHme">
            Riksomfattande utvecklingsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-oHPswSeYb4yF9fcdXDnq3">
            Som ett led i strävandena att hos såväl producenter som konsumenter
            återställa förtroendet för jordbruks- och livsmedelspolitiken
            bör nu utfor- mas ett riksomfattande utvecklingsprogram för jordbruket
            och övriga landsbygdsnäringar. I 1984 och 1985 års riksdagsbeslut
            om livsmedelspolitiken har riksdags- majoriteten vältrat över
            ansvaret för anpassningen av produktionen i jord- bruket till
            vad som anses samhällsekonomiskt motiverat. Det sägs att ”näringen
            i princip (bör) ges stor frihet att producera den volym som utifrån
            näringens utgångspunkter framstår som mest fördelaktig”. Vi vänder
            oss emot att samhället på detta sätt springer ifrån ansvaret för
            en mycket väsentlig del i hela samhällsutvecklingen. Det är ju
            ingalunda säkert att vad som från näringens synpunkt framstår
            som mest fördelaktigt är gynnsamt eller ens acceptabelt för samhället.
            Uttryckssättet ger intryck av att riksdagsmajoriteten lever i
            den föreställningen att jordbruket är en koncern, som kan planera
            sin verksamhet med syfte att uppnå totalopti- mering av resultatet.
            Det är nu en omöjlig uppgift även för en koncern, och det gäller
            naturligtvis i ännu högre grad en näring med 115 000 självständiga
            företagare, spridda över hela landet. Man kan också fråga sig
            hur samhället skulle reagera om näringen kom fram till att det
            från dess utgångspunkter mest fördelaktiga alternativet är att
            jordbruket i några stora regioner eller län helt läggs ned. Vi
            anser att den brukningsvärda åkerarealen skall bibehållas och
            utnytt- jas för livsmedels- eller annan produktion. Vi anser i
            konsekvens härmed att samhället bör ta ett varaktigt ansvar för
            kostnaderna för de överskott som uppstår. Om folkmajoriteten har
            en annan mening och anser att produktionen bör
          </p>
          <p xml:id="i-5nNxu2qQxtJWjPuA2iDy2y">
            Mot. 1985/86 Jo268
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_268/mot_198586_jo_268-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-K7pgNAc7XDX8pHVsi49qzT">
            bringas ned till att motsvara det fredstida avsättningsutrymmet,
            då måste också staten ta ansvar för hur anpassningen skall gå
            till och de effekter i olika avseenden som kan uppstå. Det finns
            utrymme för nya produkter och nya användningsområden för gamla
            produkter, men det finns inte inom synhåll några realistiska alterna-
            tiv för de mycket stora volymer av jordbruksprodukter som nu och
            fram- över kommer fram som överskott i Sverige. Storskalig etanolproduktion
            är det enda alternativ som volymmässigt har någon betydelse. Men
            även det har sina begränsningar. Särskilt allvarligt är att skogs-
            och mellanbyg- derna, där vallodlingen dominerar, måste anses
            ha de största svårigheterna att finna alternativ produktion på
            åkermark. Självklart skall alla möjligheter till alternativ produktion
            och alternativ produktionsteknik tas till vara, men det är realistiskt
            att räkna med stora spannmålsöverskott under överskådlig tid om
            inte en omfattande ned- läggning av åker eller någon typ av ersättning
            utgår för ”öppethållande” utan egentlig produktion. Vi anser att
            staten inte kan blunda för dessa problem och vältra över ansvaret
            på näringen. Staten bör ta initiativ till projekt där staten och
            näringen gemensamt analyserar situationen och de möjligheter som
            finns till alternativ produk- tion. Dessa analyser bör sedan kunna
            läggas till grund för ett riksomfattan- de utvecklingsprogram
            för jordbruket och övriga landsbygdsnäringarna. Den avveckling
            av stora delar av jordbruksnäringen som, om ingenting positivt
            görs, blir en ofrånkomlig följd av 1985 års beslut om livsmedelspo-
            litiken måste vändas i en på framtidstro baserad utveckling av
            näringen. I ett sådant program gäller det att ta vara på de speciella
            förutsättningar som finns i olika bygder och se till att glesbygdsstöd,
            rationaliseringsstöd, jordförvärvslagstiftning etc. tillämpas
            med hänsyn till detta. Den stelbenta tillämpning av jordförvärvslagen
            som nu tillämpas hindrar ett fortbestånd av deltids- och fritidslantbruk
            i en omfattning som inte varit avsedd.
          </p>
          <p xml:id="i-2gUtfdhU4e44E6oyQR6YFw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Dga9vSGjGCkHCrJ6jbuyK2">
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställs att riksdagen
            beslutar att som sin mening ge regeringen till känna vad som i
            motionen anförts angående ett riksomfattande utveck- lingsprogram
            för jordbruket och övriga landsbygdssnäringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-R1ZLXHcRfbmERmvGJ6hpzQ" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-UKCFj6M2KsDhA1ufNoyKdi">
            Anders Dahlgren (c) Nils G. Åsling (c)
          </p>
          <p xml:id="i-3qDbZc9KqchCe5QGNPGRcR">
            Mot. 1985/86 Jo268
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
