<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SfU-00514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flyktingpolitisk forskning</title>
        <author corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA">Hans Göran Franck m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flyktingpolitisk forskning</title>
          <idno type="rdwebb">G902Sf514</idno>
          <rs type="number">Sf514</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sf514/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Sf514</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Sf514</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba</idno>
            <name>Eva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SGS2vwReXFRqWxhxh3MNmH</idno>
            <name>Margareta Palmqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AFQ2hZU8UiQfMoR9ESX4nV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AFQ2hZU8UiQfMoR9ESX4nV">
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SGS2vwReXFRqWxhxh3MNmH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sf_514/mot_198586_sf_514-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:Sf514
          </p>
          <p>
            Hans Göran Franck m. fl. (s) Flyktingpolitisk forskning
          </p>
          <p>
            Invandringen till Sverige av flyktingar har mycket konkret aktualiserat
            behovet av forskning om varför flyktingarna kommit hit och vilka
            konflikter som drivit dem på flykten. För att öka förståelsen
            av varför Sverige tillämpar den internationella flyktingkonventionen,
            som innebär att vi är skyldiga att ta hand om de flyktingar som
            kommer hit, behövs ofta mycket detaljerade fakta om bakgrunden
            till de konflikter som drivit människor på flykten. Vi saknar
            för närvarande nästan helt sådan forskning här. Delegationen för
            invandrar- forskning har i motvind och med knappa anslag försökt
            initiera forskning om sådana frågor. Vi vet att det finns ett
            starkt samband mellan väpnade konflikter och flykt. Vi kan inte
            bara sitta här hemma och förfina mottagnings- och utvisningspoli-
            tiken, vi måste också kunna gå till grunden med orsakerna till
            de växande flyktingproblemen. Eftersom kunskapsunderlaget är mycket
            bräckligt krävs forskning. I första hand krävs forskning om konkreta
            pågående oroshärdar, särskilt angående förutsättningarna för varaktiga
            lösningar av dessa kon- flikter. Det finns en del forskning om
            orsakerna till väpnade konflikter och lösning av sådana konflikter
            som har hög relevans för flyktingforskningen (t. ex. vid universiteten
            i Göteborg, Lund och Uppsala) om Mellanöstern och södra Afrika.
            Denna är av stort intresse för vår grundläggande förståelse av
            varför det blir så stora flyktingströmmar. Liknande fredsforskning
            krävs för Sydasien varifrån ett växande antal människor tvingas
            fly. Flyktingarna kommer dock sällan från länder med vilka Sverige
            har nära bistånds- eller handelssamarbete. En bråkdel av världens
            flyktingar tar sig till Europa. Men svensk flyktingpolitik gäller
            inte bara mottagningen av flyktingar i Sverige. Vår flyktingpolitik
            är att i första hand söka bistå och lösa flyktingproblem i de
            regioner flyktingarna befinner sig i. Det krävs därför väsentligt
            ökade kunskaper om flyktingproblemens politiska och ekonomiska
            orsaker. Sär- skilt två skäl talar för ökad forskning. 1. Flyktingproblemen
            förutses inte minska det närmaste decenniet. 2. Vi saknar kunskaper
            om vilken typ av konfliktlösningar som på bästa sätt minkar anledningarna
            till flykt. Flyktingar som kommer till Sverige för med sig sina
            konflikter. Vi saknar tillräckliga kunskaper om dessa konflikter
            eller möjligheter att minska flyktingproblemen i världen. Forskning
            är en förutsättning för ökade
          </p>
          <p>
            Ad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_sf_514/mot_198586_sf_514-002.pdf"/>
          <p>
            kunskaper i denna fråga. Stödet bör kunna kanaliseras bl.a. genom
            Mot. 1985/86 delegationen för invandrarforskning. Sf514
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som angetts i motionen
            om behovet av flyktingpolitisk forskning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1986
          </p>
          <p>
            Hans Göran Franck (s)
          </p>
          <p>
            Eva Johansson (s) Margareta Palmqvist (s)
          </p>
          <p>
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
