<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-kru-00320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk arkivinformation i Ramsele</title>
        <author corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">Alv Svensson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk arkivinformation i Ramsele</title>
          <idno type="rdwebb">G902kr320</idno>
          <rs type="number">kr320</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">kru</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902kr320/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902kr320</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902kr320</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alv Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EM3C8WeaMoPmmmDMGEkVkr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EM3C8WeaMoPmmmDMGEkVkr">
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_kr_320/mot_198586_kr_320-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:Kr320
          </p>
          <p>
            Alv Svensson (c) Svensk arkivinformation i Ramsele
          </p>
          <p>
            SVAR har till uppgift att tillgängliggöra arkivmaterial för forskning
            och undervisning, underlätta arkivens och bibliotekens service
            samt medverka till att säkerställa förstörelsehotat arkivmaterial
            av vitalt intresse. I detta syfte skall SVAR främst med hjälp
            av moderna medier producera kopior av arkivmaterial, registrera
            samt distribuera arkivinformation. Regeringens beslut att permanenta
            det tidigare landsarkivets i Härnösand registreringsbas i Ramsele
            med SVAR har inte fått de positiva följder som avsetts och förväntats.
            En starkt bidragande orsak till detta är att den organisation
            och målsättning som angavs i riksarkivets förslag till regeringen
            rörande SVAR inte fullföljts. Där angavs en personalplan omfattande
            47 tjänster och ett budgetförslag balanserande på 7,8 milj. kr.
            Trots att SVAR inte erhållit beräknade resurser för sin verksamhet
            har ändå ett imponerande arbete kunnat utföras. Under det senaste
            verksam- hetsåret har genom SVAR:s intäkter konverteringsvolymen
            av kyrkoboks- film kunnat fördubblas. SVAR:s förteckningar och
            register har möjliggjort att man vid de landsarkiv som får tillgång
            till dessa i viss utsträckning kan övergå till självbetjäning
            i forskarsalarna. Detta har givit viktiga rationalise- ringsvinster.
            Tillgången på övergripande förteckningar över arkivmaterial på
            mikrokort har medfört fördelar i informations- och marknadsföringsarbetet.
            Bl. a. har SVAR:s försäljning av mikrokort överstigit de ursprungliga
            förväntning- arna. De initiativ som har tagits för utvecklingen
            inom registreringen på ADB ur historiskt källmaterial värdesätts
            av riksarkivet. Detsamma gäller också mikrofilmning av förteckningar
            och register som producerats bl.a. vid landsarkivets registreringsbas.
            Därigenom kan forskare på ett billigt sätt utnyttja den flermiljoninvestering
            som är nedlagd i detta och motsvarande tegistreringsarbete. Riksarkivet
            framhåller främst de initiativ som tagits i den påbörjade planeringen
            gällande nyfilmning av tidigare ej mikrofilmade arkivhand- lingar.
            Det upplevs som ytterst besvärande för riksarkivet som SVAR:s
            huvud- man att inte kunna infria de högt ställda förväntningarna
            lokalt och regionalt efter löftena om en permanentning av de två
            tidigare verksamheterna i Ramsele. Riksarkivet har föreslagit
            att regeringen i första hand beviljar ytterligare medel till konvertering
            av kyrkoboksfilm så att optimal konvertering kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_kr_320/mot_198586_kr_320-002.pdf"/>
          <p>
            ske, dvs. beviljar 1,3 milj. kr. om året fram till budgetåret
            1988/89. Detta skulle medföra att intäkterna kan frigöras för
            strategiska investe- ringar och personalförstärkningar samt till
            de löpande driftkostnaderna. Konverteringen måste kunna ske snabbare
            om SVAR skall ges rollen av ett centralt förmedlingsorgan till
            biblioteken av mikrofilmat material. Riksarkivet har även föreslagit
            regeringen att verka för att arbetsmark- nadsverket och länsarbetsnämnden
            beviljar SVAR beredskapsmedel med 2,4 milj. kr. Med en sådan medelstilldelning
            skulle registreringsverksamhe- ten kunna behållas på nuvarande
            nivå.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med anledning av det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära att riksarkivet för SVAR:s räkning beviljas
            ett särskilt anslag för konvertering av kyrkoboksfilm med 6,2
            milj. kr. för att snabbare klara av konverte- ringen vid SVAR
            i Ramsele.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p>
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86 Kr320
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
