<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-SoU-00702">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Belastnings- och förslitningsskador</title>
        <author corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH">Lars-Ove Hagberg m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Belastnings- och förslitningsskador</title>
          <idno type="rdwebb">G902So702</idno>
          <rs type="number">So702</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902So702/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902So702</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902So702</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d</idno>
            <name>Alexander Chrisopoulos</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2</idno>
            <name>Karl-Erik Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW</idno>
            <name>Paul Lestander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GEUWkDH7bxqpAm2dsvjJUB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GEUWkDH7bxqpAm2dsvjJUB">
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_702/mot_198586_so_702-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BqXwA954y9FCCVzbdGnLWB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-c47iKWenCMv3pL3sGbLVh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Bc3FtZsTYhn9u2WqPGXWKT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3y6v4c1bizDefrQ3Ln48a6" type="motBody">
        <div xml:id="i-TVtXKrJuGzRd3Pcd27Uao">
          <p xml:id="i-PuYRzdYYnaMANAW1mZP7ga">
            Motion till riksdagen 1985/86:S0702
          </p>
          <p xml:id="i-QnS9ATmA1MCzfeSEN7WneB">
            Lars-Ove Hagberg m. fl. (vpk) Belastnings- och förslitningsskador
          </p>
          <p xml:id="i-KjYNeVhnU2rqkw68sXCukH">
            Åttio procent av alla yrkesverksamma i industrin drabbas under
            sin livstid av belastningsskador. 100 000 svenskar är förtidspensionerade
            på grund av ond rygg, skelettskador och muskelsjukdomar. Det är
            en tredjedel av alla förtidspensionerade. Rapporter om hälso-
            och sjukvårdskostnader visar att belastningsskador toppar listan.
            I 1985 års penningvärde beräknas kostna- derna till 27 miljarder
            kronor för belastningsskadorna, vilket kan jämföras med försvarsanslaget
            på 25 miljarder kronor. Onda ryggar, ont i leder, axel- och nackvärk,
            en molande värk som pågår natt och dag. Belastnings- och förslitningsskadorna
            är arbetslivets största gissel. För vpk är det ingen nyhet. Vpk
            har år efter år i riksdagen krävt åtgärder för att begränsa skadeverkningarna.
            Tyvärr har socialutskottet, riksdagen och regeringen lyssnat mer
            till företagens och myndigheternas lugnande försäkringar.
          </p>
          <p xml:id="i-15yoxpndEHmfhk4yWJa7uW">
            Ergonomiska risker — jämlikhet — forskning
          </p>
          <p xml:id="i-VBhi1Aci8UQVerYfP4Z36b">
            De ergonomiska riskerna, i sin mer begränsade betydelse av arbetsställning-
            ar och arbetsmoment som leder till sjukdomar i främst muskel-
            och ledapparaten har genomgått förändringar under senare decennier.
            Tidigare var tunga lyft det avgörande problemet, medan ensidiga
            rörelser och statisk belastning numera är ett större problem.
            Det allvarliga i de ergonomiska riskerna visar sig i den höga
            andelen sjukfrånvaro och förtidspension på grund av besvär med
            skuldror, rygg och leder. Dessa besvär har inte alla sin grund
            i dåliga arbetsställningar, men med bättre ergonomisk utformning
            av arbetsplatserna hade de drabbade ofta sluppit besvär och utslagning.
            Lyft- och bärarbete är också en jämlikhetsfråga. Den fysiska lyft-
            och bärförmågan är genomsnittligt betydligt mindre hos kvinnor
            än hos män. Detta betyder att kvinnor i allmänhet får anstränga
            sig betydligt mer för att utföra samma arbete jämfört med männen.
            Att underlätta lyft- och bärarbete är således en viktig jämlikhetsfråga
            för att kunna erbjuda samma möjlighet till arbete. Forskningen
            kring långtidseffekter av olämpliga belastningar har varit särskilt
            eftersatt och är besvärlig eftersom många faktorer samverkar.
            Ryggvärk, nedsatt muskelkraft och förslitna leder är mindre dramatiska
            effekter än död och cancer, men utgör likafullt plågsamma, invalidiserande
            och utdragna lidanden. Dessutom är de synnerligen utbredda i befolkningen
            och drabbar särskilt dem som har tunga arbeten i dåliga arbetsställningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_702/mot_198586_so_702-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G4TaEn4UjfaCV2K7BR3RXN">
            Led- och muskel- (”reumatiska”) sjukdomar är folksjukdomar och
            arbetar- klassens gissel. Arbetarskyddsstyrelsen och arbetsmarknadsministern
            priori- terar sådan forskning. Riksdagen bör uttala ett särskilt
            stöd för denna forskning liksom för utvärderingar av förändringsåtgärder.
            Med kraftåtgärder kan belastnings- och förslitningsskadorna och
            kostna- derna för dessa på kort tid halveras. Det är lika angeläget
            med en regeringskommission mot belastnings- och förslitningsskadorna
            som mot asbesten. Snabbaste vägen att angripa dessa är att skyddsombud
            och lokal fackföre- ning får rätt att stoppa arbete som bedöms
            medföra yrkesskada. Det är dags att utarbeta medicinska gränsvärden
            för belastning och arbetstempo så att yrkesskador inte uppstår.
            Täta raster vid monotona och förslitande jobb, arbetsväxling som
            motverkar ensidig belastning och lägre arbetstempo är viktiga
            medel. Införande av ny teknik medför ofta nya belastningsskador
            av fysisk och psykisk art. Tekniken måste anpassas till människans
            hela livsarbetstid. För att stärka de anställdas position skall
            ny teknik och arbetsorganisation bara få införas med fackets godkännande.
            Alla måste få tillgång till grundutbildning och fortbildning,
            när det gäller ny teknik, så att de vid växling av arbete också
            kan utföra mer kvalificerade arbetsuppgifter och påverka utvecklingen.
            Det måste bli slut på företags och myndigheters nonchalerande
            av de fysiska och psykiska lidanden som belastnings- och förslitningsskadorna
            förorsakar. De som drabbas måste få detta klassificerat som yrkesskada
            och erhålla fullgod ersättning. De ersättningsberättigade har
            rätt att kräva snabba besked. Ersättningarna skall täcka inkomstförlust
            vid t. ex. omplace- ring.
          </p>
          <p xml:id="i-6iyU2uSZuADyyzCdVm642G">
            Arbetsskadeförsäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-eoSX8basFATATCoyBUmvA">
            Arbetsskadeförsäkringen (LAF) trädda i kraft den 1 juli 1977
            och innebar väsentliga förbättringar och utvidgningar i förhållande
            till den tidigare yrkesskadeförsäkringslagen från 1954. Det verkliga
            utfallet av lagen är ännu svåröverblickbart trots att 8 1/2 år
            gått, vilket beror på den stora ärendebe- lastningen inom försäkringskassor
            och överklagningsinstanser. Många beslut måste avvakta prejudicerande
            utslag i de regionala försäkringsrätterna och försäkringsöverdomstolen,
            som är högsta instans i ärenden om socialförsäk- ringar, vilket
            ytterligare försenar ärendena. Dessa svårigheter kunde ha förutsetts
            vid lagens antagande. Förseningarna innebär för många cancersju-
            ka och andra svårt sjuka arbetare att ersättningsfrågor försenar
            även rehabiliterande åtgärder bland skadade. Flera utredningar
            har visat att praxis varierar kraftigt mellan olika försäkringskassor,
            vilket leder till stora orättvisor för de många drabbade. Om regeringen
            och myndigheterna såg de arbetandes hälsa och rättigheter som
            en förstahandsfråga hade de uppkomna förseningarna aldrig fått
            uppstå. De ersättningsberättigade har rätt att kräva besked inom
            tre månader efter samordningstiden i normalfallet.
          </p>
          <p xml:id="i-FfpmTsKk4mp4EdkAVL1YWc">
            Mot. 1985/86 S0702
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_so_702/mot_198586_so_702-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5T9Aeisr1TqtcGNRDq1JTK">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XQ1Q9wpVb4rrsj943S7qSv">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen hos
            regeringen begär att en kommission mot belastningsskador och förslitningsskador
            tillsätts och ett samlat pro- gram mot sådana skador föreläggs
            riksdagen, 2. att riksdagen uttalar att forskning om och åtgärder
            mot belast- ningssjukdomar fortsätter att prioriteras i arbetsmiljöarbetet,
            3. att riksdagen hemställer hos regeringen om förslag om att skyddsombud
            och lokala fackföreningar bör ges utvidgad rätt att stoppa arbeten
            som misstänks utsätta den arbetande för belastnings- och förslitningsskador,
            [4. att riksdagen hos regeringen hemställer om åtgärder för att
            skyndsamt behandla arbetsskadeanmälningarna så att beslut normalt
            kan fattas inom 3 månader från anmälningsdagen.']
          </p>
          <p xml:id="i-7ZEpHwzFwRpxcNCkNs4hsd">
            Stockholm i januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-4QPD6qjuCsxc5VvAVGnwAx">
            Lars-Ove Hagberg (vpk) Alexander Chrisopoulos (vpk) Karl-Erik
            Persson (vpk) Paul Lestander (vpk) Tommy Franzén (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-Gk5ToVyDfYDZVJMyWPMwpc">
            1 1985/86:Sf229.
          </p>
          <p xml:id="i-CiCw4RJv9rNQibaUtLW9yr">
            Mot. 1985/86 S0702
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
