<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag om tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret</title>
        <author corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy">Börje Hörnlund m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag om tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret</title>
          <idno type="rdwebb">G902159</idno>
          <rs type="number">159</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <name>Börje Hörnlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>P.-O. Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b</idno>
            <name>Ingvar Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3y2veh9kXXbvQNWsgMiEJz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3y2veh9kXXbvQNWsgMiEJz">
          <note type="signatory" corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__159/mot_198586__159-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Se
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__159/mot_198586__159-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:159
          </p>
          <p>
            Börje Hörnlund m. fl.
          </p>
          <p>
            Förslag om tilläggsbudget I till statsbudgeten för budgetåret
            1985/86 (prop. 1985/86:25)
          </p>
          <p>
            ÅL
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86 159-161
          </p>
          <p>
            En offensiv sysselsättningspolitik förutsätter att arbetet för
            fler och varaktiga arbetstillfällen sker på flera politiska sektorer.
            De insatser samhället gör måste vara integrerade och komplementära.
            Tillgängliga ekonomiska resur- ser måste användas på ett sådant
            sätt att arbetstillfällen långsiktigt tryggas och kommer hela
            landet till del. Detta innebär bl. a. att närings-, regional-
            och glesbygds- och arbetsmarknadspolitik måste samordnas. De tillgängliga
            ekonomiska resurserna måste fördelas mellan dessa områden på ett
            sådant sätt att statens kostnader för kortsiktiga arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder minskar och samhällets stöd i stället inriktas mot näringslivet.
            En sådan inriktning av politiken ger företagen bättre möjligheter
            att ge varaktiga jobb. Av särskild betydelse är att småföretagens
            möjligheter beaktas. Småföreta- gen har en avgörande roll för
            en positiv utveckling i utsatta regioner och orter.
          </p>
          <p>
            Sysselsättning och regional utveckling
          </p>
          <p>
            I ett förslag till tilläggsbudget (prop. 1985/86:25) för innevarande
            budgetår kommer regeringens defensiva inriktning av sysselsättningspolitiken
            och felaktiga prioritering av de regionalpolitiska insatserna
            klart till uttryck. Under anslagsposten Sysselsättningsskapande
            åtgärder föreslås i tilläggs- staten att AMS får disponera ytterligare
            487 milj. kr. för beredskapsarbeten. 187 milj. kr. är tillskott
            av hya medel som regeringen beviljar med utnyttjande av finansfullmakten.
            300 milj. kr. är en omprioritering av medel från anslaget Rekryteringsstöd
            och enskilda beredskapsarbeten av icke investeringskaraktär. I
            tilläggsbudgeten föreslås vidare under anslagsposten Regional
            utveckling att 125 milj. kr. för lokaliseringsbidrag resp. 25
            milj. kr. för lokaliseringslån anvisas för insatser i Uddevallaregionen.
            Riksdagen har även tidigare beslutat om särskilda insatser i Uddevallaregionen
            (prop. 1984/85:101, AU 1984/85:12, prop. 1984/85:125, AU 1984/85:13).
            Totalt har, inkl. nu föreslagna anvisningar, beviljats ca 625
            miljoner till stöd för regionalpolitiska insatser i Uddevallaregionen.
            Regeringens beslut att med- ge Volvo möjlighet att utnyttja investeringsfonderna
            till skilda satsningar kommer också Uddevalla till del i viss
            omfattning. Den nu föreslagna medelsanvisningen för lokaliseringsbidrag
            finansieras till en del genom att regeringen ”lånar” 69 milj.
            kr. från SIND:s ordinarie ram för regionalpolitiska stöd. Detta
            innebär att SIND endast har 81 milj. kr. kvar att disponera för
            lokaliseringsbidrag inom det egentliga stödområdet.
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 19851/86. 3 saml. Nr 159-161
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__159/mot_198586__159-002.pdf"/>
          <p>
            Av ramen har hittills utnyttjats drygt 61 miljoner, och det återstår
            således knappt 20 milj. kr. att disponera. Totalt beräknas vid
            årets slut inneliggande ansökningar innebära äskanden om lokaliseringsbidrag
            på nära 250 milj. kr. Samhällets omfattande insatser i Uddevallaregionen
            har motiverats med Uddevallavarvets nedläggning. Målsättningen
            är att de vidtagna stödåtgär- derna skall leda till att en mer
            differentierad arbetsmarknad byggs upp. Riksdagen betonade emellertid,
            då det särskilda åtgärdsprogrammet antogs, att det var angeläget
            att också i ”andra liknande situationer pröva på vilket sätt samhället
            kan ge sitt stöd till dem som drabbas av den strukturomvand- ling
            som är nödvändig för en fortsatt utveckling av näringslivet”.
            Från centerpartiets sida står vi kvar vid att tidigare givna löften
            fullföljs och 125 milj. kr. anvisas till lokaliseringsbidrag i
            Uddevallaregionen för att möta de förväntningar om ekonomiskt
            stöd hos företagen som den socialdemokra- tiska regeringen skapat
            genom sitt tidigare agerande. Vi förutsätter dock att SIND för
            innevarande budgetår erhåller medel för lokaliseringsbidrag motsvarande
            den summa regeringen nu ”lånar”. Vad avser lokaliseringslå- nen
            däremot bör dessa i enlighet med vårt tidigare ställningstagande
            övertas av den ordinarie kreditmarknaden och staten endast ge
            kreditgarantier för lånen. Vi yrkar därför avslag på regeringens
            förslag att 25 milj. kr. för lokaliseringslån i Uddevallaregionen
            skall anvisas. Enligt vår mening är vidare den geografiska avgränsningen
            av tillfälligt regionalpolitiskt stöd till Uddevalla, Munkedals
            och Lysekils kommuner orimlig eftersom övriga kommuner i Uddevallaregionen
            och norra Bohuslän tillhör samma arbetsmarknadsregion. Den nuvarande
            geografiska avgräns- ningen är starkt koncentrationsdrivande och
            diskriminerar klart de kommu- ner inom regionen som inte kan få
            del av det regionalpolitiska stödet, med risk för svåra konsekvenser
            på arbetsmarknaden som följd. Enligt vår mening måste därför de
            medel som anvisats för såväl arbetsmarknadspolitis- ka som industri-
            och regionalpolitiska stödåtgärder även kunna utnyttjas inom Strömstads,
            Färgelanda, Orusts, Sotenäs och Tanums kommuner. De insatser som
            vidtagits för att förbättra situationen i Uddevallaregionen står
            i bjärt kontrast till regeringens hantering av det ordinarie regionalpolitis-
            ka stödet. Från centerpartiets sida påtalades i samband med 1985
            års regionalpolitiska beslut risken för att anslaget för regionala
            utvecklingsinsat- ser—dets. k. länsanslaget— skulle visa sig otillräckligt.
            Med hänvisning härtill yrkade vi att 112 milj. kr. utöver regeringens
            förslag skulle anvisas för detta ändamål. Utvecklingen under hösten
            1985 visar att våra farhågor besannats, och behovet av ytterligare
            medel för regionalpolitiska insatser är uppenbart. Det är därför
            nu helt nödvändigt att vårt krav om ytterligare 112 milj. kr.
            för regionala utvecklingsinsatser nu bifalls. Länsanslaget disponeras
            av länssty- relserna regionalt efter fördelning av SIND. Med hänsyn
            till de otillräckliga ekonomiska resurser för regionalt politiskt
            stöd som redovisats är det anmärkningsvärt att regeringen inte
            har förstärkt det ordinarie anslaget för regionala utvecklingsinsatser.
            Det alternativ som då står till buds är en omfördelning av medel
            från anslaget sysselsättningsskapande åtgärder till anslaget för
            regionala utveck- lingsinsatser. Disponibla medel för beredskapsarbeten
            bör i förhållande till regeringens förslag minskas med 112 milj.
            kr. och därmed totalt uppgå till 375
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86:159
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__159/mot_198586__159-003.pdf"/>
          <p>
            milj. kr. Länsanslaget ökas med motsvarande summa och föreslås
            för innevarande budgetår uppgå till 600 milj. kr. Regeringen bör
            med ändring av propositionen bemyndigas att med utnyttjande av
            finansfullmakten göra denna omfördelning. Enligt vår mening skulle
            detta förslag innebära att de sysselsättningsskapande åtgärderna
            får en mera offensiv karaktär och fler varaktiga arbetstillfällen
            skapas och insatserna samtidigt mer inriktas mot de mest utsatta
            regionerna. Samtidigt innebär våra förslag en förbättring av statsbudgeten
            för innevarande budgetår med 25 milj. kr. Vi vill i detta sammanhang
            även med tillfredsställelse konstatera att regeringen inte följt
            AMS förslag att förstärka de rörlighetsstimulerande åtgärderna
            i syfte att öka tillgången på byggnadsarbetare i storstadsområ-
            dena.
          </p>
          <p>
            Ungdomslagen
          </p>
          <p>
            I tilläggsbudgeten föreslås vidare att arbetsförmedlingsnämnderna
            i de s. k. frikommunerna skall få möjlighet att utvidga arbetstiden
            i ungdomslag så att ungdomar som avslutat minst en tvåårig gymnasieutbildning
            men fyller 18 år först under hösten skall omfattas av ungdomslagen.
            Mot detta förslag finns ingen erinran. Från centerpartiets sida
            vill vi däremot erinra att vår principiella inställning till ungdomslagen
            innebär att huvudregeln för dem som omfattas av denna skall vara
            heltidsarbete. Målsättningen bör vidare vara att hälften av alla
            som omfattas av ungdomslagen skall finnas inom den privata sektorn.
            Det är viktigt att de som finns i ungdomslag måste få tillgång
            till en arbetsmarknad som så långt möjligt anknyter till arbetsmarknaden
            i stort. Från centerpartiets sida föreslår vi därför att de s.
            k. arbetsmarknadsför- medlingsnämnderna får möjlighet att placera
            ungdomar i ungdomslag på heltid. Avsatta medel för beredskapsarbete
            och rekryteringsstöd bör få utnyttjas för att bereda sysselsättning
            för de här aktuella ungdomarna. Inriktningen för placeringen skall
            vidare vara att i väsentligt högre utsträck- ning än för närvarande
            placera ungdomarna inom det enskilda näringslivet.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs 1. att riksdagen
            beslutar att bemyndiga regeringen att med utnytt- jande av finansfullmakten
            (prop. 1984/85:150, FiU 1984/85:30) avsätta ytterligare 112 milj.
            kr. för regionala utvecklingsinsatser i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 2. att riksdagen beslutar att bemyndiga regeringen
            att dels med utnyttjande av finansfullmakten, dels inom anslaget
            sysselsättnings- skapande åtgärder omfördela anvisade medel så
            att ytterligare 375 milj. kr. kan disponeras för beredskapsarbeten
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 3. att riksdagen beslutar
            avslå proposition 1985/86:25 i den del som rör anvisning av 25
            milj. kr. för lokaliseringslån i Uddevallaregionen,
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 19851/86. 3 saml. Nr 159-161
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86:159
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__159/mot_198586__159-004.pdf"/>
          <p>
            4. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna vad som anförts i motionen angående tillämpningen av ungdomslagen
            i de s.k. frikommunerna, 5. att riksdagen beslutar att tillfälligt
            regionalpolitiskt stöd skall kunna utgå till kommuner i Uddevallaregionen
            och norra Bohuslän i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 november 1985
          </p>
          <p>
            Börje Hörnlund (c)
          </p>
          <p>
            P.-O. Eriksson (c) Rosa Östh (c) Ivar Franzén (c) Olof Johansson
            (c) Ingvar Karlsson (c) Elving Andersson (c)
          </p>
          <p>
            i Bengtsfors
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86:159
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
