<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-AU-00266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anslagen till arbetsmarknadspolitiska åtgärder</title>
        <author>Alf Wennerfors m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anslagen till arbetsmarknadspolitiska åtgärder</title>
          <idno type="rdwebb">G902A266</idno>
          <rs type="number">A266</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902A266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902A266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902A266</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>AlfWennerfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ</idno>
            <name>Bengt Wittbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda</idno>
            <name>Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j</idno>
            <name>Erik Holmkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>Sten Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XQHk8gRKcbao4m88CyXH9H" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XQHk8gRKcbao4m88CyXH9H">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_266/mot_198586_a_266-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TQj8YizREsyQSsysXwchHz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F7nPeFuLJRJC8WP9qKANHn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NFgwiqWQ4bCZM5Gn7VtB6Q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QZ6NjiS39f5MzSoauxQLik" type="motBody">
        <div xml:id="i-GEBGLDLqpRCqvYY5GVMuH7">
          <p xml:id="i-F2BZ4T5q2DGYXT8qGF5jmy">
            Motion till riksdagen 1985/86:A266
          </p>
          <p xml:id="i-KdD9SZQEKvfQrZsFvo6MYA">
            Alf Wennerfors m. fl. (m) Anslagen till arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-LiRDeRfbWEHNz769MYwUnu">
            Moderata samlingspartiets förslag till inriktning av arbetsmarknadspoliti-
            ken återfinns i motion 1985/86:A225. Denna motion innehåller våra
            ställ- ningstaganden till regeringens budgetförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Saj9KGnTV4jPZocEvtfi1W">
            B1. Arbetsmarknadsverkets förvaltningskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-6aCUrfmdV4pNBRQJYkNToT">
            Regeringen föreslår ett anslag på inte mindre än 1537 253000
            kr. Över 1,1 miljarder kronor utgörs av lönekostnader. Verkets
            ledning har nu inlett en omstrukturering, vilken innebär att större
            delen av personalen kommer att arbeta på lokal och regional nivå.
            Samtidigt pågår en teknisk utveckling där bl. a. datateknik i
            större utsträckning tas till hjälp. I framtiden bör det därför
            vara möjligt att utnyttja personalens ökade effektivitet genom
            att minska de totala kostnaderna för verkets verksamhet. Regeringen
            föreslår att riksdagen skall anslå 19,2 milj. kr. för handle-
            darinsats i samband med ungdomslag. Vi har emellertid endast accepterat
            ungdomslagen såsom en tillfällig övergångslösning. I den ovan
            nämnda motionen föreslår vi att lagen om ungdomslag avskaffas
            fr.o.m. den 1 januari 1987 och att ett nytt sammanhållet uppföljningsansvar
            för 16—19- åringar införs. Avvecklingen av ungdomslagen medför
            att jobbsökar- klubbarna är avvecklade fr. o. m. årsskiftet. Vi
            föreslår därför ett i förhål- lande till regeringen med 8,6 milj.
            kr. minskat anslag. Vi föreslår att riksdagen anvisar 1 528653
            000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-8Q52G4KogQP7jTdvp5evnS">
            B 2. Arbetsmarknadsservice
          </p>
          <p xml:id="i-UR6mbwbmcCNSGYqsAykJE1">
            Det är positivt att regeringen vid årets budgetbehandling har
            bantat bort ett flertal arbetsmarknadspolitiska bidrag. Det finns
            anledning att tro att dessa hade en liten eller obefintlig positiv
            verkan. De av regeringen förra året införda s. k. medflyttarbidragen
            har dock lämnats orörda. Visserligen finns det ett besvärligt
            problem när s.k. nyckelpersoner flyttar till syssel- sättningssvaga
            områden. Deras hustrur/män har då oftast svårt att finna ny anställning.
            Medflyttarbidraget innebär att 5096 av lönen kan betalas i högst
            sex månader, och utgör således ett slags rekryteringsstöd. Det
            är naturligtvis mer långsiktiga faktorer som avgör om en person
            kan få arbete eller ej. I motion 1985/86: A 481 om regionalpolitik
            redovisar vi vår syn på dessa problem. Vi föreslår att bidraget
            till medflyttande avskaffas. Det innebär att vi
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_266/mot_198586_a_266-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-K7XoPcteo6RE88M7wu2AiB">
            föreslår ett, i förhållande till regeringen, med 25 milj. kr.
            minskat anslag. Till arbetsmarknadsservice föreslår vi därför
            att 479,5 milj. kr. anslås.
          </p>
          <p xml:id="i-Ano6Wv8crgRYGpLE5zPDy7">
            B 3. Arbetsmarknadsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-5FoHbQRpaWANt3HvNXW8dv">
            Utbildning är otvivelaktigt den mest effektiva faktorn för att
            göra en person mer attraktiv på arbetsmarknaden. Den nya arbetsmarknadsutbild-
            ningsorganisationen bör ha betydligt bättre förutsättningar än
            den tidigare att ge utbildningar som motsvarar företagens önskemål.
            Det är beklagligt att regeringen handlagt genomförandet av omorganisationen
            så att den nya myndighetens möjlighet att arbeta med full effektivitet
            från årsskiftet satts i fara. Personalen på många AMU-center var
            strax före årsskiftet oinfor- merad om den nya organisationens
            konsekvenser för deras egen del. Eftersom arbetsmarknadsutbildningens
            resultat under de senaste åren har klart förbättrats finns det
            anledning att i högre grad än tidigare priorite- ra denna form
            av arbetsmarknadspolitiska åtgärder. Vi föreslår därför att antalet
            platser inom arbetsmarknadsutbildningen utökas med ca 5800 un-
            der det kommande budgetåret. Det innebär att vi i förhållande
            till regering- en föreslår ett med 130 milj. kr. höjt anslag.
            Vi har också räknat upp anslaget till utbildningsbidrag i motsvarande
            utsträckning. För närvarande utgår ett särskilt stöd med 7 milj.
            kr. per budgetår för utbildning av nyanställda inom tekobranschen.
            Kostnaden för denna ut- bildning uppgår till 20 milj. kr. varav
            10 milj. kr. gäller utbildningskostna- der. Det finns enligt vår
            mening ingen anledning att fortsätta med specialbi- drag för utbildningsinsatser
            inom enskilda industrigrenar. Tekoföretagens eventuella behov
            kan täckas inom ramen för huvudanslaget till arbets- marknadsutbildning.
            Vi föreslår därför att detta bidrag avskaffas, vilket under detta
            anslag ger en besparing på 10 milj. kr. Sammanfattningsvis innebär
            det att vi under anslaget B 3 föreslår ett i förhållande till
            regeringen med 120 milj. kr. ökat anslag. Vi föreslår således
            att riksdagen anvisar 1958,2 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Ux5VqfJVwRchjEaDiHH7Sj">
            B 4. Bidrag till arbetslöshetsersättning och utbildningsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-3SjMqz33nn4XHYb3nz6SVi">
            I ovan nämnda motion föreslår vi ett nytt system för statsbidrag
            till arbetslöshetsförsäkring. Riksdagen bör fastställa den högsta
            statsbi- dragsberättigade dagpenningen och därmed lämna möjlighet
            för finansi- ering av tilläggsdagpenningen utanför statsbidragssystemet.
            Samtidigt bör statsbidragsnivån sänkas till i genomsnitt 8026
            fr. o. m. kalenderårsskiftet. Vi tillstyrker därför regeringens
            förslag att höja högsta dagpenning till 335 kr. från budgetårsskiftet.
            Från årsskiftet 1986-1987 bör detta belopp utgöra den statsbidragsberättigade
            dagpenningen. Den sänkta statsbidragsnivån medför en besparing
            i statsbudgeten med ca 170 milj. kr. under budgetåret. Därtill
            kommer att utgifterna för ar- betsmarknadsfonden, vilken finansierar
            65 20 av statsbidraget minskar med ca 310 milj. kr. Vi har i dessa
            beräkningar utgått från de i propositionen redovisade antagandena
            om arbetslöshetsförsäkringens utnyttjande. Med denna redovisade
            finansiering behöver arbetsmarknadsavgiften ej höjas.
          </p>
          <p xml:id="i-PZQ8opGLR1P4LpHDXr6DfV">
            Mot. 1985/86 A266
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_266/mot_198586_a_266-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VXnLdWMajsoCan8oJxA8tk">
            Den av oss föreslagna utökningen av arbetsmarknadsutbildningen
            med- för ökade utgifter för utbildningsbidrag med ca 45 milj.
            kr. vad avser budgeten och ca 80 milj. kr. vad avser arbetsmarknadsfonden.
            Vårt förslag att avveckla den särskilda tekoutbildningen medför
            en mins- kad utgift med 10 milj. kr. Vi tillstyrker regeringens
            förslag att höja KAS till 120 kr./dag. Ut- bildningsbidraget bör
            höjas till 335 kr./dag. Sammanlagt innebär våra förslag en utgiftsminskning
            i förhållande till regeringens förslag med 135 milj. kr. Vi föreslår
            därför att anslaget fast- ställs till 2976,2 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-NXJJMWhDNkb8jcTmkAwuut">
            B 5. Sysselsättningsskapande åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-AKUbSAjfdMrdAmWJsRB1L9">
            För att öka effektiviteten i de sysselsättningspolitiska åtgärderna
            och där- utöver ge AMS-ledningen möjligheter att fullfölja förändringsarbetet
            inom verket mot mindre detaljreglering och mer målstyrning och
            resultatkontroll bör förutsättningarna för anslaget för sysselsättningsskapande
            åtgärder förändras kommande budgetår. Som vi angivit i vår partimotion
            1985/ 86:A225 skall AMS-ledningen inom ramen för de av riksdagen
            uppställda sysselsättningsmålen och medelsramarna ges möjlighet
            att disponera ett sammanhållet anslag för sysselsättningsskapande
            åtgärder. För kommande budgetår föreslår vi därför att AMS inom
            ramen för ett anslag för sysselsättningskapande åtgärder på 2057
            milj. kr. får i uppdrag att genomföra ett program som uppgår till
            minst 5,5 miljoner syssel- sättningsdagar. Insatserna kan fördelas
            på de placeringar i offentlig eller privat sektor som AMS bedömer
            lämpligast. Huvuddelen av åtgärderna skall inriktas på det privata
            näringslivet. Placering av långtidsarbetslösa skall särskilt uppmärksammas.
            Placeringstiden skall inte överskrida sex månader eller innebära
            högre lönekostnadstäckning än 5096. Minst 50 976 av placeringarna
            skall sluta i anställningar i varaktiga arbeten. I anslagsframställningen
            för budgetåret 1988/89 skall AMS lämna en detaljerad redovisning
            av resultatet av verksamheten. Till skillnad från regeringens
            förslag ger denna anslagsform möjligheter för AMS att fortsätta
            att använda rekryteringsstödet, men enbart under förutsättning
            att detta ger upphov till fler varaktiga jobb på den reguljära
            arbetsmarknaden. Dessa förändrade riktlinjer för insatserna av
            syssel- sättningsskapande åtgärder bör ges regeringen till känna.
            För närvarande utgår ett bidrag på 15 milj. kr. till s.k. rådrumsbe-
            ställningar i industrier. Vi anser att det i princip är fel att
            arbetsmarknads- verket skall betala för särskilda industrisubventioner.
            Systemet med indu- stribeställningar bör därför omedelbart avvecklas.
            Det pågår sedan en tid en s.k. försöksverksamhet med sysselsättnings-
            skapande åtgärder. En del av den verksamheten var den s.k. industri-
            kampanjen. Inför nästa år beräknar regeringen att försöksverksamheten
            skall kosta 15 milj. kr. En del av verksamheten har visat sig
            vara värdefull och bör därför i framtiden kunna täckas inom ramen
            för anslaget till syssel- sättningsskapande åtgärder. Vi föreslår
            under B 3 en utökning av antalet arbetsmarknadsutbild-
          </p>
          <p xml:id="i-2CBSfztfYDjEB9yp1GkFaF">
            Mot. 1985/86 A266
          </p>
          <p xml:id="i-P9o7Dfugb7dFCPtraEhoTo">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_266/mot_198586_a_266-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PUkf2ZTVYyHQdYGDT6Ca52">
            ningsplatser med ca 5800 vilket motsvarar över en halv miljon
            arbetsda- gar. Vi bedömer mot bakgrund av vad som ovan anförts
            att anslaget för sysselsättningsskapande åtgärder för budgetåret
            1986/87 bör beräknas till 2057,5 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5wqTY6Nnb8BZdquPpk2ghm">
            B 6. Statsbidrag till ungdomslag
          </p>
          <p xml:id="i-7F4HA4s1BW8dnw3We7tbKE">
            Regeringen föreslår att 1,2 miljarder kronor skall användas till
            ung- domslag. Vi har enligt ovan nämnda motion lagt förslag till
            en ny utbildning och arbetspraktik för ungdomar — en sammanhållen
            organisation för att förbättra ungdomarnas möjligheter på arbetsmarknaden.
            De åtgärder som ingår — bl.a. längre söktider, intensifierad arbetsförmedling
            och huvud- saklig placering inom näringslivet — bör minska behovet
            av att placera ungdomar i detta slags jobb. Vi beräknar därför
            att endast 15 000 ungdomar i genomsnitt kommer att vara sysselsatta
            under perioden fram till den 31 december 1986. Därefter påbörjas
            övergången till det av oss i motionerna 1985/86:A225 och 1985/86:Ub833
            redovisade vidareutvecklade och utbygg- da uppföljningsansvaret
            för 16—19-åringar. Kostnaderna för statsbidrag till ungdomsplatser
            finansieras för närva- rande över anslag inom Utbildningsdepartementet,
            medan kostnaderna för ungdomslag belastar detta anslag. De två
            anslagen bör inför budgetåret 1987/88 slås samman och benämnas
            ” statsbidrag till arbetspraktik för ungdomar”. För innevarande
            år bör anslaget B 6 benämnas statsbidrag till arbets- praktik.
            Över detta anslag bör bekostas dels kostnaderna för ungdomslag,
            dels kostnader för arbetspraktik. Den detaljerade konstruktionen
            för anslagsgivning till detta ändamål bör utredas av regeringen
            som därvid bör utgå från en för samtliga ålders- grupper lägre
            volym. Vi beräknar preliminärt medelsbehovet under bud- getåret
            till 720 milj. kr. för budgetåret 1986/87. Regeringen bör återkomma
            till riksdagen med ett detaljerat förslag till statsbidrag för
            den förändrade ungdomslagsverksamheten senast under höstriksdagen
            1986.
          </p>
          <p xml:id="i-964MDzbw33MdRiUE4VPhhk">
            B 20. Utvecklingsinsatser i östra Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-KzWm13uGF4ysCh1AXeXCWz">
            Regeringen föreslår 22,5 milj. kr. för speciella insatser i östra
            Norrbotten. Med hänsyn till arbetsmarknadssituationen i den aktuella
            delen av landet har vi förståelse för behovet av insatser. De
            av regeringen skisserade åtgärderna kan dock knappast kallas offensiva.
            Att förlänga beredskapsar- beten till tolv månader eller öka tiden
            i ungdomslag kommer inte att ge någon förbättring av det verkliga
            arbetsmarknadsläget. Vi menar i stället att östra Norrbotten är
            i behov av mera långsiktiga åtgärder. Dessa bör kunna inrymmas
            inom länsstyrelsens ansvar för regio- nal utveckling. Vi finner
            det lämpligt att kostnaderna för stöd till östra Norrbotten bestrids
            genom anslagen till de s.k. samlade länsanslagen. Vi har i motion
            1985/86:A481 om regionalpolitik föreslagit att de samlade länsanslagen
            utökas. Regeringens förslag till medelsanvisning under denna titel
            bör därför avslås.
          </p>
          <p xml:id="i-Tcoj5hXLYm5BhfmveiQYvR">
            Mot. 1985/86 A266
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_266/mot_198586_a_266-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3PmuZRtQS3wbz59CHvocnx">
            C 4. Särskilda åtgärder för arbetsanpassning och sysselsättning
          </p>
          <p xml:id="i-NfEC6H9hTefBQPSnFq3zMq">
            I motion 1985/86:A225 om arbetsmarknadspolitik framför vi åter
            förslaget om ett mer flexibelt lönebidrag. Det vore värdefullt
            inte minst ur social synvinkel om handikappade fick större möjligheter
            att arbeta på vanliga arbetsplatser. Det är också väsentligt att
            de nuvarande begränsningarna som förhind- rar att lönebidragsplatser
            inrättas på små företag upphävs. Regeringen bör snarast lägga
            förslag om detta.
          </p>
          <p xml:id="i-SAnTUyQ579UzzUeDUvEDV">
            C 6. Statsbidrag till skyddat arbete hos offentliga arbetsgivare
          </p>
          <p xml:id="i-VwPpzfPAFHMBBP6mnPQ5WP">
            Detta statsbidrag har ersatt de tidigare s.k. Tl-arbetena som
            bedrevs i AMS regi. Insatserna är huvudsakligen inriktade på missbrukargrupper.
            Vi har tidigare framhållit det nödvändiga i att arbete och social
            rehabilitering utformas på ett ömsesidigt stödjande sätt för dessa
            individer. Det innebär bl.a. att man vid lönerutiner o. d. måste
            ta hänsyn till de placerades sociala situation, vilket kräver
            ett nära samarbete med den kommunala social- tjänsten. Socialt
            omhändertagande är primärt en kommunal uppgift. Vi anser därför
            att kommunerna bör ta en större del av ansvaret för kostnaderna
            för dessa speciella beredskapsarbeten. Statsbidraget bör därför
            sänkas till 5096. Vi föreslår därför ett i förhållande till regeringen
            med 115 milj. kr. minskat anslag. Riksdagen bör således anslå
            231 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-NpsU8rsGCPf4x8X45UeoMy">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2YndMrgRgtB9NRB88DqXtH">
            Med stöd av ovanstående hemställs 1. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts angående
            avvecklingen av de s.k. jobbklubbar- na, 2. att riksdagen till
            B 1. Arbetsmarknadsverkets förvaltnings- kostnader för budgetåret
            1986/87 anvisar ett förslagsanslag av 1528653 kr., 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående bidrag för medflyttande, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om AMS organisation,
            5. att riksdagen till B 2. Arbetsmarknadsservice för budgetåret
            1986/87 anvisar ett förslagsanslag om 479 428 000 kr., 6. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om regeringens handläggning av den nya AMU- organisationen,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts angående utökning av antalet platser i
            arbets- marknadsutbildning,
          </p>
          <p xml:id="i-P399myPamKKbm2nZ8EG5Eu">
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som
          </p>
          <p xml:id="i-PjYyKFSJsE8KnFQzUT1ptj">
            Mot. 1985/86 A266
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_a_266/mot_198586_a_266-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-TzJCcqzqTnQVwFeJAtx6Uy">
            i motionen anförts angående utbildning av nyanställda inom te-
            Mot. 1985/86 kobranschen, A266 9. att riksdagen till B 3. Arbetsmarknadsutbildning
            för budget- året 1986/87 anvisar ett reservationsanslag av 1958
            200 000 kr., 10. att riksdagen avslår regeringens förslag om lag
            om ändring i lagen (1981:691) om socialavgifter, 11. att riksdagen
            till B 4. Bidrag till arbetslöshetsersättning och utbildningsbidrag
            för budgetåret 1986/87 anvisar ett förslagsanslag av 2976 282
            000 kr., 12. att riksdagen beslutar om en ny handläggning av anslaget
            till arbetsmarknadsverket för sysselsättningsskapande åtgärder
            i enlig- het med vad som i motionen anförts, 13. att riksdagen
            ej godkänner vad regeringen förordat om av- veckling av rekryteringsstödet,
            14. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts om innehållet i sysselsättningsmål och
            medelsramar för anslaget till sysselsättningsskapande åtgärder,
            15. att riksdagen till B 5. Sysselsättningsskapande åtgärder för
            budgetåret 1986/87 anvisar ett reservationsanslag av 2087 500000
            kr; 16. att riksdagen avslår regeringens förslag att till B 6.
            Statsbi- drag för ungdomslag för budgetåret 1986/87 anvisa ett
            förslagsan- slag av 1200 000 000 kr., 17. att riksdagen till Statsbidrag
            för arbetspraktik för ungdomar för budgetåret 1986/87 anvisar
            ett förslagsanslag av 720000 000 kr., 18. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts angående
            inrättande av lönebidragsplatser i mindre företag, 19. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående utvecklingsinsatser i östra Norr- botten, 20. att riksdagen
            avslår regeringens förslag att till B 20. Ut- vecklingsinsatser
            i östra Norrbotten för budgetåret 1986/87 anvisa ett reservationsanslag
            av 22 500 000 kr. , 21. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts angående statsbidrag till
            skyddat arbete hos offentliga arbetsgivare, 22. att riksdagen
            till C 6. Statsbidrag till skyddat arbete hos offentliga arbetsgivare
            för budgetåret 1986/87 anvisar ett reserva- tionsanslag av 231000
            000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-WvE7CuA1mgZks88M56KNB4">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-K4RN5EoWBa2JBP3GgfbRhK">
            Alf Wennerfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-FjpEC7ZQ898KP1sqTJD5u6">
            Bengt Wittbom (m) Sonja Rembo (m) Anders G Högmark (m) Ingrid
            Hemmingsson (m) Erik Holmkvist (m) Per Westerberg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-2BUfWn3tFnnHkVt73NTd4q">
            Gullan Lindblad (m) Sten Svensson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
