<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-ubu-00828">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Teckenspråk som obligatoriskt ämne i skolan, m. m.</title>
        <author corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC">Sten-Ove Sundström m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Teckenspråk som obligatoriskt ämne i skolan, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G902ub828</idno>
          <rs type="number">ub828</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">ubu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub828/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub828</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902ub828</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq</idno>
            <name>Monica Öhman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JPJTjYVewkgDHm2t2SXjEX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JPJTjYVewkgDHm2t2SXjEX">
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_828/mot_198586_ub_828-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JVK7hgJRdz4L6EM3685WDt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3MLe3Ah97VVyxHaYqXS2bS"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BoMn7N8GT2ptEqwcPTfscQ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VeRdWzeUgEUhFTFP6TVdZs">
        <div xml:id="i-PY9HPeeVvHkdevC9Kh4pKK">
          <p xml:id="i-Ccbi1noBk9vkhbSyuiUdJD">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ub828
          </p>
          <p xml:id="i-XSrEHK2nLxhV8ymLsoKFuA">
            Sten-Ove Sundström m. fl. (s) Teckenspråk som obligatoriskt ämne
            i skolan, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5VUyZzF1ZSTQYrfDV7gGDF">
            Kunskaperna om kommunikation med utvecklingsstörda som saknar
            tal har ökat under de senaste åren. Att inte kunna kommunicera
            med sin omgivning kan få många negativa följder. Det bidrar bl.
            a. till att den utvecklingsstörde, som saknar tal, betraktas som
            mer utvecklingsstörd än han/hon egentligen är. Det har visat sig
            att utvecklingsstörda, som saknar tal och har fått hjälp till
            systematisk teckenspråksinlärning, redan efter ett par terminer
            kunnat tillägna sig ett stort antal tecken och lärt sig kommunicera
            med hjälp av dem. I och med att den utvecklingsstörde har kunnat
            börja göra sig förstådd stimuleras han/hon till fortsatt teckenspråksinlärning.
            Det får i sin tur människorna omkring honom/henne att inse att
            den utvecklingsstörde inte är så mycket utvecklingsstörd som man
            tidigare hade trott. I allt större omfattning ingår teckenspråksinlärning
            i tränings- och verksamhetstränings- skolan för hörande, språklösa
            utvecklingsstörda (även synskadade) elever. Genom att de kan kommunicera
            med omgivningen får de möjlighet att uttrycka sina känslor och
            behov och samtidigt ökar deras självkänsla. Det är inte bara eleverna
            och personalen i tränings- och verksamhetsträ- ningsklasserna
            som måste lära sig teckenspråket, utan alla som kommer i kontakt
            med dessa elever borde kunna teckenspråk. Eftersom utvecklingsstörda
            förskolebarn är integrerade i kommunens förskoleverksamhet, måste
            också all förskolepersonal få teckenspråksutbild- ning. Ju tidigare
            teckenspråksinlärning startar med en utvecklingsstörd elev, som
            saknar tal, desto fler tecken hinner han/hon lära sig under sin
            mest utvecklingsbara ålder. Teckenspråksutbildningen måste bli
            obligatorisk i all utbildning som syftar till att arbeta med utvecklingsstörda.
            Skulle vi dessutom få teckenspråket att bli ett obligatoriskt
            ämne redan i förskolan och som naturlig följd därav i grundskolan,
            skulle vi så småningom ha en hel handikappgrupp mindre.
          </p>
          <p xml:id="i-Mx5nSAKZDFXaBRRu2vPQEK">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-N7gWCbpV9vWnUM95KtGKNj">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            behovet av att de hörselhandikappades tecken- språk ingår som
            obligatoriskt ämne i grundskolans läroplan, [2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om behovet av att de rörelsehandikappades tecken- språk ingår
            som obligatoriskt ämne i förskolans läroplan!],
          </p>
          <p xml:id="i-5LT8jWstsEHXJ6TxzKyqRj">
            1 1985/86:S0619.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_828/mot_198586_ub_828-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-STJCPHgD2k5AMmTmcb8xGe">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i Mot. 1985/86 motionen anförts om att de hörselhandikappades
            teckenspråk bör bli Ub828 obligatoriskt ämne i all utbildning
            som syftar till att arbeta med hörselhandikappade.
          </p>
          <p xml:id="i-GYhkcsrhhn9MfD3WmrsVrd" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-PATBzRyCJmDxe5yWyF9BTL">
            Sten-Ove Sundström (s) Monica Öhman (s) Leif Marklund (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
