<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lag om disciplinförseelser av krigsmän m. m. (prop. 1985/86:9)</title>
        <author corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ">Allan Ekström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lag om disciplinförseelser av krigsmän m. m. (prop. 1985/86:9)</title>
          <idno type="rdwebb">G90247</idno>
          <rs type="number">47</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G90247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G90247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G90247</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ</idno>
            <name>Allan Ekström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KEzuhnp7JV64v2QsUcj59n" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KEzuhnp7JV64v2QsUcj59n">
          <note type="signatory" corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__47/mot_198586__47-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QtFVWHhiFxNqHScBmqvRn7">
        Mot. 1985/86:47
      </fw>
      <div xml:id="i-GLdfXAG1LoGyssgpvcLu5o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W2hGoE8Lzys2TL35zAQnha" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NmvBfwNrVF451iaxFyePrZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5GhR9Ddh5AzDtsrLSdSzAZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-28hmYocNo8mM6pSCrNWh5V">
          <p xml:id="i-RXi3QKRAbzXRUQoyoSg7Rb">
            Motion till riksdagen 1985/86:47
          </p>
          <p xml:id="i-G612qu4SwcBe3984NKkNkH">
            Allan Ekström Lag om disciplinförseelser av krigsmän m. m. (prop.
            1985/86:9)
          </p>
          <p xml:id="i-551g2Yzh6GjEvYt8a8PLbY">
            Vad händer från rättslig synpunkt, om man är oaktsam, slarvig,
            vårdslös, med annans egendom som man fått i sin besittning? Söker
            man svaret på frågan i det allmänna rättsmedvetandet torde svaret
            vara självklart: man ådrar sig skyldighet att utge ersättning
            till egendomens ägare. Denna djupt rotade ordning gällde också
            enligt vår lagbok fram till den 1 juli 1972, då skadeståndslagen
            trädde i kraft. I dag är situationen däremot en annan såvitt avser
            egendom som man omhänderhar i egenskap av arbetstagare. Den även
            enligt skadeståndslagen knäsatta grundsatsen om skyldighet att
            ersätta det som man förstör av vårdslöshet gäller nämligen icke
            sådan egendom som tillhör ens arbetsgivare och som man fått om
            hand i tjänsten. Enligt 4 kap. 1 $ är arbetstagaren sålunda ansvarig
            för skada ”endast i den mån synnerliga skäl föreligger”. Värnpliktig
            är jämlikt 6 kap. 4 $ samma lag att likställa med arbetstagare
            vid tillämpning av skadeståndslagen. Jag menar att en ordning
            enligt vilken man praktiskt taget saknar ansvar för omhänderhavd
            egendom är helt enkelt demoraliserande. I motion 1979/80:144 har
            jag tidigare gett uttryck för samma uppfattning. Ur motionen —
            i vilken jag yrkade upphävande av särregleringen i skade- ståndslagen
            beträffande värnpliktiga — vill jag citera följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UXdTVpAU6yPBSpH5QYsZm8">
            Krigsmakten tillfogas årligen högst betydande förluster på grund
            av att de värnpliktiga icke förmår återställa den materiel som
            de fått sig anförtrodd. Riksrevisionsverket (RRV) har i en revisionsrapport
            nyligen (1979-03-16, Dnr 1979:308) grovt uppskattat kostnaderna
            till 25-30 milj. kr. per år. Den materiel som framför allt försvinner
            utgör enligt rapporten egendom som kan betecknas såsom särskilt
            begärlig, såsom vindrockar, persedelpåsar, mössor, skjortor, sovsäckar,
            bajonetter, kompasser och kikare. RRV finner självfallet tillståndet
            ytterst oroande och utpekar som en av orsakerna därtill den rättsregel
            som intagits i 4 kap. 1 $ skadeståndslagen (SFS 1972:207) och
            enligt vilken de värnpliktiga i egenskap av arbetstagare icke
            behöver ersätta skada som de vållat i tjänsten, med mindre synnerliga
            skäl föreligger härför. Särskilt anmärkningsvärt har RRV funnit
            det förhål- landet att tidningen Värnpliktsnytt — under hänvisning
            till skadeståndslagen — t.o.m. innehållit denna uppmaning till
            de värnpliktiga: ”Ta det som en princip att aldrig betala. Uppmana
            även dina kamrater att inte göra det.” (Uppmaningen härrör från
            en av den värnpliktiga bildad arbetsgrupp och var införd i septembernumret
            1978.) Enligt sedvanliga civilrättsliga grundsatser är den som
            omhänderhar annans egendom på grund av olika slags avtal skyldig
            att vårda saken och att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__47/mot_198586__47-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KH5Sy1jZLqn1vDW2Tu67Gs">
            vara aktsam om den. Är han ej det, ådrar han sig skadeståndsskyldighet.
            Denna självklara grundsats kommer till uttryck bl. a. i 11 och
            12 kap. handelsbalken. Det åligger vidare den som innehar egendomen
            — har besittningen till den — att bevisa att han icke varit oaktsam.
            Bevisbördan sägs vara omkastad (exculpation). Denna rättsgrundsats
            torde som sagt vara väl förankrad i det allmänna rättsmedvetandet.!
            Vad som stundom ifrågasatts är att besittaren borde ansvara även
            för skada som icke berott på honom utan uppstått till följd av
            våda (casus). Ansvaret borde alltså sträcka sig längre än till
            oaktsamhet, vållande (culpa). Se Hjalmar Karlgren, Tidskrift for
            Rettsvitenskap, 1955, Perpetuatio obligationis, s. 368.
          </p>
          <p xml:id="i-C1AVrtFfEWT2fbR7fmLS1x">
            Den i skadeståndslagen intagna regeln är som framgår helt oförenlig
            med nyssnämnda rättsgrundsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-7UxJqEAsMtEVU4pwRGEtki">
            Min motion — som blev föremål för ett omfattande remissförfarande
            — tillstyrktes av lagutskottet (LU 1980/81:13) på det sättet att
            ”utskottet anser det nödvändigt att riksdagen med anledning av
            motionen ger regeringen till känna att reglerna om skadeståndsskyldighet
            för värnpliktiga och andra personer inom försvarsmakten bör bli
            föremål för översyn”. Riksdagen följde lagutskottets hemställan
            (rskr. 1980/81:318). Regeringen uppdrog därefter åt militäransvarskommittén
            (MAK) att överväga frågan om översyn av bestämmelserna om skadeståndsskyldighet
            för värnpliktiga och annan personal inom försvarsmakten. MAK (SOU
            1983:2) instämde i den närmast självklara uppfattningen, att ett
            skärpt skadeståndsansvar skulle kunna medföra såväl bättre materieldis-
            ciplin bland de värnpliktiga som en ej obetydlig kostnadsbesparing
            för försvarsmakten. Kommittén kom efter olika överväganden emellertid
            fram till att ansvaret borde begränsas till att avse materiel
            som utlämnats till de värnpliktiga för personligt bruk. I enlighet
            därmed föreslogs följande tillägg till värnpliktslagen: Värnpliktig
            skall vårda och ansvara för materiel som han har hand om. Han
            är skyldig att ersätta förlust eller annan skada som han uppsåtligen
            eller av oaktsamhet vållar i fråga om materiel, som har utlämnats
            till honom för personligt bruk. I propositionen förklarar departementschefen
            (s. 87) att han ”inte kan bortse från att de relativt liberala
            ersättningsregler som gäller bl. a. för de värnpliktiga har lett
            till att materielförlusterna åtminstone i viss utsträckning blivit
            onödigt stora”, varför ”materielkostnaderna skulle kunna nedbringas
            genom en skärpning av lagstiftningen om skadeståndsansvaret i
            enlighet med MAK:s förslag”. Icke desto mindre avstyrker han —
            obegripligt nog — förslaget, med påföljd att nuvarande oefterrättliga
            ordning kommer att bestå. I själva verket blir ordningen än mer
            oefterrättlig, eftersom de nuvarande (smidiga) reglerna om ersättningsmål
            samtidigt föreslås upphävda. I framti- den kommer det till följd
            härav att bli nödvändigt med hänvändelse till domstol i mål av
            ifrågavarande slag, ett förfarande som sannolikt inte kommer att
            anlitas särskilt ofta med hänsyn till värdet av den personliga
            materielen. Risken för att behöva betala skadestånd för — även
            medvetet — förkommen materiel av det slag som RRV pekat på blir
            således praktiskt
          </p>
          <p xml:id="i-JHHoHG9DRf2AdEV1jycxMP">
            ! Se numera SOU 1984:16 (Förvärv i god tro) s. 182.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__47/mot_198586__47-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GHmTVeAr4ETMz7SBrc3upn">
            taget obefintlig. Av denna anledning föreslog MAK att nuvarande
            ordning skulle bestå, låt vara i förändrad form. Vad MAK föreslagit
            bör därför tillfogas den föreslagna lagen om disciplinförseelser
            av krigsmän med de justeringar som av lagtekniska skäl kan befinnas
            befogade. Det bör ankomma på utskottet att utarbeta erforderlig
            lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-9kiRaPF6wjfW9Ng34WfXa6">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4QhvWoq3RewyEkoqQri7Qh">
            På nu upptagna skäl hemställer jag 1. att riksdagen beslutar
            förse värnpliktslagen med följande tillägg:
          </p>
          <p xml:id="i-J81FtQX5oodUWcCLhtxD4v">
            Värnpliktig skall vårda och ansvara för materiel som han har
            hand om. Han är skyldig att ersätta förlust eller annan skada
            som han uppsåtligen eller av oaktsamhet vållar i fråga om materiel,
            som utlämnats till honom för personligt bruk,
          </p>
          <p xml:id="i-WwDme9miJmmHppqux8MphZ">
            2. att riksdagen beslutar att anta sådant tillägg till den föreslagna
            lagen om disciplinförseelser av krigsmän som förordas i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-9eYKggxWfLNwPXYCFQKUh2" type="date">
            Stockholm den 8 oktober 1985
          </p>
          <div xml:id="i-GZyGySzAtYWmYubJNWqaJx" type="signatureBlock">
            <p who="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ" type="signature">
              Allan Ekström (m)
            </p>
          </div>
          <fw xml:id="i-7LcBBm8xj4Zik46nQ5nokh">
            Mot. 1985/86:47
          </fw>
          <p xml:id="i-4pBkpof11Zo9yiCFnTjawE">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
