<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-ubu-00571">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tekniklärarutbildningen i Växjö</title>
        <author corresp="i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM">Charlotte Branting (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tekniklärarutbildningen i Växjö</title>
          <idno type="rdwebb">G902ub571</idno>
          <rs type="number">ub571</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">ubu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub571/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902ub571</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902ub571</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM</idno>
            <name>Charlotte Branting</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WJLHkSCHPExbCGJSMwaAUQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WJLHkSCHPExbCGJSMwaAUQ">
          <note type="signatory" corresp="i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_571/mot_198586_ub_571-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-auWhChRZ8QpUa5sfbgVrp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5TCmSHhV72FaeEEkdQeyWh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AyciHzUY466EFiCzLC7kMc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2uFJCio6eD62vEv2iJwZVj" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qef1oaq2YZK5pPWjjrNQCW">
          <p xml:id="i-ARMrYHaARk8hD49AbvoSBS">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ub571
          </p>
          <p xml:id="i-9YKLb22fkxtLwNrGiKfncT">
            Charlotte Branting (fp) Tekniklärarutbildningen i Växjö
          </p>
          <p xml:id="i-DS3BGMWcxgHKsVT42a41f">
            I läroplan för grundskolan 80 införs teknik som ett obligatoriskt
            ämne på grundskolans högstadium. De möjligheter till konkreta
            och praktiska tillämpningar som tekniken erbjuder hoppas man skall
            ge ett ökat intresse för fortsatta naturvetenskapliga och tekniska
            studier. Därmed skulle allt fler ungdomar söka sig till industrin
            som tekniker och ingenjörer på olika nivåer. Ett viktigt mål för
            grundskolans teknikundervisning är att förändra flickors traditionella
            inställning till yrkesval. De medel som arbetsmarknadsdeparte-
            mentet satsat för att få fler kvinnor att välja tekniska yrken
            har bl. a. gjort det möjligt för kvinnliga representanter från
            vanligtvis mansdominerade yrken att besöka skolor och informera
            om flickors möjligheter till stimulerande och välbetalda yrken
            i industrin. Som ett föredöme för flickor att välja okonventionellt
            vore det värdefullt med fler kvinnliga tekniklärare i grundskolan.
            Inom grundskolan föreligger dock en stor brist på utbildade tekniklärare,
            och kvinnliga sådana saknas nästan helt. Vid högskolan i Växjö,
            som utbildar lärare i teknik, fysik och matematik, är andelen
            kvinnliga elever inom tekniklärarutbildningen ca 5 2. Att procenttalet
            är så lågt beror bl. a. på följande antagningskrav till utbildningen:
            e avlagd ingenjörsexamen vid teknisk linje i gymnasieskolan (4-årig
            eller 2-årig med komplettering) e två års teknisk yrkesverksamhet
            (heltid) e fem terminers tjänstgöring i grundskolan (minst halvtid),
            där teknik ingått i tjänsten Vid granskning av ansökningshandlingar
            har UHÄ:s antagningsbyrå kunnat konstatera att kvinnliga sökande
            har speciellt svårt att till fullo klara de två sista kraven.
            På sikt kan en ökning av antalet kvinnliga tekniklärare förväntas
            bidra till en sådan undervisning att flickor blir mer intresserade
            av teknik. Jag föreslår därför att anslaget till tekniklärarutbildningen
            vid högskolan i Växjö förstärks med det belopp som svarar mot
            kompletteringskostnaden för en individuellt styrd skolpraktik
            och yrkespraktik för kvinnliga sökande. En sådan satsning är en
            naturlig uppföljning av tidigare satsningar på ett ökat tekniskt
            yrkesval bland flickor. Kostnaderna för 30 flickor som skulle
            ingå i projektet beräknas enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-S87mpk3NSMSJjyzLwqfeeF">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ub_571/mot_198586_ub_571-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HJFRmz1UbUtSfyoNcpC2UV">
            Lärarkostnader Sammankomster i Växjö vid utbild- ningens start
            samt uppföljning och un- dervisning under läsåret Handledarbesök
            under utbildningen Planering och organisation Resekostnader Handledarbesök
            Inst.-kostnader Expenser Handl.-arvoden Lokalt förordnade handledare
            SUMMA KOSTNADER
          </p>
          <p xml:id="i-QutyW6q6jKnURYMi34jCjt">
            Ovanstående kalkyl avser planering och genomförande av den del
            av utbildningen som kompletterar bristande lärarerfarenhet. Vad
            avser kom- plettering av näringslivserfarenhet (yrkespraktik)
            föreslås att man i första hand söker tillvarata ”icke utnyttjad
            kapacitet” som länsarbetsnämnderna
          </p>
          <p xml:id="i-JQsuVT1PFuVnchaxi9NmU4">
            kan förväntas få inom den nya AMU-utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-WBSBDJJTG3tWGjgpRXoXWj">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-25Cy13Tac7E4GSqLArGxLK">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-4w7QcL3KNtW4BgA2nDW4im">
            att riksdagen beslutar att anslaget till tekniklärarutbildningen
            vid högskolan i Växjö förstärks med det belopp som svarar mot
            komplet- teringskostnaden för en individuellt styrd skol- och
            yrkespraktik för
          </p>
          <p xml:id="i-7G4LLPetoYawwrDK6sVNLi">
            kvinnliga sökande.
          </p>
          <p xml:id="i-8UVXjrAFoiH5MjFP2Lgvr" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-VMVtt1EsJmucDmhDTp2NLr">
            Charlotte Branting (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-9RDYBqT9RkNmwab3mp2cw6">
            55 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-78d7rnbbzEp5R3PWfEMWV1">
            275 000 kr. 110 000 kr. 150 000 kr. 40 000 kr. 90 000 kr. 720
            000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-CiNe8GGM7ytFwXSEzJjXSJ">
            Mot. 1985/86 Ub571
          </p>
          <p xml:id="i-SpEN2BxyQYYNAgbRQmmEY9">
            1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
