<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges Radios verksamhet m. m. (prop. 1985/86:99)</title>
        <author corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE">Siri Häggmark m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges Radios verksamhet m. m. (prop. 1985/86:99)</title>
          <idno type="rdwebb">G902360</idno>
          <rs type="number">360</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902360/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902360</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902360</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE</idno>
            <name>Siri Häggmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg</idno>
            <name>Sten Sture Paterson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ</idno>
            <name>Hugo Hegeland</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Ivar Virgin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T1f4DFwxqVJTgU7SxtQk7f" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T1f4DFwxqVJTgU7SxtQk7f">
          <note type="signatory" corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__360/mot_198586__360-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MSr2pNv83BbJBwPVqG6nSz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8NLqosBd7n8vXPegqcE3gh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UCW2XKfTE6U5hsc8ghhWhZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9JhTEeDprPE5BKG7m6AUYK" type="motBody">
        <div xml:id="i-W7c5JpLVAK4wque6b3vmj4">
          <p xml:id="i-6YFLiwzBpZ9NcWJ2ARimsK">
            Motion till riksdagen 1985/86:360
          </p>
          <p xml:id="i-WwkJeM8j6cuqtbcvskPWyP">
            Siri Häggmark m. fl. (m) Sveriges Radios verksamhet m. m. (prop.
            1985/86:99)
          </p>
          <p xml:id="i-4XMdre2VjL5pDz1NFzjDa3">
            SE BS
          </p>
          <p xml:id="i-WFZiBhmU1j4MRWW7KWGSUG">
            Mot. 1985/86 360-371
          </p>
          <p xml:id="i-LVEiTHSFay6yjcPiHqb1QC">
            En nyligen avslutad undersökning, genomförd av Sveriges Radios
            publik- och programforskning (PUB), visar att framför allt de
            unga tittarna på ka- bel-TV föredrar att se satellitsända reklamfinansierade
            TV-sändningar framför de svenska TV-programmen. Så mycket som
            en tredjedel av tittarti- den ägnas utländska program. Detta är
            en naturlig följd av den tekniska utvecklingen i kombination med
            bättre språkkunskaper och ökade kontak- ter över gränserna. Efter
            hand som möjligheterna att ta emot utländska satellitsändningar
            ökar blir det allt svårare för Sveriges Radio-TV att hävda sig
            med nuvarande finansieringssätt. Enligt ett uttalande av TV 2-chefen
            skulle intäkterna be- höva öka med 500 milj. kr. för att åstadkomma
            den ökning av produktionen av svenska program som anses krävas
            för att möta konkurrensen. En ytterligare licensfinansiering i
            den storleksordningen torde inte vara realistisk. Skall svensk
            TV i fortsättningen kunna hävda sig är det därför nödvändigt att
            acceptera reklamfinansiering. En fristående reklamfinansi- erad
            TV-kanal, som moderata samlingspartiet förordar i annat samman-
            hang, skulle ge svensk TV-produktion likvärdiga konkurrensmöjligheter.
            Samtidigt måste formerna för verksamheten vid Sveriges Radio-TV
            ses över. Det kan ifrågasättas om det är rimligt att upprätthålla
            produktion vid två TV-kanaler. En koncentration till en licensfinansierad,
            rikstäckande TV-kanal borde ge avsevärda rationaliseringsvinster.
            Den konkurrens och variation i programutbudet som förutsatts vid
            till- komsten av TV 2 har kommit till stånd endast i begränsad
            omfattning. Åsikterna om nyheter och kulturutbud sammanfaller
            i påfallande hög grad. Med tanke på TV:s enorma genomslagskraft
            torde detta vara en inte ovä- sentlig orsak till att Sverige har
            blivit ett land, där — som det sägs — man bara kan diskutera en
            fråga i sänder. Trots ambitiösa satsningar på de olika re- gionerna,
            präglas programutbudet av en stark koncentration till skeenden
            i Stockholmsregionen. Det är t. ex. påfallande i hur liten utsträckning
            de befolkningstäta regio- nerna i västra och sydvästra Sverige
            uppmärksammas i TV-utbudet. Medan tämligen marginella företeelser
            i Stockholmsregionen kan initiera en mycket aktiv TV-bevakning,
            går betydligt större och mer betydelsefulla händelser i dessa
            områden tämligen spårlöst förbi; om de över huvud taget uppmärk-
            sammas ägnas de ofta endast en kort kommentar och en stillbild.
            TV:s at- traktionskraft medför också att kulturskapare och opinionsbildare
            blir nöd- sakade att söka sig till Stockholmsregionen för att
            nå en större publik. Här-
          </p>
          <p xml:id="i-F2VwtRGVb5KFnz44TG6wrn">
            1 Riksdagen 19851/86. 3 saml. Nr 360-371
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__360/mot_198586__360-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FzpJ8LijhcoraPsbnWRJFM">
            igenom motverkas de strävanden mot ökad decentralisering som
            präglar po- litiken i övrigt. En orsak till detta förhållande
            torde vara den geografiska koncentrationen av lednings- och programfunktioner
            till Stockholm. Det är naturligt att de som bor och arbetar i
            samma miljö och som umgås med i stort sett samma människor också
            gör i stort sett samma värderingar av vad som är viktigt resp.
            mindre viktigt. Skall en licensfinansierad TV-kanal i framtiden
            kunna hävda sig i konkurrensen från resursstarka, reklamfinansierade
            TV-kanaler, krävs ett programutbud som intresserar de svenska
            tittarna. Det blir då nöd- vändigt att händelser och företeelser
            ute i landet liksom utvecklingen i Nor- den ägnas större uppmärksamhet.
            Ligger samtliga ledningsfunktioner då kvar i Stockholmsregionen,
            är risken uppenbar för att den hittillsvarande värderingen av
            nyheter och kulturutbud består. En koncentration av verksamheten
            till en TV-kanal borde därför kombi- neras med en decentralisering
            av vissa ledningsfunktioner i syfte att få en större bredd i nyhetsbevakning
            och kulturutbud. En lokalisering av den till- tänkta rikskanalen
            till en ort utanför Stockholmsregionen skulle vara ett steg i
            denna riktning. Den teknik som står till förfogande gör det fullt
            möjligt att leda en decentraliserad organisation på ett effektivt
            sätt. I den utsträckning kostnader uppstår i initialskedet torde
            dessa kunna täckas inom ramen för de rationaliseringsvinster som
            står att vinna i en koncentration av verksam- heten till en TV-kanal.
          </p>
          <p xml:id="i-WTAQtJuupRS5w5frD76wb5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RvUAfWg3Vn8TajFDqRAQWr">
            Med anledning härav hemställs 1. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som anförs i motionen om inriktningen
            av verksamheten vid Sveriges Ra- dio-TV, 2. att riksdagen uttalar
            sig för att en decentralisering av lednings- funktioner vid Sveriges
            Radio-TV bör komma till stånd i enlighet med motionens syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-MXSy9V8nduzGTZzzsrfBSN" type="date">
            Stockholm den 1 april 1986
          </p>
          <p xml:id="i-L937B5mgTNC3x9LhqKpqD6">
            Siri Häggmark (m) Sten Sture Paterson (m) Hugo Hegeland (m)
          </p>
          <p xml:id="i-QPJePCRhUMepzEh1mYNo94">
            Ivar Virgin (m)
          </p>
          <p xml:id="i-VThvSFfc2qY9NDZgnEw8Nh">
            Mot. 1985/86 360
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
