<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JoU-00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uppräkning av prisstödet till jordbruket i Värmland</title>
        <author corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb">Bertil Jonasson och Jan Hyttring (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Uppräkning av prisstödet till jordbruket i Värmland</title>
          <idno type="rdwebb">G902Jo269</idno>
          <rs type="number">Jo269</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Jo269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Jo269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>Bertil Jonasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5JoWnL77RGqc6j2rLuhdsG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5JoWnL77RGqc6j2rLuhdsG">
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_269/mot_198586_jo_269-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8y7mJC6NXrik1mKWnREWB5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SXX8NoyoeD27VcV89YJdT3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RQbgg9Nq8Ayn4oCDxHRMdT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6xRgfQyeMA6zNNtakdwW4c" type="motBody">
        <div xml:id="i-A8fCnhvjbp8QyB9JRKod8N">
          <p xml:id="i-NyqfcPPskm3oBW1y2qVwVC">
            Motion till riksdagen 1985/86: Jo269
          </p>
          <p xml:id="i-7JtwJrtETiQ1rnyVJ6ohiC">
            Bertil Jonasson och Jan Hyttring (c) Uppräkning av prisstödet
            till jordbruket i Värmland
          </p>
          <p xml:id="i-6oTrGnNCwJDqCWJkm87AhN">
            Statens jordbruksnämnd har av regeringen erhållit uppdrag att
            företa en översyn av beräkningsunderlaget för prisstödet till
            jordbruket i norra Sve- rige. Då Värmlands län ingår i detta stödområde
            bör regeringen när förslag framläggs ta hänsyn till de förhållanden
            varunder det Värmländska jord- bruket har att arbeta. Avsikten
            med statens stöd är att utjämna de skillnader i produktionshän-
            seende som betingas av högre kostnader. Prisstödet skall dessutom
            ses som en del av de statliga insatser som görs för att utveckla
            näringslivet i glesbygderna. Detta bör man ha i åtanke när såväl
            områdesgränser som bidragsstorlek fastställs. I den beräkningsmodell
            som används för att beräkna kostnadsskillna- derna mellan områdena
            har man hitintills utgått från en medelbesättning av 25 mjölkkor
            i Värmland. Inte i något område är medelkobesättningen så stor.
            Den är enligt lantbruksregistret 15,2 kor. Spridningen är stor:
            9,0 i Torsby och 24,4 i Storfors. Dessa synpunkter har inte enligt
            vår mening beaktats vid beräkning av kostnaderna. Det kan inte
            vara riktigt att som underlag använda en — som vi ovan påpekar
            — konstruerad kalkyl utan förankring i reella produktions- förutsättningar.
            Vid översyn av stödet, som pågår, måste faktiska förhål- landen
            och faktamaterial läggas till grund. Detta har också påpekats
            såväl av lantbruksnämnden i Värmlands län som Lantbrukarnas länsförbund
            i Värmland, Scan Väst och Värmlandsmejerier. De förslag till åtgärder
            som blev en följd av livsmedelskommittémajori- " tetens betänkande
            har chockat jordbrukarna i Värmland och givit till resultat att
            mjölkproduktionen är i starkt avtagande i länet. Fler och fler
            djurbesättningar slås ut, och alltmera åker blir obrukad. Då detta
            är till stort men för produktion av livsmedel i ett län som ej
            är självförsörjande på jordbruksprodukter måste denna nedåtgående
            trend i produktionen änd- ras. Då Värmland har en arbetslöshet
            som näst Norrbottens län är den största i Sverige, bör så många
            som möjligt beredas förutsättningar att leva på jord- och skogsbruk.
            En nedläggning av åker förfular dessutom landska- pet och bidrar
            ej till trivsel för de människor som trots allt vill leva och
            bo i Värmland. En förbättring av ”Norrlandsstödet” som förordats
            av oss skulle ge de Värmländska jordbrukarna nytt hopp och nya
            impulser att bruka jorden. I Värmland är potatisodlingen en viktig
            produktionsgren. Potatisen som odlas där är av mycket god kvalitet.
            Då produktionsbetingelserna i förhål-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_jo_269/mot_198586_jo_269-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JsRBkBcCHcKmgAiVWwXpud">
            lande till bördigare områden i Sverige sackar efter bör enligt
            vår mening som kompensation härför ett arealbidrag utgå av samma
            storleksordning som gäller för Västerbottens, Jämtlands, Västernorrlands
            och Gävleborgs län. Potatisodlingen är arbetsintensiv och ger
            stor sysselsättning. Genom ett stöd skulle större lönsamhet och
            bättre stimulans uppstå för odlingen i området.
          </p>
          <p xml:id="i-Cw2SUoHeb3GdBcwB1c7ixY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4CNQjGtS1bC7bE14waidEL">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om skillnader som finns i prisstödet till jordbru- ket i norra
            Sverige och kompensera Värmland med hänsyn härtill, 2. att riksdagen
            beslutar att arealbidrag för odling av potatis skall utgå till
            Värmland av samma storleksordning som utgår till Väster- bottens,
            Jämtlands, Västernorrlands och Gävleborgs län.
          </p>
          <p xml:id="i-5nSkAxFVdRMCsE9QztnFsh" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-AD31s1VfPGxR8uUW8ZNh6G" type="signatureBlock">
            Bertil Jonasson (c) Jan Hyttring (c)
          </p>
          <p xml:id="i-UY6abGftPXmaozzcu24SpT">
            Mot. 1985/86 Jo269
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
