<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586--00568">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för</title>
        <author>Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för</title>
          <idno type="rdwebb">G902568</idno>
          <rs type="number">568</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902568/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902568</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902568</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lars Wemer</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>John Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BwLJuWHEH6UpqNNfoZMUb6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BwLJuWHEH6UpqNNfoZMUb6">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-001-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UoE8ExAKqFBmxh81ttjBpw">
        Mot. 1985/86:568
      </fw>
      <div xml:id="i-LWEeZ5BXkQuZuinfTNcTa9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WacUaV2h1wWv9n2Mzip25f" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GWVM46jYpbxh2oYeRNDAG3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Bx352AHeUXAWH9rQYL5EVa" type="motBody">
        <div xml:id="i-UC7BAFpDLzK3tJK19uimAG">
          <p xml:id="i-VX5hQA9ke8gxBwvNjJzCzq">
            Motion till riksdagen 1985/86:568
          </p>
          <p xml:id="i-DiY43AApgngVPAP9RJHcN5">
            Lars Werner m. fl. (vpk) Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten
            för budgetåret 1986/87, m. m. (kompletteringsproposition) (prop.
            1985/86:150)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-CUNsXmjfQkYrQeitvgEAhf">
            Motion till riksdagen 1985/86:568 SR
          </p>
          <p xml:id="i-KWX1nyB2v57fkGuaJVnhpk">
            Lars Werner m. fl. (vpk) Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten
            för budgetåret 1986/87, m. m. Mot! (kompletteringsproposition)
            (prop. 1985/86:150) 1985/86:568
          </p>
          <p xml:id="i-L6XWn83F5MXLvNkWkszvnw">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-VHzhHWmHqzAHKzHZ4nQF8z">
            Regeringen hävdar i propositionen att den ekonomiska utvecklingen
            i landet är god och att detta främst är ett resultat av den ”tredje
            vägens politik”. Denna tredje vägs politik innehåller emellertid
            en rad element som på sikt skapar nya problem inom ekonomin. De
            framgångar som främst känneteck- nar den förda politiken har sin
            motsatta spegelbild som inte är lika vacker. En samlad bedömning
            av den förda politiken kräver att också dessa negativa bilder
            av utvecklingen vägs in och åtgärdas. De positiva bilder som framhävs
            är:
          </p>
          <p xml:id="i-FChuELgMACBAMhtRBQipCS">
            - Exportframgångar för den svenska industrin. — Mycket stora
            vinster inom näringslivet. — Minskande budgetunderskott och lägre
            inflationstakt.
          </p>
          <p xml:id="i-Th74Xdya5G8czSRnbLyvcs">
            De negativa bilder som också måste visas fram är:
          </p>
          <p xml:id="i-RtobiDGMXE3N29RbUbcj95">
            —- Minskande marknadsandelar för industrin på hemmamarknaden.
            — Svag reallöneutveckling och tilltagande försörjningsproblem
            för en ökande andel av befolkningen. — Reformarbetet inom kommunerna
            har stannat upp. Nedrustning pågår i en rad kommuner. — Ökande
            regionalpolitiska problem. — En kvardröjande arbetslöshet med
            särskilda problem för ungdomen.
          </p>
          <p xml:id="i-KNSyN5SDusQPkQz5VMhprc">
            En samlad bedömning av denna politik där både de positiva och
            negativa bilderna vägs in visar att marknadskrafterna har fått
            verka fritt med ett starkt understöd av statsmakten. Vinstökningar
            och exportindustrins strävanden har överordnats befolk- ningens
            och den gemensamma sektorns ekonomiska utveckling. Den gemen-
            samma sektorns tillväxtbegränsning har inneburit att budgetunderskottet
            har kunnat minskas genom att hämma socialt och ekonomiskt viktig
            utbyggnad. Företagsvinsterna har främjats genom en aktiv regeringspolitik
            för att hålla tillbaka löneutvecklingen. Den nödvändiga fördelningspolitiken
            har inte förts. Viktiga fördelningspolitiska problem kvarstår
            därför. De lönearbetande har i allt väsentligt själva, genom att
            avstå från berätti- gade löneökningar, och genom att den gemensamma
            sektorns tillväxt häm- mats, fått betala de saldoförbättringar
            för statsbudgeten och de inflationsför-
          </p>
          <p xml:id="i-KVMiiG3Fck5wNqJv52oAYW">
            1 Riksdagen 1985/86. 3 saml. Nr 568
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2evTh91pVPyxZcgZbKRLX8">
            bättringar som redovisats som ekonomiska framgångar. De reallöneförbätt-
            ringar som förutskickas för det kommande budgetåret skall dessutom
            bl. a. betalas genom att kommunerna förlorar skatteinkomster via
            större grundav- drag vid den kommunala beskattningen. Detta får
            — i ett något längre pers- pektiv— till följd att de lönearbetande
            själva får betala också denna ”förbätt- ring” genom att den gemensamma
            sektorn dräneras på ekonomiska medel för utveckling. Åtgärden
            betyder också att konsumtionen styrs över från kollektiv konsumtion
            till privat konsumtion. Den kollektiva konsumtionen har ett starkt
            fördelningspolitiskt innehåll och bör enligt vår mening skyddas.
            Kapitalägarna, däremot, kan i stor utsträckning fortsätta att
            öka sina vinster, samla på sig ytterligare likvida medel och berika
            sig på de anställdas och det gemensammas bekostnad. Belysande
            för utvecklingen är de två problem som finansministern själv anför
            som viktiga i kompletteringspropo- sitionens finansplan, dvs.
            de anmärkningsvärt stora prishöjningarna på vissa varor och den
            alltför låga investeringsviljan inom landet. Dessa två ganska
            centrala problem inom den ekonomiska politiken står alltså olösta
            trots den tredje vägens politik. Till detta kommer som tidigare
            nämnts de otillräckliga åtgärderna mot regional utarmning och
            mot ungdomsarbetslösheten och de stora bristerna i fördelningspolitiken.
            Regeringspolitiken innehåller alltmer av osäkerhet inför utvecklingen.
            Ett intryck av ”kvartalspolitik” ges genom att regeringen inte
            förmått lägga fram ett komplett budgetförslag i januari, utan
            har tvingats komma med komplet- terande förslag på såväl familjepolitikens,
            skattepolitikens och den kommu- nala ekonomins område. Mer inslag
            av långsiktighet och framförhållning skulle underlätta för alla
            inblandade. BI. a. har det blivit svårt att jämföra regeringens
            och oppositionens förslag därför att en del av de förslag som
            regeringen lagt undan för undan berört områden som oppositionen
            berört redan i de ekonomiska januarimotionerna. Det som varit
            svårt att förutse har dock varit det kraftiga oljeprisfallet och
            dollarkursens nedgång i jämförelse med den svenska kronan. Det
            ekonomiska läget som nu kännetecknas av bl. a. lägre energipriser,
            lägre dollarkurs, fleråriga höga företagsvinster, en mycket god
            likviditet i bolagen och minskat behov av statlig upplåning ger
            nu ett gyllene tillfälle att på allvar rätta till den felaktiga
            fördelningspolitiken och inleda en utveckling av den gemensamma
            sektorns socialt och samhällsekonomiskt viktiga delar och att
            göra insatser för att varaktigt minska arbetslösheten. När skall
            fördelningspolitiken inledas om inte nu när regeringen berömmer
            sig för det utmärkt goda ekonomiska läget?
          </p>
          <p xml:id="i-FsVotU69kRX1Zdb4bojyri">
            Den ekonomiska politikens inriktning
          </p>
          <p xml:id="i-2hnufuiQSX9XaF5VpUb8tr">
            En avgörande brist i regeringspolitiken är att den inte satts
            in i ett socialistiskt perspektiv, utan främst kännetecknas av
            att de kapitalistiska lönsamhetsvär- deringarna läggs till grund
            för den ekonomiska utvecklingen. I den ekonomiska motionen, avlämnad
            av vpk under allmänna motionsti-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UWHubXXumdZgAG1iiYQVDR">
            den, anförs följande angående den ekonomiska politiken som instrument
            i Mot. 1985/86:568 klasskampen:
          </p>
          <p xml:id="i-JXdiAheYHSTMX4hRURurdZ">
            Varje ekonomisk-politisk åtgärd gynnar eller missgynnar, befäster
            eller för- svagar en viss samhällsklass gentemot en annan. Varje
            självständig arbetar- rörelse har som uppgift att med den ekonomiska
            politikens hjälp främja de breda folklagrens allmänna levnadsvillkor
            och stödja dem gentemot den härskande klassen och dess etablissemang.
            Varje socialistisk arbetarrörelse har därutöver som uppgift att
            infloga denna strävan i en långsiktig strategi för att i grund
            förändra samhället och befria de hittills underordnade männi-
            skorna från fåtalsvälde, för att i stället göra dem till den stora
            maktfaktorn i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-N8kaztnmzSxGzDvbA7R3hS">
            Den kritik av regeringspolitiken som framfördes under den allmänna
            motionstiden kvarstår i allt väsentligt. Därför är det nödvändigt
            att ytterligare betona vikten av en mera långsiktig strategi för
            att möta de ekonomisk- politiska problem som genom kapitalismens
            utveckling ställs på dagord- ningen. Problem som inte kan lösas
            genom den tredje vägens politik, vilken innebär en tillväxt av
            lönsamhet och produktion utan att nödvändigt reform- arbete genomförs
            på det sociala och samhälleliga området. Den tredje vägen anvisar
            heller inga förslag till lösningar på längre sikt utöver en fortsatt
            stram finanspolitik i strävan att begränsa budgetunderskottet.
            Den fortsatta inrikt- ningen på ett permanent exportöverskott
            och handel med inriktning mot främst de starka kapitalistiska
            länderna kommer att ge framtida problem för den svenska ekonomin.
            Regeringen snuddar vid problemet genom att redo- visa de avsättningsbekymmer
            för svensk industri som kommer i och med att USA:s budgetunderskott
            skall reduceras kraftigt under resten av 1980-talet. Både vad
            gäller exporten och de svenska utlandsinvesteringarna så har de
            främst riktat sig mot den amerikanska marknaden. I detta sammanhang
            finns det skäl att åter påminna om den alternativa ekonomiska
            strategi som vpk skisserat: Där redogörs för att det är viktigt
            att svensk arbetarrörelse utöver de traditionella målen om arbete
            åt alla, social trygghet och jämn inkomstfördel- ning också anlägger
            ett långsiktigt perspektiv på frågor som att öka den internationella
            solidariteten och medverka till en ny ekonomisk världsord- ning,
            minskar den svenska sårbarheten genom att frigöra landet från
            det extrema ekonomiska och tekniska beroendet av de starkaste
            kapitalistiska makterna, samt arbetar för en ekologisk balans,
            inte minst genom en offensiv på det energipolitiska området för
            att för framtiden garantera tillgång till nödvändig energi utan
            vare sig miljöförstöring eller strålskadad befolkning. För detta
            krävs förutom brytandet av kapitalägarnas fåtalsvälde också utvecklandet
            av en demokratisk ekonomi och en utbyggd och demokratise- rad
            gemensam sektor. Vänsterpartiet kommunisterna anser att rätten
            till arbete aldrig kan för- verkligas hand i hand med storfinansen.
            Om svensk arbetslöshetspolitik fortsätter att utvecklas på kapitalets
            villkor, hotar den att undergräva samhäl- lets utveckling och
            framtid. Några utvecklingsdrag som förstärker arbetslös- het och
            undersysselsättning är:
          </p>
          <p xml:id="i-HF6eUtBUs8SGvqGqZqhRE1">
            ER a ks RE AR
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xnx63kXnsyKWDVntCXnRxe">
            — Kapitalets exportinriktning innebär utlandsinvesteringar och
            kapitalex- port med stora förluster av jobb i Sverige. Storfinansens
            alltmer tilltagande internationalisering hotar Sveriges självständighet.
            — Otillräckliga investeringar i svenskt näringsliv undergräver
            sysselsättning och en effektiv hemmamarknad. Sverige blir alltmer
            utlandsberoende. Importen av insatsvaror i industrin skapar balansproblem.
            Statsmakterna (regeringen) har anpassat Statsföretag och löntagarfondernas
            roll till kapi- talets exportorientering. — Den nya tekniken slår
            ut mängder av arbeten, när den utformas på grund- val av nuvarande
            maktförhållanden. — Den offentliga sektorn stryps. Den underordnas
            storfinansens ideologiska inriktning med privatisering och skjuter
            tillbaka en utveckling av den offentliga sektorn med service-,
            sociala och kollektiva behov som är grun- den för en arbetsskapande
            politik. — Sextimmarsdagen används inte som ett medel att motverka
            arbetslöshet. I stället föder dagens arbetstidspolitik nya arbetslösa
            och utslagna. — Regioner, miljön och kunskapen utarmas i brist
            på investeringar och en arbetsskapande politik. — Regeringens
            ekonomiska politik löser inte problem med arbetslöshet och undersysselsättning.
            ”Underskotten”, exportinriktningen och lönened- pressning är överordnade
            målsättningen om arbete åt alla.
          </p>
          <p xml:id="i-CL7FSLWvhdbjKHbwdGy8Wt">
            Utvecklingen på kapitalets villkor innebär kraftiga regionala
            obalanser. Äldre arbetskraft slås ut från arbetsmarknaden. Ungdomen
            får allt svårare att få ett fast jobb. Kvinnor har de sämst värderade
            jobben, lägst lön samt de sämsta arbetstiderna. De arbetshandikappades
            plats på arbetsmarknaden minskar. Kvar på arbetsmarknaden blir
            dels välutbildade och s. k. duktigt folk med hög lön och förmåner,
            dels de med begränsade kunskaper och låg lön.
          </p>
          <p xml:id="i-8VCxxmamfN9pdzGYL4uCXa">
            Alternativ inför 1990-talet
          </p>
          <p xml:id="i-CG4t5rs8khJSiMBWtYYNr8">
            En alternativ politik inför 1990-talet kan bara bäras upp av
            arbetarrörelsen. Kamp mot arbetslösheten görs till politikens
            huvudfråga. Hela arbetarrörel- sen mobiliseras. Kampen mot arbetslösheten
            förenas med kvinnofrigörelsen och frigör den kraft som hela befolkningen
            besitter. Landets ekonomiska politik och statens insatser inriktas
            på att bekämpa arbetslösheten. Statsföretag, löntagarfonder, regionalpolitik
            m. m. omvand- las till redskap för en arbetsskapande politik.
            Fördelningspolitiken måste skärpas och en ”återfördelning” till
            samhället och de lönearbetande och sämst bemedlade inledas. En
            sådan återfördelning är dessutom ett led i en politik för arbete
            och utveckling. Klassamarbetspolitiken överges till förmån för
            en politik som ställer egna och självständiga alternativ mot kapitalets
            utveckling. Först då och endast då kan arbetslöshetskurvan vändas
            och fördelningspolitiken förbättras. Utifrån denna grund kan en
            nationell politik mot arbetslösheten formule- ras i följande sex
            punkter:
          </p>
          <fw xml:id="i-SDtuUEhQYZXkAvezNp4wyN">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-B2FfyPXmzHUF1MUGCYCNQ9">
            1. Ett nationellt industrialiseringsprogram i samhällelig regi
            för 100 000 nya jobb måste upprättas. Programmet måste sikta till
            att ge industrin en ny struktur och industriarbetet ett nytt innehåll.
            Den privata industrin saknar förutsättningar att genomföra en
            sådan kvalitativ förändring. 2. Tekniken är inte neutral eller
            ödesbestämd. Tekniken är politisk och dess karaktär betingas av
            de sociala maktförhållandena. De lönearbetande har intresse av
            en kvalitativt annorlunda teknisk utveckling än den nu förhär-
            skande. De måste inom ramen för en samhällelig, politisk styrning
            göra detta sitt intresse ledande. Särskilt datatekniken, som är
            en typ av flexibel tekno- logi, formas helt olika, beroende på
            den styrande kraften. 3. Att omfattande program för den offentliga
            sektorns utbyggnad och förbättring är nödvändigt. För detta talar
            både infrastrukturella och sociala argument. 100 000 nya jobb
            bör inom de närmaste åren tillföras den offentliga sektorn. 4.
            En allmän arbetstidsförkortning är nödvändig. Ehuru den inte i
            sig själv upphäver tendensen till utslagning, är arbete åt alla
            omöjligt att uppnå utan förkortad arbetstid. 5. Den nuvarande
            arbetsmarknadspolitiken måste reformeras. Den måste inriktas på
            mer bestående typer av arbeten och mindre provisorier. De arbetslösas
            rättsställning måste förbättras. Fasta jobb för ungdom måste skapas.
            6. Energipolitiken måste förändras. Med ansvar mot de ekologiska
            be- gränsningar som ges skall alternativa energislag till kärnkraften
            utvecklas. En snabb avveckling av kärnkraften är en nödvändighet
            för att skydda befolk- ningen mot fortsatta och långsiktigt verkande
            hälsorisker. Stora insatser för att skapa energi, arbete och social
            nytta kan göras på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-TfgrfuaWBjWHfjmpQFDoqr">
            För att nå dessa mål krävs en överföring av resurser från de
            stora förmögenhe- ter som skapats av de anställda men som disponeras
            av företagen. Förmögen- heterna har använts för att trissa upp
            det samlade börsvärdet till en nivå där det måste ifrågasättas
            om inte den svenska industrin är övervärderad. Vidare har jakten
            på nya vinster och krav om kapitalets förmering skapat en omsätt-
            nings- och spekulationskarusell av rekordformat. Därutöver finns
            ca 190 miljarder kronor i reala likviditeter placerade i banker,
            statsskuldväxlar och riksobligationer. För att nå de ekonomisk-politiska
            målen krävs att dessa ekonomiska resur- ser mobiliseras i samhällsbygget
            genom investeringar för framtiden. Det sexpunktsprogram som ovan
            presenterats kräver stora insatser. Vpk har tidigare föreslagit
            bolagsskatt, engångsskatt på stora förmögenheter och en höjning
            av omsättningsskatten på aktier till 620. De huvudsakliga inkom-
            sterna därav beräknas användas för de reformförslag som vpk lagt
            fram under vårriksdagen. Denna inriktning av skattepolitiken som
            inslag i en rättvis fördelningspolitik bör ges regeringen till
            känna. För investeringar inom den gemensamma sektorn har för dess
            långsiktiga utveckling vpk tidigare föreslagit 1 miljard kronor
            som ett förstaårsanslag, eftersom det bedömts som en rimlig summa
            för ett första år som skall följas av fleråriga och större investeringar.
          </p>
          <fw xml:id="i-UejGThEEzKkECuC5TJVbHp">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-WF9BiMXc6R1UNRPJviGem6">
            För ett industrialiseringsprogram har vpk krävt att löntagarfonderna
            mobi- liseras för nationell och regional industriutveckling och
            att en vattenkraftsav- gift på äldre kraftverk tas ut för investeringar
            i skogslänen. Till dessa båda omfattande investeringsprogram som
            utförligare beskrivits i motion 1985/ 86:A246 om allas rätt till
            arbete bör nu tillföras ett samhälleligt investerings- program
            för snabb avveckling av kärnkraften och introduktion av alternativa
            energislag. För dessa ändamål sammantaget är det rimligt att beräkna
            ca 10 miljarder kronor utöver vad som ovan nämnts att användas
            under en treårsperiod. Dessa medel bör i första hand föras över
            från företagens och det privata kapitalets förmögenheter, som
            delvis finns placerade som real likviditet. Det är också sannolikt
            att likviditetstillväxten kommer att fortsätta, varför ytterli-
            gare åtgärder bör föreslås undan för undan i den takt det kan
            anses samhälls- ekonomiskt nödvändigt. Företagen bör ges möjlighet
            att inom ramen för en samhällelig styrning av investeringarna
            till branscher, utbyggnadsprogram och regioner medverka till investeringar
            av denna storleksordning. Om sådana ”samtal” inte leder till resultat
            bör en tvångsplacering ske där en summa motsvarande 5960 av likviditeten
            via investeringsobligationer som är befriade från ränta och inlö-
            senskyldighet inlånas till staten för användning i enlighet med
            de förslag som ovan lagts fram. Den gemensamma sektorns investeringar
            kan inte till någon del upplåtas för investeringar av privatägt
            kapital, däremot kan med fördel från näringsli- vet indragna medel
            användas.
          </p>
          <p xml:id="i-HqU5kuNiDwTuRDr9oKcxRW">
            Valutaregleringen
          </p>
          <p xml:id="i-UHUWhNokwbncuxrT2gu5tA">
            De aviserade lättnaderna i valutaregleringen aviseras mot bakgrund
            av bl. a. de stora likviditeterna som kan komma till användning
            vid direktinveste- ringar utomlands om lättnader i valutalagstiftningen
            sker. För vpk:s del anser vi det vara helt orimligt att lätta
            på valutabestämmel- serna eftersom det finns ett behov av ökade
            investeringar här hemma. Den transnationalisering av ekonomin
            som pågår genom den internationella kapi- talistiska arbetsdelningen
            bör inte på detta sätt underlättas utan tvärtom motverkas. I första
            hand bör en skärpning av tillämpningen av valutalagstift- ningen
            ske på det sätt som redogjorts för i vpk-motion 1985/86:Fi603
            angå- ende Sveriges internationella beroende i ekonomisk-politiska
            frågor. Därut- över kan skärpningar av valutalagstiftningen komma
            att aktualiseras i takt med ökande problem på området. Detta bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-QzocdVTSsgbPgJBCGLzqe8">
            Fördelningspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-A23EVx4mwzj89Wxzr71EFA">
            Det krävs krafttag på det fördelningspolitiska området. Den lönepolitik
            som SAF och regeringen gemensamt genomför har inneburit en reallönesänkning
            på 1-1,5 månadslön. Den kamp mot löneglidning som nu genomförs
            kommer ytterligare att försämra lönearbetarnas ställning, men
            som tidigare nämnts så
          </p>
          <fw xml:id="i-Kd3NmNnnxgrzsLoPZ39Voz">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-MU81Tq3wrrQuJXUTbCXVDK">
            skall de få kompensation i viss mån bl. a. genom att de kommunala
            grundav- dragen ökar. Tyvärr korrigerar regeringen i sitt skatteförslag,
            som ligger för behandling i riksdagen, effekterna av detta grundavdrag
            genom åtgärder som ger mest åt dem som har de högsta lönerna i
            jämförelse med dem som har lägre inkomster. De problem med företagens
            prishöjningar som redovisas i kompletterings- propositionen och
            LO:s aktiva kamp för att förhindra prisökningar sedan avtalen
            träffats visar att vpk:s kritik av den ensidiga och förenklade
            teorin om lönerna som den enda inflationsdrivande effekten var
            riktig. Farhågorna inför företagens prishöjningar angavs också
            i vpk:s reservation till frågan om den ekonomiska politikens inriktning
            vid behandlingen av budgetpropositio- nen i våras. Nu drivs en
            aktiv kamp för att förhindra löneökningar på den offentliga sidan,
            och det bör i detta sammanhang nämnas att statens arbetsgivarverk
            tillsammans med kommun- och landstingsförbunden försöker sätta
            de anställ- das lönekrav i motsättning till en bibehållen service
            inom den gemensamma sektorn. Eventuella löneökningar utöver redan
            träffade avtal anser man kan slå ut i inskränkningar i verksamheten
            i stället för som ökade kostnader för arbetsgivaren. Detta skall
            ses mot bakgrund av att regeringen använder främst kommuner och
            landsting som mjölkko för att förbättra det statliga budgetsaldot.
            En överföring mellan två kommunicerande kärl som inte på något
            sätt förbättrar den samlade gemensamma sektorns ekonomiska situation,
            utan enbart leder till en tvångströja på kommunerna. Vpk:s alternativ
            till denna utveckling är en ökad beskattning av kapital och förmögenheter,
            aktiebörs och — som ovan redogjorts för i denna motion — ett utnyttjande
            av de stora likviditeterna inom företagen. Likviditeter som i
            dag ”bränner i fickorna” hos storfinansen och förutsätts kunna
            investeras utom- lands, när aviserade lättnader i valutaregleringen
            kommer. Det senare en utveckling som vi från vpk mycket starkt
            kritiserar och skall motverka med all kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-LFmxiQbbF1nf5MeMfaYAu6">
            Delpension och KBT
          </p>
          <p xml:id="i-TRhSEgHd3S7RpX1Yhy6Fd7">
            På det fördelningspolitiska området aviseras i kompletteringspropositionen
            ett återställande av ersättningsnivån för delpensionen till 65
            96 per den 1 juli 1987. Som vpk framförde i sin ekonomiska motion
            tidigare i år, så bör den reformen tidigareläggas. Vpk kräver
            ett återställande fr. o. m. den 1 januari 1987. Pengar till delpensioner
            betalas ur en fond, vilken ej belastar statsbud- geten. I fonden
            finns fr. o. m. i år ett beräknat överskott på 2,1 miljarder kronor.
            Hela utgiften för 1986/87 beräknas till 900 milj. kr., varför
            reformen kan tidigareläggas. Vidare föreslår vpk att statsbidraget
            till kommunerna för det kommunala bostadstillägget höjs från nuvarande
            25 90 till samma nivå som det hade 1979, dvs. 4390. På sikt bör
            staten ta över hela kostnaden. Skälet är att KBT är oerhört olika
            över landet. Uppenbara orättvisor föreligger. PRO har i en undersökning
            visat att skillnaden uppgår till 23 360 kr. per år mellan vad
            den sämsta resp. bästa kommunen betalar. Statsbidraget är det
            enda styrmedel
          </p>
          <fw xml:id="i-9aJDwGNsawscexFJDteVei">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5EfpEcScpc8cpyemp7Fbd3">
            som staten förfogar över, och det måste därför användas för att
            pensionärerna skall få rättvisare boendekostnader. Vi föreslår
            också att nuvarande nedre och övre hyresgränser (80:- nedre 800:-
            ogift 950:- gifta=övre), som statsbi- draget beräknas efter, slopas.
            I stället bör statsbidrag utgå efter den faktiska hyran på orten
            för en tvårumslägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-6FGKjkrZYrPkAHJwi3hfm4">
            Matmomsen
          </p>
          <p xml:id="i-FZfzD9LUfTvBce8VdWHZyn">
            Vänsterpartiet kommunisterna vidhåller kravet om ett slopande
            av matmom- sen. Det kan ske etappvis enligt de förslag som vpk
            under en rad av år lagt fram. Subventionstekniken kan användas
            så långt denna är verksam. Målet är att momseffekten elimineras
            på livsmedelspriset. Den glädje som fram- skymtat både från regeringens
            och konsumenternas håll över att prishöjning- arna på mat förväntas
            kunna begränsas till 0 under en stor del av innevarande år, bekräftar
            det viktiga och fördelningspolitiskt riktiga i att tvinga ner
            matpriserna till en lägre nivå. Ett slopande av matmomsen är ett
            förnämligt instrument för detta och det —-i jämförelse med andra
            framlagda skatteförslag —-fördelningspolitiskt mest motiverade.
            Som ett första steg bör livsmedelssub- ventionerna ökas med 3
            miljarder kronor utöver redan befintliga subventio- ner.
          </p>
          <p xml:id="i-QjWKknP7dbVbg2R2sz5eGR">
            Den kommunala ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-j85qK9PbJqu8fL1pFgUZF">
            Den kommunalekonomiska utvecklingen har under det senaste decenniet
            genomgått en total förvandling — från en tillväxt om ca 4-596
            per år under 1970-talet till ca 196. Under de borgerliga regeringarnas
            tid kritiserades åtstramningarna för kommunerna mycket hårt från
            vpk och socialdemokra- tin, som för sin del satte tillväxtmålet
            till 296. De ytterligare åtstramningar som skett under s-regeringstiden
            efter 1982 har motiverats med att statskas- san bättre behöver
            pengarna och att en alltför kraftig kommunal expansion leder till
            inflationsökning. Som tidigare nämnts ingår nu i regeringspolitiken
            att låta kommunerna betala en del av de skattelättnader som föreslås
            från regeringen. Den skenbart goda ekonomin som regeringen hänvisar
            till är i många fall ett resultat av en anpassning till svångremspolitiken
            gentemot kommunerna, där kommunledningarna inför vetskapen om
            att kommunalskattehöjningar är svåra att genomföra måst anpassa
            munnen efter den av regeringen be- stämda matsäcken. Det har inneburit
            nedskärningar av verksamhet, begräns- ningar av aktiviteter inom
            en rad viktiga områden, inte minst i de kommuner som nu drabbas
            av struktur- och regionalekonomiska kriser i form av avflytt-
            ningar och arbetslöshet med påföljande minskat skatteunderlag.
            Enligt regeringen skall landstingen få en volymökning med 1,1
            90 för 1987 och 196 för 1988. Hela volymökningen skall täcka ökade
            behov på grund av befolkningsförändringarna. I praktiken blir
            en så låg volymökning en ned- skärning. Under 1980-talet har landstingen
            icke kunnat fullfölja lagda planer på utbyggnad av primärvård
            och hemsjukvård. Däremot har landstingen av ekonomiska skäl fullföljt
            planerna på nedskärningar och akutsjukvård och långtidssjukvård
            samt slutenvårdsplatser inom psykiatrin, platser som skulle
          </p>
          <fw xml:id="i-KDp2CoRXGK3C4pbPCsH5vk">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-QNt8xuXiNcdUiy3pNQ4SJe">
            ersättas av ökad öppenvård och hemsjukvård. Den ekonomiska situationen
            i landstingen kan spoliera sjukvårdens inriktning på det förebyggande
            hälso- och sjukvårdsarbetet. Det kommer också att under 1990-talet
            bli en akut brist på slutenvårdsplatser, eftersom öppenvården
            är otillräckligt utbyggd. Och nedskärningarna inom slutenvården
            har gjorts utifrån tidigare planer på en fullt utbyggd öppenvård.
            Den goda likviditeten i landstingen är endast sken- bar. Överskott
            har uppkommit på grund av att planerad verksamhet ej har fullföljts.
            Så har t. ex. vårdcentraler byggts som nu står tomma. Landstingets
            besparingspolitik medför att nybyggda vårdcentraler ej kan bemannas.
            Det är en besparingspolitik som direkt öppnar vägen för privata
            initiativ. Det är en ren kapitalförstöring att låta vårdcentraler
            stå outnyttjade. Därför kom- mer säkerligen förslag om att överlåta
            dessa till den privata sjukvården. Som exempel kan nämnas Stockholms
            läns landsting som brukar räknas till de resursstarkare. Här finns
            fonderade medel på ca 2 miljarder. Detta säger dock inget om den
            verkliga ekonomiska situationen. I Stockholm kommer trots den
            goda likviditeten 1500 långvårdsplatser att försvinna fram till
            1990- talet. Dessa ersätts ej av motsvarande resurser inom hemsjukvården.
            500 platser inom akutsjukvården och 500 platser inom psykiatriska
            vården för- svinner också. Dessutom skall besparingar göras inom
            öppenvården motsva- rande 36 miljoner. Detta motiveras av den
            ekomiska situationen. Stockholm är inget unikt exempel, liknande
            pågår just nu inom flera landsting. Besparingspolitiken inom landstingen
            är ett hot mot arbetarklassens hälsa. Vi vet nu att de flesta
            sjukdomar som drabbar oss innan vi blir mycket gamla beror på
            brister i miljön och dåliga sociala förhållanden. Denna bild av
            landstingsvardagen ger en annan bild än den som förs fram av regeringen,
            dvs. att kommuner och landstingskommuner gott kan avstå medel
            till statskassan därför att de kommer att få en god ekonomi 1987
            och 1988. Mot bakgrund av den stora vikt som vänsterpartiet kommunisterna
            fäster vid kommunernas roll i en utveckling för att skapa rättvis
            fördelning och en ekonomisk utveckling som ger nya arbetstillfällen
            spridda över hela landet, är vi inte beredda att godta indragningar
            från kommunsektorn. Denna hårda begränsning av kommunernas tillväxt
            kommer att skapa nya problem som längre fram måste lösas. I propositionen
            beskrivs de sammanlagda indragningarna från kommun- sektorn till
            ca 6 miljarder kronor (tidigare beslutade indragningar om ca 2,5
            miljarder kronor inräknade). Förslag om indragningar av ytterligare
            ca 3,5 miljarder kronor ligger för beslut inför den slutliga justeringen
            av budgeten. Om kommunerna fick behålla dessa medel eller, som
            i förslag från vpk om skattepolitiken, kompenserades för visst
            bortfall skulle en tillväxt om ytterli- gare drygt 290 medges
            för kommunsektorn. Eventuella extra kostnader för utfall av löneavtal
            på den offentliga sidan oräknade. En sådan tillväxt inom den kommunala
            sektorn anses rimlig mot bakgrund av de stora uppgifter som åligger
            kommunerna. Detta bör ges regeringen till känna. Regeringen föreslår
            att de hårdast drabbade kommunerna skall få stöd dels genom ett
            förhöjt skatteutjämningsbidrag för vilket också avgifterna ökar,
          </p>
          <fw xml:id="i-G58cXpr6WAvdvDHu9h2qiT">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-ErnjhPtTv1YnWXc2ak87zD">
            dels genom att inlåsta medel på likviditetskonto skall kunna
            utbetalas i förtid. Detta kan accepteras i väntan på mera grundläggande
            förslag angående skatteutjämningssystemet. Med anledning av detta
            vill vi erinra om de förslag beträffande statskommunal enhetsskatt
            och övergången till produktionsskatt som förts fram av vpk under
            en rad av år och till den reservation till skatteut- jämningskommitténs
            betänkande SOU 1985:61 som avgivits av vpk:s repre- sentant.
          </p>
          <p xml:id="i-RVC7BGrxWoxntQvGp8r18U">
            Budgetpolitiken och treårsbudgeten
          </p>
          <p xml:id="i-DZgHPrBA9A92FNgi5ruvFE">
            Regeringen beräknar att budgetunderskottet för 1986/87 skall
            bli 44,9 miljar- der kronor, dvs. 4 miljarder kronor lägre än
            vad som beräknades i budgetpro- positionen. Detta till följd av
            bl. a. en snabbare löneutveckling än vad rege- ringen antog i
            januari, och till följd av räntefallet. Det finns anledning att
            påpeka att just dessa två faktorer fanns medräknade i vpk:s budgetförslag
            för januari, men att utrymmet då för vår del togs i anspråk för
            angelägna reformer som inslag i en rättvis fördelningspolitik.
            Det finns alla skäl att slå vakt om ett lägre budgetunderskott.
            Vid har dock i det föregående framfört invändningar mot att man
            genom att ta från kommu- nerna för att förbättra det statliga
            budgetsaldot samhällsekonomiskt inte har åstadkommit just någonting.
            Särskilt som man på detta sätt begränsar angelä- gen kollektiv
            konsumtion via den kommunala sektorn utan att motsvarande reformer
            kan avläsas på den statliga sidan. Budgetunderskottet har fått
            bli den allt överskuggande frågan i den ekonomiska politiken.
            Vänsterpartiet kommunisterna anser att en politik där kommunerna
            får möjlighet att utvecklas samtidigt som det statliga budgetunderskottet
            hålls nere genom åtgärder på förmögenhets-, företags- och aktieomsättningsskat-
            ternas område är en för samhället och medborgarna mer rättvis
            och framkom- lig väg. De förslag som vpk i denna motion framför
            angående indragningar av likviditeter och försök till att få företagen
            att använda sina resurser i en investeringspolitik för framtiden
            skulle heller inte belasta statsbudgeten, utan vara ett viktigt
            inslag i en återfördelnings- och utvecklingspolitik. En politik
            av det slag vpk förordar skulle genom sina mer långsiktiga förslag
            till en arbetsskapande politik, som minskar samhällets kostnader
            för arbetslösheten och ungdomsproblematiken som följer med en
            långvarig ar- betslöshet/undersysselsättning, ge goda möjligheter
            till ekonomisk tillväxt och stabil utveckling. En måttligt men
            stadigt förstärkt köpkraft för de lönear- betande skulle också
            gynna såväl statsinkomsterna som utvecklingen av hemmamarknaden
            med minskade sysselsättningsproblem som följd. I det följande
            behandlas övriga frågor som förts fram i kompletteringspro- positionen
            på skatteområdet, det skogspolitiska området och arbetsmark- nadspolitiken.
          </p>
          <fw xml:id="i-SZjSViys6ntWUenks4PhfE">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-RX6zjcVG6DafyTvY2CWyn5">
            Förenkling av skattereglerna
          </p>
          <p xml:id="i-Bckp8xtSqCk6vErGEfG5PF">
            Garantibeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-HstbHgZvK9W26cmSGizoC3">
            I propositionen föreslås en rad förändringar. Flera av dessa
            kan betecknas som förenklingar av skattereglerna. Denna strävan
            är bra, men i några fall får detta konsekvenser som inte kan accepteras.
            Bl.a. gäller det frågan om slopandet av garantibeskattningen av
            fysiska personers fastigheter och där- med också slopandet av
            det extra avdraget. Förslaget att slopa garantibeskattningen av
            fysiska personers fastigheter kommer på sikt sannolikt att drabba
            kommunernas ekonomi negativt. Bostadskommitténs majoritet förordade
            att garantibeskattningen skulle slopas och föreslog att inkomstbortfallet
            skulle ersättas med en höjd fastig- hetsskatt. Även denna inriktning
            är oacceptabel. I bostadskommittén reserverade sig vpk:s representant
            emot slopandet av garantibeskattningen. Här anfördes:
          </p>
          <p xml:id="i-L6KzDHSPJJyk9idrRLLWdr">
            Kommittén föreslår att garantibeskattningen i den kommunala beskatt-
            ningen av schablonintäktsberäknade småhus ersättes med fastighetsskatt.
            Den nuvarande kommunala garantiskatten om 1,5 70 av taxeringsvärdet
            skall ersättas med en höjning av fastighetsskatten om 192 som
            i sin helhet är en statlig skatt. Kommunerna bör kompenseras sägs
            det. Det finns framför allt två skäl som talar emot en sådan förändring.
            Dels risken att kommunerna i framtiden inte kommer att kompenseras
            för in- komstbortfallet om ca 1200 milj. kr. som garantibeskattningen
            i dag ger och dels att det gynnar en lånefinansiering av boendet.
            Garantiskatten som erlägges för småhus med underskott eller lågt
            överskott tillkommer kommu- nerna. Detta för att garantera kommunerna
            inkomster från dessa oavsett om där föreligger över- eller underskott.
            Den väg som statsmakterna under senare år slagit in på, att alltmer
            beskära kommunernas inkomster, äventyrar även de rättmätiga kompensationskrav
            som skulle komma ifråga vid den föreslagna ändringen. Det skulle
            dessutom drabba kommunerna generellt vilket skulle försvåra mer
            för vissa kommuner än för andra.
          </p>
          <p xml:id="i-34a2ZpgM9pHvCwpdBr2Btx">
            Kompensationen till kommunerna avses dessutom ske över skatteutjäm-
            ningssystemet. Detta ger inte kompensation för det verkliga inkomstbortfal-
            let och förslaget måste även från denna utgångspunkt avvisas.
            I konsekvens med att vi avslår förslaget om slopande av garantibeskatt-
            ningen avslås även förslaget om slopande av det extra avdraget
            om 1500 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Q191pgegwcfa5j5wuNp5Xj">
            Beskattningsort
          </p>
          <p xml:id="i-NSwUr6XG5bWZczfpM4ySbh">
            I propositionen föreslås, i likhet med bostadskommitténs betänkande,
            att beskattningen i annan kommun än hemortskommun (s.k. utbokommun)
            avskaffas. Vi accepterar detta förslag vad avser schablontaxerade
            fastigheter. I övrigt avslås förslaget. Skälen för vårt ställningstagande
            är att beträffande schablontaxerade fas- tigheter — i detta fall
            i huvudsak fritidshus — i annan kommun reglerna kringgås genom
            att äkta makar skriver fastigheten på den ena och lånen på den
            andre med borgensförbindelse på den förstnämnde. Vartefter en
            fritids- fastighet byter ägare genom försäljning kommer detta
            förhållande att vida-
          </p>
          <fw xml:id="i-Gn9MmAg7LBgMrjp6usiPNB">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <p xml:id="i-7HhEX7hPMocpVepKUNGN4c">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-7H7LPQVH7YxQJndxadmmqu">
            reutnyttjas under förutsättning att möjligheter för denna konstruktion
            finns. För ensamstående är det däremot inte möjligt med detta
            kringgående. Förslaget att slopa den s.k. utbobeskattningen kommer
            att drabba vissa kommuner särskilt starkt och viss kompensation
            för detta har aviserats i propositionen. Detta sker dock med vaga
            utfästelser. Enligt vår mening måste kompensationen utgå så länge
            kommunen i fråga vidkänns kännbart inkomstbortfall. Däremot avvisar
            vi förslaget att generellt slopa beskattningen is. k. utbo- kommun.
            BI. a. gäller detta jord- och skogsbruksfastigheter som innehas
            av fysisk person som bor i annan kommun. Ett generellt slopande
            av denna beskattningsrätt skulle enligt vår mening få alltför
            stora negativa konsekven- ser för många kommuner, inte minst s.
            k. utflyttningskommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-uEv7iuUwPAksBY9Wcbyvp">
            Uppbörd av kvarstående skatt
          </p>
          <p xml:id="i-DLVLytbbsvWZ5dZoPTsnHH">
            I propositionen föreslås att uppbördstiden av kvarskatt skall
            förkortas. Vis- serligen skulle det bli vissa förenklingar för
            skattemyndigheten och arbetskö- parna. Däremot skulle vissa skattebetalare
            drabbas särskilt. Främst gäller detta inkomsttagare med låga inkomster
            och pensionärer. För dessa grupper skulle en förkortad uppbördstid
            kunna få allvarliga konsekvenser. Det kan redan med nuvarande
            regler vara svårt för dessa grupper om de bl. a. innehar ett små-
            eller fritidshus utan underskott och får kvarskatt genom intäktsbe-
            skattningen. Den totala summan kan vara så pass låg att jämkning
            inte medges men att beskattningen ändå medför en avsevärd olägenhet
            då kvar- skatten skall erläggas. För pensionärer kan detta vara
            särskilt påfrestande. Med den föreslagna förkortningen av uppbördstiden
            ökar dessa problem. För andra kommer jämkningsbehovet att öka,
            vilket medför ökade insatser från skattemyndigheten. Av dessa
            skäl finner vi inte anledning att acceptera den föreslagna änd-
            ringen.
          </p>
          <p xml:id="i-S2SAwJh5xvQVYst3MAN7NS">
            Skogspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-Q2dYYRPLV4UGLzJwDfqsUK">
            I kompletteringspropositionen bil. 2 föreslås vissa åtgärder
            på skogspoliti- kens område. I det följande kommer vi att punktvis
            beröra de föreslagna åtgärderna och de ändringar i förslagen som
            vi anser bör göras. I ett fall yrkar vi avslag, detta vad gäller
            förslaget om en minimiavgift för skogsägare. Av och till aktualiseras
            frågan om virkesförsörjningen till vår skogsindustri och olika
            åtgärder för att förbättra densamma. Förslag till sådana åtgärder
            får då ofta karaktären av brandkårsutryckning, vilket kan få till
            följd att mindre väl genomtänkta och utarbetade förslag genomförs.
            En sådan ordning kan inte vara till gagn för att långsiktigt och
            på det bästa sättet vårda och förvalta våra skogstillgångar. Vi
            efterlyser sålunda, som vi också tidigare hemställt om, mera långsiktiga
            åtgärder för att få en väl fungerande virkesförsörjning. Allt
            talar för en ändrad beskattning av skogen, någon form av tillväxtbeskatt-
            ning. När skogsbruksplaner är upprättade på alla fastigheter av
            skogligt värde, så anser vi att den nödvändiga grunden har lagts
            för att införa en ändrad skogsbeskattning.
          </p>
          <fw xml:id="i-QfJR6EUPWYKbE8kMUm4qLr">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <p xml:id="i-YCMT26HiMDH72Wt5jN3HoW">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-QET75VW5tKFNxzKBUUMctL">
            Gällande riktlinjer för skogspolitiken beslutades av riksdagen
            år 1979. Mot. 1985/86:568 Sedan dess har en rad ändringar och
            kompletteringar skett med utgångspunkt i 1979 års beslut. Enligt
            detta beslut skall skogsmark med dess skog genom lämpligt utnyttjande
            av markens virkesproducerande förmåga skötas så, att den varaktigt
            ger en hög och värdefull avkastning. När nu åtgärder föreslås
            för att öka avverkningen så får detta, enligt vår mening, inte
            åsidosätta kravet på kvaliteten på skogsråvaran. Inte minst är
            detta viktigt när sågverksindustrin nu har stora farhågor för
            att brist på kvalitetstimmar uppstår framdeles. Även utifrån de
            naturliga förutsättningar som vårt land har att producera barrvirke
            av hög kvalitet, så måste självklart garantier skapas för att
            en ökad avverkning inte motverkar kvalitetskravet. Riksdagen beslöt
            år 1983 i anledning av proposition 1982/83:145 om ändring i skogsvårdslagen
            bl.a. om avverkningsskyldigheten. I fråga om denna av- verkningsskyldighet
            framhölls i propositionen att utrymme bör ges för s. k. värdeproduktion
            under ett antal år efter det att ett bestånds lägsta tillåtna
            slutålder har uppnåtts. Utskottet (JoU 1982/83:84) ansåg att,
            genom att en viss minsta andel slutavverkningsbar skog inte berörs,
            enkla regler kan till- skapas som möjliggör produktion av värdefullt
            sågtimmer. Detta konstate- rande i såväl proposition som i utskott
            bör det nu erinras om, inte minst på grund av att departementschefen
            har för avsikt att föreslå ändringar av ransoneringsbestämmelserna
            i skogsvårdsförordningen. Att bestämmelsen om att högst 50960
            av en fastighets areal får utgöras av kalmark eller skog yngre
            än 20 år utgör i detta sammanhang ingen garanti för att en värdepro-
            duktion får tillräckligt utrymme. De aviserade åtgärderna får
            således, enligt vår mening, inte innebära att målsättningen om
            en värdefull (kvalitetskravet) avkastning äventyras. Detta bör
            riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. I detta sammanhang
            vill vi också peka på andra möjligheter för att utveckla vår skogsindustri,
            än enbart genom att öka avverkningen. Det är tveksamt för att
            inte säga uteslutet att bygga ut skogsindustrin ytterligare vad
            gäller dess kapacitet. Vad det måste handla om är att genom en
            ökad avverkning dels ersätta ett importbehov, dels ett bättre
            kapacitetsutnyttjande. Vi noterar att möjligheterna till en vidareförädling
            inom skogsindustrin inte omnämns; en utveckling på detta område
            skulle ge påtagliga förbättringar vad gäller syssel- sättning,
            regional balans och exportvärde. Exempelvis Jämtland där endast
            ca 15-18 96 av råvaran förädlas i någon form inom länet skulle
            man inte märka någon större skillnad i sysselsättningen genom
            högre avverkning med dagens effektiva avverkningssystem. Skogsbygderna
            med deras stora sysselsätt- nings- och avfolkningsproblem skulle
            bäst bli hjälpta genom en ökad vidare- förädling. Enligt vår mening
            bör således åtgärder vidtas för en ökad vidare- förädling. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-N3SmN3i3DoVqhSKSKZVjqQ">
            Vissa åtgärder på skogspolitikens område
          </p>
          <p xml:id="i-VfhZ3vZVFYsS1YF5tdV1uk">
            I propositionen föreslås att skogsvårdsstyrelserna för sina myndighetsuppgif-
            ter för nästa budgetår tillförs 8,5 milj. kr. Utöver vad som har
            beräknats i årets budgetproposition. Vi hälsar denna anslagsökning
            med tillfredsställelse. Vi noterar att regeringen hörsammat ett
            av de yrkanden som vpk framförde i 13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-L1uXjnxz1dKknwmfJupUPm">
            anledning av budgetpropositionen, där vi anförde att ökade resurser
            till tillsynsmyndigheten skulle få positiva effekter. Riksdagen
            avslog nyligen detta yrkande, men vi utgår ifrån att riksdagen
            nu intar en annan ställning när våra synpunkter nu delas av departementschefen.
            I propositionen sägs att uppskattningar visar att intensifierad
            information och rådgivning skulle kunna öka det årliga virkesutbudet
            t.o.m. år 1990 med 5-7 milj./skm? i förhållande till nuläget.
            Detta styrker vår uppfattning om att nuvarande lagstiftning samt
            en resursstark tillsynsmyndighet skulle till stor del avhjälpa
            bristerna i en icke fungerande virkesförsörjning. Fördelen med
            ett sådant förfaringssätt är att åtgärderna då direkt riktas mot
            de försumliga och passiva skogsägarna. Detta är, enligt vår mening,
            att föredra gentemot generella åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-58dMFYLG28erpudnVuUrKR">
            Jordförvärvslagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-ARHA5ybGzzxii9SjVLPa83">
            I propositionen föreslås, som vi uppfattar detta, en ändrad tillämpning
            av 5$ jordförvärvslagen. Det anförs att strävan att utveckla kombinerade
            skogs- och jordbruksföretag inte får medföra en för snäv avgränsning
            av juridiska personers möjligheter att förvärva mark. Vi ställer
            oss helt avvisande till en sådan förändring av tillämpningen,
            och skälen till detta är: För det första finns det en stark kritik
            mot hur nämnda paragraf nu tillämpas vad det gäller kravet på
            att juridisk person skall avstå motsvarande egendom vid förvärv
            av jordbruks- eller skogsmark. Utan att ha helheten över utvecklingen
            på området, så vill vi nog ändå påstå att i de flesta fallen har
            förvärvstillstånd getts till juridisk person utan att egendom
            avståtts. För det andra finns ett stort behov av komplettering
            och utökning av framför allt skogsmark till aktiva jord- och skogsbrukare.
            Bl. a. i Norrlandslä- nen är det ett högt prioriterat önskemål.
            Skogsmark som är till salu bör således i första hand tilldelas
            dessa och även andra som är boende på orten och som ämnar bedriva
            ett aktivt nyttjande. Om man skall anlägga ett regionalpolitiskt
            helhetsperspektiv vid tillämpningen av jordförvärvslagen, och
            som det även anförs i propositionen blir slutsatsen att detta
            uppnås bäst genom aktiva brukare på orten. Enligt vår mening skulle
            det bli motsatsen om juridiska personer skulle få större möjlighet
            att förvärva skogsmark. Utveck- lingen inom storskogsbruket med
            ett alltmer anlitande av entreprenörer och allt mindre lokalt
            anställd arbetskraft, främjar således inte de regionalpoliti-
            ska intentionerna. Nu skall även en översyn av jordförvärvslagen
            ske. I anledning av detta har riksdagens jordbruksutskott anfört:
            ”Principen att familjelantbruket skall utgöra basen i jord- och
            skogsbruket gäller, och översynen skall inriktas på att underlätta
            uppbyggandet och vidmakthållandet av familjeföretag.” I konsekvens
            med detta borde i stället tillämpningen skärpas när det gäller
            kravet om att juridisk person skall avstå motsvarande egendom
            vid förvärv, detta om behov av mark föreligger hos aktiva brukare,
            eller andra på orten boende som ämnar aktivt bruka marken. Av
            vad vi här har anfört framgår att vi avvisar en tillämpning av
            5$ i enlighet med vad som förespråkas i propositionen angående
            juridiska perso-
          </p>
          <fw xml:id="i-SuKJSG4NkkY48AidpdLJwA">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <p xml:id="i-8qbW7dBdB1Dxhv46mmnXmu">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-T9G4fT16wpTXPpNgqgbVQ2">
            ners möjligheter att förvärva mark. Vad vi här har anfört i frågan
            bör riksda- gen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Byjnx7Z77ZmRVhURjj2dzU">
            Skogsvårdsavgiften
          </p>
          <p xml:id="i-GQRjegqLehbPx2xhFiWpo3">
            I propositionen föreslås också en minimiavgift vad gäller skogsvårdsavgiften.
            Med den utformning som denna nu fått kan den inte accepteras.
            Skälen till detta är följande. Som vi tidigare har anfört så har
            vi ingen förståelse för att juridiska personer får större möjlighet
            att förvärva jord- och skogsmark. Om en sådan förändring ändå
            skulle ske, och det samtidigt skulle vidtas åtgärder för en bättre
            struktur i det privata jord- och skogsmarksägandet, skulle detta
            få konsekvenser och då i första hand för Norrland och dess inland.
            Enligt vår mening skulle detta medföra en ökad avfolkning och
            utflyttning. Den här frågan måste nog ytterligare analyseras om
            man vill anlägga ett regionalpoli- tiskt helhetsperspektiv på
            problematiken. En annan väsentlig fråga i sammanhanget är att
            många små fastigheter som är taxerade som jordbruksfastighet har
            åsatts ett skogsbruksdelvärde. Med den utformning förslaget fått
            skulle det innebära att många kommer att få dessa avgifter utan
            att deras fastigheter vare sig är intressanta ur struktur- eller
            skoglig synpunkt. Ett sätt att komma till rätta med detta problem
            vore om en nedre gräns sattes för skogsbruksvärdet för vilket
            avgift skall utgå. Om en sådan gräns kunde fastställas — det fordras
            nog vissa bedömningar för detta —- kunde skogsvårdsavgiften slopas
            för dem som befinner sig under denna gräns. Det senare som en
            tänkbar lösning ur administrativ synpunkt. Den nu föreslagna minimiavgiften
            har formen av en ekonomisk påtryck- ning för att åstadkomma en
            bättre struktur i ägandet. Det innebär då också att den slår orättvist
            i sin verkan, eftersom det då i många fall handlar om man har
            råd eller inte att betala densamma. Ett sådant förhållande är
            högst otillfredsställande ur rättvisesynpunkt. Vi är väl medvetna
            om de problem som sammanhänger med att t. ex. dödsbon behålls
            oskiftade under lång tid, och vi har tidigare till riksdagen hemställt
            om åtgärder för att rätta till detta. Vi är också beredda att
            stödja åtgärder för ett aktivt brukande av vår skogsmark. Detta
            bör också vara möjligt att uppnå utan att vidta åtgärder som är
            dåligt utredda och under- byggda och vars konsekvenser är svåra
            att bedöma. En översyn av jordförvärvslagens effekter skall avse
            såväl jord- som skogs- bruket. Frågor som berör skogsbruket, virkesförsörjningen
            och prispröv- ningen kommer att behandlas med förtur. Detta samt
            de synpunkter vi anfört talar för att riksdagen nu bör avslå förslaget
            om en minimiavgift för varje skogsägare.
          </p>
          <p xml:id="i-UtYXunUFXDCsUz6yjGm26b">
            Arbetsmarknadspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-QShxAZnLSEDRUam9igomG2">
            Regeringen berömmer sig för att arbetslösheten minskar. En sanning
            som kan ifrågasättas. I s.k. högkonjunktur är det fortfarande
            en stor arbetslöshet. Arbetslösheten uppvisar stora regionala
            skillnader. De strukturella arbetslös- hetsproblemen ökar. Människor
            i glesbygd och i ”strukturomvandlingsområ- den” har en mycket
            besvärlig arbetsmarknad. De handikappade ställs konse-
          </p>
          <fw xml:id="i-WL6F31rsABmapy5DseMQfV">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <p xml:id="i-U5CgVv13Bm2ZRyxZcFGHaZ">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-E6w7NGmz2wMtaSsAbGywfN">
            kvent utanför den ordinarie arbetsmarknaden. Ungdomars möjligheter
            till fasta jobb är lika små som tidigare. Ungdomsarbetslösheten
            göms undan i ungdomslag och andra kortsiktiga och arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. Vårt krav om fasta jobb för ungdomen med lön att leva
            på står kvar. Det är en av arbetsmarknads- och sysselsättningspolitikens
            huvudfrågor. Vpk har tidigare föreslagit åtgärder för att motverka
            ungdomsarbetslöshet med en målmedveten inriktning mot att skapa
            nya och fasta jobb till ungdomen. Förutom insatserna för utbildning
            måste alla andra ”ungdomsåtgärder” be- traktas som insatser främst
            med social betydelse. Regeringen föreslog i sin budgetproposition
            att rekryteringsstödet skulle avskaffas. Vpk hälsade detta med
            tillfredsställelse. Denna allmänna subven- tioneringsform till
            kapitalägarna är djupt osund. Riksdagen gav emellertid regeringen
            bakläxa och hemställde till regeringen om ett nytt förslag. Rekryteringsstödet
            skall nu enligt regeringens förslag omformas och delas upp i två
            former, en form för långtidsarbetslösa och den andra formen för
            övriga svårplacerade. Det nya i regeringens förslag är inskolningsplatser.
            Inskolningsplatser skall vara till för 18-19-åringar på arbetsmarknaden.
            Dessa platser skall tas fram i industrin och hela det privata
            näringslivet. Förslaget om inskolningsplatser, som alternativ
            till ungdomslag, förutsätter att parterna på arbetsmarknaden träffar
            avtal om en sådan lösning. Avtalet skall vara klart till den 1
            oktober och statsbidrag skall utgå med 5096 av den totala lönekostnaden
            samt utgå under sex månader. Förslaget om inskolningsplatser är
            inte insatt i någon politik som leder till fler fasta jobb. Förslaget
            kan däremot vara positivt i den meningen att ungdomar får erfarenhet
            av industrimiljö. Däremot kan hela förslaget ses som en subventionerad
            provanställning. Det är en uppenbar risk att inskol- ningsplatser
            blir ytterligare ett näringslivets instrument för utsortering
            av ungdom. Dessutom kan det allvarligt ifrågasättas om det över
            huvud taget skall utgå statsbidrag, i ett läge när företagens
            vinster har nått rekordnivå. Vpk:s inställning är att politiken
            skall inriktas på att ungdomen skall erbjudas fasta jobb med en
            lön att leva på. Dessutom är vi positiva till att ungdomen kan
            beredas jobb inom industrin. Riksdagen bör därför uttala att regeringen
            framlägger förslag som leder till fasta jobb för ungdomen. Vpk
            ställer även som villkor för att godkänna inskolningsplatser att
            det inte blir en subventionerad provanställning. Statsbidrag på
            5096 av lönekostna- den under sex månader skall bara utgå om ungdomen
            får ett fast arbete efter inskolningstiden. Bidraget skall därför
            utbetalas i efterskott. Vpk föreslår dessutom att de kostnader
            som samhället åsamkas genom att i första hand det privata näringslivet
            inte kan tillgodose behovet av arbete åt alla, tas in till statskassan
            genom exempelvis en särskild ”ungdomsskatt” på framför allt de
            vinster och förmögenheter som byggs upp inom företagen. Regeringen
            bör framlägga ett förslag om en ”ungdomsskatt” som kan finansi-
            era ett program för fasta jobb för alla ungdomar.
          </p>
          <fw xml:id="i-U3dBDe7mWzyHojYRpiyEjC">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <p xml:id="i-TFxcqgMWfv2TCV8jHTSMLd">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-BxkxjSPb9NprrSCihbcWAH">
            Hemställan Mot. 1985/86:568 Med hänvisning till det anförda föreslås
          </p>
          <p xml:id="i-WRoM9jHBqBCKY3JRear5JG">
            1. att riksdagen med avslag på regeringens förslag i proposition
            1985/86:150 i motsvarande del godkänner vad i motionen anförs
            om de allmänna riktlinjerna för den ekonomiska politiken, 2. att
            riksdagen med avslag på regeringens förslag i proposition 1985/86:150
            i motsvarande del godkänner vad i motionen anförs om de | allmänna
            riktlinjerna för budgetregleringen, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförs om en nationell
            politik mot arbetslösheten, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförs om utnyttjande av
            företagens likvida medel, 5. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförs angående en beskattning
            för rättvis fördelning, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförs om tidigareläggning av delpensionsreformen,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförs om förhöjt statligt bidrag till KBT, 8. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförs om etappvis slopande av momseffekten på livsmedel, 9. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförs om den kommunala ekonomin, 10. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförs om en skärpt tillämpning
            av valutaregleringen, 11. att riksdagen beslutar avslå propositionens
            förslag vad avser slopandet av den kommunala garantibeskattningen
            och det extra av- draget,
          </p>
          <p xml:id="i-JUuCwHNGB9WAsNZiSjL3bE">
            12. att riksdagen beslutar avslå propositionens förslag om avskaf-
            fandet av beskattningen i annan kommun än hemortskommunen utom
            vad avser schablontaxerad fastighet, 13. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs angående
            kompensation för slopad garantibeskatt- ning i s.k. utbokommun,
            14. attriksdagen beslutar avslå propositionens förslag om förkortad
            uppbördstid för kvarskatt, 15. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförs om kvalitetskravet
            i skogsproduktionen, 16. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförs om vidareförädling, 17. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            angående tillämpningen av 5$ jordförvärvslagen, 18. att riksdagen
            beslutar avslå förslaget om en minimiavgift för skogsägare, 19.
            att riksdagen beslutar att statsbidraget till inskolningsplatser
            endast utgår om det leder till ett fast jobb och utbetalas i efterhand,
          </p>
          <p xml:id="i-YZvBJzy25HdmTC1UQJZLbQ">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-5wtZRkuJ9wPw9xtKYFfj9F">
            2 Riksdagen 19851/86. 3 saml. Nr 568
          </p>
          <p xml:id="i-Wm6USwsYeHTqaxJyLpFBbU">
            BS Ne a NÄ
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-6sBx37m1Rm8fAp45ZtVB71">
            20. att riksdagen hos regeringen hemställer om förslag till åtgärder
            och finansiering av fasta jobb för ungdom, enligt vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-B393dKtkoBofPwz69hrrc8" type="date">
            Stockholm den 13 maj 1986
          </p>
          <div xml:id="i-M5rpZpLWMRj5KwwyJk1UDh" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-QDdwryeAkkZ3gFAoEKnSJ3" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              Lars Werner (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-8Yuvd4G8xVA5xspuRjidce" who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
              Nils Berndtson (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-CVfBNJwZVbQm1PRttyhut6" who="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM" type="signature">
              Bertil Måbrink (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-4UvGk6ThYjB2PzYThMKEaY" who="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i" type="signature">
              Inga Lantz (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-RMU2fdP1ThBuHt59SfkhS1" who="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV" type="signature">
              Tommy Franzén (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-R82HJGKg8cFpUR9H3qJTuQ">
            Jörn Svensson (vpk) Lars-Ove Hagberg (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-8PMgAVgus7zWDXXivnL5ph">
            John Andersson (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-CCfYmT5X7FQxT8vHnLvyqf">
            Hans Petersson (vpk) i Hallstahammar
          </p>
          <p xml:id="i-FpBLaQTH71c2gihB8aJJx5">
            Graphic Systems AB, Göteborg
          </p>
          <fw xml:id="i-AnLkoSfaW9S3KsHy9dordN">
            Mot. 1985/86:568
          </fw>
          <p xml:id="i-DvDFPk8p4eZcPspFhBMboi">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-019.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586__568/mot_198586__568-020.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
