<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-nu-00437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vindkraftens utveckling</title>
        <author corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3">Ivar Franzén och Kjell A. Mattsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vindkraftens utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">G902n437</idno>
          <rs type="number">n437</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">nu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902n437/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902n437</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902n437</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>Fjell A. Mattsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YgxB7xveLCWHXyyZEsYDJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YgxB7xveLCWHXyyZEsYDJ">
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_n_437/mot_198586_n_437-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SnuUHuADxw9TeYtAdDoe2W" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5iPSMSQNTc1FDw1xKNWZ6f" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-M6xeVEk7aGGy1hVo4GgEj4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AmPNnbLbhb3KrBga8SBCAj" type="motBody">
        <div xml:id="i-RXx9Wgf7a3z4tMy5o22m7Q">
          <p xml:id="i-TRQdzFC4Uwmj85oaymMGjh">
            Motion till riksdagen 1985/86:N437
          </p>
          <p xml:id="i-AMp28ALU2Y9QPbntz15tWN">
            Ivar Franzén och Kjell A. Mattsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-L5SESfnmfmbo5UnTfHdWWj">
            Vindkraftens utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-QWfmPXDf1x5NKLGS1V2LtE">
            Vindkraften tilldrar sig ett allt större intresse i olika delar
            av världen. I USA har kraftföretagens forskningsorganisation EPRI
            hösten 1985 publicerat en rapport, där man bedömer den sannolika
            vindkraftsmarknaden i USA un- der perioden 1990— 2000 till 21.000
            MW. Enligt uppgift är denna bedöm- ning väl förankrad hos kraftföretagen,
            som i allmänhet har den uppfatt- ningen att slopande av subventionerna
            till vindkraften nu inte innebär nå- gon nackdel på sikt. Kraftföretagen
            har inte kunnat utnyttja dessa subven- tioner och ser nu tiden
            mogen för att i högre grad ta över utbyggnaden av vindkraften.
            Tidigare har det i första hand varit privatpersoner och friståen-
            de företag som svarat för denna. Om ovanstående bedömningar är
            riktiga, kommer nyinvesteringarna i vindkraft att bli mycket större
            än i t. ex. kärnkraft under tiden fram till sekelskiftet. Kapaciteten
            21000 MW motsvarar mer än dubbla det svenska kärnkraftsprogrammet.
            Detta är en intressant utveckling på den marknads- anpassade amerikanska
            elmarknaden. I Danmark har energidepartementet träffat överenskommelse
            med kraft- företagen om en utbyggnad av 100 MW vindkraft under
            perioden 1986— 1990. I Holland har presenterats planer på att
            år 2000 ha byggt ut vindkraf- ten till en samlad effekt av I 000
            MW. Dessa rapporter ger samstämmigt besked om att en betydande
            vind- kraftsmarknad håller på att växa fram. Danskarna är redan
            väl etablerade på denna marknad med export av vindkraftverk på
            i storleksordningen 2 miljarder per år. Den svenska regeringen
            har träffat avtal med de svenska kraftföretagen om visst utvecklingsarbete
            av ett större vindkraftsaggregat samt byggande av ett mindre aggregat.
            Sverige har en framskjuten industriell position på flera energitekniska
            områden, men när det gäller vindkraften är vi akterseg- lade.
            Regeringens i och för sig positiva åtgärder förbättrar inte situationen
            nämnvärt. Åtgärderna är för små och för sent vidtagna. De svenska
            kraftföretagen tycks systematiskt motarbeta utvecklingen av vindkraften.
            De insatser som de trots allt gör, görs under protester och efter
            betydande påtryckningar från bl. a. energiministern. Detta är
            en icke önsk- värd situation som försvårar en positiv utveckling
            av vindkraftstekniken i Sverige. För att få en positiv utveckling
            av en svensk vindkraftsindustri, måste vi få i gång en kommersiell
            tillverkning av medelstora vindkraftverk för ex- port. Samtidigt
            måste en utveckling och beställning av ett större aggregat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_n_437/mot_198586_n_437-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bsm8CzmFqZ6w7iVTrgPUQJ">
            ske. Det måste redan nu säkerställas en andra generation vindkraftverk
            av Mot. 1985/86 typ Maglarp och Näsudden. N437 Självklart måste
            kraftindustrin ta ett större ansvar för denna utveckling men samtidigt
            måste redan nu anges spelregler som gör att andra företag är beredda
            att satsa på i första hand medelstora vindkraftverk för export.
            Sverige är på efterkälken, men med ett rimligt handtag är den
            svenska industrin säkert kapabel att ta marknadsandelar på en
            växande vindkrafts- marknad.
          </p>
          <p xml:id="i-LEYfhXRzwe1jmRNp6QLmD">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XJmV9ooi26bytEjJWYoeP9">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            beslutar hemställa att regeringen snarast redovisar förslag som
            främjar en utveckling av vindkraftsindustrin i Sverige enligt
            de riktlinjer som anges i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LToMkcCckBzDSRrJc5HG7s" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-3tecVKvgS8iPHAbXDrXwoM" type="signatureBlock">
            <p who="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3" type="signature">
              Ivar Franzén (c)
            </p>
            <p who="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7" type="signature">
              Kjell A Mattsson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2SixwTvXE7x3bTVsKeotfw">
            Liber Tryck AB Stockholm 1986
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
