<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-KU-00801">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Budgetpropositionens tillgänglighet för riksdagsledamöterna</title>
        <author corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya">Bo Hammar (vpk) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Budgetpropositionens tillgänglighet för riksdagsledamöterna</title>
          <idno type="rdwebb">G902K801</idno>
          <rs type="number">K801</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902K801/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902K801</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902K801</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9bob8UuwsodCXfukPMaXPE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9bob8UuwsodCXfukPMaXPE">
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_k_801/mot_198586_k_801-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_k_801/mot_198586_k_801-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen 1985/86:K801
          </p>
          <p>
            Bo Hammar (vpk) Budgetpropositionens tillgänglighet för riksdagsledamöterna
          </p>
          <p>
            Mot. 1985/86 K801-810
          </p>
          <p>
            Offentliggörandet av årets budgetproposition, som var satt till
            den 10 januari, blev något kaotiskt. Det socialdemokratiska partihögkvarterets
            tidning kunde inte hålla sig utan tjuvstartade redan den 9 januari.
            Som vanligt vid tjuvstarter blev det sedan allmän rusning i startfältet
            om att hinna först. Finansdepartementets informationssekreterare
            fick i all hast ändra publi- ceringsdag och var mäkta vred. På
            tidningsredaktionerna landet runt var ilskan också stor. Ilsknast
            av alla borde riksdagens ledamöter vara. Så här kan det gå till:
            Onsdagen den 8 januari hade vänsterpartiet kommunisternas riksdags-
            grupp sitt första möte för året. Partiordföranden gjorde en resumé
            av finansministerns budgetförslag. Den efterföljande debatten
            försvårades något av att endast ett fåtal av gruppens ledamöter
            haft tillgång till den proposition som landets församlade journalistkår
            redan haft någon vecka på sig att studera. Förhållandena lär inte
            vara annorlunda i övriga riksdags- grupper. Som nybliven riksdagsledamot
            konstaterar jag att jag den 10 januari i år vet mindre om budgetens
            innehåll än jag gjort vid motsvarande tid under de gångna 20 åren
            då jag arbetat som journalist. Riksdagens ledamöter är visserligen
            ett tålmodigt släkte, men nog finns det anledning — inte minst
            med tanke på den knappt tilltagna allmänna motionstiden — att
            reagera när vi som i år sist av alla får tillgång till budgetpropositionen.
            Det är alldeles utmärkt att våra massmedier mot löfte att respektera
            publiceringsdatum i god tid får tillgång till budgetförslaget
            och kan förbereda dess presentation. Men i fortsättningen bör
            den ordningen gälla att riksda- gens ledmöter samtidigt som journalisterna
            får budgetpropositionen. Man kan förmoda att riksdagens ledamöter
            lär ha åtminstone samma förmåga som journalisterna att hålla tand
            för tunga.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med anledning av det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            budgetpropositionens tillgänglighet för riksda- gens ledamöter.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 10 januari 1986 Bo Hammar (vpk)
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1985/86. 3 saml. Nr K801-810
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
