<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JuU-00804">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ersättningen till borgerlig vigselförrättare</title>
        <author corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb">Görel Bohlin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ersättningen till borgerlig vigselförrättare</title>
          <idno type="rdwebb">G902Ju804</idno>
          <rs type="number">Ju804</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju804/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju804</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Ju804</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AJCpXLKYPJbeVPF75jnA3p" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AJCpXLKYPJbeVPF75jnA3p">
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_804/mot_198586_ju_804-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6RFLp9f2nE5kPzqBdmqMhD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5A6un3Hr67ktNZUeKmrtB4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-78BnFEyvM5Te5qew92rxKL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y8t3njh4Mqcq4aj7GiBb8" type="motBody">
        <div xml:id="i-NZcocZWJn2mjPXHDUztCWf">
          <p xml:id="i-yQ74nhA7yZtdAuCEfDVWa">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ju804
          </p>
          <p xml:id="i-6JgDkQxRbPNhsBx7ksoRvy">
            Görel Bohlin (m) Ersättningen till borgerlig vigselförrättare
          </p>
          <p xml:id="i-2oMFhFsejRbye1xMGc1GgY">
            Enligt KK (1964:678) med närmare föreskrifter om borgerlig vigsel
            utgår till särskilt förordnad vigselförrättare 80 kr. för varje
            vigsel. Har vigselförrätta- ren samma dag förrättat mer än en
            vigsel utgår ersättning med 20 kr. för varje vigsel utöver den
            första. Vigselförrättare är ofta kommunala tjänstemän och förtroendevalda,
            vil- ka förordnats av länsstyrelsen på förslag av sina resp. kommuner.
            De här aktuella vigslarna förrättas till väsentlig del på lördagar,
            söndagar samt helg- dagsaftnar. Dessa tidpunkter brukar inom arbetsmarknaden
            betecknas som ”obekväma”. I realiteten spolieras ofta en halv
            dag i samband med en vigsel. Man bör beakta att också administrationen
            av vigseln helt sköts av vigselför- rättaren själv. T. o. m. resekostnaderna
            från bostaden till vigsellokalen och åter betalas av vigselförrättaren
            själv. Detta medför i flera kommuner att vigselförrättaren i verkligheten
            icke utfår någon som helst ersättning för sitt arbete och i de
            mest stötande fallen innebär det t. o. m. direkta kostnader. Om
            40 kr. återstår efter skatt och bensinkostnaden för bilresan till
            och från vigsellokalen uppgår till ett belopp som ofta överstiger
            nettoarvodet, har gränsen för vad som kan anses skäligt passerats.
            Svenska kommunförbundet har fått ett antal förfrågningar om det
            är möj- ligt för en kommun att tillskjuta ekonomiska medel så
            att man som vigselför- rättare i varje fall icke åsamkas egna
            kostnader för uppdraget. Då förrättan- de av borgerlig vigsel
            är en statlig angelägenhet saknas möjligheter för kom- munerna
            att inträda ekonomiskt, så att vigselförrättarna får en skälig
            ersätt- ning. Det är utomordentligt angeläget att en ändring av
            ersättningsreglerna snarast kommer till stånd. Vidtas inga ändringar
            i de nuvarande reglerna är det helt klart att en rad ytterligare
            avsägningar av uppdrag som vigselförrät- tare kommer att ske.
            Svårigheterna att förmå nya tjänstemän och förtroen- devalda att
            åta sig dessa uppdrag på nu gällande villkor blir alltmer påtagliga
            ju längre tiden går utan att ersättningsreglerna anpassas till
            en skälig nivå. Det kan tilläggas att den ersättningsnivå som
            för närvarande gäller, dvs. 80 kr. för första vigseln och 20 kr.
            för följande samma dag, gällt sedan 1977. Mellan 1964 och 1977
            utgick 40 kr. för första vigseln och 20 kr. för de följan- de
            samma dag. Denna fantastiska höjning av arvodet som skedde 1977
            kun- de åstadkommas endast genom en lagändring, vilket väl får
            antas vara skälet till den otillständiga trögheten. Sett mot bakgrund
            av dagens arbetstidslags- tiftning, avtalen på arbetsmarknaden
            och den allmänna synen på arbete på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_804/mot_198586_ju_804-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EAUP184QEbrLVxDD75bvHX">
            obekväm tid kan man utan vidare påstå att staten utnyttjar de
            borgerliga vigselförrättarna. Enligt min mening bör ersättningsnivån
            för borgerliga vigselförrättare knytas till ett levnadskostnadsindex,
            så att skälig höjning kan ske med auto- matik och inte behöver
            föranleda författningsändring. Det bör ankomma på regeringen att
            återkomma till riksdagen med författningsförslag i enlighet med
            vad som sägs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-BfNzZ4iEDgYprjfqWHxvwE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RFbxQG5Ck8KUHWDbZCYNWR">
            Med hänvisning till vad i motionen anförts hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär att kungörelsen (1964:678) med föreskrifter
            om borgerlig vigsel och med uppgift om ersättning härför ändras
            i enlighet med vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-GagEvkpF2icHJ2Wk4Sm2CJ" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-LVh78umj8G3uppLX1fmvC4" type="signatureBlock">
            <p who="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb" type="signature">
              Görel Bohlin (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-CAq4ioKNTiz147a7WNJm18">
            Mot. 1985/86 Ju804
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
