<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JuU-00710">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätt till ersättning för rättegångskostnader i förvaltningsmål</title>
        <author>Per-Ola Eriksson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätt till ersättning för rättegångskostnader i förvaltningsmål</title>
          <idno type="rdwebb">G902Ju710</idno>
          <rs type="number">Ju710</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju710/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju710</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Ju710</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>P.-O. Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b</idno>
            <name>Ingvar Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4hRJ6ZCCwHg2MWx3je9nJz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4hRJ6ZCCwHg2MWx3je9nJz">
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_710/mot_198586_ju_710-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MZWtzZ6QM8Y1TgyN9CSCyf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YNnF1PHhBFvDxvyT38NtXd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UuBRMM9xXKeaR5fuadeDxu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GzUL6kvmRa6dBxVTBh6Meo" type="motBody">
        <div xml:id="i-As4ci7v4A5uWyMNQrTKg92">
          <p xml:id="i-Bv2V2w8JXg5RT3Hex1Qg4r">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ju710
          </p>
          <p xml:id="i-6GV1qAaxYtFHYCyngsbYWc">
            Per-Ola Eriksson m. fl. (c) Rätt till ersättning för rättegångskostnader
            i förvaltningsmål
          </p>
          <p xml:id="i-V74Pr4WsAWDGrZktLMJLwh">
            Fallet med snickaren i Göteborg som blev krävd på andras skatte-
            och avgiftsskulder är välkänt. Det har visat på några av de krångliga
            bestämmel- ser som småföretagare har att leva med. Fallet har
            också fokuserat ett hittills förbisett problem, nämligen frågan
            om kostnaderna för den enskilde att få ett felaktigt myndighetsbeslut
            upphävt. Bestämmelserna om skatter och avgifter är krångliga och
            ofta svåröver- skådliga. På grund av regelsystemets komplexa natur
            är det oftast nödvändigt att i tvister anlita hjälp från advokat
            eller annat sakkunnigt biträde. Det är i regel inte möjligt att
            få allmän rättshjälp i tvister om skatter och avgifter. Endast
            i några enstaka undantagsfall har det förekommit att allmän rättshjälp
            har beviljats i sådana mål. Bakgrunden är bl. a. förvaltningspro-
            cesslagens bestämmelse (8 $) att rätten skall tillse att målet
            blir så utrett som dess beskaffenhet kräver; förvaltningsdomstolarnas
            s.k. utredningsansvar. Detta utredningsansvar är dock ett otillräckligt
            skydd. Det är inte rimligt att förvänta sig att domstolarna aktivt
            lämnar råd och upplysningar för att hindra att den enskilde går
            miste om sin rätt på grund av bristande kännedom om de processuella
            och materiella reglerna. Rättens utredningsansvar kan inte ersätta
            den hjälp som ett sakkunnigt biträde kan lämna. Ofta är det också
            en småföretagare som är part. Rättshjälp är då i regel utesluten
            även av det skälet att tvistefrågan är en angelägenhet i företagarens
            näringsverksamhet. Rättsskyddsförsäkringar som täcker kostnaderna
            för processföringen är inte allmänt förekommande bland huvuddelen
            av småfö- retagarna. För en rörelseidkare kan det vara hans fortsatta
            ekonomiska existens och yrkesverksamhet som står på spel på grund
            av myndigheternas krav. I ett sådant läge vågar han knappast chansa
            med att få en skatte- eller avgiftsfråga prövad av domstol utan
            sakkunnig hjälp. Kostnaden för processföringen kan bli betydande,
            i synnerhet om tvisten kommer att slitas i alla instanser. I dessa
            typer av tvister gäller inte den principen att vinnande part får
            sina kostnader ersatta av motparten. Om kraven från myndigheternas
            sida visar sig vara orättmätiga finns det alltså ingen möjlighet
            för den enskilde att få ersättning för sina kostnader för att
            få rättelse. Den enda möjligheten att få någon form av ersättning
            är den begränsade rätten till ersättning för kostnader för resa
            och uppehälle vid muntlig förhandling som ges i 15 $ förvaltningsprocesslagen.
            I brottmål gäller den regeln (rättegångsbalken 31 kap. 2 $) att
            en åtalad som blir frikänd kan få ersättning för kostnader som
            har varit skäligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_710/mot_198586_ju_710-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7MT1QkTt63PcfR3XwTdDCs">
            påkallade för att tillvarata hans rätt. En motsvarande bestämmelse
            finns inte för förvaltningsmål där tvisten gäller krav på den
            enskilde från det allmännas sida. Det är ett fundamentalt rättssäkerhetskrav
            att den enskilde skall hållas skadeslös när en myndighet har förfarit
            felaktigt. Ingen skall behöva avstå från rättvisa därför att han
            inte har råd. Det bör därför även för förvaltnings- målen införas
            en regel som ger möjlighet för en enskild att få ersättning för
            de kostnader som han har åsamkats för att tillvarata sin rätt.
            En sådan bestämmelse bör införas i förvaltningsprocesslagen och
            kan ges följande innehåll: ”Vinnande enskild part skall tillerkännas
            ersättning av allmänna medel för kostnader för rådgivning och
            biträde i rättegången och övriga utgifter som skäligen har varit
            påkallade för att tillvarata den enskildes rätt.” Det kan dock
            vara motiverat, främst ur kostnadssynpunkt, att det allmännas
            ersättningsansvar begränsas till sådana fall där den enskilde
            har fått vidkännas kostnader som är av betydelse. Rätten till
            ersättning kan därför begränsas till att inte omfatta mål som
            är av en sådan enkel beskaffenhet att den enskilde normalt inte
            åsamkas kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-DzzqFpDmw1bzAPNr8vu9m6">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CZ8G3ND9Xzn2g5CcwERPyW">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            beslutar att det i förvaltningsmål ges möjlighet för en vinnande
            enskild part att få ersättning av allmänna medel för kostnader
            för rådgivning och biträde i rättegången och övriga utgifter som
            skäligen har varit påkallade för att tillvarata den enskildes
            rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-998GnuuAoEUXdhrUZ5NCo3" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1986
          </p>
          <div xml:id="i-CGigVSshvsZvHhfGbieM7w" type="signatureBlock">
            <p who="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE" type="signature">
              P. -O. Eriksson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-RQX6NXqs16HoeZCMgj4XXG">
            Ingvar Karlsson (c) Olof Johansson (c) i Bengtsfors
          </p>
          <p xml:id="i-ARefa7djUYE8i6voRQo5p4">
            Mot. 1985/86 Ju710
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
