<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198586-JuU-00620">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nödvärnsrätten</title>
        <author corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB">Bengt Harding Olson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nödvärnsrätten</title>
          <idno type="rdwebb">G902Ju620</idno>
          <rs type="number">Ju620</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju620/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G902Ju620</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G902Ju620</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HZXYe5WtqRV6ATkvTivRBH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HZXYe5WtqRV6ATkvTivRBH">
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_620/mot_198586_ju_620-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EFLhRJCk2p7NsB9VoBjsKS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-23VKBAPptirTb6oFYrQRNt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KMVwNsYMPdXPu9CZav5mLy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9oHEaSJPuDgJA2fCRp8uDf" type="motBody">
        <div xml:id="i-3RKuQrCNMeYYTaK8R9ncHF">
          <p xml:id="i-SCDLw3dzvymjrXDHg6CSrG">
            Motion till riksdagen 1985/86:Ju620
          </p>
          <p xml:id="i-CDDsqScS2D8okFAZQ84aP6">
            Bengt Harding Olson (fp) Nödvärnsrätten
          </p>
          <p xml:id="i-GGSjYdgLgoKkgT6UqrzfGv">
            Brottsligheten mot enskilda människor ökar i vårt samhälle, och
            särskilt oroande är utvecklingen av våldsbrotten. Samhällets skydd
            är otillräckligt och måste självklart förstärkas på lämpligt sätt.
            Men oavsett alla sådana för- bättringar nödgas man konstatera
            att just vid det akuta våldsingreppet är den enskilde ofta helt
            ensam. Den enda tillgängliga skyddsmöjligheten blir då ”til syvende
            og sidst” det egna handgripliga försvaret. Lagstiftaren har i
            gällande rätt även förutsett denna situation. Reglerna om nödvärn
            ger den enskilde rätt att försvara sig vid angrepp. Dessutom tillerkänns
            varje medborgare rätt att komma en medmänniska till hjälp i så-
            dan utsatt situation. Dessa rättigheter får betraktas som vittgående
            enligt lagstiftningen. Denna nödvärnsrätt är dock förknippad med
            två allvarliga problem. Först och främst föreligger en synnerligen
            bristfällig kunskap hos allmänheten om nödvärnsrätten och dess
            omfattning. Ibland tror man t. o. m. att varje form av eget motstånd
            är straffbart. Dessutom måste rådande domstolspraxis i nödvärnsrätten
            och dess omfattning. Ibland tror man t. o. m. att varje form dan
            lagtillämphing späder naturligtvis på den allmänna missuppfattningen.
            Allt detta urholkar den legala nödvärnsrätten. Med hänsyn härtill
            är förbättringar angelägna. Nödvärnsrättens omfatt- ning behöver
            nog ej utvidgas. Däremot är lagtexten uppenbarligen i behov av
            förtydligande av rättspraxis att döma. Ett sådant lagstiftningsärende
            skul- le förhoppningsvis erhålla välbehövlig uppmärksamhet och
            samtidigt sprida nyttig kunskap till den breda allmänheten. Denna
            grundläggande kunskap skulle sedan fortlöpande förstärkas genom
            ny rättspraxis i nödvärnsfallen. Kritiker av detta förslag kan
            förväntas påstå att våldet kommer att upp- trappas. Men det kan
            lika väl och med större sannolikhet hävdas att effekten blir den
            motsatta. Det vore naturligt om i vart fall okynnesvåldsverkaren
            av- håller sig från angrepp om han kan förvänta sig kraftfullt
            försvar. Dessutom skulle det säkerligen få avsevärd brottsförebyggande
            effekt på bl. a. gatuvål- det om allmänheten kände till att det
            är tillåtet och därför vågade hjälpa en medmänniska i fara — i
            trygg förvissning om att äga lagens odiskutabla stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-MmBSyijMftKFq4nLCdnjtG">
            1" Riksdagen 19851/86. 3 saml. Nr Ju619—626
          </p>
          <p xml:id="i-8KQymsgJjQQ3ARumA81JqP">
            ER SE
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198586/mot_198586_ju_620/mot_198586_ju_620-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EnWrGNWEkhGG5zBJD81mmy">
            Hemställan Mot. 1985/86
          </p>
          <p xml:id="i-Vve6Q35QTEsJdy9MugsKjx">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs JU
          </p>
          <p xml:id="i-X9WGsLZxgAP6bjCPnkZDwy">
            att riksdagen beslutar om sådan ändring i brottsbalken som i
            mo- tionen anförts om förtydligande av nödvärnsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-NvBNSZyUQuBpLEecaFpCap" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1986
          </p>
          <p xml:id="i-W5EWmpXsG79RG3pyQoWWbB">
            Bengt Harding Olson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
