<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01621">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förslag till lag om ändring i föräldrabalken, m. m.</title>
        <author>av fru Sundberg i anledning av Kungl. Maj ds proposition 1974:44 med </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förslag till lag om ändring i föräldrabalken, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021621</idno>
          <rs type="number">1621</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021621/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021621</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021621</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5nmsVu4T3iUaNEKRJuRzn2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5nmsVu4T3iUaNEKRJuRzn2">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1621/mot_1974__1621-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1974:1621 8 Nr 1621
          </p>
          <p>
            av fru Sundberg i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:44
            med förslag till lag om ändring i föräldrabalken, m. m.
          </p>
          <p>
            Som anförts i propositionen 1974:44 innebär 20-årsgränsen en
            avgränsning mellan yngre och äldre studerande inom studiestödssystemet.
            För äldre studerande prövas deras rätt till studiestöd endast
            med avseende på egen och makes (i vissa fall sammanboendes) inkomst
            och förmögenhet. Studerande som fyllt 20 år har rätt till studiestöd
            enligt studiemedelssystemet oberoende av läroanstalt, om densamma
            är god- känd för statligt studiestöd. För s. k. yngre studerande
            gäller att dessa är berättigade till studiemedel för studier vid
            universitet och högskola samt därmed jämförlig utbildningsanstalt,
            medan de i övriga fall uppbär studiestöd enligt studiestödsreglementet,
            varvid deras rätt till studiestöd är beroende av föräldrars inkomst
            och förmögenhet. Om, som i propositionen 1974:44 föreslås, myndighetsåldern
            sänks till 18 år uppkommer den situationen att ungdomar enligt
            lag är ekonomiskt självständiga vid denna ålder samtidigt som
            de för erhållande av studiestöd är beroende av föräldrarnas ekonomi.
            Detta förhållande finner jag vara orimligt. Det riktiga måste
            vara att studerande, som fyllt 18 år, skall äga rätt att få sitt
            studiestöd prövat endast mot egen eller makes inkomst enligt de
            regler som gäller för studiemedelssystemet. Jag föreslår därför
            att studerande, som uppnått myndig ålder, skall räknas som äldre
            studerande om han så önskar. För vissa studerande, som fyllt 18
            år men går i den gymnasiala skolan, bör valfrihet råda. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen hos Kungl. Maj:t hemställer
            att studerande, som fyllt 18 år, skall räknas som äldre studerande
            enligt studie- stödssystemet om han så önskar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 mars 1974 INGRID SUNDBERG (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
