<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01958">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:160 angående förlängd tillämpning av allmänna prisregleringslagen (1956:236).</title>
        <author>av herr Magnusson i Borås</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:160 angående förlängd tillämpning av allmänna prisregleringslagen (1956:236).</title>
          <idno type="rdwebb">FX021958</idno>
          <rs type="number">1958</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021958/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021958</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021958</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BP36fGqnrbHNF2ztRTf1cn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BP36fGqnrbHNF2ztRTf1cn">
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1958/mot_1974__1958-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WFuLWjowvWz9eaHWRNfqsx">
        Mot. 1974:1958 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MW5yGrhwDUcLkvnavaijgQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KuFpiLXHde5V2cKmt6eUxz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2YocEtWuhTDUjA58NbuRyS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PaNXvxdFkwK22z93uDBeUV">
        <div xml:id="i-5pUJqHom8eT4uZKQJDDa9W">
          <p xml:id="i-7Ax8WzvTzwmiuNnJ3uPBfA">
            Nr 1958
          </p>
          <p xml:id="i-4D7H3pxS9WdfWDChFBFHCs">
            av herr Magnusson i Borås i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1974:160 angående för- längd tillämpning av allmänna prisregleringslagen
            (1956:236).
          </p>
          <p xml:id="i-KUJzpEBBWdvnTLZsXyKrts">
            I Kungl. Maj:ts proposition 1974:160 föreslås att tillämpningstiden
            för allmänna prisregleringslagen, som går ut den 20 december 1974,
            förlängs ytterligare ett år. Moderata samlingspartiet har vid
            upprepade tillfällen ifrågasatt lämplig- heten av att använda
            prisregleringsinstrumentet som ett normalt inslag i den ekonomiska
            politiken. Vi har hävdat att det endast bör tillgripas i ex- ceptionella
            situationer. Sålunda yrkade vi 1971 avslag på propositionen 1971:108
            om fortsatt tillämpning av allmänna prisregleringslagen, eftersom
            enligt vår uppfattning det allvarliga ekonomiska krisläge som
            lagens till- lämpning förutsatte inte var för handen. År 1973
            avvisade vi det förslag till utvidgning av prisregleringslagen,
            som föreslogs i propositionen 1973:58. I andra situationer har
            vi emellertid accepterat att prisregleringslagen till- lämpas.
            Sett mot bakgrund av den ekonomiska situationen vid de tidigare
            tillfällen sedan 1970, då riksdagen tillstyrkt prisregleringslagens
            tillämpning, måste det i dag konstateras att risken för allvarliga
            prisstegringar inom riket är större än vid dessa andra tillfällen
            — möjligen med undantag för situationen för ett år sedan. Om dessutom
            den ändring av prisregleringslagen som genomfördes 1973 (1973:301)
            och som vidgade lagens tillämpningsområde beaktas, kan fastslås
            att kriterierna för lagens tillämpning är uppfyllda. I detta läge
            är vi beredda att tillstyrka en förlängning av tillämpningstiden
            för lagen. Vi vill emellertid understryka att prisreglering är
            ett allvarligt ingrepp i ekonomin, som på sikt kan förväntas leda
            till allvarliga ekonomiska rubb- ningar. Inte minst på jordbrukssektorn,
            där en konstlat låg prisnivå upp- rätthålls, kan svårigheter befaras.
            Det finns också anledning att peka på de mycket stora belopp som
            via statskassan måste slussas till jordbruket till följd av den
            subventionering av livsmedelskonsumtionen som pris- regleringen
            gjort nödvändig Det är enligt vår uppfattning rimligt att 1975
            års riksdag inför det nya budgetåret bereds möjlighet att pröva
            frågan om fortsatt prisreglering med tanke på dess konsekvenser.
            Detta kan lämpligen ske i samband med riks- dagens behandling
            av kompletteringspropositionen i maj månad. Vi anser sålunda att
            en förlängning av tillämpningen av prisregleringslagen längre
            än till den 31 maj 1975 nu inte bör ske.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1958/mot_1974__1958-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BWXCkYmv6NGnVp8XgaSH3L">
            Mot. 1974:1958 14
          </fw>
          <p xml:id="i-Qn2vXwHmhjZHnW52Gca6nc">
            Mot bakgrund av det ovan anförda hemställes att riksdagen beslutar
            att, med avslag på Kungl. Maj:ts proposition 1974:160, förlänga
            tillämpningstiden för den allmänna pris- regleringslagen (1956:236)
            till den 31 maj 1975.
          </p>
          <p xml:id="i-Lpe3FPUjPBnLUKw8y6chWk">
            Stockholm den 19 november 1974
          </p>
          <p xml:id="i-UZSoJinjmXyaEwaZjhMxMR">
            TAGE MAGNUSSON (m) i Borås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
