<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående den framtida socialpolitiken.</title>
        <author>av herr Fälldin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående den framtida socialpolitiken.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021297</idno>
          <rs type="number">1297</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu</idno>
            <name>ELVY OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS</idno>
            <name>TORSTEN BENGTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu</idno>
            <name>LENNART MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8</idno>
            <name>SONJA FREDGARDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW</idno>
            <name>THORSTEN LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Usj12wdAVgdo1mrg54Mrf8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Usj12wdAVgdo1mrg54Mrf8">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1297/mot_1974__1297-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1974:1297 4
          </p>
          <p>
            Nr 1297
          </p>
          <p>
            av herr Fälldin m. fl. angående den framtida socialpolitiken.
          </p>
          <p>
            Under senare år har riksdagen återkommande behandlat förslag
            om samordning av samhällets insatser med syfte att förstärka grundtrygg-
            heten. Begärda utredningar har avsett införande av garanterad
            minimi- inkomst i form av ett generellt utformat bidrag eller
            som negativ skatt. Förslagen har också formulerats som krav på
            en samordning av de allmänna socialförsäkringarna. Trots att syftena
            varit ganska ensartade har de skisserade åtgärdernas utformning
            ändå medfört en splittrad behandling i riksdagen. Såväl andra
            lagutskottet och senare socialförsäk- ringsutskottet som bevillnings-
            och skatteutskotten har haft att bereda frågorna. Centerpartiet
            aktualiserade kravet på någon form av garanterad mini- miinkomst
            i partimotion 1969. Förslaget motiverades bl. a. med utgångs-
            punkt från syftet att uppnå en jämnare inkomst- och standardfördelning
            i samhället. Erfarenheterna talar för inkomstöverföringsmetoden
            när det gäller att åstadkomma ekonomisk utjämning. Skatteinstrumentets
            användning i samma syfte leder ofta till krav på snabbt korrigerande
            kompensationer till de grupper som har starkast ställning på arbetsmark-
            naden och därmed redan tidigare höga inkomster.
          </p>
          <p>
            Samordning och jämnare fördelning
          </p>
          <p>
            Huvudskälen för en grundlig reformering av det nuvarande trygghets-
            systemet så som de framförts under den senaste femårsperioden
            kan sägas vara av två slag, dels kravet på samordning, dels en
            jämnare fördelning. Efter hand som försäkrings- och bidragssystemet
            byggs ut har det uppfattats som alltmer svåröverskådligt och splittrat.
            Den successiva utbyggnaden aktualiserar i sig behovet av en översyn
            av hur samord- ningen fungerat i verkligheten. Via ett väl utbyggt
            grundtrygghetssystem kan en jämnare inkomst- och standardfördelning
            främjas. Allteftersom resurserna ökar i samhället är det naturligt
            att detta system prioriteras på det socialpolitiska området. Givetvis
            griper de nämnda huvudskälen in i varandra. Genom en bättre verkningsgrad
            för de åtgärder som vidtas ökar också den fördelningspolitiska
            effekten.
          </p>
          <p>
            Vägar till bättre grundtrygghet
          </p>
          <p>
            Olika vägar är möjliga när det gäller att förbättra grundtryggheten.
            Vid föregående års riksdagsbehandling underströk socialförsäkringsutskottet
            särskilt starkt behovet av en bättre samordning. En sådan översyn
            pågår
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1297/mot_1974__1297-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:1297 5
          </p>
          <p>
            för övrigt redan i en expertutredning, som tillsattes 1972 efter
            initiativ från låginkomstutredningen. Tillkomsten av den s.k.
            socialpolitiska bidragsutredningen är ett erkännande av att det
            nuvarande trygghets- systemet brister i samordning. Socialförsäkringsutskottet
            betonade vid förra årets riksdagsbehandling angelägenheten av
            att expertutredningens arbete bedrevs skyndsamt, så att en större
            översyn av socialförsäkrings- systemet inte fördröjdes. Nu anmäls
            i 1974 års riksdagsberättelse att expertutredningens arbete kommer
            att pågå under hela innevarande år, trots riksdagens uttalande
            att arbetet skulle bedrivas skyndsamt. Med tanke på den aviserade
            långsiktigheten redan i kartläggningsarbetet, förefaller det än
            mer befogat att snarast tillsätta en parlamentariskt förankrad
            utredning. En parlamentarisk utredning med uppgift att förbättra
            socialförsäk- ringssystemet och samordna det socialpolitiska bidragssystemet
            måste också kunna utreda andra tänkbara metoder än de nu använda.
            En socialpolitisk utredning måste enligt centerns uppfattning
            också ha möjlighet att jämföra dagens metoder med en garanterad
            minimiinkomst. Denna kan i sin tur vara utformad på i princip
            två olika sätt, antingen som negativ skatt eller ett generellt
            bidrag. Negativ skatt innebär att alla under en viss inkomstnivå
            är befriade från skatt liksom nu, men att man därutöver är tillförsäkrad
            ett bidrag som stiger med sjunkande inkomst upp till ett maximalt
            belopp för den som helt saknar egen inkomst. Bevillningsutskottet
            ansåg redan i betänkandet 1969:50, att ”negativ inkomstskatt skulle
            medföra närmast oöverstigliga kontrolltekniska och administrativa
            svårigheter”. Det förefaller vara en riktig bedömning. Strävandena
            på beskattningsområdet måste i stället inriktas på förenk- lingar
            som innebär ett rättvisare och mer lättkontrollerat skattesystem.
            Därmed återstår som det intressantaste alternativet en garanterad
            minimi- inkomst utformad som ett generellt bidrag, schabloniserat
            efter vissa grundkriterier (ålder, ev. hushållstyp) och anpassat
            efter inkomstnivån med hjälp av skatteinstrumentet. Skattesystemet
            måste sannolikt påver- kas både direkt och indirekt av en minimiinkomst
            med fördelningssyfte. En ökad tyngd i fördelningspolitiken skulle
            läggas på inkomstöver- föringarna. Samtidigt skulle effekten tekniskt
            sett av en beskattad minimiinkomst bli en skärpt progressivitet.
            I realiteten måste emellertid skatter och bidrag ses i ett sammanhang.
            För närvarande ger den bristande samordningen mellan skatter och
            bidrag negativa marginaleffek- ter som särskilt drabbar redan
            utsatta grupper.
          </p>
          <p>
            Krav på trygghetssystem
          </p>
          <p>
            Olika tänkbara lösningar i ett reformerat grundtrygghetssystem
            måste motsvara högt ställda krav i bl. a. följande avseenden:
            1. Systemet skall vara enkelt, lätt att kontrollera och överblicka
            både för allmänheten och för myndigheterna. Dagens sociala trygghetssystem
            kritiseras ofta som svåröverskådligt från medborgarnas synpunkt
            och administrativt krångligt för myndig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1297/mot_1974__1297-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:1297 6
          </p>
          <p>
            heterna genom sin rika flora av komponenter. Rätt utnyttjat kan
            ett sektoruppbyggt trygghetssystem innebära fördelar genom de
            möjligheter till flexibilitet och anpassning till den individuella
            situationen och över tiden som det erbjuder. Avsaknaden av generellt
            och enkelt fungerande regler innebär emellertid också en risk
            för att systemet tillämpas felaktigt och med inslag av administrativt
            godtycke. Genom att överblicken försvåras blir också kontrollen
            besvärlig och systemet inbjuder till missbruk. Därmed kan medborgarnas
            förtroende för systemet allvarligt undergrävas. Ett enklare system
            med generell utformning skulle med säkerhet ge möjlighet till
            avsevärda besparingar hos åtskilliga myndigheter genom den minskade
            administrationsbördan. 2. Systemet skall vara heltäckande samt
            fungera snabbt och säkert. Ett enhetligt och generellt fungerande
            system är lättare att hantera för både enskilda och myndigheter.
            Bättre garantier kan därmed skapas för att ingen hamnar utanför
            systemet. Dagens trygghetsnät måste med andra ord göras mera finmaskigt.
            De människor som bäst behöver samhällets bistånd kan i dag lätt
            bli utan stöd genom att de saknar förmågan till kontakt med samhällets
            representanter. Det gäller alla system som förutsätter ett initiativ
            från den hjälpbehövande. Informationsbrister kan leda till samma
            konsekven- ser. Undersökningar tyder på att många inte känner
            till de rättigheter socialpolitiken innebär. Därmed skapas orättvisor
            mellan olika medbor- gare. 3. Systemet skall verka förebyggande
            genom en inbyggd automatik som kombineras med ökade rådgivande
            och stödjande insatser. Ett humant fungerande socialt trygghetssystem
            måste fungera före- byggande. Mycket lidande skulle undvikas liksom
            långa och mödosamma anpassningsperioder för enskilda människor.
            Socialvården skulle i betyd- ligt större utsträckning än för närvarande
            kunna inriktas på rådgivande, uppsökande och stödjande verksamhet.
            Genom att angripa problemen innan de blir akuta kan den sociala
            omvårdnaden förbättras avsevärt och vinna i effektivitet. Garanterad
            minimiinkomst skulle genom sin generella utformning tillgodose
            dessa syften under förutsättning att ett snabbt och säkert fungerande
            tekniskt system kan skapas. Ett enklare system skulle minska administrationskostnaderna
            och därmed friställa resurser exem- pelvis för uppsökande verksamhet
            och rehabilitering. 4. Systemet skall främja valfrihet och därmed
            trivseln. Begränsande för valfriheten i arbetslivet är givetvis
            tillgången på arbete. 5. Systemet skall kunna användas som ett
            led i jämlikhetspolitiken och således främja ekonomisk utjämning.
            En garanterad minimiinkomst med schabloniserad utformning måste
            beskattas för att verka utjämnande. 6. Systemet skall bygga på
            förutsättningen att den som erbjuds lämpligt arbete accepterar
            detta. Kravet kan utformas som för närvarande sker i arbetslöshetsförsäk-
            ringen. Avgörande för tillämpningen blir naturligtvis hur ”lämpligt
            arbete” definieras vad avser skyldighet att flytta från hemorten,
            ta arbete
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1297/mot_1974__1297-004.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:1297 7
          </p>
          <p>
            med vissa hälsorisker osv. Finansieringen av ett system med garanterad
            minimiinkomst beror givetvis i första hand på den ambitionsnivå
            man väljer. De uträkningar som hittills gjorts har oftast siktat
            på att högsta nivån skall motsvara utgående folkpensioner vid
            genomförandetidpunkten. Det är också möj- ligt att differentiera
            minimiinkomsten efter olika åldersgrupper och inordna både barnbidrag
            och folkpensioner i systemet på helt olika nivåer. Principiellt
            bör alla samhällets transfereringar kunna inordnas i systemet
            så långt de avser att främja en viss grundtrygghet och således
            inte avser stöd beroende på individuella och specifika förhållanden,
            t. ex. invaliditetsersättning, bostadstillägg utöver en grundnivå
            o. d. Ett system med garanterad minimiinkomst förefaller att väl
            kunna motsvara de krav som uppställts i det föregående för en
            bättre grund- trygghet. Det alternativet måste därför bli föremål
            för en särskilt noggrann prövning i en parlamentarisk utredning.
          </p>
          <p>
            Successivt genomförande
          </p>
          <p>
            Eftersom syftet måste vara att samordna huvuddelen av dagens
            kontanta sociala förmåner under ett system, kräver reformen lång
            planering och sannolikt ett successivt genomförande. En reformering
            av det sociala trygghetssystemet är förknippad med många och svåra
            problem, av vilka många inte är möjliga att förutse utan en grundlig
            utredning. Därför finns det heller ingen anledning att ställa
            upp någon konstlad motsättning mellan ett generellt utformat system
            av minimi- inkomsttyp och en samordning av sociala förmåner som
            kan rymmas inom ramen för en allmän socialförsäkring. I båda fallen
            syftar man till samordning och enhetlighet, så långt detta är
            möjligt att uppnå. Under senare års debatter i riksdagen angående
            garanterad minimi- inkomst och en allmän socialförsäkring har
            utredningskraven avvisats bl. a. med hänvisning till andra pågående
            utredningar inom den sociala sektorn. Det argumentet har knappast
            någon bärkraft, eftersom det snarast vore en onormal situation
            för ett samhälle i snabb förändring att sakna förberedelser med
            syfte att förbättra grundtryggheten. Det viktiga måste i stället
            vara att planera ett under lång tid pågående utrednings- arbete
            på ett sådant sätt att andra utredningar som berör delar av samma
            område smidigt inriktas mot samma huvudmålsättning. Så kan man
            naturligtvis se vidtagna förändringar i sjuk- och arbetslöshetsförsäk-
            ringarna som — med vissa justeringar och kompletteringar — kan
            ingå i ett minimiinkomstsystem. En utredning om bl. a. garanterad
            minimiinkomst bör mot denna bakgrund först studera vilka tänkbara
            modeller som kan uppfylla uppställda krav på ett grundtrygghetssystem.
            Därefter kan det konkreta utredningsarbetet inriktas på att infoga
            de olika delområdena så att dessa stämmer med huvudmålsättningen.
            Reformarbetets omfattning talar för en successiv uppbyggnad av
            trygghetssystemet. Också reformer- nas verkningar för andra samhällsområden
            kräver ingående överväganden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1297/mot_1974__1297-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:1297
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som anförts hemställer vi att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t begär en parlamentarisk utredning om ett enhetligt
            grundtrygghetssystem med bredaste möjliga samordning av socialförsäkringar
            och socialpolitiska bidrag med sikte på en garanterad minimiinkomst
            samt kartläggning av dess konsekvenser för den framtida socialpolitiken
            och de befintliga sociala förmånerna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1974 THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
          </p>
          <p>
            KARIN SÖDER (c) JOHANNES ANTONSSON (c) ELVY OLSSON (c) TORSTEN
            BENGTSON (c) i Hölö i Jönköping LENNART MATTSSON (c) FRITZ BÖRJESSON
            (c) i Lane-Herrestad i Glömminge SONJA FREDGARDH (c) BENGT SJÖNELL
            (c) -ERIC CARLSSON (c) ANNA-LISA NILSSON (c) i Vikmanshyttan i
            Kristianstad JAN-IVAN NILSSON (c) RUNE GUSTAVSSON (c) i Tvärålund
            i Alvesta THORSTEN LARSSON (c) OLOF JOHANSSON (c)
          </p>
          <p>
            i Staffanstorp i Stockholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
