<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01505">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om etableringsstopp för stormarknader.</title>
        <author>av herr Olof Johansson i Stockholm m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om etableringsstopp för stormarknader.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021505</idno>
          <rs type="number">1505</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021505/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021505</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021505</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖSTA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MCj2NhgVQsntKoYQYAdTrQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MCj2NhgVQsntKoYQYAdTrQ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1505/mot_1974__1505-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CXtux8DUGSgQYnND4UYZmD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-565dzSHFnmdhHFG9WXqXCY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DuudnpDa5dPWQP4v6ZkXc9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-A82ZcRh4sydG9H6Yt5pDZP">
        <div xml:id="i-4S7irF2mcxmUu3bA3XJckG">
          <p xml:id="i-TMLkMR2P1ZND66vc89AXgS">
            Mot. 1974:1505 13
          </p>
          <p xml:id="i-RatDi2kq6Z85YQkv3ttJCF">
            Nr 1505
          </p>
          <p xml:id="i-Bgj3g6ZQ4j55QUujYNV3Qr">
            av herr Olof Johansson i Stockholm m. fl. om etableringsstopp
            för stormarknader.
          </p>
          <p xml:id="i-SV1HDZsFSj4SYEcQjnUDHz">
            Varuhandel och -distribution har genomgått en drastisk förändring
            under det senaste decenniet. Samhällsorganen har inte varit rustade
            för att på ett effektivt sätt värna om konsumenternas intressen.
            Bara under 1960-talet lades drygt 12000 enskilda och konsumentkooperativa
            butiker ned. Bara något tusental enskilda butiker nyetablerades
            under samma period. Samtidigt var varje nyetablerad butik genomsnittligt
            tio gånger större i omsättning än de nedlagda enheterna. Konkurrensmedlen
            förändras ständigt. Men ett genomgående drag har varit att kunden
            fått utföra mer och mer av arbetet omkring varuhandeln. Självbetjäningssystemet
            har slagit igenom, butikstätheten har minskat, och därmed ökar
            i stället konsumenternas transportarbete och lagerhåll- ning.
            Sortimentsstorleken som konkurrensmedel har drivit på utveck-
            lingen mot nya butiksformer, exempelvis hallbutiker inom dagligvaru-
            handeln men också samlokalisering av småbutiker med högst varierande
            sortiment, varuhus i centrala lägen och stormarknader i periferin
            etc. Den glesnande butiksservicen bygger i grunden på ett nytt
            transport- och bosättningsmönster. Varuhandeln förutsätter i stor
            utsträckning bilburna kunder. Flera offentliga utredningar handhar
            arbetet med varuhandelns drastis- ka förändring under senare år,
            men mycket litet konkret har gjorts för att försöka kontrollera
            utvecklingen. Koncentrationsutredningen pekade i betänkandet ”Strukturutveckling
            och konkurrens inom handeln” (SOU 1968:6) på konsekvenserna av
            den pågående strukturförändringen. Butiksetableringsutredningen
            behandlade i sitt betänkande (SOU 1973:15) möjligheterna att förstärka
            de kommunala planeringsinstru- menten i vad gäller detaljhandeln.
            Servicekommittén uttrycker särskild oro för den snabba utvecklingen
            inom stormarknadssektorn i sitt betänkande ”Boendeservice 7” (SOU
            1973:24). Där heter det bl. a. i förslagen ”att stor restriktivitet
            visas i etableringen av nya stormarknads- anläggninar och att
            i linje dirmed kommunerna noga överväger om det sakmaterial som
            i dag föreligger är tillräckligt för ställningstaganden för en
            ytterligare utbyggnad av stormarknadsutbudet”. Samma sorts oro
            gjorde sig näringsutskottet till talesman för vid behandlingen
            av motioner angående temporärt etableringsstopp för stormarknader
            vid förra årets riksdag. I utskottsbetänkandet heter det bl. a.:
            ”Utskottet har full förståelse för att den ökade etableringen
            av stormarknader av många upplevs som speciellt hotande.” På många
            håll föreligger redan en klar överetablering av varuhus i centrala
            lägen i olika tätorter. När det gäller stormarknaderna i periferin
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1505/mot_1974__1505-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TNFQe2mXQwBYnXbG7prurU">
            Mot. 1974:1505 14
          </p>
          <p xml:id="i-9ZQegDmrdbULRxtb6tski">
            kan förhållandet vara ett annat. Enligt branschvana personer
            är lönsam- heten bra för stormarknaderna, och man har bara inom
            någon enstaka ort fått en överetablering än så länge. Men riskerna
            ökar efter hand. En viss tveksamhet har naturligt nog spritt sig
            i samband med erfarenheterna av bensinransoneringen. Därmed avslöjades
            också stormarknadernas starka bilberoende mera uttryckligt än
            tidigare. Stormarknadernas antal visar en snabbt stigande kurva
            under senare år. Den första stormarknaden kom 1961. 1969 fanns
            det 16. I slutet av 1973 hade antalet mer än fördubblats och var
            ca 35. Stormarknad är då definierad av Handelns utredningsintitut
            enligt följande: ”Minst 2 500 kvm försäljningsyta, stor sortimentsbredd,
            övervägande självbetjäning, externt läge och minst 500 P-platser.”
            Det förefaller troligt att stormkarnadernas antal kommer att stiga
            en bra bit ytterligare. Därmed ökar också riskerna för överetablering
            inom olika tätorters omland, Dessutom sker en ytterligare uttunning
            av närservicen. Den utvecklingen drabbar i första hand alla som
            saknar bil och inom den gruppen främst de äldre. Det kan knappast
            accepteras att stormarknadsexpansionen — både i antal och marknadsandel
            inom detaljhandeln — får fortsätta ohämmad, medan de utredningar
            som arbetar med frågan fortfarande inte leder till några konkreta
            resultat. Varudistributionsutredningen har i årets riksdagsberättelse
            aviserat att den blir klar i år. Med tanke på den snabba takten
            i utvecklingen och den tid som åtgår innan eventuella förslag
            kan omsättas i praktiken är det befogat med ett temporärt etableringsstopp
            för externa stormarknader. Med hänvisning till det anförda hemställer
            vi att riksdagen beslutar att hos Kungl. Maj:t anhålla om förslag
            angående temporärt etableringsstopp för externa stormark- nader,
            i avvaktan på de förslag som kan aktualiseras i anledning av distributionsutredningens
            betänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-T8ZppJhgTGF9heezr9fgnt">
            Stockholm den 26 januari 1974
          </p>
          <p xml:id="i-2NVJEE4jp5mqP8Xqhih4hv">
            OLOF JOHANSSON (c) i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-NCizVPi9iULX1YJBnp4Mgp">
            GÖSTA ANDERSSON (c) ARNE FRANSSON (c) i Nybro
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1505/mot_1974__1505-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1505/mot_1974__1505-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cy1SVj4qSV5s6RkiNutuSu">
            GOTAB 74 596358 Stockholm 1974
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
