<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av det extra avdraget vid beräkning av inkomst av kapital.</title>
        <author>av herr Ångström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av det extra avdraget vid beräkning av inkomst av kapital.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02377</idno>
          <rs type="number">377</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02377/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02377</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02377</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ANGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb</idno>
            <name>MARTIN HENMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L</idno>
            <name>ROLF SELLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5aLm2cJRWeExysRXuewS8Y</idno>
            <name>KARL BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P3eW3NzZ4uHb4vEtWJJKH5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P3eW3NzZ4uHb4vEtWJJKH5">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5aLm2cJRWeExysRXuewS8Y"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__377/mot_1974__377-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1974:377 7
          </p>
          <p>
            Nr 377
          </p>
          <p>
            av herr Ångström m. fl. om höjning av det extra avdraget vid
            beräkning av inkomst av kapital.
          </p>
          <p>
            Hushållssparandet fyller en viktig funktion, både från den enskildes
            och samhällets synpunkt. För det enskilda hushållet kan det gälla
            att skapa en reserv för att klara oförutsedda händelser, att bygga
            upp en reserv för oberoende, att spara till kontantinsatsen till
            en attraktiv bostad eller en åtråvärd kapitalvara, att spara för
            att lättare kunna låna. Hushållens sparande till dessa ändamål
            sker i allmänhet i bankerna. Vid sidan härav sparar hushållen
            också i form av försäkringssparande. Även från samhällsekonomiska
            utgångspunkter är ett omfattande hushållssparande av central betydelse.
            Hushållen är vid sidan av AP-fon- den de enda som regelmässigt
            presterar större sparandeöverskott, dvs. de enda som sparar mer
            än de investerar. Hushållens sparande går via banker och försäkringsbolag
            till att finansiera i första hand den del av näringslivets investeringar
            som inte finansieras med interna medel samt, till betydande del,
            bostadsbyggandet. Inte minst de senaste årens utveckling har visat
            nödvändigheten av stora och växande investeringar inom näringslivet,
            i första hand inom industrin. I motsats till det kollektiva sparandet
            är hushållssparandet decentrali- serat och kanaliseras via en
            vitt förgrenad och väl fungerande kreditappa- rat, i första hand
            bankerna, till olika projekt. Hushållssparandet och de etablerade
            kanalerna för det harmonierar således med det decentralisera-
            de beslutsfattandet inom näringslivet. De utgör centrala element
            i vår marknadsekonomi. Att kravet på rimlig avkastning på sparandet
            under vissa omständig- heter får stå tillbaka för andra motiv
            att spara visar utvecklingen de senaste åren. Medan bankräntan
            under 1960-talet genomsnittligt nätt och jämnt höll undan för
            prisstegringarna har detta uppenbarligen inte varit fallet sedan
            1970. Prisstegringarna har klart överstigit bankräntan. Realräntan
            har med andra ord varit negativ. Långivarna-spararna har — som
            Assar Lindbeck uttrycker det — betalat ränta till låntagarna.
            Detta kan belysas av följande exempel. För en person som har haft
            25 000 kr. innestående på bank den 1 januari 1970 och dessa pengar
            stått ograverade med högsta ränta fram till slutet av år 1972
            har beloppet stigit till 30 208 kr. men med hänsyn tagen till
            höjningen av konsumentpris- index sjunkit till ett faktiskt realvärde
            på 24 535 kr. Om spararen har en marginalskatt på 60 76 har han
            dessutom fått betala en skatt på räntebeloppet på 2 405 kr. De
            senaste årens inflation har slagit särskilt hårt mot den stora
            majoriteten av de hushåll som spar — småspararna. Realvärdet av
            deras
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__377/mot_1974__377-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:377 8
          </p>
          <p>
            besparingar har sjunkit, då de har små möjligheter att placera
            sitt sparande i realkapital eller aktier. Samtidigt har inflationen
            ökat skattetrycket och beskurit ökningen av de reala disponibla
            inkomsterna. Utrymmet får såväl konsumtion som sparande har blivit
            mindre än det annars skulle ha blivit. Från inkomst- och förmögenhetspolitiska
            utgångs- punkter är detta en mycket olycklig utveckling. Det finns
            en klar risk att en bestående negativ eller mycket låg positiv
            realränta för sparandet kommer att minska hushållens sparvilja.
            Den sedan mitten av 1950-talet fallande sparkvoten kan just vara
            ett uttryck för att avkastningen på hushållssparandet varit för
            låg. Den exceptionellt svaga ekonomiska utvecklingen 1971 och
            1972 med ovanligt hög arbetslöshet kan som tidigare framhållits
            förklara uppgången i sparkvoten dessa år, men då arbetsmarknadsläget
            normaliseras kommer sparkvoten sannolikt åter att falla. Med tanke
            på hushållssparandets centrala roll i kapitalbildningen blir frågan
            då hur en utveckling med fallande sparkvot skall vändas. Den viktigaste
            åtgärden med detta syfte är naturligtvis att föra en inflationsdämpande
            politik, men hittills använda instrument har inte visat sig verksamma
            och takten i prisstegringarna under 1970-talet har varit illavarslande.
            En annan åtgärd är att höja det extra avdraget vid kapitalbeskatt-
            ningen. Sedan detta avdrag infördes år 1961 har det förblivit
            oförändrat — 400 kr. för ensamstående och 800 kr. för makar. En
            höjning av avdragen framstår därför som en ytterst angelägen åtgärd,
            och om man önskar återställa värdet av det extra avdraget vid
            kapitalbeskattningen bör detta höjas till minst 1 200 kr. Detta
            avdrag bör utformas i enlighet med den individuella princip som
            genom 1970 års skattebeslut fastslogs gälla för A-inkomster i
            den direkta inkomstbeskattningen. Med hänvisning till vad som
            ovan anförts hemställs att riksdagen beslutar att höja det extra
            avdraget vid kapitalbe- skattningen till 1 200 kr. Detta avdrag
            på 1 200 kr. bör utformas i enlighet med den individuella princip
            som genom 1970 års skattebeslut fastslogs gälla för A-inkomster
            i den direkta inkomstbeskattningen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1974 RUNE ÅNGSTRÖM (fp) MARTIN HENMARK
            (fp) ROLF SELLGREN (fp)
          </p>
          <p>
            KARL BENGTSSON (fp) i Varberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
