<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01763">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:64 angående finansiering av ett nytt stålverk i Luleå.</title>
        <author>av herr Bohman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:64 angående finansiering av ett nytt stålverk i Luleå.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021763</idno>
          <rs type="number">1763</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021763/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021763</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021763</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW</idno>
            <name>GÖSTA BOHMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT</idno>
            <name>STAFFAN BURENSTAM LINDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>US (m)</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm</idno>
            <name>ERIC KRONMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD</idno>
            <name>BRITT MOGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7</idno>
            <name>ASTRID KRISTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi</idno>
            <name>CARL-WILH. LOTHIGIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44</idno>
            <name>G. IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AE4B4vRfoF4SBfi3iZdWK1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AE4B4vRfoF4SBfi3iZdWK1">
          <note type="signatory" corresp="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LpfKJRmaFbKbECN5Cm3vFx">
        Mot. 1974:1763 8
      </fw>
      <div xml:id="i-9WdfSmbftcfPimQAeNXWcY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LX1iDWkfKnGSHThvAJr6rZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G6zLFctqmAYRngyguo9q2y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ajf9YnncoZSmPYoGdG5TZ1" type="motBody">
        <div xml:id="i-3WvVoTfts6NU1Qsxu2LnEo">
          <p xml:id="i-LhjxdkTSbJVybFV6pZJmi2">
            Nr 1763
          </p>
          <p xml:id="i-9mYhFoVDCmoyW6uFogkNiV" type="titleString">
            av herr Bohman m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1974:64 angående finansiering av ett nytt stålverk i Luleå.
          </p>
          <p xml:id="i-M2iWzhn382GAKdRVQPMFKQ">
            I proposition 1974:64 har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att
            godkänna i propositionen förordade riktlinjer för finansieringen
            av ett nytt stålverk i Luleå och till teckning av aktier i Statsföretag
            AB för budgetåret 1974/75 anvisa ett investeringsanslag av 175
            miljoner kronor. Förslaget innebär att Norrbottens Järnverk —
            NJA — skall uppföra ett nytt stålverk i Luleå, Stålverk 80, som
            årligen skall producera 4 miljoner ton ämnen. Stålverket kommer
            att i full drift direkt sysselsätta ca 2 300 personer. Av den
            totala produktionen beräknas 10—15 procent komma att vidarearbetas
            vid andra svenska stålverk, resten skall exporteras. Kapitalbehovet
            för Stålverk 80 inklusive prisstegringar och räntor under byggnadstiden
            samt rörelsekapital beräknas av NJA i löpande penning- värde till
            4 600 miljoner kronor. NJA bedömer att 4 000 miljoner kronor behöver
            finansieras externt genom kapitaltillskott och lån. Resterande
            600 miljoner kronor finansieras internt inom NJA. Den externa
            finansieringen skall ske på följande sätt. NJA erhåller ett statligt
            lån på samma villkor som lokaliseringslån på 1 300 miljoner kronor.
            Genom aktieteckning till viss, icke angiven överkurs avses Statsföretag
            tillskjuta 1050 miljoner kronor. ”En lämplig del” av det tillkommande
            nya kapitalet skall tillföras NJA:s reservfond. Resterande belopp,
            1 650 miljoner kronor, skall upplånas. I propositionen (s. 38)
            sägs att Stats- företag förväntar sig statliga garantier för denna
            upplåning. Om sådana garantier skall lämnas av staten och om lånet
            skall upptagas av NJA eller av Statsföretag framgår inte av propositionen.
            Till det aktietillskott som skall tecknas av Statsföretag — 1
            050 miljoner kronor — skall staten bidraga genom nyteckning av
            aktier i Statsföretag. 350 miljoner kronor skall alltså finansieras
            internt inom Statsföretag, medan resterande 700 miljoner kronor
            skall tillskjutas av staten under de kommande fyra budgetåren.
            175 miljoner kronor faller på budgetåret 1974/75. Nyteck- ningar
            av aktier i Statsföretag skall även de ske till viss, icke angiven
            överkurs. Statsföretag säger sig förvänta ”att staten är beredd
            att bära en del av eventuell förlust som kan uppstå under stålverkets
            första verksamhetsår”. Enligt departementschefen kan Stålverk
            80 väntas lämna avkastning på investerat kapital omkring 1980.
            Detta kommer — framhåller departementschefen — ”givetvis att beaktas,
            när staten ställer krav på utdelning från Statsföretag”. Enligt
            propositionen (s. 35) måste den av NJA angivna avkastningen betraktas
            som förhållandevis hög och ge projektet en ekonomisk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F737S3jRCv2okmtFYCtHNp">
            Mot. 1974:1763 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Uj3KMJLRk2wNUWrMX1YZwQ">
            säkerhetsmarginal. Avkastningen på investerat kapital skulle
            komma att bli mellan 12 och 15 procent beroende på utvecklingen.
            Omräknat till avkastning på av NJA satsat kapital, de 600 miljoner
            kronor som NJA satsar av egna medel och de 1050 miljoner kronor
            varmed det egna kapitalet ökas, skulle avkastningen bli mellan
            19 och 28 procent. Större delen av produktionen från Stålverk
            80 beräknas bli avsatt på den europeiska kontinenten. De presumtiva
            kunderna utgörs av andra järnverk, vilkas valsverkskapacitet är
            större än produktionsförmågan hos de egna metallurgiska avdelningarna
            och som därför kan tänkas vara intresserade av att köpa ämnen
            utifrån. Det har hittills inte funnits annat än en marginell marknad
            för stålämnen. Enligt NJA:s bedömningar håller dessa marknadsförutsättningar
            nu på att förändras. Meningarna är delade om det skall uppkomma
            en i princip ny och stabil marknad för stålämnen. Vissa experter
            framhåller att även om en ny och mera långsiktig ämnesmarknad
            skulle uppkomma det fortfarande skulle bli fråga om en mycket
            konjunkturkänslig marknad, eftersom det i stor utsträckning blir
            fråga om marginella kvantiteter för köparna. Denna starka konjunkturkänslighet
            medför speciella problem, eftersom Stål- verk 80 genom sin kapitalintensitet
            är starkt beroende av ett högt kapacitetsutnyttjande. Det är därför
            angeläget att försäljningen i så hög grad som möjligt kan baseras
            på långsiktiga kontrakt. Den föreslagna investeringen, som måste
            betraktas som vårt lands största industriella satsning, har i
            propositionen främst bedömts från regionalpolitiska utgångspunkter.
            Som i det följande närmare utvecklas, kan det i hög grad diskuteras,
            om projektet skall betraktas främst ur denna synvinkel och om
            inte i första hand allmänt näringspolitiska bevekelsegrunder bör
            tillmätas avgörande betydelse. De motiv regeringen föredragit
            att skjuta i förgrunden har också medverkat till att frågan om
            Stålverk 80 fått en starkt partipolitisk prägel, vilket försvårat
            den öppna förutsättningslösa debatt om projektet som från både
            företagsekono- miska och samhällsekonomiska synpunkter varit önskvärt.
            Redan i förra årets valrörelse drogs projektet in i valkampen
            av företrädare för socialdemokraterna. Även om från ansvarigt
            håll uttalanden kring- gärdades med reservationer, åstadkoms redan
            i detta skede en partipoli- tisk bindning. Även om fortsatta utredningar
            skulle ha givit vid handen att projektet inte var företagsekonomiskt
            motiverat, skulle till följd av den politiska debatten kring projektet
            regeringen fått svårt att dra sig ur detta. Det politiska trycket
            har också lett till att utbyggnadsplanerna forcerats och att det
            beslutsunderlag som presenterats riksdagen inte är så fullständigt
            som man haft rätt att kräva för en investering som tar i anspråk
            en så betydande del av vårt lands resurser som nästan 5 miljarder
            kronor. Den planerade investeringen motsvarar alltså närmare 1/3
            av ett års industriinvesteringar eller ca 6 procent av industriinvesteringarna
            över en femårsperiod. Hänsyn har då icke tagits till de betydande
            följdinveste- ringar som stålverket måste föranleda i Luleå kommun,
            för sjöfarten och för anskaffande av ytterligare isbrytare. En
            väsentlig fråga är om en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DnKh35ExYzeZ7HpKcnW74b">
            Mot. 1974:1763 10
          </fw>
          <p xml:id="i-yWF6hk64GDKwmnqNqtXUj">
            investering av detta slag kommer att höja de totala industriinveste-
            ringarna i Sverige med motsvarande belopp eller om den ersätter
            industriinvesteringar som annars skulle ha kommit till stånd.
            Det finns alltså risk för att investeringarna för Stålverk 80
            kan komma att undantränga andra investeringar. Stålverk 80 har
            en mycket hög kapital- insats per sysselsatt. Kostnaden per anställd
            kan beräknas uppgå till ca 2 miljoner kronor. För en ny modern
            verkstadsindustri beräknas mot- svarande kostnader uppgå till
            ca 250 000 kronor per anställd. Man skulle således — vid en lika
            stor investering i verkstadsindustrin — kunna få ut en åtta gånger
            högre sysselsättningseffekt. Om den totala investerings- volymen
            inte ökas, skulle det alltså kunna innebära att ett genomförande
            av Stålverk 80 leder till en mindre sysselsättning i landet jämfört
            med vad som annars skulle kunna uppnås. Värdet av dylika jämförande
            kalkyler måste å andra sidan bedömas med hänsyn till projektets
            betydelse för det svenska näringslivet i dess helhet och främst
            för den svenska järn- och stålindustrin. Om synfältet vidgas från
            det regionalpolitiska området till det allmänt näringspolitiska,
            kan slutsatserna bli andra och för Stålverk 80 mera positiva.
            Vi återkommer härtill i det följande. Som redan anförts har den
            utgångspunkt för sin bedömning som regeringen valt och den brådska
            som frågans politisering medfört avsevärt begränsat möjligheterna
            att redovisa ett fullständigt och klarläggande underlag för ifrågavarande
            i förhållande till vårt lands resurser väldiga investering. Kalkylerna
            om den förväntade lönsamheten bygger på uppgifter från NJA och
            Statsföretag. Regeringen har genom industridepartementet haft
            möjlighet att noga studera beräkningarna. Tidsmässiga eller resursmässiga
            begränsningar gör att vi inte har ens tillnärmelsevis samma möjligheter
            att göra erforderliga ingående självständiga bedömningar och analyser.
            Det är att ställa orimliga krav på ett oppositionsparti att det
            skall — på samma sätt som en regering — kunna ta ansvaret för
            en satsning av skatte- betalarnas pengar av denna storleksordning.
            Vår granskning — och därmed också vårt ansvar — måste därför rimligen
            begränsas till mera översiktliga bedömningar av det material som
            ställts till riksdagens förfogande och i hög grad bygga på förtroende
            för de experter som berörda statsföretag — NJA och Statsföretag
            AB — anlitat. Även om regeringen inför riksdagens näringsutskott
            redovisat material utöver det som riksdagen i övrigt beretts tillfälle
            att ta del av, måste ansvaret för projektet och tillförlitligheten
            hos det därför presenterade underlaget i sista hand bäras av regeringen.
            Som redan understrukits, har regeringen skjutit i förgrunden de
            regionalpolitiska motiven för Stålverk 80. Att tillkomsten av
            stålverket är ägnat att både direkt och indirekt bidraga till
            en ökning av sysselsätt- ningen i Luleåområdet är närmast självklart.
            Å andra sidan är de regionalpolitiska effekterna av Stålverk 80
            inte odelat positiva. Investe- ringen medför ytterligare förtätning
            av en redan förut industriellt starkt koncentrerad miljö. Miljöpolitiskt
            medför detta inte enbart fördelar för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VgSS7L2yKFT2QwepPVNgnv">
            Mot. 1974:1763 11
          </fw>
          <p xml:id="i-NMZqB3uTYrJH4Pc1ofCQkv">
            Luleåtrakten. Den nya investeringen är därjämte ägnad att ytterligare
            markera den regionala obalansen inom Norrbotten. Glesbygden kommer
            att ytterligare avfolkas och arbetsmarknaden domineras av en enda
            tung bransch. Det är huvudsakligen manlig arbetskraft som kommer
            att efterfrågas vid det utbyggda NJA. Av länsarbetsnämndens utredning
            framgår indirekt att arbetskraftsbehovet icke helt kan tillgodoses
            inom länet och att strukturförändringarna inom jord- och skogsbruk
            måste fortgå. Med hänsyn inte minst till befarade negativa effekter
            i övre Norrland och framför allt dess inland är det angeläget
            att särskilda insatser övervägs för att motverka den obalans som
            järnverkets tillkomst kan medföra. Starka skäl talar för ett borttagande
            av den allmänna arbetsgivaravgiften inom det inre stödområdet.
            Likaså bör på nytt snarast övervägas de förslag till direktstöd
            till det norrländska jordbruket och skogsbruket vilka vi tidigare
            fört fram och som nu är föremål för utredning och förslag. Riksdagen
            bör hos Kungl. Maj:t begära att ett program för dylika åtgärder
            att stödja sysselsättningen i Norrlands inland ofördröjligen framläggs.
            Som vi tidigare antytt i denna motion, har vi den bestämda uppfattningen
            att Stålverk 80 i första hand bör bedömas från riksom- fattande
            näringspolitiska utgångspunkter. Kan det med andra ord anses berättigat
            att det svenska folkhushållet gör en så betydande satsning av
            sina tillgångar i ett projekt av de dimensioner det här är fråga
            om och kan ett dylikt projekt ge den avkastning — samhällsekonomiskt
            och företags- ekonomiskt — som satsningen kräver? Med reservation
            för den allmänna osäkerhet som oundvikligen råder och de svårigheter
            som föreligger för ett oppositionsparti att överblicka utredningsmaterialet
            har vi likväl kommit till den slutsatsen att projektet bör förverkligas.
            Den nya teknik och de tendenser i allmänhet som gör sig gällande
            på den internationella stålmarknaden samt den snabbt växande efterfrågan
            av stålprodukter ute i världen kommer med all sannolikhet att
            öppna nya och växande möjligheter för stålämnesproduktion. Det
            finns ingenting som motsäger att vårt land med dess månghundraåriga
            traditioner inom stålhanteringen har goda förutsättningar att
            delta och att hävda sig i detta utvecklings- skede. Det torde
            vara känt att åtskilliga svenska stålverk länge umgåtts med planer
            att själva — var för sig eller gemensamt med andra — bygga ut
            enheter för ämnesproduktion. Vid ett förverkligande av Stålverk
            80 måste dessa planer för överskådlig tid skrinläggas. Den omständigheten
            att allmänna medel ansetts böra komma till användning för en industriell
            expansion som eljest skulle ha kommit till stånd med enskilda
            medel förtjänar att särskilt beaktas vid realiserandet och finansieringen
            av Stålverk 80. Förutom till riskerna för skattebetalarnas pengar
            och det statsfinansiella läget måste också hänsyn tas till den
            omständigheten att utnyttjandet av allmänna medel i näringsverksamhet
            erfarenhetsmässigt visat sig leda till lägre krav på effektivitet
            och kostnadskontroll än vad fallet är vid satsningar av enskilda
            medel. Tillskott av allmänna medel har ju i regel visat sig kunna
            påräknas, om gjorda kalkyler inte hållit vad de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VFFhefL8vuFVGbkMY9gvoS">
            Mot. 1974:1763 12
          </fw>
          <p xml:id="i-KyL9TEzBBXLmrteRX3h1Ds">
            lovat. Betecknande för den inställningen är att Statsföretag
            tydligen inte i investeringen inkalkylerat alla befarade förlustrisker
            utan uttryckligen ansett sig böra förutsätta att staten skall
            bära en del av den förlust som kan uppkomma under de första verksamhetsåren.
            Mot detta betraktelse- sätt har departementschefen i propositionen
            inte riktat någon gensaga. Även om vi anser att Stålverk 80 bör
            realiseras, kan vi alltså inte godta de riktlinjer därför som
            regeringen uppdragit. Principiella skäl — den för vår svenska
            blandekonomi hittills vedertagna gränsdragningen mellan allmänna
            och enskilda uppgifter samt den gängse ansvarsfördelningen mellan
            offentliga myndigheter å ena sidan och enskilda å den andra —
            talar emot att staten ensam skall så hårt och så omfattande engagera
            sig i affärsmässig företagsverksamhet. Statsfinansiella skäl talar
            också där- emot, liksom även de allmänna effektivitetssynpunkter
            som här ovan anförts. Slutligen kan starkt ifrågasättas om det
            är rimligt att i det expansionsskede vari NJA nu befinner sig
            ta de risker för överansträng- ning av företaget som projektets
            förverkligande i NJA:s egen regi kan föranleda. Det må i sistnämnda
            hänseende erinras om att NJA:s verksamhet tidigare under en lång
            följd av år varit förlustbringande. Företaget befinner sig i en
            stark expansionsperiod. Investeringsprogram 70 har kostat ca 550
            miljoner kronor. Under åren 1972-1975 kommer att investeras ca
            340 miljoner kronor i ett koksverk. Övriga investeringar fram
            till 1976 beräknas uppgå till 350 miljoner kronor. Detta innebär
            alltså en utbyggnad under första hälften av 1970-talet med mer
            än 1,2 miljarder kronor. Denna snabba expansion och storleken
            på den satsning som Stålverk 80 utgör aktualiserar frågan om NJA
            har administrativ kapacitet att hantera en så snabb utveckling
            som det här är fråga om. All erfarenhet visar att en snabb utbyggnad
            av ett företag alltid erbjuder stora risker; inkörning och anpassning
            av nya enheter medför lätt oförutsedda störningar, det brukar
            vara svårt att snabbt skaffa ny yrkesskicklig arbetskraft, administration
            och organisation måste byggas ut. Mot bakgrunden av vad här anförts
            föreslår vi följande 1. Stålverk 80 bör uppföras i Luleå enligt
            den i propositionen angivna tidsplanen, 2. Stålverk 80 bör realiseras
            som ett fristående objekt — ett nytt aktiebolag. Detta motiveras
            av såväl administrativa skäl som med hänsyn till de former för
            verkets finansiering som nedan föreslås. Det nya företagets samarbete
            med NJA och LKAB grundas på långsiktiga samarbetsavtal. 3. Stålverk
            80 finansieras enligt propositionen med den skillnaden, att den
            andel av investeringsbeloppet som staten förutsätts tillskjuta
            genom nyteckning av aktier i Statsföretag AB, dvs. 700 miljoner
            kronor — för vidare befordran till NJA och Stålverk 80 — finansieras
            genom aktie- teckning på öppna marknaden, varvid svenska stålföretag
            och andra intressenter inbjudes tillsammans med NJA och Statsföretag
            AB att ingå i det nya aktiebolaget för uppbyggnad och drift av
            Stålverk 80. Företaget
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HejtqUbYgre3sFLoQiARTs">
            Mot. 1974:1763 13
          </fw>
          <p xml:id="i-HtiVEH3hwjFrxaAvUXYVKf">
            tillförs därigenom sakkunskap och erfarenhet från den svenska
            järn- och stålhanteringen, varjämte en i och för sig önskvärd
            riskspridning åstadkommes. 4. Det föreslagna investeringsprojektets
            omfattning kan befaras leda till att kapitalmarknaden överansträngs
            och andra angelägna investeringar trängs undan. Detta ställer
            krav på allmänt kreditpolitiska och investe- ringsfrämjande åtgärder.
            Genom den av oss föreslagna formen för projektets förverkligande,
            bör det ligga nära till hands att tillgodose en stor del av lånebehovet
            på den internationella marknaden. Med åberopande av det anförda
            får vi hemställa att riksdagen 1. godkänner de av oss i motionen
            uppdragna riktlinjerna för finansieringen av ett nytt stålverk
            i Luleå, 2. i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer att ett program
            snarast möjligt framlägges i syfte att stödja sysselsättningen
            i Norrlands inland enligt i motionen angivna riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-M2LFAAsHzj5QnTk6kTab2v" type="date">
            Stockholm den 16 april 1974
          </p>
          <div xml:id="i-96A7vXTRZFpqBssSzPb19e" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WCtD6DziqaMq27oh25TeYz">
              <item xml:id="i-HYvtsn2vdAmYzeh9hWTj1F" who="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW" type="signature">
                GÖSTA BOHMAN (m)
              </item>
              <item xml:id="i-MnJEFAh2xFfDLDQN26u5R8" who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT" type="signature">
                STAFFAN BURENSTAM LINDER (m)
              </item>
              <item xml:id="i-M8RkZwrzzuDpmMtVNLDms1" who="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn" type="signature">
                NILS CARLSHAMRE (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-LDUR6xmeuLsAgMBBwc3yLw">
            ALLAN HERNELIUS (m) ASTRID KRISTENSSON (m) ERIC KRÖNMARK (m)
            CARL-WILH. LOTHIGIUS (m) BRITT MOGÅRD (m) G. IVAR VIRGIN (m) TAGE
            MAGNUSSON (m) PER PETERSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-6ikLchw6vHDkTauL21JJuE">
            i Borås i Gäddvik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-007.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-008-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-008-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-008.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1763/mot_1974__1763-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-SBTeLckxAAqGPP1rcv66PM">
            GOTAB 74 7458S Stockholm 1974
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
