<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00750">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utvärdering av fritt valt arbete på grundskolans högstadium.</title>
        <author>av fröken Hörlén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utvärdering av fritt valt arbete på grundskolans högstadium.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02750</idno>
          <rs type="number">750</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02750/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02750</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02750</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNEA HÖRLEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt</idno>
            <name>INGEGÄRD FRANKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-REkD4LLT5boqd8ZX4GFuG3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-REkD4LLT5boqd8ZX4GFuG3">
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__750/mot_1974__750-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6DVZpkKaEMhrHPYKgfRK95">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EvzxsgQEtp6KcVyTpm5XN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-U83nontRVs3DpZsagPg5T7"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-REVVRUe7rw18gwBeS1cXRc">
        <div xml:id="i-TMXRJcPgNSK75MrNXurwQA">
          <p xml:id="i-AY1VDQj6WgBsKHQf8ZMxGB">
            Mot. 1974:750 15
          </p>
          <p xml:id="i-BvHu3EiLFFdzhnuxBqNXuq">
            Nr 750
          </p>
          <p xml:id="i-X4vFejU3inU5ss1KAFaKzt">
            av fröken Hörlén m. fl. om utvärdering av fritt valt arbete på
            grundskolans högstadium.
          </p>
          <p xml:id="i-9AQjUfwr6PqwWtScqeNu1L">
            I läroplanen för grundskolan sägs fritt valt arbete ingå ”som
            ett led i skolans åtgärder för att främja elevernas personlighetsutveckling
            och för att medverka till ökad trivsel och goda arbetsförhållanden
            i skolan. Verksamheten bör på ett konkret sätt bidra till att
            elevernas fritid får ett utvecklande och värdefullt innehåll och
            till att föra dem in i närsam- hällets kulturaktiviteter. Den
            bör sålunda kunna stimulera eleverna till sådana former av fritidsverksamhet
            som exempelvis friluftsliv, idrott och gymnastik, sång och musik,
            teckning och målning, slöjd och annat ma- nuellt arbete samt fri
            hobbyverksamhet av annat värdefullt slag. Den bör vidare kunna
            föra dem i kontakt med förenings- och bildningsverksamhet utom
            skolan och stimulera dem till aktivitet och engagemang i sam hälle-
            ligt och ideellt arbete.” Syftet med de aktiviteter som ryms inom
            begreppet fritt valt arbete är, så långt vi förstår, att hjälpa
            individen att på ett meningsfullt sätt utnyttja sin fritid. Om
            skolan lyckades i denna intention, skulle därmed mycket vara vunnet
            i fråga om de ungas sociala anpassning i samhället. Skolstyrelserna
            har haft frihet att utforma aktiviteterna efter de skiftande förutsättningar
            som finns på det lokala planet. Det har medfört ett rikt varierande
            mönster, när det gäller formerna för detta arbete. På sina håll
            tycks man ha strävat efter att rädda sysselsättning åt utsatta
            lärargrupper genom att styra in valet av aktivitet på deras ämnesområde.
            Kontakterna med föreningslivet har visat sig svåra att knyta,
            så länge man menat att aktiviteten skulle förläggas till vanlig
            skoltid. De ekonomiska förutsättningarna för ersättning till ledarna
            för aktiviteterna har också varit skiftande. Då arbetsformen fritt
            valt arbete nu fungerar på fjärde året, anser vi det angeläget
            att en utvärdering av arbetet kommer till stånd. Därigenom skulle
            det vara möjligt att överblicka i vilken utsträckning läroplanens
            intentioner kunnat realiseras. Med hänvisning till det anförda
            hemställer vi att riksdagen hos Kungl. Maj:t begär en utvärdering
            av fritt valt arbete på grundskolans högstadium.
          </p>
          <p xml:id="i-XcvZU2gaMhHaQiFK6qrCFd">
            Stockholm den 25 januari 1974
          </p>
          <p xml:id="i-8ibLT9J56yMcc8G8BVYpAw">
            LINNEA HÖRLÉN (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7AYkoBivz4tHMnHqpzAGCx">
            OLLE WESTBERG (fp) ELVER JONSSON (fp) i Ljusdal i Alingsås
          </p>
          <p xml:id="i-LV81XnLvHDDX4CE3h4Kzf6">
            INGEGÄRD FRAENKEL (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
