<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbud för politiskt parti att inneha ägarintressen i direktreklamföretag.</title>
        <author>av herr Danell</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbud för politiskt parti att inneha ägarintressen i direktreklamföretag.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02588</idno>
          <rs type="number">588</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02588/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02588</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02588</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QQjz7bn6czWU6491kCicK9</idno>
            <name>GEORG DANELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MEjvtTzrNMyhicbPKdeoj9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MEjvtTzrNMyhicbPKdeoj9">
          <note type="signatory" corresp="i-QQjz7bn6czWU6491kCicK9"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__588/mot_1974__588-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1974:588 9
          </p>
          <p>
            Nr 588
          </p>
          <p>
            av herr Danell om förbud för politiskt parti att inneha ägarintressen
            i direktre-
          </p>
          <p>
            klamföretag.
          </p>
          <p>
            Direktreklam är den mest expansiva delen av reklambranschen.
            Med da- tatekniskens hjälp kan denna reklamform få oanade möjligheter
            att nå med- borgare med direktstyrd information. De företag som
            arbetar i denna bransch använder sig av omfattande person- och
            näringsregister. Med s. k. databrev kan man med till synes vanlig
            skrivmaskinstext från utskriftsenheten i en da- toranläggning
            vända sig till utvalda målgrupper, som kan tänkas vara mest mottagliga
            för den politiska eller kommersiella information det gäller. Ett
            företag i branschen skriver om sin verksamhet med databrev att
            kunden kan erhålla” ——-— vilket adressregister som helst. Bara
            det finns på data. Det är så upplagt att Du skall kunna vara litet
            extra personlig mellan raderna. Du kan t. ex. få obegränsat antal
            ifyllnadsrader var som helst i brevet. Vi åtar oss allt från att
            skriva dessa brev åt Dig till att lägga dem på brevlådan.” Denna
            form av reklam utgör omkring en fjärdedel av alla reklamutgifter.
            Då direktreklamen inte bara är effektiv, utan i jämförelse med
            andra reklam- former även är favoriserad genom den utformning
            reklamskatten fått, kan man räkna med en fortsatt expansion. Bland
            de företag som arbetar med direktreklam är det ett som genom sin
            dominans — enligt egen uppgift — intar en särställning på marknaden.
            Detta företag, Direktus AB, inköptes sommaren 1971 av Are-bolagen,
            som till 75 procent ägs av socialdemokratiska partiet och resten
            av Folkparkernas central- organisation. I många olika sammanhang
            har man påpekat riskerna med att stora data- register med detaljrik
            information om medborgare och organisationer kan utnyttjas för
            kommersiella eller politiska syften. Medborgarnas integritet ho-
            tas. Ur den synvinkeln måste det anses vara än mer riskabelt för
            den person- liga integriteten om politiska partier äger egna dataregister,
            som i kombination med direktreklam används för att påverka olika
            grupper av medborgare. De politiska partiernas resurser är givetvis
            avgörande för hur preciserad och vanlig denna form av påträngande
            information kan bli. Det är sannolikt att endast ett mycket stort
            parti på detta sätt systematiskt kan påverka medbor- garna. Det
            är uppenbart att den nuvarande situationen, där endast ett parti
            äger ett företag som dominerar marknaden, kan resultera i att
            de politiska par- tierna i framtiden kommer att tvingas arbeta
            under helt olika premisser. All- varliga risker för de enskilda
            människorna och demokratin skulle uppstå om utvecklingen blev
            sådan att ett reklamföretag av denna typ finge en helt do-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__588/mot_1974__588-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:588 10
          </p>
          <p>
            minerande ställning. Riksdagen har av tradition avstått från
            åtgärder som innebär lagstiftning när det gäller de politiska
            partiernas verksamhet. Det finns enligt min mening ingen anledning
            att frångå denna princip. Icke desto mindre måste det anses oacceptabelt
            att ett politiskt parti äger eller kontrollerar ett företag, vars
            verk- samhet är att utföra s. k. direktreklam med hjälp av dataregister.
            Med stöd av det anförda hemställes att riksdagen beslutar att
            politiskt parti ej tillåts att inneha ägarin- tressen i direktreklamföretag.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1974
          </p>
          <p>
            GEORG DANELL (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
