<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00960">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förenkling av arbetsgivarnas uppgiftslämnande m. m.</title>
        <author>av herrar Svanström och Johansson i Växjö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förenkling av arbetsgivarnas uppgiftslämnande m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02960</idno>
          <rs type="number">960</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02960/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02960</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02960</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK</idno>
            <name>IVAN SVANSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1</idno>
            <name>BERTIL JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V6TEH2hjHNzbvL6mwcyDWh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V6TEH2hjHNzbvL6mwcyDWh">
          <note type="signatory" corresp="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__960/mot_1974__960-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AMiK1UHYnsxrPtRFMVkQfa">
        Mot. 1974:960 14
      </fw>
      <div xml:id="i-3GgtGAW8k5HZaQLA9Cs7c5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W43EDQhWeCEUfrNPoX57xX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9jTE9pEvT9Q9azjosCGj9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W3f9EvDLZXiMtUxHsG16Tp" type="motBody">
        <div xml:id="i-CvLzDdA5DrGruBQpZN2Vfy">
          <p xml:id="i-JQmu7Tr7YyrDb9GffGd2SK">
            Nr 960
          </p>
          <p xml:id="i-BpG2QN3Sdk5VS9zQ9yVAH6">
            av herrar Svanström och Johansson i Växjö om förenkling av arbetsgivarnas
            uppgiftslämnande m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KdrqV9ehWrRGad3gpBJ5Lh">
            Att förverkliga egna idéer och få bestämma själv över sitt arbete
            är en vanlig drivfjäder till att starta eget. Få väntar sig att
            tjäna mycket pengar. Talet om företagare som ”utsugare” bekymrar
            många, och man efterlyser en positivare attityd från samhällets
            sida. De senaste åren har de nyetablerade företagen blivit färre.
            För samhället är det väsentligt att företag startas, att idéer
            till nya eller förbättrade produkter förverkligas och att konkurrensen
            på marknaden hålls levande. Kraven på företagarna får därför inte
            bli så höga att nyetableringarna upphör. Man hävdar att det med
            åren blivit allt svårare att vara företagare. Allt fler krav ställs,
            handlingsfriheten beskärs och man känner sig osäker om man har
            något ”existensberättigande som småföretagare”. Mycket tyder på
            att en mer positiv attityd från samhällets sida till eget företagande
            och enskilda initiativ skulle kunna spela större roll för att
            utveckla nyetableringar än subventioner och olika former av ekonomiskt
            stöd. Litet förståelse kostar så litet men kan bli den avgörande
            stimulan- sen för dem som i dag tvekar om de skall våga steget
            att starta eget. Man säger ibland i företagarkretsar att man saknar
            samhällets uppskattning och därför överväger att övergå till att
            enbart vara anställd i någon större firma och därmed slippa mycket
            extraarbete — ofta på obekväm arbetstid — för samhällets räkning.
            Uppgiftslämningen till SCB uppfattas som ”improduktivt arbete”
            som tar en fruktansvärd tid. Många frågar sig om uppgifterna tjänar
            någonting till. Naturligtvis är det illa om denna kritiska inställning
            breder ut sig för mycket bland företagarna. Vad som kan göras
            från samhällets sida för att underlätta uppgiftslämnandet och
            inbetalningarna, som är pålagda arbets- givarna, bör naturligtvis
            göras. Genom riksskatteverkets försorg eller på annat sätt borde
            det under- sökas huruvida icke betydande förenklingar kunde genomföras.
            Därvid vore det önskvärt om alla uppgifter kunde lämnas på samma
            blankett en gång om året och de olika avgifterna inbetalas centralt
            till någon clearingmyndighet, som sedan fördelade medlen till
            de olika verken. Skulle det trots allt icke visa sig möjligt att
            genomföra en så pass omfattande rationalisering — utan det nuvarande
            krångliga systemet måste bibehållas — bör någon form av ersättning
            för det administrativa besväret utgå till företagarna för deras
            servicetjänst åt samhället. Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen beslutar att hos Kungl. Maj:t hemställa om att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__960/mot_1974__960-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rdw8UNH86KfP2ahGHKdJiN">
            Mot. 1974:960 15
          </fw>
          <p xml:id="i-9gakkjCZgqQx2Hvv5Zv2gG">
            åtgärder vidtas i syfte att förenkla och rationalisera arbets-
            givarnas uppgiftslämnande och avgiftsinbetalning.
          </p>
          <p xml:id="i-DTFfTiKWD1h88FE6pRq7Ld" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1974
          </p>
          <div xml:id="i-Apy7dcrpHu9DXprpmJY9Hy" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-7unATQrSxgSuwLRXMsynkH" who="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK" type="signature">
              IVAN SVANSTRÖM (c)
            </p>
            <p xml:id="i-DrwCAstddzN2sfBUbRzkU5" who="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1" type="signature">
              BERTIL JOHANSSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-995s3qSXoPSWpqEfJ2L1KD" who="unknown" type="signature">
              i Växjö)
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__960/mot_1974__960-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MYSb9TTsMBdo6vVAtK4hmg">
            Göteborgs Offsettryckeri AB, Sthlm 74 5864 S
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
