<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00581">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökad representation för landstingen i länsstyrelsernas styrelser.</title>
        <author>av herr Romanus</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökad representation för landstingen i länsstyrelsernas styrelser.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02581</idno>
          <rs type="number">581</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02581/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02581</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02581</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <name>GABRIEL ROMANUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BPoSSPvuwYf1xZbPcr8x6i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BPoSSPvuwYf1xZbPcr8x6i">
          <note type="signatory" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__581/mot_1974__581-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FS4knb9T2NMqDgkQbtSJ6y">
        Mot. 1974:581 9
      </fw>
      <div xml:id="i-5HHLnC2ryGQDDhtd4owoSp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NJi1SRXy2rv39p7Po17MDM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CGz3xbuUTD6WdxwBQv9Ny6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-53mvjLX5wkTWfxMi2zuR9E" type="motBody">
        <div xml:id="i-PH67iYgYAxtHbc6QeCUydX">
          <p xml:id="i-2gaDoZPwNqncfeP6mLjroc">
            Nr 581
          </p>
          <p xml:id="i-RkNFGdjkKBKwbBm5QCNUYJ">
            av herr Romanus om ökad representation för landstingen i länsstyrelsernas
            styrelser.
          </p>
          <p xml:id="i-5NJ4corphmiAzoZAo2XXuV">
            Länsstyrelserna består av landshövding och tio ledamöter. Av
            dessa tio ledamöter väljs fem av landstingen och fem utses av
            regeringen. Som har påvisats i riksdagen, har regeringen utnyttjat
            sin utnämningsrätt be- träffande ledamöter i länsstyrelserna på
            ett sådant sätt, att länsstyrelserna fått socialdemokratisk majoritet
            även i län där detta på intet sätt svarat mot den politiska åsiktsbilden
            hos medborgarna i länet. Det inträffade aktualiserar frågan om
            vilket organ som skall utse länsstyrelsernas ledamöter. De principiella
            skäl, som talar för att lands- tingen skall välja även de fem
            ledamöter som nu utses av regeringen, förstärks av de erfarenheter
            som gjorts av nuvarande ordning. Jag föreslår att riksdagen beslutar
            att en sådan ändring genomförs snarast möjligt, som ett första
            steg i avvaktan på en mer genomgripande länsdemokratisk reform.
            Riksdagens beslut i frågan bör fattas i sådan tid, att landstingen
            hösten 1974 kan utse tio ledamöter i varje länsstyrelse. Mandattiden
            för de nuvarande ledamöterna bör därför avkortas, så att den löper
            ut i och med 1974 och de nya ledamöterna kan tillträda den 1 januari
            1975. På samma sätt bör förfaras med suppleanterna för dessa tio
            ledamöter. På vederbörande utskott torde få ankomma att utforma
            erforderlig lagtext. Med hänvisning till det ovan anförda hemställer
            jag 1. att riksdagen beslutar att landstingen skall välja samtliga
            ledamöter i länsstyrelserna, utom landshövdingen, och supp- leanterna
            för dessa ledamöter, 2. att riksdagen beslutar att nyval till
            länsstyrelserna enligt denna ordning skall ske hösten 1974 och
            att de nyvalda ledamöterna skall tillträda den 1 januari 1975.
          </p>
          <p xml:id="i-2i9dN83kg2T4fnQFnfAtNz" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1974
          </p>
          <div xml:id="i-RCVWPMwqZ5b6WNsFmAWxSj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CHx9ZMZm5fcaAzWum5Rh4b">
              <item xml:id="i-STkMEekjPTZMMHkcjTTtT2" who="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb" type="signature">
                GABRIEL ROMANUS (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
