<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00658">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om stöd till den eritreanska befrielserörelsen.</title>
        <author>av herr Hermansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om stöd till den eritreanska befrielserörelsen.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02658</idno>
          <rs type="number">658</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02658/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02658</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02658</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AUU2BQ7ZEjznEBoTBV3x2r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AUU2BQ7ZEjznEBoTBV3x2r">
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__658/mot_1974__658-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner nr 658—666 år 1974 Mot. 1974 658—666
          </p>
          <p>
            Nr 658
          </p>
          <p>
            av herr Hermansson m. fl. om stöd till den eritreanska befrielserörelsen.
          </p>
          <p>
            Under mer än tolv år har den eritreanska befrielserörelsen fört
            en alltmer utvecklad och framgångsrik kamp mot kolonialt och imperialis-
            tiskt förtryck. Stödet från befolkningen på landsbygden, men också
            i städerna, har vuxit anmärkningsvärt trots den etiopiska regeringens
            politiska och militära förtryck. Den nationella befrielsekampen
            i Eritrea, dess politiska och sociala bakgrund har emellertid
            kommit i skymundan trots att alarmerande rapporter därifrån har
            förekommit i massmedia. Landets historia är i korthet följande:
            1889—1941 var landet italiensk koloni. Efter fascismens nederlag
            mot de allierade i Abessinien övertogs Eritreas administration
            av brittisk militär. Den 2 december 1950 antog FN:s generalförsamling
            ett förslag som innebar att Eritrea skulle ”konsti- tuera en autonom
            enhet i federation med Etiopien under den etiopiska kronans överhöghet,
            försedd med sin egen valda församling, budget, rättssystem och
            flagga”. Detta FN:s beslut var en kompromiss som tillkom efter
            det att den av FN tidigare tillsatta kommissionen för Eritrea
            inte kunnat enas. FN:s kompromissförslag antogs utan eritreanernas
            hörande. Efter att under ett decennium ha undergrävt autonomin
            (direkt inblandning i den eritreanska regeringens interna angelägenheter,
            terror, förföljelse och tortyr), under vilken tid bl. a. förste
            verkställande rege- ringschefen samt parlamentets ordförande tog
            avsked i protest mot detta, upplöste Haile Selassie parlamentet,
            och i och med det upphävdes unilateralt FN-resolutionen och federationsurkunden.
            Eritrea är av stor militärstrategisk betydelse för det etiopiska
            imperiet. Det är beläget vid kusten och utgör som helhet den enda
            möjligheten att sjövägen kontrollera Etiopien. Det har goda naturtillgångar,
            bl. a. olja, kalium, pottaska och guld, som nu utvinns och exploateras
            av utländska bolag och inte kommer det eritreanska folket till
            del. Landet hade redan efter den italienska och engelska kolonialepoken
            en infrastruktur som underlättar utländska kapitalinvesteringar.
            Redan under den brittiska kolonialadministrationen beviljades
            USA rätten att använda en radiostation inom Eritrea, nära dess
            huvudstad Asmara, vilken nu under namnet Kagnewbasen inrymmer
            det största telekommunikationscentrumet utanför USA. 1953, alltså
            året efter fede- rationens tillblivelse, ingicks ”Överenskommelse
            mellan Förenta staternas regering och den Kejserliga Etiopiska
            regeringen angående utnyttjande av försvarsanläggningar inom kejsardömet
            Etiopien”. (Treaties and other International Acts — series 2964).
            Detta avtal ger amerikansk militär så gott som oinskränkta rättigheter
            att röra sig och operera inom etiopisk-
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1974. 3 saml. Nr 658-666
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__658/mot_1974__658-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:658 2
          </p>
          <p>
            kontrollerat område. Den militära hjälpen från USA är också betydande.
            Kagnewbasens räckvidd är så stor att där kan registreras gerillarörelser
            inom Afrika ända ner till Mogambique. USA:s ekonomiska ”stöd”
            till Etiopien uppgår till 400 miljoner dollar per år, varav 240
            är utvecklings- hjälp. ”Den så kallade utvecklingshjälpen gör
            ingenting verkligt för att utveckla Etiopien, som har förblivit
            ett av Afrikas minst blomstrande länder trots att det är det land
            i det svarta Afrika som tar emot det största biståndet från Amerika.”
            (Richard Lobban, The Americans Penetration of Eritrea, 1973.)
            För att skydda dessa militära och ekonomiska intressen, som naturligt-
            vis är intimt sammankopplade med den etiopiska feodalklassens
            och det inhemska kapitalets, har den etiopiska regeringen utvecklat
            en militärdik- tatur som innebär terror och förtryck, svält och
            ekonomiskt, socialt och politiskt förslavande av det eritreanska
            folket, ja, t. o. m. folkmord. Nedbränning av byar, massaker på
            civilbefolkningen, användning av napalm och s.k. strategiska byar
            (koncentrationsläger för civilbefolk- ningen) är metoder som den
            etiopiska militären använder sig av för att utöva sin makt och
            bevara de imperialistiska intressena i landet. Den eritreanska
            befrielserörelsen, som bildades 1958, började sin väpnade kamp
            mot förtrycket 1961. Med små resurser och trots avsaknad av stödet
            från en stark internationell opinion har man lyckats befria stora
            delar av Eritrea och få stöd av en stor del av befolkningen. Studenter
            och intellektuella men framför allt de fattiga bönderna och de
            jordlösa har engagerat sig i kampen. Eftet att ha bildats som
            en i huvudsak nationell befrielserörelse utan politiskt program
            har ELF (Eritrean Liberation Front) sedan slutet av 1960-talet
            utvecklats i progressiv riktning, och den första nationella kongressen,
            som hölls inne i Eritrea i oktober-november 1971, tog ett program
            på grundval av en nationell, demokratisk kamp mot den etiopiska
            kolonialismen, imperialismen, utländska kapitalister och eritre-
            anska klasser som samarbetar med fienden. ELF har på sitt program
            det eritreanska folkets nationella enhet på grundval av jämlikhet
            för de olika minoriteterna. Man fastställer de demokratiska rättigheterna
            och utvecklar ett jämlikt och vetenskapligt skattesystem i de
            befriade områdena. Befrielsearmén skall utbilda bön- derna i rationellt
            jordbruk. Arbetar-, bonde-, kvinno- och studentorgani- sationer
            har bildats. ELF har börjat alfabetiseringen av folket på landsbygden
            och inom befrielsearmén. ELF syftar till jordreformer på kollektiv
            basis och möjligheter för nomadbefolkningen att bosätta sig. ELF
            arbetar för kvinnornas likaberättigande och avgiftsfri skolgång
            för alla samt fri sjukvård. Detta sociala och ekonomiska reformprogram,
            som i sin helhet förutsätter befrielse av Eritrea och ett uppbygge
            under ELF:s ledning, har påbörjats inom ELF och i de befriade
            områdena. Alfabetiseringskampan- jen är i full gång och ELF har
            medicinska centra under utveckling. Men befrielsefronten arbetar
            med mycket små resurser. Behovet är enormt, sjukdomar härjar bland
            befolkningen och flyktingproblemet är stort.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__658/mot_1974__658-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:658 3
          </p>
          <p>
            Medicinsk utrustning, läkemedel, näringspreparat, skor, kläder
            och mat
          </p>
          <p>
            behövs i stor utsträckning. Vpk:s riksdagsgrupp anser att Eritreas
            befrielserörelse är en progressiv
          </p>
          <p>
            nationell rörelse som behöver mesta möjliga stöd. Med hänvisning
            till det anförda föreslås att riksdagen anvisar 5 miljoner kronor
            till ELF (Eritreas
          </p>
          <p>
            befrielsefront).
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1974 C.-H. HERMANSSON (vpk) EIVOR MARKLUND
            (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk) BERTIL MÅBRINK
            (vpk)
          </p>
          <p>
            LAFES WERNER (vpk) i Tyresö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
