<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en inventering av den befintliga kapaciteten för elkraftproduktion.</title>
        <author>av herr Leuchovius och fru Andre'</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en inventering av den befintliga kapaciteten för elkraftproduktion.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021127</idno>
          <rs type="number">1127</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021127/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021127</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021127</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx</idno>
            <name>KARL LEUCHOVIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>GUNILLA ANDRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X443kLvdKd5jLYDJCfUUQP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X443kLvdKd5jLYDJCfUUQP">
          <note type="signatory" corresp="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1127/mot_1974__1127-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UNKdinPejxvBd1TFE38Qhp">
        Mot. 1974:1127 EG
      </fw>
      <div xml:id="i-PfsG7sBqKtdWFBZDs37u1L" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Pnrb2SF1iTAbYiyZHuux1r" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AaBhL7SV4wS3B36F52AeSq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-28be5b7JPMp7rT14RxYTdp" type="motBody">
        <div xml:id="i-PozhKmjcByempM51Gw6MAX">
          <p xml:id="i-JeG3zUxSac8nPZwqTEzQGP">
            Nr 1127
          </p>
          <p xml:id="i-9CVZWuvK84GaJzyTzZZwNC">
            av herr Leuchovius och fru André om en inventering av den befintliga
            kapaciteten för elkraftproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-CMhHRHj6inEbtuQpN2DPa">
            Den energikris som vi under senare tid fått uppleva, framkallad
            av politiska skäl, har märkbart påverkat den svenska energiförsörjningen
            både på kort sikt och för framtiden. Det är möjligt att de oljeproducerande
            arabländerna kommer att ompröva sin politik, men att vi kan köpa
            olja till"tidigare förmånliga priser är nog uteslutet. Vi vet
            även att världens tillgångar av olja med nu kända oljekällor inom
            en inte alltför avlägsen framtid kommer att ta slut. Detta måste
            obönhörligen medföra att vi snarast bör vidtaga alla tänkbara
            åtgärder för att göra oss mindre beroende av oljeimport än vad
            f. n. är. Oljan svarar i dag för cirka 70 2 av vår energiförsörjning,
            och en stor del användes i oljeeldade värmekraftverk. Även om
            besparingsåtgärder i dag kan minska vårt behov av elkraft, talar
            dock utvecklingen för en ökad elförbrukning i framtiden. Mot denna
            bakgrund har vi all anledning att ompröva vår energipolitik. Vi
            bör på bredast möjliga front söka efter alternativa energikällor
            och då i första hand inhemska. Betydande energiresurser finns
            i våra torvmossar, i stora mängder skogsavfall som inte tillvaratas
            och i de ”sopberg” som samlas av kommunerna. I denna motion vill
            vi särskilt fästa uppmärksamheten på de outnyttjade stora energiresurser
            som finns i de otaliga vattendrag där mindre och medelstora kraftverk,
            oftast sammanhängande med kvarnar, i dag håller på att ödeläggas.
            Enligt vår mening bör någon utbyggnad av ännu ej exploaterade
            älvar knappast ske. Däremot bör självfallet allt göras för att
            genom modernisering och utbyggnad av redan befintliga kraftverk
            öka elkraftsproduktionen. Vattenkraften är också den miljövänligaste
            av alla energikällor, helt i avsaknad av besvärande avfallsprodukter
            som t. ex. svaveldioxid från oljeeldning och radioaktivitet från
            kärnkraftverk. Ett fullt utnyttjande av vattenkraften i redan
            utbyggda och reglerade system har enbart positiva effekter för
            natur och miljö. Enligt utredningar som föreligger från olika
            håll, bl. a. från Tidans regleringsförening, finns mycket stora
            outnyttjade energieffekter att ta till vara utan större kostnader.
            Svårigheter för dessa mindre vattenkrafts- producenter tycks i
            dag inte vara att producera utan snarare att få köpare till elkraften.
            Vattenfall eller andra stora kraftbolag har hittills visat ringa
            eller inget intresse av att köpa denna elkraft. Då försäljning
            till annan förbrukare genom koncessionslagen är stängd och då
            priset på levererad ström är alltför låg (ca 1,5 öre) har befintliga
            resurser inte blivit utnyttjade. De nya oljepriserna och även
            andra faktorer talar för att vi behöver ta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1127/mot_1974__1127-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-kete1pLiri9UW6Lb7jySF">
            Mot. 1974:1127 8
          </fw>
          <p xml:id="i-SNs6RoJbJFSjTf8RfNEd7J">
            till vara all den elenergi som kan produceras vid dessa mindre
            kraftverk och som sammantaget utgör mycket stora energitillgångar.
            Åberopande vad vi ovan framfört hemställs att riksdagen hos Kungl.
            Maj:t anhåller om inventering av den befintliga kapaciteten för
            elkraftsproduktion samt att åtgär- der vidtas i syfte att utnyttja
            denna produktionskapacitet.
          </p>
          <p xml:id="i-WdBnydLNU1furZkce2t7ej" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1974
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-KMKJVPSQhZdCB7fQU3GP3">
            <p who="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx" type="signature">
              KARL LEUCHOVIUS (m)
            </p>
            <p who="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh" type="signature">
              GUNILLA ANDRE (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
