<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01622">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förslag till lag om ändring i föräldrabalken, m. m.</title>
        <author>av fru Troedsson i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:44 med</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förslag till lag om ändring i föräldrabalken, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021622</idno>
          <rs type="number">1622</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021622/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021622</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021622</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YLFd9wZxWtx8362ARqzQep" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YLFd9wZxWtx8362ARqzQep">
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1622/mot_1974__1622-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2JGH6sYUh6CBm8arofjKKm">
        Mot. 1974:1622 9 Nr 1622
      </fw>
      <div xml:id="i-SjoGHHosxyF7TbAMNP6a8m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V75MAJVtGQZ3a7V16DzBmJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2SQ92ARkarjcwGmMYR9NxZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YJUyB79wNh6GyH3RpdQegc" type="motBody">
        <div xml:id="i-395mtDn7MP8Gnug3h39rSS">
          <p xml:id="i-M1LkqHocYt3WucquVaWBPb">
            av fru Troedsson i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:44
            med förslag till lag om ändring i föräldrabalken, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Wk8ymbD3m13ZY6TwY3eKNa">
            I Kungl. Maj:ts proposition 1974:44 föreslås att myndighetsåldern
            sänks från 20 till 18 år. Som en konsekvens härav föreslås motsvarande
            ändring av en del andra 20-årsgränser inom skilda rättsområden.
            Däremot föreslås inte nu ändring av åldersgränserna för beslut
            enligt barnavårdslagen. I avvaktan på socialutredningens överväganden
            skulle 25 8 barnavårdslagen således tills vidare omfatta ungdomar
            upp till 20 år. Ej heller föreslås ändring inom studiestödssystemet.
            Många unga mellan 18 och 20 år skulle således alltjämt få studiestöd
            efter avvägning mot föräldrarnas ekonomiska förhållanden. Även
            inom rusdrycksförsäljnings- förordningen föreslås 20-årsgränsen
            bibehållas i avvaktan på alkoholpoli- tiska utredningens överväganden.
            I ytterligare några sammanhang föreslås 20-årsgränsen t. v. gälla.
            Ungdomars ökade medvetenhet och mognad för ställningstagande i
            politik och livsåskådningsfrågor kan visserligen motivera att
            18-årsåldern utgör gräns för rösträtt och valbarhet. Men därmed
            följer inte nödvän- digtvis den mognad och insikt i ekonomiska
            ting och den överblick av de ekonomiska konsekvenserna av vissa
            rättshandlingar som skulle motivera att de unga inte längre står
            under vårdnadshavares inseende. Riksåklagaren uttrycker t. ex.
            i sitt remissyttrande en viss farhåga för att en utökad civilrättslig
            frihet för ungdomen — som en sänkning av myndighetsåldern skulle
            innebära — kan medföra ökad risk för brottsliga dispositioner,
            vidtagna i ungdomligt oförstånd. Kravet på utökad frihet för dem
            som tillhör de aktuella åldersgrupperna och som besitter tillräcklig
            mognad kan väl tillgodoses genom partiella reformer liknande dem
            som redan genomförts genom den familjerättsliga lagstiftningen.
            Domarföreningen anser sig böra avstyrka förslaget om en ytterligare
            sänkning av myndighetsåldern, eftersom några sakliga skäl inte
            talar härför. Sveriges advokatsamfund framhåller att risken med
            en sänkt myndighetsålder främst ligger däri att ungdomar på grund
            av oerfarenhet i ekonomiska angelägenheter kan ingå för dem olyckliga
            och oförmånliga avtal och förbindelser med allvarlig risk för
            undergrävd ekonomi under lång tid. Även Svenska försäkringsbolags
            riksförbund menar att en sänkning av myndighetsåldern medför vissa
            risker för onödig skuld- sättning, förhastade avbetalningsköp,
            kontoköp och liknande. Riskerna för ett förhastat spolierande
            av det försäkringsskydd och sparande som byggts upp blir självfallet
            större om en sänkning av myndighetsåldern genomförs. 18- och 19-åringarna
            har redan givits självständig ställning i flera viktiga avseenden,
            framför allt i fråga om arbete, förfogande över arbetsinkomst,
            val av utbildning och bostad. En bibehållen myndighets- ålder
            vid 20 år skulle därför enligt min mening innebära att den unge
            på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1622/mot_1974__1622-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fg4HjCzv3DQAqMTH1xfKh">
            Mot. 1974:1622 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Uwxoe3GwQELCigbSUdKixo">
            flertalet områden får full rättshandlingsförmåga men också bibehåller
            det skydd som omyndigheten i många fall medför. Dagens samhälle
            rymmer vidare motstridiga tendenser i fråga om ungdomars beroende
            av föräldrarna. Den förlängda obligatoriska skol- gången och den
            allt vanligare fortsatta utbildningen har tenderat till att —
            trots studiestöd — göra ungdomarna ekonomiskt beroende av föräldrarna
            längre än förr. Enligt föräldrabalken är föräldrarna pliktiga
            att sörja för barnets person och ge det sorgfällig uppfostran.
            De skall tillse att barnet erhåller uppehälle och utbildning efter
            vad med hänsyn till föräldrarnas villkor och de tillgångar barnet
            kan ha samt barnets anlag kan finnas tillbörligt. I prop. 1974:44
            föreslås ingen ändring av studiestödssystemet. Många unga mellan
            18 och 20 år skulle således, trots att de enligt propositionen
            skulle bli myndiga, alltfort få studiestöd efter avvägning mot
            föräldrarnas ekonomiska förhållanden. Först vid 20 års ålder skulle
            de äga rätt till studiemedel — som ej avvägs mot föräldrarnas
            ekonomi — för studier i gymnasieskolor och folkhögskolor samt
            inom kommunal och statlig vuxenutbildning. Däremot föreslås i
            propositionen att den skattelindring som f.n. stadgas i 28 $ arvsskatteförordningen
            för barn under 20 år — 3 000 kr. såsom skattefri lott för varje
            år som återstår till nämnda ålder — endast skulle omfatta de år
            som återstår till 18 års ålder. Detta skulle innebära en minskning
            av den skattefria lotten med upp till 6 000 kr. för dessa ungdomar.
            Även om de studiesociala bidragen höjts kan det fortfarande i
            vissa lägen — såsom vid förlust av föräldrar — vara betydelsefullt
            att den skattefria delen av arvet i varje fall inte minskas. Möjligheterna
            för den unge till nödvändig uppfostran och utbildning synes därför
            vara större om myndighetsåldern och även den i 288 arvsskatteförordningen
            nämnda åldern bibehålls vid 20 år. Barnavårdslagens 20-årsgräns
            — som gäller den unges eget beteende enligt 25$ b — föreslås gälla
            t.v. i avvaktan på socialutredningens övervägande. I och för sig
            skulle denna 20-årsgräns kunna bibehållas i en ny sociallagstiftning,
            även om myndighetsåldern sänks till 18 år. Allvarlig risk synes
            dock enligt min mening föreligga för att det i längden inte kommer
            att anses rimligt att samhällets barna- och ungdomsvård också
            skulle omfatta ungdomar som är myndiga. Det är dock uppenbart
            att mången i övre tonåren inte alltid kan överblicka de sociala
            eller personliga konsekvenserna av sitt handlande eller inse de
            risker för eget liv eller hälsa eller utvecklingsmöjligheter som
            kan följa av hans beteende eller livsföring. Kriminalitet i samband
            med omognad är vidare inte sällan förekommande. En sänkning av
            myndighetsåldern till 18 år medför därför risk för en konsekvensändring
            även inom barnavårdens område, vilket skulle innebära ökade svårigheter
            för många av dessa ungdomar. Detta skulle inte minst innebära
            att ungdomar som i dag skulle kunna komma i fråga för åtalsunderlåtelse
            eller för domstols beslut om överlämnande till vård enligt barnavårdslagen
            i stället riskerar att lagföras och hänvisas till kriminalvården.
            Ett bibehållande av myndighetsåldern vid 20 år liksom av möjligheterna
            att hjälpa de ungdomar i åldern 18 till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1622/mot_1974__1622-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HYMXK2Pm2sPmAYc7SAKUAQ">
            Mot. 1974:1622 11
          </fw>
          <p xml:id="i-TbVAhgTPGF3TvcN8NJSCYF">
            20 år som av en eller annan anledning kommit på sned i tillvaron
            synes därför önskvärd. Rusdrycksförsäljningsförordningen innehåller
            bestämmelser som inne- bär att rusdrycker inte får säljas till
            den som är under 20 år. Vid förordningens tillkomst ansågs det
            naturligt att knyta åldersgränsen till myndighetsåldern. Detta
            samband behölls vid myndighetsålderns sänk- ning år 1969. I propositionen
            föreslås ingen ändring av åldersgränsen i rusdrycksförsäljningsförordningen
            i avvaktan på alkoholpolitiska utred- ningens överväganden. Även
            här förligger dock enligt min mening risk för att en sänkning
            av myndighetsåldern också skulle leda till motsvarande sänkning
            av åldersgränsen i rusdrycksförsäljningsförordningen, även om
            en sådan från alkohol- och nykterhetspolitiska synpunkter i och
            för sig ej skulle anses önskvärd. Sammanfattningsvis synes en
            sänkning av myndighetsåldern till 18 år inte innebära några fördelar
            för ungdomar mellan 18 och 20 år som inte skulle kunna uppnås
            på annat sätt — däremot ett försämrat rättsläge genom att de mister
            det skydd som omyndigheten i många fall medför. En sänkning av
            myndighetsåldern synes också medföra risker för konsekvensändringar
            inom barnavårdens område och i fråga om rus- drycksförsäljningen.
            Detta skulle medföra ökade svårigheter för många ungdomar som
            på grund av omognad inte kan överblicka de sociala eller personliga
            konsekvenserna av sitt handlande. Jag finner det — mot bakgrund
            av det anförda — vara förhastat att låta den nyligen beslutade
            sänkningen av rösträttsåldern följas av motsvarande sänkning av
            myndighetsåldern. En tänkbar lösning vore att — liksom tidigare
            var fallet — låta de båda åldersgränserna vara oberoende av varandra.
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            Kungl. Maj:ts proposition 1974:44 såvitt avser sänkning av myndighetsåldern
            till 18 år och därmed sammanhängande konsekvensändringar inom
            andra lagom- råden, 2. att riksdagen, därest yrkandet under 1
            inte skulle bifallas, uttalar att en sänkning av myndighetsåldern
            inte nödvändigt- vis måste leda till motsvarande sänkning av åldersgränserna
            inom rusdrycksförordningen eller i fråga om samhällets barna-
            och ungdomsvård.
          </p>
          <p xml:id="i-4zPpqaCN2jySRYfPEtnGyR" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1974
          </p>
          <div xml:id="i-HXPrrHWUFndDT51CsxEUYe" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Vt9dZZ6oQ4U23cc1LvoCFe">
              <item xml:id="i-VgF36be86AuWx4YHrHNbAw" who="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz" type="signature">
                INGEGERD TROEDSSON (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1622/mot_1974__1622-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4R81ouQKhFZmAa3GbA77JX">
            GOTAB 747251S Stockholm 1974
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
