<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om främjande av biodynamisk jordbruksdrift.</title>
        <author>av herr Magnusson i Kristinehamn m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om främjande av biodynamisk jordbruksdrift.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02232</idno>
          <rs type="number">232</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02232/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02232</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02232</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq</idno>
            <name>KERSTIN ANÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-r79mBj7tMS96hqTUuV8CU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-r79mBj7tMS96hqTUuV8CU">
          <note type="signatory" corresp="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__232/mot_1974__232-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1974:232 12
          </p>
          <p>
            Nr 232
          </p>
          <p>
            av fru Anér om främjande av biodynamisk jordbruksdrift.
          </p>
          <p>
            Rationalisering, mekanisering, koncentration och optimering har
            under hela efterkrigstiden varit jordbrukets lösenord i effektiviseringssträv-
            andena. Men — liksom inom industrin — jordbrukets miljömässiga
            biverkningar har inte beaktats i tillräcklig omfattning. Jag vill
            i denna motion peka på två miljöfaror i det moderna jordbruket,
            vilka får breda ut sig alltför ohämmat: nitratgödsling och flytgödsel.
            Jag vill slutligen kräva mera stöd från statlig forskning, undervisning
            och konsulentverksamhet till de typer av jordbruk som avstår från
            konstgödsel och giftiga besprutningsmedel och därmed dels satsar
            på högre livsmedelskvalité, dels drar mindre el- och oljeenergi.
            De s. k. fläskfabrikerna, som är ytterst betänkliga från djurskyddssyn-
            punkt, är inte mindre betänkliga från miljösynpunkt, både inomhus
            och utomhus. Man beräknar att en enda svinfabrik förorenar med
            gödsel lika mycket som en stad. Stanken är ofta outhärdlig även
            på långt håll — i varje fall mycket längre än de 500 m som enligt
            naturvårdsverkets regler bör finnas mellan svinstallet och mänsklig
            bebyggelse. I motsats till en vanlig gödselstad, som åstadkommer
            så hög egen värme att de flesta bakterier dör, bär flytgödseln
            med sig bl. a. salmonellabakterier och infekterar med dem den
            mark den läggs på. Salmonellabakterier har funnits på 2 m djup
            ännu två år efter flytgödsling av marken. Vattendrag fördärvas
            av flytgödseln, och det går inte att få någon rättelse. Att det
            dessutom blir sämre kvalité på svinen och därmed även på de slutliga
            livsmedlen när djuren uppföds i en så onaturlig miljö som en fläskfabrik
            med ångor från ruttnande gödsel — något helt annat än förmultnande
            — säger sig självt och bekräftas av vetenskapliga undersökningar.
            Djur som får stå på halm biter varann mycket mindre än djur som
            står på galler utan halm, och det ekonomiska utbytet av flytgödselhanteringen
            blir alltså inte så bra som det ser ut. Ännu sämre skulle det
            te sig, om man måste betala för den yttre miljö som flytgödseln
            bevisligen fördärvar. Ett minimikrav för att komma till rätta
            med dessa missförhållanden är att naturvårdsverket får i uppgift
            att skärpa sina bestämmelser om användandet av flytgödsel. Vinterspridning
            bör över huvud taget inte vara tillåten, ingen spridning bör få
            ske närmare vattendrag än 100 m (i dag får det ske på 20—50 m
            avstånd), inga djurfabriker bör få ligga närmare än 1 km till
            närmaste bebyggelse, även glesbebyggelse (i dag 500 m). Vidare
            bör det inte få förekomma att det ställs som villkor för att få
            statlig länegaranti för ett svinstall att flytgödselhantering
            införs. Konstgödseln är inte heller problemfri. En undersökning
            från flera
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__232/mot_1974__232-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:232 13
          </p>
          <p>
            landskap visar att omkring hälften av de jordbrukare som driver
            intensiv potatisodling använder så stora mängder konstgödsel att
            det blir hälsofarliga koncentrationer av nitrat i deras brunnar.
            I ytvattnet är koncentrationerna ännu högre — 82 76 av proven
            ur bäckar etc. visade sig ha mera nitrat än som är tillåtet i
            dricksvatten för djur. Dessa nitrathalter är starkt misstänkta
            för att vara orsakerna till vissa sjukdomssymtom hos den lokala
            befolkningen, bl. a. ständig diarré och dålig funktion hos bukspottskörteln.
            Ibland har man kunnat bota dessa symtom helt enkelt genom att
            ta dricksvatten från annat håll. Att helt avstå från konstgödsel
            är inte i dagens läge möjligt, men uppenbart är att gödselhalterna
            i jordbruket måste ses över, så att man inte förgiftar marken
            i stället för att göra den fruktbar. Det är mot denna bakgrund
            också särskilt viktigt att uppmärksamma de alternativa jordbruksmetoder
            som i liten skala provas i vårt land och i större skala i andra
            länder och där man varken nyttjar konstgödsel eller giftiga bekämpningsmedel.
            Metoderna kallas organiskt eller biodynamiskt jordbruk; det finns
            flera olika termer och olika typer av sådan odling. Samarbetet
            mellan den vanliga jordbruksforskningen och den biodynamiska har
            hittills inskränkt sig till vissa försök beträffande skördeprodukters
            kvalité, vilka pågår sedan tre år tillbaka och vars första fas
            löper ut den 1 juli 1974. De har stötts av Ekhagastiftelsen med
            100 000 kr. per år. Det skulle vara av stort värde om dessa försök
            kunde få fortsätta ytterligare. Ett visst samarbete med lantbruksnämnden
            i Stockholms län och Nordisk forskningsring förekommer också.
            Detta skulle lämpligen kunna utvidgas till att exempelvis lantbruksnämnden
            avlönade en konsulent för biodynamisk odling, som kunde ha hand
            om upplysningsverksamhet, eventuellt även utanför länet. Den biodynamiska
            trädgårdslinjen vid Rudolf Steiner-seminariet är numera ettårig
            och omfattar — vad den rena trädgårdsundervisningen beträffar
            — omkring 500 timmar teoretisk undervisning och 500 timmar praktisk
            instruktion och träning. Undervisningen är upplagd så att den
            utgör ett komplement till den normala trädgårdsundervisningen
            i landet. De senaste åren har 8—10 elever följt undervisningen
            hela året. Dessutom finns en del som endast följer undervisningen
            under den praktiska sommardelen. Eleverna betalar omkring 6 000
            kr. per år, vilket motsvarar mat och husrum. Lärarna arbetar i
            stor utsträckning gratis. Stipendier för eleverna och bidrag till
            kostnaderna för undervisningen skulle vara ett behövligt stöd
            för detta pionjärarbete för reformerade odlingsmetoder. Dessa
            jordbrukare, forskare och trädgårdsmästare arbetar alltså nästan
            helt på egen hand och med stöd av insamlade medel för att få fram
            former av odling som ger livsmedel av hög kvalité samtidigt som
            de minskar spridningen av gifter i naturen och minskar behovet
            av konstgödsel, vilket som bekant är en utomordentligt energikrävande
            vara. Enligt professor Georg Borgström och andra experter går
            det i modernt jordbruk åt så mycket energi för att dels framställa
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__232/mot_1974__232-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1974:232 14
          </p>
          <p>
            transportera konstgödsel, dels bruka jorden med maskiner att
            man får ut mindre energi genom skörden än man totalt sätter in.
            Bl. a. av denna anledning är det ytterst tvivelaktigt, om ett
            högmekaniserat jordbruk är det riktiga för u-länderna och om inte
            en satsning på ett mera biologiskt jordbruk, som använder mer
            arbetskraft och mindre oljekraft, är ännu nödvändigare för u-länderna
            än för oss. Men även för Sverige är det uppenbart att vi i dagens
            läge måste satsa på ett mera resursbevarande och energibesparande
            jordbruk med mindre skadliga miljöeffekter än det hårt mekaniserade
            jordbruk som får det största stödet i dag. Med hänvisning till
            det anförda hemställer jag att riksdagen måtte besluta A. att
            hos Kungl. Maj:t hemställa att statens naturvårdsverk måtte ges
            i uppdrag att utfärda skärpta bestämmelser för hantering av flytgödsel
            i enlighet med vad som anförts i motionen, B. att hos Kungl. Maj:t
            hemställa om tilläggsdirektiv till 1972 års jordbruksutredning
            att framlägga förslag i syfte att främja alternativa jordbruksmetoder,
            t.ex. biodynamiska odlings- metoder, i enlighet med vad som anförs
            i motionen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1974 KERSTIN ANÉR (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__232/mot_1974__232-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__232/mot_1974__232-005.pdf"/>
          <p>
            GOTAB 74 5719 S Stockholm 1974
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
