<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om begränsning av övertiden.</title>
        <author>av herr Hagberg i Borlänge m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om begränsning av övertiden.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021323</idno>
          <rs type="number">1323</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NRw3B8b2SGWoQPfRfP4wvH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NRw3B8b2SGWoQPfRfP4wvH">
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1323/mot_1974__1323-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2yybDB6uTMHjE6ztQFg3vg">
        Mot. 1974:1323 10
      </fw>
      <div xml:id="i-DTKe2tvN2KW4ZSrYXsqCcj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ywrosySg1w4B4cEf1NV6S" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6eyMUzzyDcXtfmcUa1x1Zs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xk5Xky5jY5AJQumEDxePY9" type="motBody">
        <div xml:id="i-TNGogPGUHNeSph32YpvYoR">
          <p xml:id="i-Ewkz3XZNttDcKtUhZFtVJV">
            Nr 1323
          </p>
          <p xml:id="i-4sPpNWCJEmtEBCvRSyDW1k">
            av herr Hagberg i Borlänge m. fl. om begränsning av övertiden.
          </p>
          <p xml:id="i-KyTtRBUaGCQPyJBdqT1GGj">
            Riksdagen beslutade år 1970 att arbetstiden år 1973 skulle bli
            40 timmar i veckan. I samband med denna reform ändrades arbetstidslagen
            på flera punkter. Övertidsparagrafen ändrades så att den minskade
            övertiden från 200 till 150 timmar under ett kalenderår. Vidare
            togs maximalregeln bort, vilket innebar att man fastställde bara
            en veckoarbetstid på 40 timmar. Ar- betarrörelsens gamla krav
            om att fastställa 8 timmars arbetsdag hänfördes till att bli en
            förhandlingsfråga. På så sätt är det möjligt att en genomsnittlig
            arbetstid kan läggas ut över en längre tidsperiod. En vecka kan
            bli 50 timmar, en annan 30 timmar osv. Även accepterades termen
            ”allmän övertid”, vilket i sin tur är ett ac- cepterande av övertiden
            som en normal företeelse. Detta synsätt kan och har fått negativa
            konsekvenser. Arbetsköparna räknar med att de har utöver den ordinarie
            veckoarbetstiden 150 timmar till om året att utnyttja arbets-
            kraften. Det finns exempel på att företag i sin planläggning räknar
            med en viss övertid. Övertidsreglerna utnyttjas även för att slippa
            anställa ny arbetskraft. Kollektiv övertid för hela arbetargrupper
            är på arbetsmarknaden alltmer vanligt förekommande. Regleringen
            av övertid urholkar lagstiftningen om en fast dag och vecko- arbetstid
            och gör den illusorisk. I vissa kollektivavtal regleras emellertid
            uttaget av övertid, vilket eliminerar något av de nackdelar som
            finns i lagstift- ningen. Emellertid måste övertiden i lagstiftningen
            får en ny innebörd. Över- tid skall bara kunna tillgripas som
            nödfallsarbete, där eljest fara skulle hota person eller egendom.
            Denna övertid är en självklarhet för alla arbetare oavsett bransch.
            Övertidsparagrafen måste begränsas till att medge rätt till att
            ”då synnerliga skäl föreligger” arbetarskyddsstyrelsen får medge
            övertid med högst 150 timmar under ett kalenderår. Med stöd av
            det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen hemställer
            om förslag om att 10:e paragrafen angående tillåten övertid i
            den allmänna arbetstids- lagen begränsas till följande stadgande:
            ”När synnerliga skäl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1323/mot_1974__1323-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NxMRVb3RntPE1KcvycMPiE">
            Mot. 1974:1323 11
          </fw>
          <p xml:id="i-EU4X4armozSC6SxStQB9MH">
            föreligger får arbetarskyddsstyrelsen medge övertid med högst
            150 timmar under ett kalenderår.”
          </p>
          <p xml:id="i-GqhAsnF8FPUQNGe3AjHpn2">
            Stockholm den 26 januari 1974
          </p>
          <p xml:id="i-Y8FfUGjKiyWw5BmYaFPqnQ">
            LARS-OVE HAGBERG (vpk) i Borlänge KARL HALLGREN (vpk) KARIN NORDLANDER
            (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-5CthBUe57VGCZDDTCMsyFp">
            TORE CLAESON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
