<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående utbyggnaden av oljeraffinaderierna.</title>
        <author>av herr Hagberg i Borlänge m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående utbyggnaden av oljeraffinaderierna.</title>
          <idno type="rdwebb">FX0253</idno>
          <rs type="number">53</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX0253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX0253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX0253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS</idno>
            <name>JOHN MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez</idno>
            <name>PER ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QZYU3D5NhXZ9WDSFcyngAo</idno>
            <name>RUNE PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-A6v9dj8UG2buEySDSGdGvN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-A6v9dj8UG2buEySDSGdGvN">
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QZYU3D5NhXZ9WDSFcyngAo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__53/mot_1974__53-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TBPCamYgbsZ2ZACyBA9mhQ">
        Mot. 1974:53 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3dicV6Zm8zNfo8QC2CeQg9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-M4JrXM1xvkJVAMXfEqZvLJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WGbAt9NjBpkqWESBGYYrH2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KKgv8Y4SxLsjJLjAkouaMn">
        <div xml:id="i-CYFfzcUTrLZ27ZxbEkg7fk">
          <p xml:id="i-91P9sv5f9uqurTr23wWKs4">
            Nr 53 av herr Hagberg i Borlänge m. fl. angående utbyggnaden
            av oljeraffinaderierna.
          </p>
          <p xml:id="i-8yUWTYcKmm68PKd4dYz83z">
            Vårt lands energiförsörjning karaktäriseras av en stor planlöshet
            och brist på långsiktighet. Den nuvarande bristen på olja har
            uppkommit som en logisk konsekvens av denna planlöshet. Detta
            har inneburit svåra följder för industrin, kommunikationerna och
            uppvärmningen av bo- städer, som ju till övervägande del utnyttjar
            oljebränslen. Man kan utan överord påstå att kapitalismen genom
            sin inneboende anarkiska utveckling skapat sin egen energikris.
            Endast en planhushållning, där energiförsörjningen inte bedöms
            efter privata lönsamhetsintressen, kan lösa detta på lång sikt.
            Sverige har genom denna planlöshet i energiförsörjningen helt
            hamnat i händerna på stora internationella oljebolag. Detta gäller
            inte minst den del i hanteringen som har att göra med oljeråvarans
            förädling till bensin, motor- och dieselolja. Raffineringskapaciteten
            i Sverige är följaktligen låg och ligger i enskilda bolags händer.
            Detta medför att det är de stora oljebolagen som i praktiken styr
            tillgången på och distributionen av alla produkter som fås ur
            råolja. I dag kan ingen tala emot en utbyggnad av raffinaderierna.
            Men en sådan utbyggnad och ökning av raffineringskapaciteten måste
            ske i statens regi. Denna, liksom den övriga delen av oljehanteringen
            i vårt land, måste ställas under statlig kontroll. När det gäller
            ökning av raffineringskapaciteten kan den inte ensidigt ske vid
            kusterna. Ytterst tungt vägande skäl talar för ett inlandsraffina-
            deri. Bergslagen tillhör de områden där ett oljeraffinaderi skulle
            få stor betydelse. I detta område ligger tunga industrier, som
            är stora konsumen- ter av raffinerade oljeprodukter. Man har tidigare
            av miljö- och lönsamhetsskäl motsatt sig en inlandslokalisering.
            I stället har man fortsatt att förorena kusterna. Det är därför
            viktigt att utbyggnaden av oljeraffinaderierna sker med senast
            kända reningsteknik. Här får man inte snävt se till strikt företagseko-
            nomiska skäl. Starka regionalpolitiska skäl talar för en inlandslokalisering
            i Bergs- lagen. För att kunna trygga sysselsättningen i Bergslagen
            är det nödvändigt att energiförsörjningen säkras genom att ett
            oljeraffinaderi lokaliseras till området. Inte minst viktiga är
            de följdindustrier som kan uppstå i anslutning till ett raffinaderi.
            Stora delar av Bergslagen har redan drabbats hårt i sysselsättningshänseende.
            En lokalisering av denna art skulle bli en god injektion, som
            kunde vända utvecklingen till det bättre. Regeringen bör därför
            snabbt överväga att i en utbyggnadsplan för oljeraffinaderierna
            särskilt beakta en inlandslokalisering till Bergslagen. Ett raffinaderi
            till detta område skulle ingå som en del i åtgärder för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__53/mot_1974__53-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UkdUuK2wr76svkKoTmkGm9">
            Mot. 1974: 53 6
          </fw>
          <p xml:id="i-FeALBEcDK2jh5wxkVShL3K">
            att lösgöra Sverige från beroendet av de internationella oljemonopolen.
            Med hänvisning till ovanstående föreslås att riksdagen uttalar
            sig för att vid planeringen för utbyggnad i Sverige av oljeraffinaderier
            beaktas angelägenheten av att ett sådant förläggs till inlandet
            och att därvid en lokalisering sker till Bergslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q74oiBL3bK42SeSXyMuMxh" type="date">
            Stockholm den 11 januari 1974 LARS-OVE HAGBERG (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-Fkr8RdmP1kKCoxAu7FBK7x">
            i Borlänge BERTIL MÅBRINK (vpk) PER ISRAELSSON (vpk) JOHN MAGNUSSON
            (vpk) RUNE PETTERSSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-XEco5eir7NTtzcfRDTmbV7">
            i Kristinehamn i Västerås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
