<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en successiv avveckling av den allmänna arbetsgivaravgiften.</title>
        <author>av herr Hovhammar m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en successiv avveckling av den allmänna arbetsgivaravgiften.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021223</idno>
          <rs type="number">1223</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021223</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N1JCHiE7Y6HundcWiuX64z</idno>
            <name>VALDO CARLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X</idno>
            <name>HANS NORDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD</idno>
            <name>HARALD PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe</idno>
            <name>SVEN-OLOV TRÄFF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9t4BdT876vP7jaPKgMo1Kd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9t4BdT876vP7jaPKgMo1Kd">
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1JCHiE7Y6HundcWiuX64z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AFKRuqw65ewVGnDdU6pKeD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1223/mot_1974__1223-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5FFp2Mh5XnmuiWbLNhe1fo">
        Mot. 1974:1223 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AbTeKwq2AY7TXPNCxUiyR6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-S3AhiF1yp7GpbApBUpcpHD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PDoCb7qNu3HjdGhn8dnxAg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FUW31b48GtNCK77bNYy728">
        <div xml:id="i-D6Xtfb6NmHTw1eAwZVzfRP">
          <p xml:id="i-Km1TqMshhwLaQ1UhPyM9G5">
            Nr 1223
          </p>
          <p xml:id="i-D6ogF1mGo5eAw2euSCaJ5h">
            av herr Hovhammar m. fl. om en successiv avveckling av den allmänna
            arbetsgivaravgiften.
          </p>
          <p xml:id="i-Dpsj5YUVxEBwpXkWY6LoeK">
            Från och med år 1969 utgår allmän arbetsgivaravgift till staten.
            Avgiften, som från början utgjorde 1 procent av lönesumman, har
            sedan dess fördubblats två gånger; avgiften var 2 procent från
            1971 och utgör från och med 1973 4 procent. Någon avgift i vedertagen
            mening rör det sig inte om, utan i själva verket är det fråga
            om en skatt på utfört arbete, en löneskatt. Den allmänna arbetsgivaravgiften
            beslöts i samband med övergången från allmän varuskatt till mervärdeskatt.
            Regeringens motivering för den nya pålagan var dels att ersätta
            den belastning som, genom en felaktig utformning av den allmänna
            varuskatten, under nio år åvilat näringslivets investeringar,
            dels att täcka det inkomstbortfall för staten som tillrätta- läggandet
            medförde, Då skatten höjdes till 2 procent, gavs ingen annan motivering
            än statens behov av skatteinkomster. Höjningen till 4 procent
            avsåg att finansiera en sänkning av inkomstskatten från 1973.
            En bruttobeskattning av denna typ, som utgår vid sidan av socialför-
            säkringssystemet, finner vi mycket olämplig. Den medför en omedelbar
            kostnadsbelastning och motsvarande försämring av vår internationella
            konkurrensförmåga. Som utvecklingen blivit, har avgiften de facto
            belastat företagen oavsett deras skatteförmåga och företer därmed
            alla de brister som en skatt på produktionsfaktorerna har. Dessa
            brister klarlades på sin tid av allmänna skatteberedningen. Skattens
            negativa verkningar framstår så mycket allvarligare som lönsamheten
            inom näringslivet sedan 1960-talets mitt sjunkit oavsett löneskatten.
            Skatten drabbar särskilt hårt företag, där lönerna utgör en hög
            andel av kostnaderna, inte minst mindre och medelstora företag
            och företag i glesbygderna. Den nuvarande sysselsättningssituationen
            är otillfredsställande och väntas försämras genom innevarande
            energikris och den lågkonkjuntur som väntas under detta och nästa
            år. Därmed måste man räkna med att arbetsgivaravgiften kommer
            att medföra att företagens möjligheter att sysselsätta arbetskraft
            försvåras och därmed bidrar till en dämpning av ekonomin när det
            omvända synes i högsta grad angeläget. Starka skäl talar alltså
            för att den allmänna arbetsgivaravgiften helt slopas. På grund
            av skattens nuvarande storlek vill vi emellertid förorda att en
            avveckling företas på sikt. De statsfinansiella konsekvenserna
            av en första reducering av arbetsgivaravgiften behöver i det aktuella
            konjunkturläget inte verka avhållande. En ökad underbalansering
            av statsbudgeten synes naturlig inför förestående lågkonjunktur.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1223/mot_1974__1223-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QpQE6JUezeDpY4TAMvmyVZ">
            Mot. 1974:1223 16
          </fw>
          <p xml:id="i-B3VVACHhwVaV1ohQ2HLt6E">
            Med stöd av det anförda hemställes att riksdagen uppdrar åt Kungl.
            Maj:t att planera och verkställa en successiv avveckling av den
            allmänna arbetsgivaravgiften med verkan från den 1 juli 1974.
          </p>
          <p xml:id="i-c35tLAXPTGQvGePJdVMMg">
            Stockholm den 26 januari 1974 ERIK HOVHAMMAR (m)
          </p>
          <p xml:id="i-CNoL1zSbWANeEm4bhsGBRe">
            VALDO CARLSTRÖM (fp) HANS NORDGREN (m) HARALD PETTERSSON (c)
            SVEN-OLOV TRÄFF (m) i Kvänum
          </p>
          <p xml:id="i-PSAbPV2tKib49p44s21bzM">
            GOTAB 745919 S Stockholm 1974
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
