<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01934">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:140 angående transportstöd till Gotlandstrafiken.</title>
        <author>av herrar Schött och Danell</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:140 angående transportstöd till Gotlandstrafiken.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021934</idno>
          <rs type="number">1934</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021934/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021934</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021934</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QQjz7bn6czWU6491kCicK9</idno>
            <name>GEORG DANELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V2cqUic6QwzPmfeoSSZpCq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V2cqUic6QwzPmfeoSSZpCq">
          <note type="signatory" corresp="i-QQjz7bn6czWU6491kCicK9"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1934/mot_1974__1934-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F15F74UGuPwE5RuYH6zv1Q">
        Mot. 1974:1934 8
      </fw>
      <div xml:id="i-KYwSmsWAb8yfyUJjmxeH1S" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Shri2FM3SGF3HJ9koNaYSX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F4jU5s2cmVqjkyPK5BQdZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MCj4AQkoDz6mEwNv3E4L3b" type="motBody">
        <div xml:id="i-NNsjd2eVaBUE5MkMphib7R">
          <p xml:id="i-Q6597HZ5AaskBZqwc5dwaN">
            Nr 1934
          </p>
          <p xml:id="i-82ErgKBDzR3xyKbhDAE9DN">
            av herrar Schött och Danell i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1974:140 angående transport- stöd till Gotlandstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-948ztarscMaRnaWhaU2HiE">
            Vid 1971 års riksdag fattades beslut om transportstöd vid viss
            linjesjöfart från Gotland. Stödet omfattar dels utgående godstransporter
            i Gotlandsbolagets färjetrafik, dels Gotlandsbolagets personbilstaxa.
            Kost- naderna för staten beräknades uppgå till 2,1 milj. kr. för
            helt år. Detta stöd var avsett att utgå under en försöksverksamhet
            under en treårsperiod åren 1972-1974. I årets statsverksproposition
            är motsvarande anslag upptaget till 3,3 milj. kr. med hänsyn till
            riksdagens beslut att transportstödet skulle höjas till 75 J6
            av Gotlandsbolagets frakttaxa från Gotland. Moderata samlingspartiet
            underströk redan i anledning av 1971 års proposition att vad som
            föreslogs endast kunde betraktas som ett första steg för att Gotland
            skulle få ”vägpriser över vattnet”. I propositionen 1974:140 föreslås
            en utökning av transportstödet till Gotlandstrafiken. De i propositionen
            föreslagna åtgärderna är angelägna och nödvändiga, och det är
            med tillfredsställelse vi konstaterar att regeringens förslag
            till stora delar ligger i linje med moderata samlings- partiets
            motion till årets riksdag i denna fråga. Det finns emellertid
            anledning att erinra om att det i samband med transportstöd till
            Gotlandstrafiken finns ytterligare åtgärder som är angelägna att
            vidta i syfte att underlätta person- och godstransporter till
            och från Gotland. Enskilda personer och företag på såväl Gotland
            som fastlandet är i hög grad beroende av snabba förbindelser till
            och från Gotland. Av det skälet måste flygförbindelserna samt
            kostnaderna för flygtransporter tillmätas stor vikt. Nuvarande
            subventioner och rabatter fyller inte de berättigade krav som
            kan ställas i detta sammanhang. Ett minimikrav synes vara att
            flygresetaxan nedbringas så att den ej överstiger taxan från 1:a
            klass järnväg på motsvarande sträcka. Dessutom bör den gälla såväl
            gotlän- ningar som fastlandsbo och avse hela året. Härigenom åstadkoms
            ökad rättvisa för resenärer till och från Gotland, vilket onekligen
            bör stimulera fast bosättning, turism och näringsliv. Den övergång
            till den s. k. vägkostnadsprincipen i vad gäller kostnader för
            godstransport är en väsentlig förbättring i transportstödet till
            Gotland. Det är anmärkningsvärt att denna princip ej fått ligga
            till grund för bedömningar av persontransporter. För dessa föreslås
            i stället att den s. k. järnvägskostnadsprincipen skall gälla.
            Detta innebär att exempelvis en bilförare får betala både järnvägs-
            och bilkostnader för den aktuella sträckan — 15 mil. Då dessutom
            huvuddelen av färjeturerna går nattetid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1934/mot_1974__1934-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JsMdh1GPbcAK8KQFWX4UgG">
            Mot. 1974:1934 9
          </fw>
          <p xml:id="i-k7gkZw8AnHpeGtoPsDfEo">
            tillkommer oftast s. k. hyttlogi, vilket ytterligare fördyrar
            resekostna- derna. Med anledning härav framstår det som logiskt
            och rättvist att vägkostnadsprincipen bör gälla också persontransporter.
            Enligt propositionen avses statens pris- och kartellnämnd få i
            uppdrag att uppta överläggningar med berörda företag rörande taxesättningen
            för bl. a. fjärrtransporterat gods. Det är enligt vår mening angeläget
            att dessa överläggningar sker skyndsamt. Härvid bör vid sidan
            av det större företaget — Gotlandsbolaget — särskild uppmärksamhet
            ägnas åt AB Sjölinjer, ett mindre företag som bedriver linjesjöfart
            på sträckan Stockholm-—Visby. Enligt vår uppfattning är det värdefullt
            att även detta företag med sina speciella godstransporter ges
            ekonomiska förutsätt- ningar att fortsätta sin verksamhet. Detta
            kan ske antingen genom direkt transportsubvention eller genom
            överenskommelse om koncession på viss typ av gods. När överväganden
            rörande ägarförhållanden och huvudman- naskap för färjetrafiken
            mellan Gotland och fastlandet äger rum är det angeläget att lösningar,
            innebärande affärsmässigt avtal mellan Gotlands- bolaget och staten,
            prövas. Härvid torde betydande fördelar kunna ernås i jämförelse
            med ett direkt statligt övertagande av bolaget. Oavsett vilken
            lösning som kommer att förordas är det vår bestämda uppfattning
            att administrationen av nämnda företag av regionalpolitiska skäl
            bör kvarlig- ga på Gotland. Under åberopande av det anförda hemställs
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller om 1. utredning och förslag
            för övergång till den s. k. vägkostnads- principen i vad gäller
            personbefordran till sjöss mellan Gotland och fastlandet, 2. ändring
            av flygtaxan mellan Gotland och fastlandet, så att denna jämställs
            med järnvägstaxan för 1:a klass på motsvaran- de sträcka och kommer
            att gälla hela året för såväl gotlänningar som fastlandsbor, 3.
            ekonomiskt stöd eller koncession för viss typ av gods för den
            linjesjöfart som bedrivs av AB Sjölinjer, 4, beaktande av vad
            som i motionen anförts rörande ägarförhål- landen, huvudmannaskap
            jämte administration av färjetrafi- ken mellan Gotland och fastlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-KrtbMuA3REGWYE8fm1b8PP" type="date">
            Stockholm den 11 november 1974
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-A3JQjazd4T1t6rVqDZZZ17">
            LARS SCHÖTT (m) GEORG DANELL (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
