<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående skatten på bingospel.</title>
        <author>av herr Ängström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående skatten på bingospel.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021252</idno>
          <rs type="number">1252</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ÄNGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7</idno>
            <name>K.-E. STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PMHdnyf7B6baPyjrwkYv5e</idno>
            <name>NILS HÖRBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FFbwaMB84iGETNB35tKHVc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FFbwaMB84iGETNB35tKHVc">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PMHdnyf7B6baPyjrwkYv5e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1252/mot_1974__1252-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7xU114H8dnTkVT3sjgp6kv">
        Mot. 1974:1252 4
      </fw>
      <div xml:id="i-FmNMfsbvjZAaXYDoGmVwQv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NCBfVjCrtXiTm5FL8nxKAA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y8eRVF3FE1pSeLVA6vMk6w" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LSVUwWWPfQBvPsCXAwD6e9" type="motBody">
        <div xml:id="i-982byg4iNF53ZLQrg1w2y2">
          <p xml:id="i-QP3QaRdB2UYFEhMJAz62SM">
            Nr 1252
          </p>
          <p xml:id="i-QAHHbMCReGfQFuJkoeDoH2">
            av herr Ångström m. fl. angående skatten på bingospel.
          </p>
          <p xml:id="i-Fi7HAk4FFhthTmXLExZBnd">
            De ideella föreningarna, särskilt inom idrotten och ungdomsverksam-
            heten, arbetar i dag under mycket svåra ekonomiska förhållanden.
            Sveriges riksidrottsförbund samlar i sina 51 specialförbund och
            23 distrikts- förbund samt i sina 14 000 föreningar med 23 000
            sektioner drygt 2 miljoner medlemmar och utgör därmed landets
            ojämförligt största frivil- liga sammanslutning för fysisk rekreation
            och friskvård. Bland dessa 2 miljoner medlemmar finns ett mycket
            stort antal ungdomar bland vilka det bedrivs ett socialt fostrande
            ungdomsarbete, som från samhällets sida måste anses vara mycket
            värdefullt. Mot den bakgrunden får det ses som mycket angeläget
            att samhället bidrager med stöd och ekonomisk hjälp till denna
            verksamhet. I propositionen 1972:128, vilken antogs av riksdagens
            majoritet, fastslogs att 5 procent skatt av insatsvärdena på bingospel
            skall uttagas. Detta har ytterligare försvårat den ekonomiska
            situationen för idrotts- rörelsen, särskilt för de små föreningarna.
            I propositionen 1972:128 säger punktskatteutredningen att man
            betraktade förslaget om en omläggning av bingoskatten som en i
            huvudsak teknisk fråga. Med hänsyn dessutom till att bingospelet
            skall förbehållas ideella och andra liknande intressen har utredningen
            i fråga om avvägningen av den föreslagna omsättnings- skatten
            utgått från en i princip oförändrad beskattning av tidigare skattebelagt
            bingospel. Resultatet i verkligheten har dock blivit något helt
            annat än utredningen förutsatte. Tidigare beskattades vinsterna
            över ett visst vinstbelopp, mot dagens bestämmelser om 5 procent
            skatt på insatsbeloppet, vilket utgör betydande skillnader. Handelsdepartementet
            har utsänt en PM, vilken innebär att tillstånd ej får beviljas
            om icke 15 procent nettovinst av bingospel kan redovisas. Många
            föreningar har på grund av dessa bestämmelser tvingats upphöra
            med sin bingoverksamhet. För att få ekonomiska möjligheter att
            fortsätta sin ideella verksamhet har flera föreningar varit hänvisade
            till inkomster- na från bingo och lotteriverksamhet. Detta gäller
            ett mycket stort antal föreningar som i dag har publikbortfall,
            små föreningar som över huvud taget inte har någon publik eller
            kan få inkomster genom andra avgifter och som nu också berövats
            möjligheten till dessa sidoinkomster på grund av de nya bestämmelserna
            om skatt på bingospel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1252/mot_1974__1252-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RqZYzBzaT3ps1euQGiGxhh">
            Mot. 1974:1252 5
          </fw>
          <p xml:id="i-E2ZFUxddxLGLJHG3N7mB2i">
            Med hänvisning till det anförda hemställs! att riksdagen beslutar
            avskaffa skatt på bingospel där vinsten uteslutande går till ideell
            verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-GzFhBVwkWqHrdwNqYUeQgy" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1974
          </p>
          <p xml:id="i-JtY9rYHhecFtx5vKtG2zUq">
            RUNE ÅNGSTRÖM (fp) K.-E. STRÖMBERG (fp) NILS HÖRBERG (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-XgXaiWbQrXkAvLhKarRarv">
            1 Se även motion 1974:1537
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
