<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om obligatorisk undervisning i maskinskrivning i grundskolan.</title>
        <author>av fröken Hörlén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om obligatorisk undervisning i maskinskrivning i grundskolan.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021041</idno>
          <rs type="number">1041</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021041/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021041</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021041</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNÉA HÖRLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK</idno>
            <name>ENKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk</idno>
            <name>ERIC ENLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XaZES3zQcR6wMM5JL6rsTM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XaZES3zQcR6wMM5JL6rsTM">
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1041/mot_1974__1041-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GeBFzkAso1LpsgKbcDBedj">
        Mot. 1974:1041 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Bx7PQ9s13r9cuKwxxXp6VP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5ZefGsyGVzDzX6AjhVXiAk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ESJ1NGWEsywNJ7uRoxWmmY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3SgTFvLs9jqTGAwy8R3ahh">
        <div xml:id="i-WrHxYg76j9rJoDusDWY5RL">
          <p xml:id="i-3VnKUZPmik1AHu3E7cXYxv">
            Nr 1041
          </p>
          <p xml:id="i-52ERsJuroG6nRHVEdKtjN1">
            av fröken Hörlén m. fl. om obligatorisk undervisning i maskinskrivning
            i grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-CcVvmcEKEMM2T3viMZR5VC">
            Under det förarbete som ägde rum i anslutning till revisionen
            av läroplanen år 1962 diskuterades införandet av maskinskrivning
            som ett obligatoriskt ämne för samtliga elever. Den slutliga form
            som Läroplan 69 fick erbjuder emellertid inte möjligheter för
            vare sig obligatorisk undervisning i maskinskrivning eller tillvalsundervisning
            annat än som ett alternativ inom fritt valt arbete. I stället
            skall maskinskrivningen vara en färdighet som övas samtidigt med
            att eleverna skall skriva ut rapporter, redogörelser, elevtidningar,
            uppsatser eller liknande. Det primära vid denna användning är
            inte att ge eleverna systematisk färdighetsträning i maskinskrivning
            utan att hjälpligt lära dem att med hjälp av en skriv- maskin
            åstadkomma en något så när acceptabel och läsbar produkt, där
            innehållet är det väsentliga. Genom systemet med resurstimmar
            kan viss lärarhandledning erbjudas de elever som väljer att skriva
            ut sina arbeten på maskin. De erfarenheter som föreligger från
            årskurserna 7 och 8 i grundskolan modell Lgr 69 visar emellertid
            att den maskinskrivningsverksamhet som bedrivits haft stora nackdelar.
            För det första är det mycket få elever som i årskurs 7 får några
            grundläggande kunskaper i maskinskrivning som går att bygga vidare
            på i årskurs 8. Maskinskrivning som ett alternativ inom ramen
            för fritt valt arbete är inte så attraktivt att det väljs av stora
            elevgrupper. För det andra måste det erbjuda nästan oöverstigliga
            svårigheter för en lärare i maskinskrivning att ta hand om en
            grupp elever som konfronteras med var sin skrivmaskin enbart med
            den målsättningen att göra en utskrift. Att bedriva systematiska
            undervisningsövningar är naturligtvis ogörligt i det fallet, eftersom
            tiden enbart skall användas för utskrifter. Skall en fortsatt
            färdighetsträning i maskinskrivning kunna äga rum i årskurserna
            8 och 9, måste den föregås av en grundläggande undervisning på
            ett tidigare stadium. Färdighetsträning kan med fördel sättas
            in så tidigt som möjligt. En lösning vore därför att redan i årskurs
            6 lägga in en veckotimma maskinskrivning i utbyte mot en veckotimma
            från något annat ämne, där undervisning med fördel kan ges i halvklass,
            t. ex. svenska. En annan utväg vore att använda tid avsedd för
            fritt valt arbete i årskurs 7 till obligatorisk undervisning i
            maskinskrivning. Under hänvisning till det anförda hemställer
            vi att riksdagen beslutar hos Kungl. Maj:t begära förslag om obliga-
            torisk undervisning i maskinskrivning i årskurs 6 eller 7 i grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-AZavoFrsLbdtUq1e3TWRX3">
            Stockholm den 25 januari 1974 LINNÉA HÖRLÉN (fp) INGEGÄRD FR/ENKEL
            (fp) ERIC ENLUND (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
