<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00882">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om införlivande av Stockholms skärgård med det allmänna stödområdet, m. m.</title>
        <author>av herr Granstedt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om införlivande av Stockholms skärgård med det allmänna stödområdet, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02882</idno>
          <rs type="number">882</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02882/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02882</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02882</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIK JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu</idno>
            <name>ELVY OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7</idno>
            <name>ELIS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RqfkapjBpjDjF1iQmtg4V3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RqfkapjBpjDjF1iQmtg4V3">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__882/mot_1974__882-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6E2U41Dehz4ZCNfNDuTpX4">
        Mot. 1974:882 9
      </fw>
      <div xml:id="i-ES8mY9zZATh3aWSrqg5Kbc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xr445CxfpFrZVGoS132QZi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9G57MgDPiVmsuUPH5XKAg6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5b2ZY9WdZRnhNUJyUxGQCL" type="motBody">
        <div xml:id="i-GCFZCtsiX9XCFE4cwdStAW">
          <p xml:id="i-J7mk5hvYyPRguGaQui5xUQ">
            Nr 882
          </p>
          <p xml:id="i-82AtFDPnGXUGHtMZSQNicB">
            av herr Granstedt m. fl. om införlivande av Stockholms skärgård
            med det allmänna stödområdet,
          </p>
          <p xml:id="i-5Rr9LWCMS7KcnJb4NbKH3k">
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KYUDBLzXkkKW4HWiQ95MzR">
            Trots närheten till landets största storstadsområde utgör Stockholms
            skärgård ett utpräglat glesbygdsområde, med vikande befolkningsunder-
            lag och stora brister när det gäller sysselsättning och service.
            År 1954 uppgick befolkningen på skärgårdens 150 permanent bebod-
            da öar till ca 12 000. År 1970 hade folkmängden minskat till ca
            7 000. Befolkningsminskningen hade under perioden således varit
            ca 40 2. Om inte kraftfulla åtgärder vidtas måste man anta att
            befolkningen kommer att fortsätta att minska i rask takt. Åldersstrukturen
            i skärgården är sådan att en folkminskning är oundviklig även
            om nettoutflyttningen upphör. I den skärgårdsutredning som länsstyrelsen
            i Stockholms län framlade 1970 har räknats fram att om man bortser
            från eventuella in- och utflyttningar så kommer de höga dödlighetstalen
            i sig att leda till en folkminskning på ca 400 personer fram till
            år 1980. En nettoinflyttning i samma storleksordning är alltså
            nödvändig enbart för att hålla skärgårdens befolkningstal konstant.
            Skärgårdsutredningen redovisar att den dominerande orsaken till
            att människor överväger utflyttning är sysselsättningssvårigheter.
            Det innebär att en mycket stor del av dem som flyttar i och för
            sig hade velat stanna kvar på orten. Det finns således anledning
            att anta att många framtvinga- de flyttningar kan vara förenade
            med besvärliga psykologiska och sociala omställningsprocesser.
            Till detta kommer att den fortgående folkminsk- ningen leder till
            en successiv försämring av underlaget för den i många fall redan
            bristfälliga servicen. Isoleringen för de kvarboende ökar också.
            Utvecklingen i skärgården visar således upp en problembild som
            är gemensam för de flesta andra utpräglade glesbygdsområdena.
            Till skärgårdens speciella problem hör dessutom de stora kommunika-
            tionssvårigheterna, särskilt med öar som saknar färja eller broförbindel-
            ser. Kommunikationsförhållandena försvårar pendling till och från
            arbe- tet och bidrar till att försämra servicesituationen. Särskilt
            stora är problemen när det gäller sjukvård, skolgång och försörjning
            med daglig- varor. En viktig aspekt på skärgårdsproblematiken
            är självfallet dess roll som rekreationsområde för främst Stockholmsregionens
            befolkning. En bofast befolkning samt fungerande näringsliv och
            service är en oundgänglig nödvändighet för att denna funktion
            skall kunna fyllas på ett riktigt sätt. En stor del av ansvaret
            för skärgårdens utveckling faller självfallet på de regionala
            och lokala myndigheterna, Det är t. ex. landstingets sak att tillse
            att skärgården har en tillfredsställande service beträffande sjukvård
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__882/mot_1974__882-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YNLF6GQ6aZL5KAM99SpfUC">
            Mot. 1974:882 10
          </fw>
          <p xml:id="i-QBVjspUvmGpKpLJLN55rkQ">
            och kommunikationer, liksom skärgårdskommunerna måste svara för
            att inte skärgårdsbefolkningen eftersätts när det gäller kommunal
            service. Även statsmakterna måste dock känna ett ansvar för att
            befolknings- utvecklingen vänds i skärgården och tillräckliga
            sysselsättningsmöjligheter skapas. Skärgården är i hög grad beroende
            av kraftfulla regionalpolitiska insatser. Det framstår därför
            som nödvändigt att möjligheter skapas att för Stockholms skärgård
            använda de olika regionalpolitiska instrument som nu tillämpas
            inom allmänna stödområdet. Med hänsyn till de speciella problem
            för sysselsättning och service som föreligger i skärgår- den måste
            det också bli möjligt att sätta in sådana stödåtgärder som finansieras
            av anslaget för särskilda stödåtgärder i glesbygden. Med hänvisning
            till ovanstående hemställes att riksdagen beslutar 1. att Stockholms
            skärgård i fortsättningen skall ingå i allmänna stödområdet, 2.
            att särskilt glesbygdsstöd skall kunna utgå i Stockholms skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-G2PzYPsTPG1MoDjed2maLA" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1974
          </p>
          <div xml:id="i-NcXMUgEXL78G2i36NEMHnT" type="signatureBlock">
            <p who="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj" type="signature">
              PÄR GRANSTEDT (c)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              ERIK JOHANSSON (c)
            </p>
            <p who="i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7" type="signature">
              ELIS ANDERSSON (c)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Hållsta
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Edsbro ELVY OLSSON (c)
            </p>
            <p who="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd" type="signature">
              KARIN SÖDER (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XvSuh3uukugw6jv5ZujGcf">
            i Hölö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
