<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om upprustning av järnvägsstationer, m. m.</title>
        <author>av herrar Berndtson och Magnusson i Kristinehamn</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om upprustning av järnvägsstationer, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FX021414</idno>
          <rs type="number">1414</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS</idno>
            <name>JOHN MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Vadaxefjfsw4VvY2XZnoRk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Vadaxefjfsw4VvY2XZnoRk">
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1414/mot_1974__1414-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3Su9qX5yHdxRbqLuSXTPM2">
        Mot. 1974:1414 15
      </fw>
      <div xml:id="i-QHHtwMrATA25tYEWoWzd8h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-gmNCJieAtXBSq3WrXTCUV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2Ye8GPLmcQ9XtkL7sEciDo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RzJeWshuUYyA68JWT6Me6W" type="motBody">
        <div xml:id="i-E5zcTEJNT7ax41tSVjvNLd">
          <p xml:id="i-FzRhjZ1zvhTs5ThQSfsSMZ">
            Nr 1414
          </p>
          <p xml:id="i-R9HmPKsrjkkLTWWUa3amT7">
            av herrar Berndtson och Magnusson i Kristinehamn om upprustning
            av järnvägsstationer, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MWeLWtFVpSf22RLoSjcrrb">
            Våra järnvägsstationer har ofta spelat en roll som samlingspunkt
            för människorna speciellt på mindre orter. Innan bilismen på allvar
            slog igenom var detta helt naturligt; den mesta resandetrafiken
            skedde då på järnvägen. Efter hand har ju denna bild förändrats,
            men fortfarande gäller att järnvägsstationerna på många orter
            betraktas som en central plats kring vilken många andra inrättningar
            och aktiviteter anslutits. Stations- husen har i hög grad representerat
            järnvägens ansikte utåt — det är därför av viss betydelse att
            dessa kan hållas prydliga och i gott skick. Allmänt gäller att
            lokaler där människor skall vistas har genomgått en upprustning
            de senaste årtiondena. Offentliga byggnader, kontor och bostäder
            har genomgående blivit ljusare och trivsammare. Ett område där
            utvecklingen i det hänseendet inte följt med är just våra stationshus.
            Dessa byggnader är vanligtvis av äldre datum, vilket dock inte
            borde utgöra ett oöverstigligt hinder för att väntsalar och andra
            utrymmen skall kunna göras mera trivsamma. Den resande allmänheten
            upplever här kontrasterna på ett för järnvägsstationerna mindre
            smickrande sätt. Även om andra faktorer är avgörande för valet
            mellan kollektiva och privata kommunikationsmedel, exempelvis
            resetaxor, turtäthet osv., så är likväl trivseln på järnvägssta-
            tionerna en viktig fråga i detta avseende. Det saknar inte betydelse
            om väntetiden skall tillbringas i en steril väntsal med mörka
            kakelplattor på väggarna och soffor i trista färger eller om den
            skall tillbringas i en ljus lokal med glada färger och möbler
            samt kanske t. o. m. ett och annat konstverk. Utan alltför penningkrävande
            insatser borde en uppsnyggning av järnvägarnas stationshus kunna
            ske. Sådana projekt borde genom arbetsmarknadspolitiska insatser
            vara lämpliga för att bereda sysselsätt- ningstillfällen. Även
            om järnvägsstationer på grund av trafikinskränkningar kommer att
            betraktas om olönsamma, är det inget tvivel om att de många gånger
            fyller en uppgift i servicehänseende. Med tanke på detta utgår
            för närvarande ett anslag på 100 000 kr. över statsbudgeten till
            ersättning för bibehållande av icke lönsamma järnvägsanstalter.
            Detta krav ingick i Svenska järnvägsmannaförbundets bekanta tiopunktsprogram
            för en bättre trafikpolitik. För många kommuner vilka drabbats
            av stationsned- läggning och försämrad service torde denna möjlighet
            knappast vara känd. Ett kraftigt ökat anslag till sådan verksamhet
            skulle kunna möjliggöra en mera restriktiv hållning till nedläggandet
            av stationer. Med hänvisning till det anförda föreslås
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1414/mot_1974__1414-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8Ew7QkCPhWVUjxj4MU9Cus">
            Mot. 1974:1414 16
          </fw>
          <p xml:id="i-3RhkFzs1wGJEJwEeiUgJGy">
            1. att riksdagen uttalar sin anslutning till i motionen anförda
            synpunkter om att järnvägsstationerna bör upprustas och få en
            tidsenligare gestaltning och hos regeringen hemställer att pröva
            möjligheterna att som lämpliga sysselsättningsobjekt inleda en
            sådan upprustning samt till nästkommande budget- år framlägga
            förslag i förordad riktning. 2. att riksdagen som sin mening uttalar
            att bidrag till ersättning för bibehållande av icke lönsamma järnvägsanstalter
            väsent- ligt uppjusteras i kommande budgetförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-599k6QRYZvJ4eg4Yrx5oxm" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1974
          </p>
          <div xml:id="i-JyeqdKog7yLuzrYQsYc8ao" type="signatureBlock">
            <p who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
              NILS BERNDTSON (vpk)
            </p>
            <p who="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS" type="signature">
              JOHN MAGNUSSON (vpk)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Kristinehamn)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9ND8RPTecvQ2XEFSAqJmDx">
            GOTAB 74 59448 Stockholm 1974
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
