<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00793">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående skadeverkningarna av vägsaltning.</title>
        <author>av herrar Nilsson i Agnäs och Åkerlind </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående skadeverkningarna av vägsaltning.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02793</idno>
          <rs type="number">793</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02793/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02793</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02793</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN ÅKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3xJ6kH3GU3ctaDic86fmo2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3xJ6kH3GU3ctaDic86fmo2">
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__793/mot_1974__793-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Cf3YT444YzV4D9r6Qa9GPw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CCmQJxBiN9ySekCFtVuybV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BFN5nQvnNxKkHHuK7ENd7Y"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-39XTQzqKBDpuc3HaU9NshR">
        <div xml:id="i-8mj8w5Gk8q8ToVJjzJPzLz">
          <p xml:id="i-8wCBHQGtJcJjz7YUncU9P8">
            Mot. 1974:793 4
          </p>
          <p xml:id="i-2NRUJPy8rdskq6MYRWHWEw">
            Nr 793
          </p>
          <p xml:id="i-2MK7Tw5Hpk5eptCvPV4XDc">
            av herrar Nilsson i Agnäs och Åkerlind angående skadeverkningarna
            av vägsaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-MvuVNJqSXLbKafjra6Rnw7">
            Statens vägverk informerar i en broschyr om halkbekämpning. Huvudrubriken,
            ”Vi saltar för din säkerhet”, och en mängd andra obevisade och
            obevisliga påståenden i den lilla trycksaken vill förmedla ett
            intryck till trafikanterna att saltet främjar säkerheten men är
            oskadligt. Den bilist som har erfarenhet från färder på skiftande
            vägar i alla väder avvisar påståendet om saltets värde för säkerheten
            med en rad fakta bland vilka kan nämnas: 1. Saltet försämrar körsäkerheten,
            eftersom strålkastare och rutor täcks av svåravtorkad modd. Statens
            vägverk råder föraren att stanna och torka. Förarna frågar: Hur
            sker det i tät trafik? Hur skyddar man sig då mot nedstänkning
            och mot kollisionsrisker? Vad betyder det för körtiden? Hur kan
            det ske på motorväg med förbud att stanna? 2. I förening med sand
            blir saltet särskilt farligt för sikt och ljus. I de flesta fall
            kan sandning ske utan saltinblandning. 3, Saltet främjar snabb
            rostbildning och innebär fördenskull en samlad förlust av icke
            föraktligt belopp årligen för bilisterna. 4. Saltet skadar kläder,
            läder, textilier och mattor. S. Det kan inte bevisas att natriumklorid
            är ofarligt för jorden, t. ex. vid vägar där den oupphörligen
            massprids. Forskning om saltets verk- ningar finns inte. 6. Kostnaden
            för salt och saltning är betydande. En bättre använd- ning för
            pengarna är vägförbättringar och trafikupplysning. Det vore tänkbart
            att anordna saltning inom vissa vägdistrikt och utesluta salt
            i andra av jämförlig struktur för att utröna skillnaden, men de
            flesta bilister med erfarenhet av saltets verkan har redan övertygelsen
            att saltet är mer till skada än till gagn. I broschyren från vägverket
            lämnas uppgiften att man strösaltar endast på 11 76 av vägnätet.
            Frågan kommer då: Hur går det att klara trafiken på de 89 Z som
            icke saltas? Föreligger det en begäran om saltning också från
            trafikanterna på de vägarna? Förmodligen är det de mest nöjda
            av landets trafikanter. Med hänvisning till vad som anförts hemställes
            att riksdagen beslutar om åtgärder i syfte att eliminera de skadeverkningar
            som vägsaltet medför.
          </p>
          <p xml:id="i-89gEmqFpfXUitEXa2YQbiu">
            Stockholm den 24 januari 1974
          </p>
          <p xml:id="i-Si94z6bBLoYCUUh2afYger">
            TORE NILSSON (m) ALLAN ÅKERLIND (m) i Agnäs
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
