<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--01959">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:163 med förslag till lag om ändring i kommunala renhållningslagen (1970:892).</title>
        <author>av herr Jonasson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>i anledning av Kungl. Maj:ts proposition 1974:163 med förslag till lag om ändring i kommunala renhållningslagen (1970:892).</title>
          <idno type="rdwebb">FX021959</idno>
          <rs type="number">1959</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021959/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX021959</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX021959</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae</idno>
            <name>FILIP JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt</idno>
            <name>ALMA OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbKFhjo9kAo4oaRua8qzJo</idno>
            <name>ARNE PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY</idno>
            <name>MÄRTA FREDRIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BSQRq2ZaygFiqnRS18zaJY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BSQRq2ZaygFiqnRS18zaJY">
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BbKFhjo9kAo4oaRua8qzJo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1959/mot_1974__1959-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WkQh4P7fNtKvWCkGR6AT2W">
        Mot. 1974:1959 15
      </fw>
      <div xml:id="i-7fBpFUqELo9agW2U3Leaze" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7BLbLetJN1ARnWkmkzcWxB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-L8GEZ98FepFpaAHrEbCH1R" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-F87R1rKMJtQWZrsHdR45MP" type="motBody">
        <div xml:id="i-YGZxd6zpxn946hpnrmJyqb">
          <p xml:id="i-SbcEoCnZnsFHunZqMdpW8f">
            Nr 1959
          </p>
          <p xml:id="i-Tx1Jh216XuhqLNBQY9h3AB">
            av herr Jonasson m. fl. i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            1974:163 med förslag till lag om ändring i kommunala renhållningslagen
            (1970:892).
          </p>
          <p xml:id="i-66i5yA7DXTL3VzDcJUqgth">
            I prop. 1974:163 föreslås att den kommunala renhållningslagen
            (1970:892) kompletteras med vissa i en särskild kungörelse intagna
            tillämpningsbe- stämmelser. Förslaget till tillämpningsbestämmelser
            innebär i huvudsak följande för fastigheter som inte ingår i tätbebyggelse
            med mer än 200 invånare: kom- munen får besluta att hämtningen
            av avfall får ske från annan plats än förvaringsplatsen på fastigheten,
            om kostnaden därigenom i väsentlig mån minskar samt forslingen
            till och förvaring på hämtningsplatsen kan ske utan olägenhet
            från bl. a. miljövårdssynpunkt. Ett sådant beslut kan endast gälla
            fastigheter där innehavaren åtagit sig att forsla avfallet till
            hämtnings- platsen. För fastigheter i tätort kan kommunen besluta
            om avfallshämtning från en gemensam behållare för två eller tre
            närbelägna fastigheter. Dessutom vidgas den kommunala beslutanderätten
            när det gäller skrymmande avfall, överblivna läkemedel eller rester
            av olja, kemikalier eller liknande ämnen. I övrigt skall den lagfästa
            dispensregeln tillämpas, varvid länsstyrelsen har att pröva frågan.
            Denna skillnad i principer för tätorter med över 200 invånare
            och de under 200 invånare är omotiverad. Det finns inga motiv
            till varför länsstyrel- serna skulle vara mer skickade att fatta
            beslut i frågor som gäller tätorter över 200 invånare än de primärkommunala
            instanserna. Däremot är det helt riktigt att länsstyrelserna kontrollerar
            att riktlinjerna i lagen uppfylls. I enlighet med motionen 1974:514
            av herr Jonasson m.fl. föreslår vi att bestämmanderätten för samtliga
            frågor beträffande avfallshanteringens omfattning och organisation
            överförs till kommunen. Det är väsentligt att betona de miljövårdspolitiska
            aspekterna av den kom- munala renhållningen. Renhållningsväsendet
            måste ligga i linje med de eko- logiska kraven. I enlighet med
            detta vill vi betona vikten av återförandet av avfall till naturens
            kretslopp. Hanteringen av avfall och avfallsanlägg- ningarna måste
            utformas efter dessa förutsättningar. Det är av den anled- ningen
            väsentligt att länsstyrelserna bevakar den kommunala verksamheten
            på detta område. Vi vill särskilt betona tillsynen över avfallsanläggningarna,
            så att inte negativ miljöpåverkan uppstår. Lagen bör också kompletteras
            med riktlinjer för återvinningsverksamhet. I detta sammanhang
            vill vi även uppmärksamma lantbrukets möjligheter att på ett ekologiskt
            riktigt sätt åter-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__1959/mot_1974__1959-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V2E1rkh23zxvb5VPmD4SAa">
            Mot. 1974:1959 16
          </fw>
          <p xml:id="i-XK3NvHDMTbF1KnDpiZh92B">
            föra avfallet till naturen. Av denna anledning kan hämtningsintervallen
            för denna grupp i många fall vara längre än för hushåll i allmänhet.
            Det är även viktigt att ge lagliga förutsättningar för bl. a.
            väl fungerande kompostanläggningar hos fastighetsägarna. När det
            gäller lagreglerna av- seende 1. ex. ris, kvistar och löv måste
            en omprövning komma till stånd. Det är orimligt att en husägare
            kan förbjudas vid straffansvar att ta en nedfallen kvist från
            sin tomt och elda upp den i sin spis. Tillämpningen av lagstiftningen
            i dag har medfört att många fastighets- ägare har tvingats betala
            sophämtningsavgift utan att de haft några sopor för avhämtning.
            Propositionen innebär egentligen ingen förändring på detta område
            annat än att kommunen för glesbygd får avgörandet i sin hand.
            I de fall kommunerna eventuellt inte utnyttjar de uppmjukningsmöjligheter
            som renhållningskungörelsen ger underlag för bör den enskilde
            fastighets- ägaren ha möjlighet till förvaltningsbesvär. Den enskilde
            skulle härmed kunna överklaga kommunens beslut hos länsstyrelsen
            och vidare till re- geringen. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen vid sin behandling av Kungl. Maj:ts proposition
            1974:163 med förslag till ändring i kommunala renhållnings- lagen
            beslutar 1. om överförande av bestämmanderätten beträffande avfallshan-
            teringens omfattning och organisation till kommunerna i en- lighet
            med vad som anförts i motionen, 2. att den enskilde skall ha rätt
            till förvaltningsbesvär över beslut i anledning av renhållningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-DHZcvmbusPUy12TwociGuc" type="date">
            Stockholm den 19 november 1974
          </p>
          <p xml:id="i-546HbjzR716ukTuXwsNMXz" type="signatureBlock">
            BERTIL JONASSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-GbWmP4zP4ocBhPTK4ayD5m">
            FILIP JOHANSSON (c) ALMA OLSSON (c) i Holmgården i Helsingborg
            KERSTIN ANDERSSON (c) ARNE PERSSON (c) i Kumla i Heden
          </p>
          <p xml:id="i-7WahbFjdxdZv9qUoy6f1hG">
            MÄRTA FREDRIKSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
