<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1974--00142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående den kommunala demokratin.</title>
        <author>av herr Fälldin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående den kommunala demokratin.</title>
          <idno type="rdwebb">FX02142</idno>
          <rs type="number">142</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02142/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FX02142</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FX02142</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS</idno>
            <name>TORSTEN BENGTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu</idno>
            <name>ELVY OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW</idno>
            <name>THORSTEN LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu</idno>
            <name>LENNART MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK</idno>
            <name>IVAN SVANSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9SCLiicMKcap21sJ28LBDS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9SCLiicMKcap21sJ28LBDS">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4UgQ2nJDsz9iU1xxKcTpmu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__142/mot_1974__142-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-45Mn6CRfzwddZfS2iqmE2R">
        Mot. 1974:142 8
      </fw>
      <div xml:id="i-QuYa8ErkmtpvJ6u7Awj6rM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SPgB4HrxeG9duFmk9hrzvt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9Ay15HNhzQTH7iZEZb8BR7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BstuqHTeJguJYseihf1txv" type="motBody">
        <div xml:id="i-GayP2Mup8H3SCbbZA6y4hF">
          <p xml:id="i-JdbmmQqkYHTsYq3k8auWnZ">
            Nr 142
          </p>
          <p xml:id="i-H65fkujzXa1JtHVdqFGoz5">
            av herr Fälldin m. fl. angående den kommunala demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-FmDAEqfBWSYhXDsK1xwrdz">
            Kommunal demokrati
          </p>
          <p xml:id="i-SqU22jnZZs5P7qbpHZtVpC">
            I den svenska demokratin utgör den kommunala självstyrelsen en
            av hörnstenarna. Den erbjuder inte bara de enskilda människorna
            de bästa möjligheterna att påverka det samhälle de lever i, deras
            totalmiljö, utan skapar därutöver en känsla av samhörighet, som
            är av den allra största betydelse för ett fritt och demokratiskt
            samhälle. Det är därför ett vitalt intresse att slå vakt om, förstärka
            och fördjupa den del av folkstyrelsen som innefattas i den kommunala
            självstyrelsen. För centerpartiet, som ser ett decentraliserat
            samhälle som ett övergripande politiskt mål, är det en självklarhet
            att värna om den kommunala demokratin. Centerns förslag om fördjupat
            medborgarinfly- tande, bl. a. genom införande av ett särskilt
            kommundelsorgan (kommun- delsfullmäktige eller kommundelsråd)
            och vidgad medverkan från de förtroendevalda i hela samhällets
            beslutsprocess, är ett viktigt led i centerpartiets strävan att
            förstärka den kommunala demokratin och den kommunala självstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-SDiC9YVMCn97GWaqMaB9PU">
            Storkommunerna och den kommunala demokratin
          </p>
          <p xml:id="i-CizwEp4X1gg4oKDieVt2yG">
            På drygt tjugo år har antalet kommuner i landet nedbringats från
            tidigare ca 2 500 till nuvarande 278. För vår del har vi motsatt
            oss beslut om tvångssammanläggning, men nu är sammanläggningarna
            genomförda, och vi har att utgå från detta faktum. Ingen kan emellertid
            bestrida att resultatet av denna kommunsammanslagning medfört
            allvarliga problem för den kommunala demokratin, vilket på längre
            sikt kan komma att utgöra ett hot mot den kommunala självstyrelsen.
            Den känsla av främlingskap i de stora kommunerna som många människor
            nu känner är inte bara en fråga om minskad personlig trivsel och
            tillfredsställelse; den kan också leda till ett ointresse och
            en oförståelse för den egna kommunens problem. På sikt är detta
            en fara för vårt demokratiska samhälle. Det har blivit svårare
            för den enskilde att nå kontakt med de förtroendevalda och med
            de kommunala förvaltningarna. För att enkelt belysa detta kan
            det räcka med att konstatera att kommunsammanslag- ningarna har
            nedbringat antalet förtroendevalda från ca 225 000 år 1952 till
            ca 42 000 år 1974.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__142/mot_1974__142-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UD2wh1mi45MXNENLkuCkWw">
            Mot. 1974:142 9
          </fw>
          <p xml:id="i-YNpfEVbixyXnK9QuH3Lcfv">
            Tidigare initiativ rörande den kommunala demokratin
          </p>
          <p xml:id="i-VTx5fbzQgfw5CaWhQrD1tE">
            Redan i propositionen om kommunindelningsreformen 1961 fram-
            hölls att problem skulle uppkomma för den kommunala demokratin.
            Det utlovades att dessa skulle noga uppmärksammas. En särskild
            arbetsgrupp tillsattes för detta ändamål. Den fick emellertid
            inte någon större betydelse. De reformförslag som förts fram och
            förverkligats under de gångna åren är få. Kommunalrättskommittén
            tog upp frågorna om den kommunala självstyrelsens lokala förankring
            i ett delbetänkande 1965. Dess enda förslag avsåg emellertid att
            något vidga möjligheterna att delegera beslutanderätt. Detta förslag
            genomfördes 1967. I anslutning till att en lag år 1969 antogs
            om kommunindelningsrefor- mens fullföljande, genomfördes också
            vissa reformer av betydelse för den kommunala demokratin. Viktigast
            var att kommunerna fick rätt att ge partierna ekonomiskt stöd.
            Vidare öppnades möjligheter att öka antalet fullmäktige i kommunerna
            och att införa suppleanter för fullmäktige. Dessa reformer är
            självklart värdefulla men otillräckliga för att möta den kommunala
            demokratins problem. Från centerpartiets sida har vi därför under
            en följd av år i motioner fört fram frågor av vital betydelse
            för den kommunala demokratin och länsdemokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-Eq4eTtQmD86iR4Py68sp8R">
            Särskilt kommundelsorgan
          </p>
          <p xml:id="i-HcZi1jMMMWaVYzYFNynrZB">
            I en motion till förra årets riksdag framfördes från vårt håll
            konkreta förslag i syfte att åstadkomma särskilda kommundelsorgan
            (kommundels- råd eller kommundelsfullmäktige). Syftet med detta
            förslag är att få bort många av de tidigare nämnda nackdelar som
            införandet av storkommuner har inneburit och att ge den kommunala
            självstyrelsen starkaste möjliga lokala förankring.
          </p>
          <p xml:id="i-X4sJch2a37qmZfhZSfVGf9">
            Den kommunala informationen
          </p>
          <p xml:id="i-VHjtSbvkKEyNnVkJ97VLZf">
            Informationsproblemen är av grundläggande betydelse för den moder-
            na demokratin. De utgör i viss mån själva kärnpunkten i debatten
            om en fördjupad demokrati. Det måste understrykas att frågan gäller
            informa- tion i två riktningar, dels till de förtroendevalda som
            skall bära upp - självstyrelsen, dels till de enskilda människorna
            i samhället. De kommu- nala beslutsfattarna har genom kommunalvalet
            åtagit sig att verka för ett program. Det är självklart deras
            uppgift att hålla medborgarna informera- de om arbetet men också
            att kontinuerligt hålla sig underrättade om medborgarnas önskemål
            i olika frågor. Det måste alltså ständigt vara en dubbelriktad
            kommunikation — en dialog mellan valda och väljare. Partigrupperna
            i kommunerna och landstingen samt i de lokala partiorga- nisationerna
            har här en nyckelposition.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__142/mot_1974__142-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AJSrJeZYLsEy3XSZFQ1EyA">
            Mot. 1974:142 10
          </fw>
          <p xml:id="i-PGvR3Gic7XZ4KqR3vSNCP3">
            Den kommunala ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-3QPCEVhvFNPJM2v2JoubaH">
            Från centerns sida har vi slagit fast att den kommunala beskattnings-
            rätten är en grundläggande förutsättning för den kommunala självstyrel-
            sen. Under senare år har det skett en betydande kostnadsövervältring
            från stat till kommun. Detta har lett till starkt ökade kommunalskatter.
            Centerpartiet har i dessa hänseenden förordat ett bidragssystem,
            inne- bärande ett statligt bidrag med skatteutjämningseffekt och
            utan statlig detaljkontroll. Dessa frågor kommer vi att behandla
            i en särskild motion.
          </p>
          <p xml:id="i-4QtjqTh8YJRTgf7EeztmKw">
            Den gemensamma valdagens inverkan på den kommunala demokratin
          </p>
          <p xml:id="i-WWe7Wy3gbDjsSNpQgDkpxT">
            Samordningen av riksdagsvalet och kommunalvalen till en gemensam
            valdag, som beslöts i samband med enkammarreformen, har medfört
            att de kommunala frågorna kommit i bakgrunden i förhållande till
            de rikspolitiska frågorna. Det säger sig självt att detta förhållande
            är till nackdel för den kommunala demokratin. De erfarenheter
            som nu samlats av de två val som genomförts med den nya ordningen
            bör vara till fyllest för att en grundlig utvärdering av den gemensamma
            valdagens konsekvenser skall kunna göras.
          </p>
          <p xml:id="i-RFvDrWHCv8QBPuojPo4aLp">
            Länsdemokratin
          </p>
          <p xml:id="i-NGdaJoKNBZikntufW2wkS8">
            Inom ramen för den kommunala demokratin ligger också frågan om
            en fördjupning av länsdemokratin. Centerpartiet har under en lång
            följd av år väckt motioner om en utbyggd länsdemokrati. Huvudprincipen
            här måste vara att de folkvalda landstingen övertar en stor del
            av de uppgifter som i dag åvilar de statliga länsstyrelserna och
            att uppgifter i övrigt decentraliseras från staten. Särskilt angeläget
            är att de frågor som rör regional planering och resursfördelning
            överförs till landstingen. En länsdemokratisk reform av den modell
            som angetts ovan innebär att de folkvalda landstingen får väsentligt
            utvidgade arbetsområden, vilket i sin tur medför att landstingen
            måste bygga ut sin nämndverksam- het. Vidare betyder en sådan
            reform att primärkommunerna får en stärkt ställning. För landstingen,
            liksom för primärkommunerna, är givetvis bibehållen beskattningsrätt
            förutsättningen för en såväl lokal som regional de- mokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-GjEiAC2pY2UGypgbySM4rt">
            Huvudfrågor i detta sammanhang
          </p>
          <p xml:id="i-VEy6jFGN3iejJM8n7CxU8E">
            Den tidigare nämnda motionen från centerpartiet, angående de
            frågor som berörts ovan, har efter riksdagens beslut överlämnats
            till olika utredningar. I utredningen om den kommunala demokratin,
            som har att behandla frågor om den kommunala demokratin, dess
            utformning och villkor, ingår också en översyn av bestämmelserna
            om majoritetsstyre kontra samlingsstyre i kommunerna liksom frågor
            som rör kommunala bolags och stiftelsers ställning. Denna utredning
            avser enligt erhållna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__142/mot_1974__142-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HQB6zgmCtxtSM6hLoQx8zL">
            Mot. 1974:142 11
          </fw>
          <p xml:id="i-4vBRXck1vW7rphAbUEeabc">
            upplysningar att framlägga sitt betänkande under det första halvåret
            19785: Vi vill emellertid här särskilt ta upp frågan om majoritetsstyre
            kontra samlingsstyre. Därutöver vill vi fästa uppmärksamheten
            på den politiska sammansättningen och insynen i kommunala bolag
            och stiftelser.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9yvvbinRcGJndLqXFQ6tq">
            Majoritetsstyre—samlingsstyre
          </p>
          <p xml:id="i-8ocXErXNHBVDXbU2argbos">
            Särskilt efter det senaste valet har frågan om majoritetsstyre
            eller samlingsstyre i kommunerna aktualiserats. Detta har skett
            utan avvaktan på utredningarnas förslag. De som förordat majoritetsstyre
            har särskilt velat eftersträva en klarare ansvarsfördelning mellan
            majoritet och opposition. Därutöver har de velat skapa en politisk
            situation som sägs vara mer ägnad att stimulera den politiska
            debatten. I diskussionerna kring majoritetsstyrets principer har
            vanligen också ingått kravet att oppositionens möjligheter till
            bred insyn i den kommunala verksamheten skall garanteras. Enligt
            vår mening är dock erfarenheterna av det nuvarande systemet med
            kommunalt samlingsstyre sådana att en vidareutveckling av det
            kommunala styrelseskicket bör ske med målsättningen att förbättra
            arbetsmöjligheterna inom ramen för ett fortsatt samlingsstyre.
            En av de grundläggande förutsättningarna för att den politiska
            minoriteten skall kunna agera och framlägga väl underbyggda alternativa
            förslag är att möjlighet ges att på ett så tidigt stadium som
            möjligt delta i ett ärendes beredning. Representation i styrelser
            och nämnder är därför den första förutsättningen. Detta är dock
            inte tillräckligt, eftersom en nämnd ofta inom sig överlåter beredningsuppgifter
            på en eller flera förtroendemän. Ibland är det presidiet (ordförande
            och vice ordförande) som utgör ett sådant beredningsorgan. I dessa
            fall bör minoriteten bli representerad i presidiet. I andra fall
            tillsätts särskilda arbetsutskott och liknande. Motsvarande krav
            på minoritetsrepresentation bör då ställas på dessa. Ett deltagande
            i ärendeberedningen av ovan skisserat slag ger ett betydelsefullt
            underlag för den politiska minoritetens agerande. Alterna- tiva
            förslag kan framställas på ett tidigare stadium och med en bättre
            underbyggnad, bl. a. därför att beredningsförfarandet i allmänhet
            ger goda möjligheter att få del av grundinformation. Några nya
            former för markering av politiska skiljelinjer är, enligt vår
            mening, inte erforderliga. De nuvarande möjligheterna (i första
            hand reservationer och voteringar) kan inte anses ha utnyttjats
            i större utsträckning för att markera avvikande ståndpunkter.
            Av stor vikt i detta sammanhang är dock att den möjlighet till
            insyn och kontroll som interpellationsinstitutet ger utvidgas
            till att gälla även den kommunala verksamhet som bedrivs i form
            av bolag och stiftelser. För att interpellationsinstitutet skall
            kunna fungera väl från kommunaldemokra- tisk synpunkt är det nödvändigt
            att framställda interpellationer besvaras utan dröjsmål. Detsamma
            bör självfallet också gälla om motioner. Så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1974/mot_1974__142/mot_1974__142-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RQ7YXjQSFs4Yoa5wd7pddr">
            Mot. 1974:142 12
          </fw>
          <p xml:id="i-PHzaH9up4WWJctJhTE6ihY">
            kallade enkla frågor bör besvaras vid nästkommande fullmäktigesamman-
            träde.
          </p>
          <p xml:id="i-6oFXaGi6Dj6SZMZWGCV57w">
            Kommunala bolag
          </p>
          <p xml:id="i-BSzrXvyAhmLUUeyfF5MFrY">
            Med nuvarande bestämmelser är val till styrelser i kommunala
            bolag eller stiftelser undandraget kravet på proportionalitet.
            Det innebär att en majoritetsgrupp kan utestänga minoriteten från
            insyn i den för det kommunala livet viktiga verksamhet som de
            kommunala bolagen repre- senterar. Från allmänt demokratisk synpunkt
            är denna ordning inte tillfredsställande, och bestämmelserna rimmar
            f. ö. illa med det självklara kravet på minoriteters rätt till
            insyn i hela den kommunala verksamheten. Det finns sålunda all
            anledning att i detta hänseende åstadkomma bestämmelser som garanterar
            minoriteten tillräcklig representation. Den enligt vår mening
            lämpligaste vägen är att utsträcka nuvarande bestäm- melser om
            proportionell valmetod till att gälla också kommunala bolag och
            stiftelser. Proportionell valmetod bör också gälla vid val av
            ombud för val av sådan styrelse liksom för val av ombud och styrelse
            till sammanslutning, t. ex. läns- eller förbundskongresser, i
            vilka kommun eller kommunalt företag ingår som medlem. För att
            ytterligare garantera medborgarnas och alla förtroendevaldas möjlighet
            till insyn i de kommunala bolagen och stiftelserna bör interpellationsinstitutet
            ut- sträckas till att omfatta även dem.
          </p>
          <p xml:id="i-V8PJxVu9Fk2P8YSyMmiThs">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-886WJzAWvWvjU9S1Avs5A2">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen 1. dels
            ger Kungl. Maj:t till känna vad i motionen anförts, 2. dels hos
            Kungl. Maj:t anhåller att motionen överlämnas till utredningen
            om den kommunala demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-4oYDyN2oRQhrndAAxu3io8" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1974
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-LPWouG2ShVxpwwc6hLqhtQ">
            <p who="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4" type="signature">
              THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-979DzU8EbNpTAFxXrqJAVp">
            JOHANNES ANTONSSON (c) KARIN SÖDER (c) TORSTEN BENGTSON (c) FRITZ
            BÖRJESSON (c) i Jönköping i Glömminge JAN-IVAN NILSSON (c) ERIC
            CARLSSON (c) i Tvärålund i Vikmanshyttan ELVY OLSSON (c) THORSTEN
            LARSSON (c) i Hölö i Staffanstorp ANNA-LISA NILSSON (c) LENNART
            MATTSSON (c) i Kristianstad i Lane-Herrestad BERTIL JONASSON (c)
            BENGT SJÖNELL (c)
          </p>
          <p xml:id="i-9PeVyAcfo2LKovc249EKsf">
            MAJ PEHRSSON (c) IVAN SVANSTRÖM (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
