<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__13/mot_1903__fk__13-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 13. 19
          </p>
          <p>
            N:o 13.
          </p>
          <p>
            Af herr Andersson, Axel Gustaf, angående ändring af 15 $ konkurslagen.
          </p>
          <p>
            Enligt gällande lagstiftning skola kända inländska borgenärer
            af rätten eller domaren genom särskilda kallelsebref underrättas
            om offentlig stämning i konkurs, men utländska borgenärer få icke
            tillgodonjuta denna förmån. Denna olikhet emellan borgenärernas
            rättigheter synes mig icke hvila på god rättslig grund, och lagbestämmelsen
            står icke i öfverensstämmelse med den utveckling, affärsförbindelserna
            emellan utlandet och äfven mindre betydande affärssamhällen i
            vårt land numera tagit, eller med det tillmötes- gående mot utländing,
            som lagstiftningen på andra områden under senare tid visat. Föreskriften
            om särskilda kallelsebref synes så mycket hellre böra utsträckas
            till utländsk borgenär, som han endast undantagsvis kan tänkas
            erhålla kännedom om den i tidningarna införda kungörelsen om den
            offentliga stämningen. Med den länge tillämpade och nu lagfästade
            praxis, att bevaknings- handlingar i konkurs med posten insändas
            till rätten eller domaren, inträffar nog icke så sällan, att dylika
            med posten afsända handlingar från utländska borgenärer på grund
            af för sent erhållen kännedom om konkursen in- komma efter inställelsedagen.
            Vanligt tillmötesgående fordrar då, att veder- börande expeditionshafvande
            på ett eller annat sätt underrättar borgenären om det hinder,
            som mött för handlingarnes upptagande. Expeditionshafvande finnas,
            som föredraga att vid afsändandet af kallelsebref icke göra någon
            skillnad på inländska och utländska borgenärer, men för kallelsebrefven
            till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__13/mot_1903__fk__13-002.pdf"/>
          <p>
            20 Motioner i Första Kammaren, N:o 13.
          </p>
          <p>
            de utländska kunna de icke uttaga lösen, och portoafgiften måste
            de själfva vidkännas. På grund af hvad sålunda anförts, får jag
            vördsamt hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen för sin del måtte besluta, att sista punkten af
            15 $ konkurslagen den 18 september 1862 skall erhålla följande
            eller annan med motionens syfte öfverensstämmande lydelse: Kronans
            ombudsman och alla kända borgenärer skola därjämte om stämningen
            underrättas genom sär- skilda kallelsebref, hvilka rätten eller
            domaren låte till dem med posten afsändas så tidigt, att kallelserna
            må kunna komma borgenärerna till handa minst en månad före inställelsedagen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1903.
          </p>
          <p>
            Ax. G. Andersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
