<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1903--fk--00042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__42/mot_1903__fk__42-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3wRPmgC1idRcpeebrGrX6o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UZTLZgU3RMznLh6BQPEvPN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8aMDsFWnvrQv7gRhv77Uhj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FzULojGWYXndbNhsmBKCiM" type="motBody">
        <div xml:id="i-4PZ9vrEViXrcnBoZBDY5GJ">
          <p xml:id="i-EfNCGjtcEREAA8j6rHPPn4">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 42.
          </p>
          <p xml:id="i-CwbZ56TKj9Rubpb1RmChu4">
            N:o 42,
          </p>
          <p xml:id="i-2vdowhB8rrc4UmBQVEFWUu">
            Af herrar Grundberg och Tillberg, om anslag till understöd för
            medellösa lupuspatienters behandling enligt den s. k. ljusmetoden.
          </p>
          <p xml:id="i-9pF3EbsD8k8soxYjHogwPx">
            Riksdagens ledamöter torde hafva sig bekant, att bland de senare
            årens icke få viktiga vinningar på sjukdomsbehandlingens område
            en af de vikti- gaste utgöres af lupussjukdomens behandling medels
            den s, k. ljusmetoden, särskildt medels denna metods användande
            på det sätt som af Nils R. Finsen angifvits. Den vanliga formen
            af lupus, den s. k. lupus vulgaris, är en särdeles svårartad,
            förr så godt som obotlig ansedd hudsjukdom, hvilken nästan alltid
            uppträder i ansiktet. Den åstadkommer förtjockningar i huden,
            hvilka sönderfalla, och därigenom uppstå substansförluster; sjukdomen
            fortgår vidare i omgifningen och ned på underliggande väfnader,
            som också småningom sönderfalla och uppstötas. Ansiktet blir därigenom
            småningom så vanstäldt, att de sjuke för omgifningen blifva anskrämliga
            och skys, hvilket i högsta grad förbittrar de sjukes lif. Sjukdomen
            är kronisk och varar i årtionden. Regeln är att, om ej döden följer
            af tillfälliga sjukdomar, tuberkulos i inre organ tillstöter,
            hvilket ändar lifvet. Sjukdomen är, såsom 1881 af Robert Kock
            bevisades, en till huden lokaliserad tuberkulos; den uppstår af
            tuberkel- baciller och hotar beständigt den sjukes lif genom tuberkulosens
            spridning till ädla inre organ. Sjukdomens behandling var förr
            i hög grad otillfredsställande. Den bestod i de sjuka partiernas
            aflägsnande medels knif eller frätmedel; behand- lingen var högst
            smärtsam, emedan smittämnet redan spridt sig till den friska väfnaden
            i omgifningen, och den förhindrade ej ansiktets vanställning,
            emedan den nödvändigtvis var åtföljd af stora substansförluster.
            Användan- det af Kocks tuberkulin som behandling var otillfredsställande
            därigenom, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__42/mot_1903__fk__42-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N5DMbXQi44aKeHeZzHJDrN">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 42. 7
          </p>
          <p xml:id="i-JqEAcbjPMpYvLDYcgzfeAr">
            de sjuke samtidigt underkastades tuberktlinets färliga giftverkningar.
            Ljus- behandlingen — med elektriskt ljus, röntgenstrålar m. m.
            — är ej förenad med dessa olägenheter. Den är smärtfri och ofarlig,
            och som den redan visat utmärkta resultat, har den hastigt vunnit
            allmänt erkännande. De erkändt vackraste resultaten ha vunnits
            medels Finsens metod. Den började användas 1895, och ensamt vid
            Finsens institutet i Köpenhartnn hade till förra årets midt mer
            än 800 fall behandlats och bland dessa äfven de svåraste och längst
            avancerade. Som af Finsens afhandling »Om Bekempelse af lupus
            vulgaris» framgår, hade i 94 procent af dessa fall tillfredsställande
            resultat vunnits. Metoden har tillföljd häraf också vunnit sådant
            erkännande, att på en mängd ställen (t. ex. Paris, Lyon, London,
            Berlin, Petersburg, Stockholm) Finseninstitut för behandling af
            lupus inrättats. Resultaten vid alla dessa ha fullständigt bekräftat
            de i Köpenhamn vunna. Behandlingen är smärtfri, de tidiga fallen
            botas, ansiktets vanställande förebygges och tuberkulosen i huden
            utrotas. De längre avancerade fallen bli högst väsent- ligt förbättrade
            och vanställningen betydligt minskad. Man trodde förr, att lupus
            var en ganska sällsynt sjukdom; nu, sedan en tillfredsställande
            behandlingsmetod vunnits, har man funnit, att den är långt vanligare,
            än man kunnat ana. De människoskygga sjuke komma fram ur sina
            gömslen, där de dolt sig, sedan de förgäfves pröfvat den behandling,
            som man förr kunde lämna dem. Deras vanställda utseende skrämmer
            människorna, och deras förvärfsförmåga lider härigenom svårt afbräck,
            äfven om de för öfrigt äro förvärfsdugliga. De äro därför i regeln
            fattiga, och den intill 3 månaders behandling, som ljusmetoden
            kräfver, mäkta de ej bekosta sig. I Danmark har staten antagit
            sig dessa olyckligas sak och beviljat ett anslag af 25,000 kronor
            till fattiga lupuspatienters behandling medels ljusmetod. I Danmark
            hyser man grundade förhoppningar att reducera den förfärliga sjukdomen
            till en ofarlig hudåkomma. Alla de gamla fallen kunna komma till
            behandling, likaså de färska nytillkomna, hvilka efter jämförelsevis
            kort behandling botas. Sjukdomens fullständiga utrotande kan man
            naturligtvis ej påräkna, förrän tuberkulosen utrotats.
          </p>
          <p xml:id="i-4FzMbUV2WixinqzHSoYDDQ">
            I sitt förslag till stat för år 1902 upptog styrelsen för sjukhuset
            Sankt Göran i Stockholm hösten 1901 en summa af 4,800 kronor för
            inrättande å sjukhuset af en afdelning för ljusbehandling af lupus
            enligt Finsens metod. Efter hälsovårdsnämndens tillstyrkande beviljades
            den begärda summan af Stockholms stadsfullmäktige i december 1901.
            En Finsens lampa med 4 kon- centratorer anskaffades, och afdelningen,
            som omfattar två rum å den s. k. kvinnopaviljongen, öppnades för
            behandling aflupuspatienter den 6 oktober 1902. Vid sjukhuset
            hafva under dessa 3 '/, månader behandlats 25 patienter,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__42/mot_1903__fk__42-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KfcH8M91MpjNaY9wABasWs">
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 42.
          </p>
          <p xml:id="i-S4gAbe2K9F1zuzXYpCge47">
            däraf 13 fripatienter (från Stockholm), och 12 betalande, däraf
            9 från lands- orten. Resultaten hafva varit särdeles tillfredsställande
            och öfverensstäm- mande med de i Köpenhamn vunna; en resumé af
            dem kommer att i den närmaste framtiden af sjukhusets ene öfverläkare,
            doktor Magnus Möller, publiceras. Fyra sköterskor äro vid afdelningen
            anställda mot en aflöning af 45 kronor i månaden. För hvarje patient
            är nämligen under hela seansen, som omfattar ”/, timme dagligen,
            en sköterska behöflig. Det är denna jämförelse- vis stora sköterskepersonal,
            som i första rummet gör ljusbehandlingsmetoden kostsam. Vidare
            erfordras en lampa af erforderlig ljusstyrka (60 å 70 ampere,
            60 volt, d. v. s. en ljusstyrka af 30 å 40 tusen normalljus) en
            mycket stark elektrisk ström och stor elektricitetsåtgång. Sjukhuset
            produ- cerar själft sin elektricitet medels två dynamos och en
            accumulator. Ehuru Finsens ljusbehandling är af så ungt datum,
            så har den till följd af dess utomordentligt vackra läkningsresultat
            mycket hastigt blifvit bekant i vida kretsar, och lupuspatienterna
            hafva från alla hålla strömmat till Köpenhamn. Afven hos oss hafva
            under den korta tiden af 3 !/; månader många anmälningar från
            olika delar af landet inkommit från lupuspatienter, som önskat
            komma under behandling, om icke kostnaderna därför ställa sig
            för höga. Af redan antydda skäl blir emellertid kostnaderna för
            denna behandling rätt höga. Stockholms hälsovårdsnämnd har bestämt
            dem för personer från landsorten till 80 kronor för första, 70
            kronor för därpå följande behandlings- månad. På särskild ansökan
            har dock hälsovårdsnämnden hittills i hvarje fall beviljat nedsättning
            från och med andra behandlingsmånaden till halfva beloppet, d.
            v. s. 35 kronor i månaden. Emellertid är lupus en fattigmanssjukdom.
            Många af dem, som ifrigt åstundat komma under behandling, hafva
            alldeles måst afstå därifrån af brist på medel; andra hafva mäst
            upphöra med behandlingen i förtid, emedan pen- ningemedlen voro
            slut. Särskildt i dessa senare fall är det särdeles sorgligt,
            att man ej har möjlighet att få behandla patienten gratis, ty
            när läkningen ej får föras till slutet, så griper sjukdomen åter
            omkring sig, och den öfver- gående förbättringen var till föga
            nytta. Alldeles afstå från behandling och detta uteslutande af
            ekonomiska skäl hafva 12 lupuspatienter måst göra, nämligen 3
            från Småland, 3 från Uppland och hvardera 1 från Skåne, Bohuslän,
            Närke, Dalarne, Jämtland och Väster- norrland. Af dessa 12 voro
            11 från landsbyggdskommuner, endast 1 från stadskommun. 7 lupussjuke
            hafva visserligen rest till Stockholm och börjat behand- lingen,
            men hafva mycket ovissa utsikter att kunna skaffa medel till dess
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__42/mot_1903__fk__42-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RQC52pSLi3XCbLVLosYFnN">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 42. 9
          </p>
          <p xml:id="i-JHvYoe8siKhHLyy5NRhuND">
            genomförande till slut. Dessa patienter äro 1 från Värmland,
            Småland, Skåne, Uppland, Västmanland, Västernorrland, Norrbotten;
            alla dessa patienter äro från landsbygdskommuner. Kostnaderna
            för en lupussjuk från landsorten uppgå ungefärligen till:
          </p>
          <p xml:id="i-Jzbo2S2ukXAkvGFfNTAB1Z">
            resa till och från Stockholm................«+.sesswssssvw3&gt;
            kr. 50 bostad och kost i 3 månader efter 2 kronor pr dag » 180
            behandling i 3 månader: 1:sta månaden 80 kronor; för hvarje därpå
            följande (om hälsovårdsnämnden så medgifver) kronor 35 sm.....eeeeesssssussävsävääääävävnvs
            » 150 kr. 380
          </p>
          <p xml:id="i-7zWSyyhNJ5YYyHHvwWxn8X">
            hvilket för de tolf fattiga lupuspatienter, som anmält sig, blir
            en summa af kronor 4,560. Om man därjämte för de patienter, som
            redan af egna eller af kom- mun beviljade medel börjat behandlingen,
            men ej hafva utsikt att kunna fort- sätta den, till slut finge
            påräkna en hjälp af omkring 1,000 kronor, skulle totalbeloppet
            bli 5,560 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-G4324cftM1d1SZLBapfCeA">
            De lupussjukes till följd af deras lidande högst olyckliga belägenhet,
            deras fattigdom och däraf härflytande brist på förmåga att komma
            i åtnjutan- de af den goda och framgångsrika behandlingsmetod,
            nutidens vetenskap har att erbjuda dem, synes mig utgöra talande
            skäl för att äfven i Sverige staten tager sig an dem af dessa
            sjuka, som ej på annat sätt kunna erhålla hjälp till att genomgå
            kuren. Och dessa synas i Sverige liksom i Danmark vara många,
            såsom af ofvan meddelade siffror framgår, ty dels blir kuren för
            lands- ortens sjuke dyrare till följd af resan, dels kan ej begäras,
            att landsbygdens kommuner, af hvilka många äro ekonomiskt sämre
            ställda än Stockholm, skola, i likhet med Stockholm, bekosta sina
            obemedlade lupussjukas behandling. Staten synes mig i sådana fall
            böra träda hjälpande emellan. Till huru stort belopp detta bör
            äga rum synes mig däremot omtvistligt. Däraf att tuberkulosen,
            såvidt vi veta, är lika spridd i Sverige som i Danmark, hvarföre
            också denna tuberkulösa hudåkomma bör vara lika spridd i Sverige
            som i Danmark, äfvensom af de siffror på lupussjuke, som under
            den korta tid Stockholms ljusinstitut varit tillgängligt, redan
            sökt erhålla bot därstädes, fastän bland de lupussjuke inom vårt
            land kunskapen om den nya behandlingens värde ännu är föga spridd,
            torde den slutsatsen med visshet kunna dragas, att man knappast
            kan vänta sig i någon mån tillfredsställande resultat af ett an-
            slag, om man ej upptager detta till minst 10,000 kronor; vi kunna
            ej hoppas att med ett sådant anslag vinna ens tillnärmelsevis
            sådana resultat, som Dan- Bih. till Riksd. Prot. 1903. 1 Saml.
            2 Afd. 1 Band. 16 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__42/mot_1903__fk__42-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-CYMFNisGxj7Z2cYQEKfRSt">
            10 Motioner i Första Kammaren, N:o 42.
          </p>
          <p xml:id="i-6rrM6Ns4nnZrwmgQYbeV4W">
            mark har rätt att vänta sig af sitt årliga anslag på 25,000 kronor,
            men vi kunna tillmötesgå det mest trängande behofvet. På grund
            af hvad vi nu anfört, hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-GmFY3tHSJWRMP1Ugv7Xrm1">
            att Riksdagen ville för år 1904 bevilja ett anslag å 10,000 kronor
            att efter Kungl. Maj:ts bepröfvande, an- vändas till understöd
            åt medellösa lupuspatienter för deras behandling med den s. k.
            ljusmetoden.
          </p>
          <p xml:id="i-YC52ehZe6YxGhoNERb9xPz" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1903.
          </p>
          <div xml:id="i-G3XdjnqG7rokcBMCUx2qHk" type="signatureBlock">
            <p who="i-4QmvMZkdVwHxUNSzFz7zzs" type="signature">
              L. Grundberg
            </p>
            <p who="i-W5HrfcbjNHP24YcijoYq2D" type="signature">
              Knut Tillberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-R3WwDNF9QfCpZjFAVUQqZz">
            Stockholm, K. B: Boströms Boktryckeri, 1903.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
