<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1903--ak--00125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EeszFQ1K5Ei9CNbHaFzhgn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5iSTG1kwh7WyeLtUvPCsCJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DCZXkREnY1w8gPefoPFviG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W77RA6dNrR5N54rK7tivFN" type="motBody">
        <div xml:id="i-CTaeMpTmNN3X8cqJScN8oi">
          <p xml:id="i-NPBHy7J2DqzExm2xHyGDHw">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 125. 1
          </p>
          <p xml:id="i-JtpPbNKoUbwwgP2o3ChkNx">
            N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-Lq5G1z5xyc2dzcQNJwUb1y">
            Af herr S. A. K. Natt och Dag, om skrifvelse till Konungen angående
            tillsättande af en kommitté för utredning i fråga om kostnaderna
            för armén, flottan och fäst-
          </p>
          <p xml:id="i-Tna9Ji1UX4fakhH7chuVUn">
            ningar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9MvZDJFpAHPzdAB8z7h5K4">
            Med anledning af herr A. T. Carheim-Gyllenskölds vid inne- varande
            riksdag väckta motion, n:o 38, om aflåtandet af en skrifvelse
            till Kungl. Maj:t med anhållan om tillsättandet af en kommitté
            med uppdrag att uppgöra förslag till hela försvarsväsendets ordnande
            inom en viss kostnad, och hvilken motions syfte jag till alla
            delar gillar, anhåller jag härmed att dels få göra en del erinringar
            beträffande sagda motions ändamål och vägarne att uppnå detta
            samt dels i denna min motion få föreslå vissa ändringar i sammansättningen
            af den kom- mitté, herr Carlheim-Gyllensköld önskar få tillsatt
            i angifvet syfte; detta allt i ändamål att åstadkomma en så allsidig,
            grundlig och slut- giltig utredning som möjligt beträffande landets
            behof af olikartade försvarskrafter samt förmåga att bära de bördor
            i form af skatter och personlig tjänsteplikt, ett i sanning betryggande
            försvar skulle lägga på nationen. Ett lands försvar bör ordnas
            efter de olika förhållanden, som äro en följd af ifrågavarande
            lands egenskaper beträffande hufvudsakligen: I. Militär-geografiskt
            läge, såsom gränsernas fördelning mellan land och haf, närhet
            af mäktigare grannar, landets natur och produkter, landets behof
            af införsel och af utförsel för dennas betalande, o. 8. v. II.
            Folkmängd och folkkaraktär. Bih. till Riksd. Prot. 1903. 1 Saml.
            2 Afd. 2 Band. 36 Häft. (N:is 125, 126) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YHNzqq3nkG3YZjUsqDtate">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-8twKXvD8FKph2kdUP5UMf7">
            II. Möjliga fienders läge och militära styrka. IV. De olika försvarsgrenarnes,
            arméens och flottans, betydelse vid afsldåendet af direkta anfall,
            vid förhindradet af kust- härjningar och handelsblockad, o. 8.
            v. V. Dessa försvarsgrenars, arméens och fottans, olika betydelse,
            när det gäller att förhindra neutralitetsbrott. VI. Landets ekonomiska
            bärkraft, jämförd med VII. Försvarsväsendets båda hufvudgrenars,
            arméens och flottans, olika sätt att taga sagda bärkraft i anspråk,
            beroende på olikheterna 1 deras förhållande till national-förmögenhetens
            förkofran eller tillbakagång. Af ofvannämnda, på det rätta ordnandet
            af ett lands försvar in- verkande omständigheter önskar jag särskildt
            framhålla de två, som handla om skyddet mot neutralitetsbrott
            (V) och om försvarsväsendets båda hufvudgrenars olika förmåga
            att sänka eller indirekt höja national- förmögenheten (VID; detta
            af den orsak, att dessa båda synpunkter vid tidigare försvarskommittéers
            arbeten vanligen lämnats mer eller mindre obeaktade. Hvad då först
            neutralitetsskyddet angår, så lärer behof häraf för oss sannolikast
            uppstå, när två andra makter stå såsom fiender mot hvarandra,
            samt endera af dem anser det med sin fördel förenligt att vare
            sig göra bruk af några svenska hamnar såsom stödjepunkter för
            sin i Östersjön opererande flotta eller rent af vilja tvinga Sverige
            att på dess sida taga del uti kriget. Gifvetvis kan endast en
            militäriskt långt starkare stat, än Sverige är, d. v. 8. en stormakt,
            vedervåga en dylik våldshandling; en omständighet, som blott än
            ytterligare ökar faran af ett neutralitetsbrott. Huru skola vi
            väl kunna skydda oss vid ett dylikt tillfälle? På egen hand äro
            vi ej alltid starka nog att med vederbörlig kraft kunna afvisa
            ett dylikt påträngande. Men den utvägen står oss alltid öppen
            att i så fall hota att göra gemensam sak med den makt, som är
            den oss kränkande statens motståndare, för att såsom en sista
            utväg, i förbund med förstnämnda makt, resa ett gemensamt, starkare
            motstånd. Det är förnämligast genom vår förmåga att på detta sätt
            allvarligt hota en hvar, som vill förgripa sig på vår neutralitet,
            som vi kunna skydda densamma. Vi måste göra oss starka nog att
            i nödfall verkligen kunna bringa vågskålen att sjunka till förmån
            för den ena eller den andra af två i vapen mot hvarandra stående
            makter. Det är risken att genom egna åtgärder öka sina motståndares
            antal och styrka, som mest af allt torde afhålla en makt från
            att begå neutralitetsbrott.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8FmZ1WpZiMvQbHYu83XjKT">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 125. 3
          </p>
          <p xml:id="i-NSZ4Z8rkBs9KgkfTTQvFVk">
            Huruvida vi skola lyckas häri, beror emellertid ytterst på det
            tillskott i försvars-respektive anfallskraft, vi kunna tillföra
            endera af de stri- dande. Vi kunna göra så dels medelst vår fälthär
            och dels medelst vår sjögående flotta. Hvilkendera af dessa två
            det rörliga försvarets hufvudgrenar härvidlag har största betydelsen,
            kunna vi förstå, om vi betänka, att vi af linietrupper uppställa
            allenast omkring 100,000 man, medan t. ex. Ryssland och Tyskland
            räknar sina soldaters antal i millioner. Däremot förfogar vår
            flotta bland annat öfver tio redan färdiga moderna pansarfartyg,
            medan Norge har fyra sådana. Detta är en styrka, hvilken, om den
            blefve indragen i ett krig mellan nämnda makter, skulle, hvad
            beträffar kriget till sjöss, komma vågskålen att sjunka till förmån
            för den af dessa makter vi ställde oss sida vid sida med. Herraväldet
            på Östersjön med alla dess fördelar skulle antag- ligen öfvergå
            på samma sida, tvingande motståndaren att draga trupper från den
            opererande fälthären till skydd mot eventuella landstignings-
            företag från vår och vår förbundnes sida. En likartad maktförskjut-
            ning skulle i detta fall ej enbart en svensk fälthär förmå åstadkomma.
            Att vår fälthär dock härvidlag städse är faktor af betydenhet
            att räkna med, måste naturligtvis äfven villigt erkännas. Dock
            träder härvidlag städse flottan i förgrunden. Jag vill nu öfvergå
            till att afhandla härens och flottans olika för- hållande till
            nationalförmögenheten under fredstid. Denna senares storlek beror
            ytterst på den arbetskraft, nationen bringar till nyttig (= värdeproducerande)
            verksamhet. Allt, som bi- drager till att draga arbetskraft från
            de värdeproducerande yrkena, tenderar därför mot en sänkning af
            nationalförmögenheten, under det att allt, som kan öka arbetsdriften
            och penningomsättningen inom landet, i stället bidrager till nationalförmögenhetens
            tillväxt; detta se- nare särskildt när arbetet åsyftar att framkalla
            nyttigheter, represen- terande en i jämförelse med råämnet värdefullare
            arbetsprodukt. Se vi nu på den olika arten hos laudt- och hos
            sjöförsvaret, så finna vi, att medan inom landtförsvaret (armén)
            personalen alltjämt är dominerande, så har inom det nutida sjöförsvaret
            (flottan) den för- utvarande stora personalen i hög grad fått
            vika för maskinerna (ma- terielen). Detta framgår bland annat
            af; årets statsverksproposition, där anslagen till hela flottans
            (utom kustförsvarets) personal, såväl hvad aflöning som beklädnad
            och naturaunderhåll angår, stiga till ej ens fulla fem millioner
            kronor, medan allenast för fartygsmaterielens nyanskaffning, modernisering
            och underhåll äskas nära elfva millioner
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PA5rXTayBptGzhYdxTbNKM">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-2rtjCW37BwJjFN8tp1dUF9">
            kronor. Se vi så på anslagen till arméen, finna vi, att allenast
            utgifts- posten »arméns mathållning» upptages till öfver fem och
            en half millioner kronor, medan hela personalkostnaden stiger
            till flerdubbelt detta belopp. Af ofvannämnde elfva millioner
            kronor kommer större delen vår inhemska industri till godo. Af
            de summor, som sålunda gå t. ex. till våra skeppsbyggeriverkstäder,
            vandrar en betydande del vidare till våra järnbruk och från dessa
            åter till våra grufvor. Öfverallt få äfven arbetarne sin del däraf
            ända från plåtslagarne på skeppsvarfvet till grufarbetaren. Af
            dessa aflöningar går större delen till handelsbodarne, och en
            del däraf vidare till vårt lifemedelproducerande jordbruk. Detta
            vill med andra ord säga, att de penningar, statsverket utgifver
            för t. ex. nyanskaffning af fartygsmateriel, vandra vidare ur
            hand och i hand till större delen inom våra egna landamären, beredande
            arbets- tillfällen och ökande penningomsättningen — grundvalarna
            för national- förmögenhetens tillväxt. Öch det viktigaste häraf
            är, att till följd af denna verksamhet till försvarets stärkande
            hafva inga armar dragits från de värdeproducerande yrkena till
            de på nationalförmögenheten så tärande militära öfningarna. Detta
            om fartygsmateriel-anskaffningens förhållande till nationalförmögenheten.
            Vända vi oss nu till arméens stora personal, så finna vi väl,
            att de penningmedel, som för denna i olika former utgifvas, i
            likhet med hvad här ofvan sades, vandra vidare ur hand och i hand,
            men sam- tidigt drages ock en mängd »nyttiga armar» från de värdeproducerande
            fredliga yrkena, från jordbruket såväl som från handeln och industrien,
            orsakande en indirekt förlust af nationalförmögenhet. Detta om
            förhållan- det under fredstid. Vid mobilisering, d. v. s. när
            krig hotar, ställa sig förhållandena med sjöförsvaret i dess inverkan
            på nationalförmögenheten äfvenledes olika mot landtförsvarets
            inverkan därå. Vid mobilisering dragas till (örlogs-) flottan
            hufvudsakligen värnpliktige från handelsmarinen, af hvars fartyg
            antagligen en stor del i alla händelser måste inställa sina resor
            under krigstid: här verkar således själfva kriget skadligt på
            medelförvärfvet, oafsedt om personal drages från handelsmarinen
            till örlogsflottan eller ej. I motsats härtill kommer en högst
            betydande del af de hundratusen, om ej flere, beväringsmän, hvilka
            då ingå i arméen, från jordbruket och andra sådana näringar, hvilka
            äfven under krigstid böra få fortgå så orubbade som möjligt. Vid
            ett krigsutbrott kan därjämte en vår fiende afstänga oss från
            beröring med den yttre världen genom att anordna en 8. k. handels-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-GT7FP2jwD1VyPFywuKJeKT">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 125. d
          </p>
          <p xml:id="i-AHtJzMP3SHuA4oJfnNEW4L">
            blockad. Huru fördärfbringande en dylik afspärrning för oss skulle
            vara framgår redan häraf, att vi årligen behöfva införa omkring
            '/; af vårt brödsädesbehof. Vidare skulle en längre tids dylik
            isolering verka ruinerande i ekonomiskt hänseende på hela landet
            och alla dess folk- klasser. När stenkolsimporten afbrytes, måste
            snart flertalet fabriker inställa sin verksamhet. Men när arbetet
            tryter, upphör äfven arbetarens aflöning; denne får inga penningar
            att därmed betala landtmännens produkter. Många andra dylika exempel
            att förtiga. Och huru skola vi väl då få penningar att betala
            det vi möjligen lyckas införa från ut- landet, när omkring ”/s
            af hela vår exports värde representeras af de dels tunga, dels
            skrymmande artiklarna järn och trä, hvilka då blifva hart när
            omöjliga att utföra på grund af det stora tonnage de kräfva för
            sin export? Gent emot en dylik ekonomiskt ruinerande handelsblockad
            kan endast en fotta bringa hjälp, och härvidlag träda nu gällande
            neutralitetslagar hjälpande på vår sida. Detta bör äfven beaktas
            vid ordnandet af ett lands försvar. Och såsom vi häraf se, måste
            äfven de mellanfolkliga lagarna tagas i betraktande vid uppgörandet
            af en försvarsplan.
          </p>
          <p xml:id="i-ow4YpogngewZFFi6Yw9kX">
            Innan jag lämnar denna del af min framställning, vill jag äfven
            något dröja vid vikten af att staten, särskildt under hvad man
            kallar »dåliga tider» för näringarna, uppträder såsom arbetsgifvare
            så långt dess tillgångar det tillåta. När nöd råder inom landet
            på grund af missväxt, så anordnas 8. k. »nödhjälpsarbeten» af
            staten och kommunerna. I öfverensstäm- melse härmed bör staten,
            under för industrien dåliga tider och när bristen på arbete därinom
            minskat arbetarebefolkningens förmåga att tillhandla sig det lifsetmedelproducerande
            jordbrukets alster, söka råda bot härför genom ökad arbetsgifvareverksamhet.
            Härigenom ökas penningomsättningen inom landet, och det ekonomiska
            tillståndet varder i någon mån förbättradt. Gifvet är dock, att
            statens egen medel- tillgång härvidlag äfven bör tagas i beaktande
            för bestämmandet af stor- leken af de arbeten, staten för sin
            räkning kan komma att anordna. När t. ex., såsom nu är fallet,
            den inhemska industrien och där- med hela landet lider af tryckta
            tider — för att nu ej nämna miss- växten —, så är det endast en
            klok omtanke att föreslå till utförande sådana arbeten för statens
            räkning, som statsinkomsterna tillåta. Det är äfven från denna
            synpunkt t. ex. den föreslagna fartygsmateriol- anskaffningen
            bör ses, och ej enbart i dess form af statsutgift. Ett ytterligare
            skäl för att staten under tider af nedgång i industri-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tzq7xDvfLegeN3vZ8Nym9Y">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-J9Pe1SrHYe2MKRmq9Fgtsa">
            verksamheten icke bör inskränka sin arbetsgifvareverksamhet är,
            att arbetsprisen då vanligen äro nedpressade, under det att dessa
            pris stiga i bredd med förbättrade konjunkturer.
          </p>
          <p xml:id="i-D3nQTYPqjSNwxfGNgp3Ufc">
            Jag har nu behandlat de synpunkter vid försvarets ordnande, hvilka
            vid hittills tillsatta försvarskommittéer vanligen lämnats mer
            eller mindre jobeaktade. "Jag skall nu öfvergå till att lämna
            en kort historik öfver tidigare uttalanden om försvaret för att
            sedan öfvergå till det egentliga ämnet för denna min motion.
          </p>
          <p xml:id="i-QGuMQwJHK6AGgB3ZkFLs1c">
            När efter freden i Nystad 1721 Sverige fann sig stäldt inför
            en ny mäktig granne vid Östersjön, Ryssland, tillsattes på ständernas
            be- gäran en försvarskommission, hvarvid ständerna sade sin åsikt
            vara, att »på författningarna till sjöss hädanefter ligger större
            makt än någon- sin tillförene». Det var Rysslands framträdande
            såsom en af Östersjö- bäckenets större sjömakter, som föranledde
            detta märkliga uttalande af svenska folkets dåvarande representanter.
            Först då hade Ryssland blifvit en farlig granne äfven för själfva
            det egentliga Sverige, och jag har just af denna anledning valt
            sagda tidsskede af vår politiska historia såsom utgångspunkt för
            denna min framställning. När sedan, genom Finlands förlust 1809,
            faran ryckt än närmare vår egen gräns, tillsattes omedelbart en
            ny försvarskommitté för att framlägga de grunder, hvarpå rikets
            försvar, i enlighet med det för- ändrade militär-geografiska läget,
            för framtiden borde fotas. Uti denna kommitté insattes såväl militärer
            som icke-militärer; bland de förra märka vi främst Finlands hjälte
            Adlercreutz samt amiral Johan af Puke. Denna kommitté, hvars betänkande
            märkligt nog numera är förkommet, hvarför särskilda ansträngningar
            borde göras för att åter- bringa det i dagen, utgick — enligt
            hvad ännu tillgängliga utdrag ur dess betänkande visa — från den
            åsikten, att »säkraste värnet för Sveriges själfständighet var
            en örlogsflotta». Någon reservation här- emot lär icke hafva förekommit.
            Den örlogsflotta, 1809 års kommitté ansåg erforderlig, upptog
            bland annat 16 linieskepp. Härvid är äfven att märka, hurusom
            enligt strategiens, på verklig krigserfarenhet grun- dade lagar
            en försvarande flotta ej ens behöfver vara jämnstark med den anfallandes
            flotta, utan ailenast bör vara i stånd att göra denna herraväldet
            på hafvet vid egen kust stridigt för att vara ett hinder mot fiendens
            försök att öfver hafvet infalla i den försvarandes land.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-5h8HT1kke9HRJ3fHEeeuyr">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 125. 7
          </p>
          <p xml:id="i-WYFMBSFq6BwtC8YN3Ycd3T">
            Det visade sig emellertid snart, att landets ekonomiska tillstånd
            efter krigen ej medgaf vidmakthållandet af en så stor flotta,
            som den 1809 års kommitté föreslog. När därför föreningen med
            Norge var genomförd och således åter ett nytt militärt läge uppkommit
            för vårt land, blef 1816 ytterligare en försvarskommitté nedsatt
            för att under- söka, i hvad mån nämnda förening kunde medgifva
            en förminskning af flottans 1809 föreslagna styrka. På grund af
            det tillskott i försvars- kraft, synnerligast till sjös, föreningen
            med Norge då ansågs medföra, förordade 1816 års kommitté en förminskning
            af svenska flottans styrka till allenast 12 linieskepp, men föreslog
            en ökniovg af de smärre fartygens antal. Landets allt fortfarande
            betryckta ekonomiska läge, i förening med den strax därpå framställda
            s. k. central-försvars-principen, kom emellertid landets sjöförsvar
            allt mera att sammansmälta. Flera kom- mittéer blefvo väl nedsatta
            för att ordna dess förhållanden, men flottan gled alltjämt utför
            det sluttande planet och blef slutligen föga annat än ett rörligt,
            flytande positionsartilleri, afsedt för skärgårdarnas för- svar.
            Jag förbigår därför detta tidsskede med dess försvarskommittéer,
            för att i stället något längre dröja vid 1880—982. års stora sg.
            k. parla- mentariska försvarskommittéer, den ena för landt- och
            den andra för sjöförsvaret. -
          </p>
          <p xml:id="i-gDGbbiWpGdnkyKKa9MbDR">
            Enligt dåvarande statsministerns yttrande till protokollet, när
            till- sättandet af dessa kommittéer beslöts, och hvilket yttrande
            då gillades af Hans Maj:t Konungen, skulle emellertid båda kommittéerna
            äfven sammanträda för att gemensamt öfverlägga om bland annat
            »den ut- sträckning, som åt landets försvar i dess helhet skulle
            ifrågasättas». Så skedde emellertid ej mer än formelt, hvilket
            föranledde kommittéleda- moten, den gamle riksdagsveteranen S.
            A. Hedlund att uti en reser- vation med stor skärpa framhålla,
            att »här hade då också varit tillfälle att närmare utreda den
            svåra frågan: huru beskaffadt och huru stort bör ett försvarsverk
            till lands och sjös vara för att kunna tillsammans anses betryggande»,
            hvilket tillfälle då beklagligtvis fick oanvändt å förbi. ? Enär
            alltså dessa två kommittéer, hvilka rätteligen hade bort tillsättas
            såsom allenast en kommitté, fördelad på två sektioner, egent-
            ligen hade enahanda uppdrag som den kommitté, hvars tillsättande
            för- ordas i herr Carlheim-Gyllenskölds motion n:o 38, så är det
            äfven af intresse att något närmare granska sagda 1880—82 års
            kommittés sammansättning. Vi finna då, dels att de icke militäre
            ledamöternas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-93o7KQBfNUj62HPqQ2nbqV">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-3nq5Sk8H4ayLtqJ2mTM5B7">
            antal fullt ut uppvägde militärernas, och dels att bland militärerna
            halfva antalet tillhörde landtförsvaret och den andra hälften
            sjöför- svaret. Men vi finna ock, att ingen sjöofficer hade säte
            i den kommitté, som särskildt skulle behandla försvaret till lands,
            liksom ock ingen landtofficer fanns uti sjöförsvarskommittéen.
            Då nu därtill det resultat- bringande samarbetet mellan kommittéerna
            tyvärr blef inskränkt till ett minimum, så kan man nogsamt förstå
            orsakerna till att intet slutgiltigt, allsidigt behandladt förslag
            till ordnandet af landets försvar i sin helhet, blef frukten af
            dessa kommittéers årslånga och dyra arbete. Sjöförsvars- kommittéens
            betänkande af år 1882 har dock allt hitintills legat till grund
            för anslagsäskandet under femte hufvudtiteln, hvilken omstän-
            dighet nogsamt visar, att det arbete, som af sagda kommittés ledamöter,
            såväl medlemmarne af Riksdagen som de militära, därå nedlades,
            trots allt, varit i hög grad fruktbringande. Efter 1880—82 års
            kommittéer har allenast en kommitté varit samlad med uppdrag att
            behandla frågor rörande såväl landt- som sjö- försvaret. Denna
            nu åsyftade kommitté är 1898 års s. k. befästnings- kommitté.
            Denna tillsattes genom nådigt bref af den 14 maj 1898 samt erhöll
            då sexton ledamöter och två sekreterare. Ordförande var den nuvarande
            krigsministern. Af de öfriga 17 i denna kommitté samlade personerna
            voro sju landtmilitärer, men ingen sjöofficer, trots det att utrönandet
            af behofvet af nya sjöfästningar äfven ingick i kommittéens officiella
            program. Enligtstatsrådsprotokollet skulle nämligen kommittéens
            uppdrag vara att utreda, »hvilka befästningar företrädesvis synas
            (vara) af den vikt för landets värnande mot ett direkt anfall
            och upprätt- hållandet af dess neutralitet», att de borde förstärkas
            eller nyanläggas. I och för fullgörandet af sitt uppdrag egde
            kommittéen — se det »sam- mandrag» af hemliga kommittébetänkandet,
            hvilket finnes tillgängligt —, för att på ort och ställe bilda
            sina omdömen, att »afresa till och uppe- hålla sig på de orter
            i landet, å hvilka befästningar finnas uppförda och ifrågasatta
            till anläggande». På grund häraf afreste kommittéen, efter att
            hafva konstituerats i Stockholm den 20 maj, den därpå följande
            9 juni först till Gottland, hvarest bland annat besöktes Tingstäde,
            Fårö- sund och Slite. Därpå besöktes Oscar-Fredriksborg med närmaste
            omnejd. Vidare Karlskrona, Göteborg, Karlsborg samt Boden och
            Nederkalix, hvarest resan afbröts den 30 juni. Därjämte hade verk-
            ställts »åtskilliga förberedande arbeten för kommittéens blifvande
            för- handlingar». VSålunda var kommittéarbetet i full gång, alla
            priliminära beslut till sina hufvuddrag framstälda, när omsider
            den 23 juli —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__ak__125/mot_1903__ak__125-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gj71w1xdoatqnFGeGPpd4L">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 125. 9
          </p>
          <p xml:id="i-XfzWDB41Yw744LKjSArryC">
            d. v. s. två månader efter kommittéarbetets början — en, säger
            allenast en, sjöofficer insattes i kommittén. Man må därför ej
            förundra sig, att sjöförsvarets oundgängliga kraf på fast försvar
            af de, allt sedan ett kvarts sekel tillbaka, af flottan förberedda
            minspärrningarna i Stockholms yttre skärgård och inloppet till
            Södertälje icke blefvo till- godosedda med behöfligt flankerande
            artilleriförsvar. Ånnu förefinnes sålunda en möjlighet för en
            blifvande fiende att sätta sin flotta emellan vår egen och dess
            operationsbas i hufvudstaden. Det kan därför icke förnekas, att
            bristerna i denna kommittés sammansättning förhindrade ett slutgiltigt
            ordnande af landets fasta försvarsväsen. Alldenstund nu, enligt
            hvad jag kan förstå af slutklämmen i herr Carlheim-Gyllenskölds
            meromnämnda motion n:o 38, i den af honom förordade kommittén
            allenast skulle sitta en enda sjöofficer, och af detta skäl ett
            allsidigt belyst, slutgiltigt resultat af försöken att ordna landets
            försvarsväsen i sin helhet åter skulle sättas i fara, så får jag
            härmed vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-NPARx4EbtF5qUQFbueWMt6">
            att Riksdagen måtte besluta aflåtandet af en skrifvelse till
            Kungl. Maj:t med anhållan, att Kungl. Maj:t genom en kommitté,
            bestående af ett lika antal militära och icke militära ledamöter,
            de förra till halfva antalet bestående af landtmilitärer och andra
            hälften af sjömilitärer (inbegripet officerare från kust- försvaret),
            samt bland de icke militära ledamöterna minst en finansman, en
            statsekonom, en med de mellan- folkliga lagarne väl förtrogen
            rättslärd och resten bland Riksdagens ledamöter, ville föranstalta
            om en dylik utredning beträffande försvaret, hvarom nämnes i herr
            A. T. Carlheim-Gyllenskölds motion n:o 38 vid innevarande års
            riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-L6pKhamZbmdcQMSJ1cs7sV">
            Om remiss till Andra Kammarens tillfälliga utskott n:o 4 anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-P8K1n3hhfVtVKnKmfdsTCU">
            Stockholm den 1 februari 1903.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-NXH9Y68eQnsdosL4AdXVMk">
            S. A. K:son Natt och Dag.
          </p>
          <p xml:id="i-6cLEDjy9h1mAg8yKRM4js9">
            Bih. till Riksd. Prot. 1903. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 36 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
