<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__35/mot_1903__fk__35-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-H1LRLzoXWUrqpTrUVFDiEw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-15qxF3EX1yByvNQcj643Vz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-G3pha8LmhtjKjVvbPjywjG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-N3jcvMBqk5aioMkeHeyuXm">
        <div xml:id="i-KjQ5VRCwPnGwaaFjfk3nHG">
          <p xml:id="i-MfW3619UcPDRit8CPXu6j9">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 35. 1
          </p>
          <p xml:id="i-9niKoputEJ9taxcNvLehvQ">
            N:o 35.
          </p>
          <p xml:id="i-Qysw1wCberB7sbaPyqjpNh">
            Af herr Leman, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition om beviljande
            af vissa förmåner för enskilda Jjärnvägs-
          </p>
          <p xml:id="i-Br48JLGg5LSoC1WFFTWw9s">
            anläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-NunYCoSQtL5sVDZQ36LwjN">
            Sedan vid riksdagen år 1900 Kungl. Maj:ts proposition angående
            vissa förmåner för enskilda järnvägsanläggningar remitterats till
            stats- utskottet, afgafs vid Första Kammarens sammanträde den
            27 januari 1900 utaf en af kammarens ledamöter — friherre Palmstierna
            — följande till statsutskottet hänvisade yttrande: »Såsom jag
            tror, äro här samma ordalag använda, som förekom- mit i liknande
            kungl. propositioner sedan lång tid, jag tror 40 år, till- baka,
            nämligen att enskilda järnvägsanläggningar dels må hafva rättighet
            att kostnadsfritt begagna å kronans ägor belägna, disponibla kalk-
            och stenbrott jämte grustäkter — hvarom här nu icke är fråga —
            och dels må erhålla upplåtelse af den för järnvägsanläggningar
            erforderliga, kronan tillhöriga jord utan annan kostnad än att,
            hvad angår boställsjord, eller annan åt enskild person med åborätt
            eller annorledes upplåten krono- jord, ersättning därför lämnas
            i enlighet med hvad förordningen den 14 april 1866 i sådant afseende
            stadgar.” Det står här: utan annan kostnad än att', och man skulle
            därför kunna tro, att här vore fråga om en fördel för enskilda
            järnvägsanläggningar, men denna fördel inskränker sig till att
            upplåtelsen sker emot ersättning. Detta var ganska naturligt,
            då kronan hade en mängd boställsjord upplåten åt vissa personer,
            ty er- sättning skulle då lämnas icke blott till den nuvarande
            innehafvaren, utan äfven allt framgent. Numera finnes icke dylik
            jord, utan all krono- Bih. till Riksd. Prot. 1903, 1 Saml. 2 Afd.
            1 Band. 15 Haft. (N:is 35—38). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__35/mot_1903__fk__35-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M8DPS81LmaKr7K4uPq5eG5">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 35.
          </p>
          <p xml:id="i-G9SJXmbeRyctv7XtDJWXif">
            jord finnes under domänstyrelsens förvaltning och är till stor
            del ut- arrenderad. Man skulle kunna ifrågasätta, om icke äfven
            efter nuvarande ordalydelse de enskilda järnvägsanläggningarne
            här kunde erhålla jord gratis, dock så att arrendatorerna för
            löpande arrendetid finge lämplig ersättning. Såsom man faktiskt
            tydt detta, få emellertid dessa enskilda järnvägsanläggningar
            först betala arrendatorn ersättning under arrende- tiden och dessutom
            erlägga till kronan ersättning, motsvarande den af- söndrade jordens
            kapitalvärde, alldeles som om det varit enskild jord. Jag kan
            således icke förstå, att det är någon förmån beviljad i denna
            första punkt, där det står: utan annan kostnad". Enligt min uppfatt-
            ning är det nu mycket rimligt, om kronan skulle understödja enskilda
            järnvägsanläggningar genom att gratis upplåta jord, och därtill
            finnas tvenne skäl. Det ena är, att kronojorden vinner därpå,
            att järnväg kommer dit. Då arrendetiden för innehafvare af sådan
            kronojord utgått, kan kronan lätt erhålla högre arrende, sedan
            järnväg på enskildes be- kostnad anlagts i närheten af ifrågavarande
            jord. Ett ytterligare skäl finner jag däri, att, då enskilde numera
            ofta få släppa till för statens järnvägsanläggningar behöflig
            mark gratis, äfven kronan bör rimligen gratis upplåta mark, om
            enskilde bygga järnvägar.» Då sedermera statsutskottets utlåtande
            n:o 28, i hvilket tillstyrk- tes bifall till Kungl. Maj:ts framställning,
            den 14 mars föredrogs i Första Kammaren, fullföljde förenämnde
            talare sina erinringar mot formuleringen i den kungl. propositionen;
            men bemöttes af en ledamot utaf statsutskottet — herr Hugo Tamm
            — hvilken yttrade, bland annat, dels att den odisponerade jorden
            finge järnvägen gratis, men att däremot i afseende å boställsjorden
            gällde, att för denna ersättning skulle lämnas efter ex- propriationslagen,
            och dels att i »boställsjord&gt; innefattades alla boställen, således
            äfven prästboställen. Sedan en annan talare — herr Hasselrot —
            erinrat, att stats- utskottet, enär det icke hade motionsrätt,
            icke ägt att, äfven om det så ansett lämpligt, tillmötesgå friherre
            Palmstiernas önskningar, bifölls ut- skottets i utlåtandet gjorda
            hemställan. Nu har Kungl. Maj:t i en till innevarande Riksdag
            aflåten pro-- position, n:o 25, föreslagit, att Riksdagen måtte
            åt enskilda järnvägs- anläggningar bevilja alldeles likartade
            förmåner, som Riksdagen medgifvit år 1900 samt flera gånger därförut.
            Enär formuleringen i ofvan omförmälda kungl. proposition är all-
            deles lika lydande med den formulering, som användts i flera föregående
            kungl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__35/mot_1903__fk__35-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9xZbeFzTy8iweRamFWnSaU">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 35. 3
          </p>
          <p xml:id="i-N6bj2t4pDjDvvQWSsTTX6o">
            propositioner i sawma ämne, men, på sätt jag här nedan skall
            söka visa, denna formulering, i hvad den afser uttrycket &gt; boställsjord&gt;,
            torde vara minst sagdt tvetydig samt kunna föranleda till olika
            tolkningar, får jag, som i hufvudsak delar de af friherre Palmstierna
            vid riksdagen år 1900 uttalade åsikter i förevarande ämne, härmed,
            på det att statsutskottet må få tillfälle taga frågan om upplåtelse
            af boställsjord och utarrenderad jord i öfvervägande, väcka motion
            om viss ändring i den kungl. proposi- tionen. Såsom motivering
            för mitt ändringsförslag får jag anföra följande. Afsikten och
            meningen med medgifvande af vissa förmåner åt enskilda järnvägsanläggningar
            har naturligtvis från början varit och är fortfarande den, att,
            då anläggning af enskild järnväg ansetts såsom ett för hela riket
            nyttigt företag samt då värdet af staten tillhörig mark höjes,
            i fall denna beröres af en järnväg, staten i sin mån velat be-
            främja och underlätta ett sådant företag. Härvid har blifvit tillämpad
            den grundsats, att öfverallt, där upplåtelse af staten tillhörig
            jord icke vållat staten någon särskild kostnad utöfver värdet
            af själfva jorden, upplåtelsen varit kostnadsfri; men att däremot,
            där staten, i fall upp- upplåtelsen vore kostnadsfri, skulle nödgas
            utgifva ersättning till varande och blifvande boställshafvare,
            staten och varande boställshafvare skulle hållas skadeslösa. Då
            Kungl. Maj:t för första gången för 30 åa 40 år sedan väckte förslag
            om beviljande af vissa förmåner för enskilda järnvägsanläggningar,
            voro de flesta civila och militära boställena ännu icke indragna.
            Vid sådant förhållande är det klart, att för mark, som skulle
            till järnvägs- anläggning afträdas, ersättning måste — enär nyttjanderätten
            till bo- stället ingick såsom en integrerande del af boställshafvarens
            aflöning — beredas såväl åt boställsinnehafvaren som åt hans efterträdare
            i tjänsten. Men numera, sedan nästan samtliga civila och militära
            boställen (med fog torde väl kunna ifrågasättas, huruvida de ecklesiastika
            boställena rätteligen böra anses såsom kronojord) blifvit till
            kronan indragna, hva- dan de förvaltas på samma sätt som kungsgårdar,
            torde det vara lika klart, att villkoret beträffande skyldighet
            för järnvägsbolag att utgifva ersättning för &gt;boställsjord&gt; icke
            bör tillämpas å jord, hvilken visser- ligen förr i tiden varit
            boställsjord, men hvilken numera helt och hållet förlorat denna
            sin natur, därigenom att den indragits och öfverlämnats till statsverket.
            Att uttrycket »&gt;boställsjord» icke desto mindre bibehål- lits
            i den kungl. propositionen torde väl bero därpå, att ännu finnas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1903/mot_1903__fk__35/mot_1903__fk__35-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2n8CuKJkzT7nf4fcpuWFbS">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 35.
          </p>
          <p xml:id="i-5YDHcLGSJSij169UnUZVnV">
            några få icke indragna civila boställen samt möjligen äfven därpå,
            att man tagit hänsyn till prästboställen. Den nuvarande formuleringen
            torde alltså böra förtydligas, och likaledes torde, enär, förutom
            kronoparkerna, nästan all kronan tillhörig jord är upplåten åt
            enskilda personer, staten, om den verkligen vill be- reda några
            förmåner åt enskilda järnvägsanläggningar, böra medgifva, att
            upplåtelsen åt själfva jorden skall vara kostnadsfri, samt endast
            fordra, att ersättning skall lämnas åt enskild person, som med
            åborätt eller annorledes erhållit upplåtelse af kronojord. Jag
            tillåter mig att i före- varande afseende hänvisa till friherre
            Palmstiernas af mig relaterade yttranden vid riksdagen år 1900.
            | På grund af hvad jag sålunda anfört, får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-KVVzE33JoepXbYi8ynzxaW">
            att Riksdagen, om den i öfrigt lämnar sitt bifall till det i
            Kungl. Maj:ts proposition n:o 25 äskade förnyade medgifvande,
            måtte i fråga om upplåtelse af den för järnvägsanläggning erforderliga,
            kronan till- höriga jord besluta: att upplåtelse af själfva jorden
            skall ske utan kostnad för järnvägsanläggningen ; men att, där
            jorden antingen tillhör ett icke indraget boställe, eller ock
            är åt enskild person med åborätt eller annorledes upplåten, ersättning
            till boställs- hafvaren, åbon eller den, som med nyttjanderätt
            inne- har jorden, skall, där godvillig öfverenskommelse om "ersättningen
            icke kan träffas, lämnas i enlighet med hvad kungl. förordningen
            den 14 april 1866 i så- dant afseende stadgar.
          </p>
          <p xml:id="i-CTSvGD99dZwWgrAnXTBBQU">
            Stockholm den 27 januari 1903. | Plulip Leman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
