<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202122-UbU-04585">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2021/22:161 Ökad likvärdighet för skolhuvudmän</title>
        <author corresp="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">av Patrick Reslow m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2021/22:4585 av Patrick Reslow m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H9024585</idno>
          <rs type="number">4585</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9024585/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9024585</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9024585</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/FC2B3B7F-0A0D-474F-BC32-4D0273F35E6F</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/9F8B6BF4-1FC7-4451-BA7C-A6C5342A3860</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9</idno>
            <name>Patrick Reslow</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg</idno>
            <name>Robert Stenkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4</idno>
            <name>Michael Rubbestad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DwxYm9yDWznJg1azvmMBXP</idno>
            <name>Jörgen Grubb</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-E5DqzLmQWULxbN9SMD4nTL" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-E5DqzLmQWULxbN9SMD4nTL">
          <ref>Proposition 2021/22:161</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JmgsJmdZ9NpfnTm5N29AbE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JmgsJmdZ9NpfnTm5N29AbE">
          <note type="signatory" corresp="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DwxYm9yDWznJg1azvmMBXP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8G9AfyaBrGKbqUr7NiUb7m" type="submitted">
          <date when="2022-04-06"/>
          <time when="17:52:09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UA4mYUkqUbNNtGThP8Veuo" type="reviewed">
          <date when="2022-04-11"/>
          <time when="18:25:25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JQ7mXXPtnVhvda6fuWAJ58" type="dismissed">
          <date when="2022-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AFkkvixCHLZmkqmFZ7X2tD" type="referred">
          <date when="2022-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JneupwBJpCcMyMtkjYZQ2h" type="assigned">
          <date when="2022-10-12"/>
          <time when="11:36:48"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JneupwBJpCcMyMtkjYZQ2h">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KGsoBXd5JKd8yiSuAZSR7H" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-KGsoBXd5JKd8yiSuAZSR7H">
          <ref type="uppgift">2021/22:UbU32</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901UbU32</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU32</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ökad likvärdighet för skolhuvudmän</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-3WqsRd8N9YvWubhuRx8SkP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8cUHYbYcEzyuEyTaaudhrE" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2021/22:4585 av Patrick Reslow m.fl. (SD)
          med anledning av prop. 2021/22:161 Ökad likvärdighet för skolhuvudmän
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-Rg7digHs6Jv8qq3FSrdZcM" type="motBody">
        <div xml:id="i-X4fiVL4KYCDPyHoDXRaNBx" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-QQMG2hrzGCgDXfNajfKo2v">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Bqwo26nRZZCw7muXpHSHhB" style="ol">
            <item xml:id="i-GerQSVTGNeEvzBryPLg2B2">
              Riksdagen avslår propositionen.
            </item>
            <item xml:id="i-N5Ca3aNikP5SU5irzDgKfz">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen ska återkomma med ett nytt och genomarbetat förslag
              för skolans finansiering och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-KTf1q37Lv2AM7as4dMYaGW" type="motContent">
          <head xml:id="i-Wv1LSgHKJwfPmsCi7tGMJn" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-WnzaQDSkCnX6aJGcx4cfJ3">
            Regeringen föreslår att grundbeloppet till skolans huvudmän delas
            upp i en basersätt­ning och en strukturersättning samt att kommunerna
            ska göra ett avdrag motsvarande de kommunala skolornas merkostnader
            för skolplaceringsansvar innan det slutgiltiga grund­beloppet
            fastställs till fristående skolor. Huvudargumentet är att kommunerna
            har ett mer övergripande ansvar än de fristående skolorna samt
            att en förändrad resurstilldel­ning ska stärka likvärdigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-86qYo3MBgJT1pXfXwZqhJ9">
            Sverigedemokraterna står upp för rätten att välja skola. Det
            svenska skolsystemet beskrivs ofta av såväl regeringsföreträdare
            som vänstermedier i negativa ordalag, men i själva verket är det
            svenska systemet fantastiskt. Här kan elever välja skola helt
            obero­ende av vilken inkomst deras föräldrar har. Så är det inte
            i övriga världen. Den som vill gå i en skola som drivs av en privat
            utförare får betala terminsavgifter. Så var det även i Sverige
            när friskolereformen genomfördes 1992. De fristående aktörerna
            fick ersättning motsvarande först 85 procent av den kommunala
            kostnaden, och därefter 75 procent samt hade dessutom rätt att
            ta ut elevavgifter för att finansiera mellanskillnaden. Detta
            ändrades av Göran Perssons socialdemokratiska regering som 1997
            förbjöd uttagandet av elevavgifter samtidigt som de fristående
            aktörerna skulle få ersättning på samma grunder som de egna kommunala
            skolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-HpNugmsgcaud2nYrGdHerR">
            Det är också värt att notera att det då även infördes ett s.k.
            skolpliktsavdrag som innebar att kommunerna kunde göra ett schablonberäknat
            avdrag för de hypotetiska kostnader de hade för att bereda alla
            elever plats. Systemet kritiserades hårt, inte minst av Skolverket,
            och föranledde ett flertal rättsliga avgöranden där kommunerna
            drog nitlotten då de inte kunde visa att kostnaderna låg på skolnivå.
            Det är alltså ett sådant system som den nuvarande socialdemokratiska
            regeringen vill återinföra. Det var illa tänkt då och är lika
            illa tänkt i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-8FF6HEQ4YFbiCmvCqThqds">
            1. En förändring i linje med det som regeringen föreslår skulle
            med största sanno­likhet slå undan benen från flertalet fristående
            aktörer. Även om propositionen inte nämner någon bestämd procentsats
            på avdraget, så har det i andra sammanhang talats om ett avdrag
            på i genomsnitt 8,5 procent, men variationen är stor. För en fristående
            enhet som redan i dag har knappa resurser vore detta dödsstöten.
            Inte minst gäller detta de allra minsta aktörerna som ofta drivs
            av ideella eller ekonomiska föreningar och/eller är belägna på
            landsbygden. Det skulle också innebära att elever och föräldrar
            får färre valalternativ. Regeringen undviker också att på ett
            trovärdigt sätt diskutera konsekven­serna av förslaget, vilket
            gör det svårt att överblicka hur det skulle slå inte bara mot
            enskilda aktörer utan även mot skolsektorn som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LUqiQPDoQBvsrgp8eizCLB">
            Regeringen menar att en diversifierad skolpeng skulle öka likvärdigheten.
            Det är ett enligt vår mening ogrundat påstående. I dag ser vi
            att det råder stora skillnader även mellan kommuner, inom kommuner
            och mellan skolor. Det har ganska lite med drifts­formen att göra.
            Likvärdighet uppnås snarare av andra faktorer, såsom skollag,
            läro­planer, betygskriterier, lärarbehörighet, mer central styrning,
            effektiv tillsyn och kvali­tetsgranskning. Det är kring dessa
            frågor regeringen borde koncentrera sitt arbete för att öka likvärdigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-UbXDZe8eLCPkGrDgE3YCZo">
            Ett av de främsta skälen som lyfts fram för att sänka ersättningen
            för fristående skolor är att kommunen har ett ansvar som är större
            än de fristående aktörernas. Med detta avses kommunens skyldighet
            att erbjuda skolplats. Men frågan om kommunens skyldighet att
            ta emot elever är knappast förknippad med de omedelbara kostnaderna
            för utbildningsverksamheten. Snarare hör den ihop med kommunens
            övergripande myndig­hetsansvar och därmed den kommunala budgeten.
            Det är beklämmande att det inte görs en tydligare distinkt skillnad
            mellan just detta – den enskilda skolans kostnader och kommunens
            kostnader. Det är två helt skilda saker och skolpengen ska beräknas
            utifrån det förra, inte det senare. Vi delar de invändningar som
            bl.a. Sveriges Kommuner och Regioner har angående möjligheten
            att inom dagens system avsätta en buffert för att bekosta kommunens
            skolpliktsansvar (prop. 2021/22:161 s. 38). Vi anser heller inte
            att det tydligt framgått vilka merkostnader det är som kommunerna
            de facto har.
          </p>
          <p xml:id="i-Df51pGxcx3uHyqNLW8M6Kw">
            Sverigedemokraterna är kritiska till hur detta ärende behandlats
            inte bara i sak utan även i form. Regeringen har visat sig vara
            helt ointresserad av att fånga in synpunkter eller granskningar
            som kan belysa frågan utifrån andra perspektiv än den egna föreställ­ningen.
            Ett exempel på detta är den granskning av skolpengssystemet och
            dess ända­målsenlighet för skolornas huvudmän och elever som Riksrevisionen
            aviserade i januari 2022 och som ska vara klar i juni. En lyhörd
            regering hade inväntat Riksrevisionens utredning och analyserat
            dess slutsatser, men i stället anser regeringen att det ”inte
            är rimligt att detta, nyligen fattade granskningsbeslut, ska påverka
            ett lagstiftningsarbete som har pågått under en längre tid” (prop.
            2021/22:161 s. 29). Vi anser att det vore lämp­ligt att invänta
            Riksrevisionens utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-WBa6N6DRFWRTRUaMKMJ3Dx">
            Ett annat exempel är att regeringen, trots att en majoritet av
            partierna i riksdagen redan från första början varit ytterst kritiska
            mot förslaget att minska skolpengen för de fristående skolorna,
            har valt att gå vidare med förslaget. Vi anser att det är anmärknings­värt
            att regeringen väljer att driva valpropaganda i form av propositioner,
            som uppen­bart inte kommer att vinna bifall i riksdagen, i stället
            för att initiera en tvärpolitisk diskussion i syfte att nå en
            bred, långsiktig uppgörelse om skolans finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-NUbGQESRKqbxsWMdYsrJ5S">
            2. Sverigedemokraterna är öppna för att diskutera en framtida
            finansieringsmodell som baseras på lika villkor för samtliga huvudmän.
            I denna diskussion och utredning bör också frågan om en statlig
            finansieringsmodell lyftas fram. Vi anser att likvärdig­heten
            skulle stärkas med en central, gemensam modell för resursfördelningen,
            i stället för att som nu föreslås kunna skilja sig avsevärt mellan
            kommunerna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-DEG5fmBzu5SZwjP7NPG9tX" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-UMWbeYDmaYgbkAu4hLR93k">
            <item xml:id="i-7JJzKBmFFMqcepmaujf3ia" type="signature">
              Patrick Reslow (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-Rqd8p6X2fDbnB5zF38utfx" type="signature">
              Robert Stenkvist (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-2iMhhDFpdABtR1S4mqwMDL" type="signature">
              Michael Rubbestad (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-6SXe4E6ujfWzvEgd9uTgeK" type="signature">
              Jörgen Grubb (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-K9DSFzfeseh9pVcVCrVYdp" type="signature">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
