<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202122-TU-03106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framtidens infrastruktur i Skaraborg</title>
        <author corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">av Cecilia Widegren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2021/22:3106 av Cecilia Widegren (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H9023106</idno>
          <rs type="number">3106</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9023106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9023106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9023106</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/BDA55F78-F5A4-4478-A4D6-89BC3FE09AA4</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/A97F392E-7AC4-4ACF-A29E-0D85231CFD05</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-MneYUsXDQa1eiMWVSz9ekF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MneYUsXDQa1eiMWVSz9ekF">
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-66d1raHmyeTfkScLZ3cBfo" type="submitted">
          <date when="2021-10-04"/>
          <time when="14:02:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TAPjXAT8f683DDMDUUyjvG" type="reviewed">
          <date when="2021-10-04"/>
          <time when="16:49:40"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Gxof14Dgu6tZDyMZvHscDG" type="referred">
          <date when="2021-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WU16gQPyuBbNaFBeDiUtor" type="assigned">
          <date when="2022-10-11"/>
          <time when="14:02:39"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WU16gQPyuBbNaFBeDiUtor">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C6dqT2STaxh7xAgM1XwrRD" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-C6dqT2STaxh7xAgM1XwrRD">
          <ref type="uppgift">2021/22:TU17</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901TU17</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU17</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Infrastrukturfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SFwm2AxUTYzQN37WWiE4mo" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-SFwm2AxUTYzQN37WWiE4mo">
          <ref type="uppgift">2021/22:TU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901TU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Infrastrukturfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-24PvEHt6cVvfP3HY3SyMvp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SMqPsjaTicH1pwvsAZFwuP" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2021/22:3106 av Cecilia Widegren (M) Framtidens
          infrastruktur i Skaraborg
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-Xnp9FYPrSEHHyVMwnawkxV" type="motBody">
        <div xml:id="i-EaTTpNCPsvbc4VCa4kKZB9" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AzTZUkdJXMoka5aUH4Sfae">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-AiGXKtR5ZMmtQs1obcV1Lq" style="ol">
            <item xml:id="i-UYXXa2gQpjZY5p4w9fqF7i">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              steg för steg fortsätta att aktivt snabba på genomförandet av
              alliansregeringens, kommunernas och regionens gemensamma överenskommelse
              om att fortsätta bygga ut E20 till fyrfältsväg och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-CbVvojeDe3Em7H8nvu3JC9">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över möjligheterna vad gäller en omedelbar upprustning av Västra
              stambanan och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-LEfcwV9kG6HQLw3L7tc4Wg" type="motContent">
          <head xml:id="i-PzGuGRSUecjuhAtXkFA8F7" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-LfRzUB4BpZQUn4PJ1nfhLf">
            Utbyggnaden av E20 är en av de största och samtidigt en historisk
            satsning för Skara­borg, Västsverige och övriga Sverige. Den dåvarande
            alliansregeringen tog initiativet och satte igång satsningen för
            att göra hela sträckan genom Västsverige och Skaraborg mötesseparerad
            med en övervägande del motorväg eller fyrfältsväg. Steg för steg
            har E20 byggts, efter kommuners och näringslivets önskemål, från
            Göteborg och norröver.
          </p>
          <p xml:id="i-WjBGhE8UWyp9erc1aCMt3r">
            Sträckorna Tollered–Alingsås, förbi Hova, genom Alingsås och
            Vårgårda, trafikplats Jung och utökat med sträckan till Vara togs
            via budgetsatsningar av alliansregeringen, men överenskommelsen
            med kommunerna garanterade så även den långsiktiga fortsätt­ningen.
            Detta fortsätter men kräver tydligt en ökad taktpinne som drar
            samman berörda för att se till att få detta på plats. I dessa
            tider, efter en global kris då Sverige och omvärlden skall komma
            på fötter igen, är vidmakthållande av tidigare beslutade infra­struktursatsningar
            helt avgörande. Utbyggnaden av E20 har stött på patrull bland
            annat på grund av marköverklaganden och entreprenörer som försatts
            i konkurs. Efter tuffare tider så blir därför utbyggnad av infrastruktur
            genom ett av Sveriges viktigaste områden för industrins tillverkningsprocesser,
            Skaraborg, helt avgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-HDYk1YhaQ3WV66ubboYRFu">
            E20 är en betydelsefull pulsåder genom Skaraborg men har samtidigt
            varit en av de farligaste vägarna i hela Sverige, med flera dödsolyckor
            varje år. Det har aldrig varit någon tvekan om att det finns ett
            skriande behov av att E20 fortsätter att byggas ut, något som
            regeringen dock valde att blunda för. Socialdemokraterna på riksnivå
            var snabba med att kritisera alliansregeringens E20-satsning och
            Miljöpartiet sa klart nej till en utbyggnad och till en fyrfältsväg,
            en fyrfältsväg som enligt Trafikverket är säkerhets­höjande. Enligt
            Trafikverkets beräkningar kommer antalet dödsoffer att kunna minska
            med 10–12 personer per år.
          </p>
          <p xml:id="i-RiTsqdVJ35ZAXTg4ASRQzD">
            För alliansregeringen var det aldrig ett alternativ att inte
            investera i E20. Jobben står alltid i fokus och att stärka Skaraborgs
            konkurrenskraft ytterligare. Satsningarna åter­betalar sig genom
            färre olyckor, snabbare transporter, en ökad tillväxt och en levande
            landsbygd. Men även för resten av Sverige är E20 viktig. Den är
            ett av Sveriges populär­aste godsstråk och är en del av huvudvägnätet
            för långväga godstransporter. Med kopp­lingen till Sveriges största
            hamn i Göteborg är E20 viktig för svensk konkurrenskraft och många
            företags möjligheter att expandera. Den är viktig för jobben och
            en levande landsbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-7xryL7WtG9K2oZ9bCztqM7">
            Oron för att utbyggnaden av E20 till fyrfältsväg ska förhindras
            och stoppas av regeringen då Miljöpartiet var starka motståndare
            finns fortfarande kvar. Miljöpartiet som motståndare till utbyggd
            infrastruktur tycks vara återkommande. Ibland tycks Miljöpartiet
            ha veto i viktiga infrastrukturfrågor.
          </p>
          <head xml:id="i-PJ556oQVkPDHYtWQdCgA9T" type="h2">
            Upprustningen av Västra stambanan
          </head>
          <p xml:id="i-S8jHFtSzKyuDnLqJuFbT5y">
            Lika viktigt för dagens och framtidens transporter och därmed
            tillväxt och livskraftiga arbetsmarknadsregioner är att upprusta
            Västra stambanan.
          </p>
          <p xml:id="i-RBF2dEANw2WeF6eDsnhi99">
            Sverige har i dag en färdig korridor mellan Stockholm och Göteborg
            i form av Västra stambanan. Behoven är mycket stora i fråga om
            att denna järnvägsförbindelse ska fungera tillfredsställande för
            såväl godstransporter som persontransporter. Under lång tid framöver
            kommer vi att vara beroende av de järnvägar som finns, och vi
            måste också bygga ut dessa för att klara de godsflöden som finns
            och den persontrafik som efterfrågas. Belastningen är redan i
            dag mycket stor och det börjar bli fullt på spåren. Detta visar
            tydligt hur stort behovet av en utbyggnad är för denna järnvägsförbindelse
            och behoven fortsätter att öka för både gods- och persontransporter.
            En snabb utbygg­nad och upprustning av Västra stambanan är det
            i särklass snabbaste och effektivaste sättet att öka kapaciteten
            mellan Sveriges väst- och östkust. En utbyggnad är mycket viktig
            då godstrafiken ökar kraftigt från och till Göteborgs hamn, och
            företag och deras anställda är beroende av snabba och säkra godsleveranser
            för sin överlevnad. En ut­byggnad är nödvändig för att inte person-
            och godstransporterna på Västra stambanan genom Sverige ska hindra
            utvecklingen och bromsa tillväxten. En utbyggnad ger också större
            möjligheter till ännu snabbare tågförbindelser. Västra stambanan
            är den rakaste och kortaste järnvägen mellan Sveriges två största
            städer. Regeringen bör därför snarast möjligt se över att en kraftig
            upprustning av den befintliga järnvägen på Västra stam­banan blir
            verklighet, här och nu.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-JBkQ1oPk2GSsUyvTCfBbwN" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-7w8QKiueqnCEm1phpcsFzb">
            <item xml:id="i-UxKcDwwrC9FK9TkKGuKzgc" who="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP" type="signature">
              Cecilia Widegren (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
