<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202122-UbU-02543">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett studiestöd i världsklass</title>
        <author corresp="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9">av Patrick Reslow m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2021/22:2543 av Patrick Reslow m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H9022543</idno>
          <rs type="number">2543</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9022543/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9022543</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9022543</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/E69902A8-21B9-475D-B294-2540F2078109</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/7C38D3C1-B788-403A-8363-501EDC4A052D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9</idno>
            <name>Patrick Reslow</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4</idno>
            <name>Michael Rubbestad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg</idno>
            <name>Robert Stenkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DwxYm9yDWznJg1azvmMBXP</idno>
            <name>Jörgen Grubb</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V7UFodKLft3oP8S6c3GFzd</idno>
            <name>Lars Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AbswNU1skgfjJi4ZnN7HgY</idno>
            <name>Per Söderlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ceKG6oPX1kT6SHqK6JSnq</idno>
            <name>Clara Aranda</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Qg8etyeGznMDkHtJXXRXsb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qg8etyeGznMDkHtJXXRXsb">
          <note type="signatory" corresp="i-7HvCHEwjbKSjsnRP39c1s9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DwxYm9yDWznJg1azvmMBXP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V7UFodKLft3oP8S6c3GFzd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AbswNU1skgfjJi4ZnN7HgY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6ceKG6oPX1kT6SHqK6JSnq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-GF6JkmajS4XwFFRyrAq6Cu">
          <date when="2021-10-01"/>
          <time when="18:51:20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-CvJpfKRnsjQsfuETCqHUTZ">
          <date when="2021-10-04"/>
          <time when="10:55:33"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-GxiKjEfeR33tevo5ug97o7">
          <date when="2021-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EiUyKy4LKeTjv2FTg6NbGV">
          <date when="2022-10-05"/>
          <time when="11:47:37"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EiUyKy4LKeTjv2FTg6NbGV">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-WHiR8wxBmzZgjGX8gJihC5"/>
        <correspContext corresp="i-WHiR8wxBmzZgjGX8gJihC5">
          <ref type="uppgift">2021/22:KrU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901KrU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 17 Kultur, medier, trossamfund och fritid</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-PDPc4J3os38dx1uxweTtz1"/>
        <correspContext corresp="i-PDPc4J3os38dx1uxweTtz1">
          <ref type="uppgift">2021/22:UbU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901UbU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Studiestöd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2021/22:2543 av Patrick Reslow m.fl. (SD) Ett studiestöd i världsklass</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-SVppb6uHi74RWBgFXPs7qT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-SsYYxTwXotcjQTNkgNXFUc">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om studieskuldsavskrivning
              för lärare som tar anställning i områden som av Tillväxtverket
              definieras som landsbygdskommuner inklusive glesa blandade kommuner
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TiHqUsMTcLRSToyAfxj7b6">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              folkbildningen inte ska användas som en integrationsåtgärd och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-NtzTiU6Z8NF49wDPEBr617">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              avveckla studiestartsstödet och att inga nya ansökningar om studiestartsstöd
              ska beviljas och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-9FQT8YNL3yqgQDUvLXgMp1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              åldersgränsen för studiestödssystemet ska ställas i relation till
              garantipensionsåldern och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-6cg74AhauTGiVjMBYErw4W">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              åldersgränsen för återbetalning av studiestöd ska ställas i relation
              till garantipensionsåldern och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-JQ2wudhuYdipw3WiypqDcr">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              nedtrappningen i studiestödssystemet ska ställas i relation till
              garantipensionsåldern och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-WHgCWmH1k4pZ5meDKjQ4PC">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om höjning
              av studiestödet för att undvika felutbildning och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-7zc6MMPgJNZMvQAKJ33XdN">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om återbetalning
              av studiestöd under pågående studier på heltid och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-3oLMKLaz4aWDUTYsL9qWBE">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-2sUM8tdrPeSWP7ypVfx8PC">
            Sverige har ett väl utvecklat studiestödssystem, vilket är ett
            av världens mest generösa system för att möjliggöra studier för
            alla människor från alla samhällsklasser. Sverige­demokraterna
            vill bevara detta generösa system eftersom samhället tjänar på
            en välutbildad befolkning. Det är rättvist med ett studiestödssystem
            där alla människor får möjlighet att studera och utveckla sina
            kunskaper och förmågor. I vissa avseenden behövs ett ännu mer
            generöst system, i andra avseenden har systemet blivit alltför
            generöst.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-E5iiz3Lv7rXKRTLHXmGPQV">
            Studieskuldsavskrivning för lärare vid anställning i glesbygd
          </head>
          <p xml:id="i-GztAAyRhXLy5yL5FrLi86Q">
            1. Examinerade lärare som tar anställning i områden som av Tillväxtverket
            definieras som landsbygdskommuner inklusive glesa blandade kommuner
            ska få 15 procent av sin studieskuld avskriven varje år under
            den tid de arbetar som lärare i glesbygd. Maxtaket är en total
            studieskuld på 300 000 kronor. Detta syftar till att åtgärda lärarbristen
            i glesbygd, bevara och återskapa en levande landsbygd samt i högre
            grad möjliggöra skolverksamhet i glesbygd.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-6ajSRZexz3MGrbPSqtehQz">
            Resultatinriktade satsningar
          </head>
          <p xml:id="i-WrJ8ZdMvErewBqfZn3NZem">
            2. De senaste åren har regeringen kraftigt höjt folkbildningsanslagen
            utifrån ett integrations- och utbildningssyfte, och inte det huvudsakliga
            bildningssyftet och demokratisyftet. Sverigedemokraterna avböjer
            av denna anledning dessa anslagshöj­ningar och omprioriterar istället
            budgeten inom kulturområdet till förmån för andra satsningar.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-H86CLQrx42iRV1vxrkDXkw">
            Studiestartsstödet ska avvecklas
          </head>
          <p xml:id="i-3KW1Q9bzWEm2JCFLXGRjUH">
            3. Studiestartsstödet kan inte tolkas annorlunda än att det är
            avsett för nyanlända personer. Syftet med satsningen skapar orättvisa
            mellan grupper där andra än nyanlända är hänvisade till att finansiera
            sina studier med studielån. Studiestartsstödet som bidragsform
            innebär att den nyanlände slipper ta studielån under en period.
            Stödet innebär en ojämlik snedvridning i studiefinansieringen.
            6 300 personer erhöll studie­startsstöd under 2019. Av dessa utgjorde
            70 procent studerande med utländskt med­borgarskap. Fem procent
            av studenterna avbröt studierna. Enligt en samlad bedömning hade
            hälften av de studerande, ca 3 000 personer, även studerat utan
            studiestartsstöd. Sverigedemokraterna föreslår att studiestartsstödet
            avvecklas snarast möjligt och att inga nya ansökningar om stöd
            ska beviljas.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-LALu3j55YVJ1DrKsZLaX4J">
            Åldersgräns för studiemedel i relation till garantipensionsåldern
          </head>
          <p xml:id="i-CfL15DdDojMa2s8dD9n32D">
            4. Sverigedemokraterna välkomnar beslutet att möjliggöra studier
            högre upp i åldrarna. Med en allt äldre och dessutom friskare
            befolkning är det också rimligt att även möjlig­heterna att skaffa
            sig en god utbildning följer samma utveckling. Sverigedemokraterna
            anser dock att det är onödigt att låsa sig vid en fastställd åldersgräns.
            Allt eftersom vår befolkning lever längre – och förhoppningsvis
            är allt friskare högre upp i åldrarna – kommer beslutet om åldersgräns
            att behöva fastställas igen, och igen, allt eftersom sam­hället
            utvecklas och förändras över tid.
          </p>
          <p xml:id="i-TUtHCto6NFfjG5RsqbWt3o">
            Sverigedemokraterna föreslår därför att åldersgränsen för hur
            sent i livet studiestöd kan erhållas ska kopplas till lägsta åldern
            för när garantipension kan erhållas, minus fem år. I dagsläget
            är lägsta åldern för garantipension 65 år, vilket skulle innebära
            att ålders­gränsen för studiestöd skulle höjas till 60 år från
            nuvarande 56 år. För 2023 föreslås åldersgränsen för garantipension
            höjas till 66 år, vilket skulle innebära att åldersgränsen för
            studiestöd utifrån vår modell per automatik skulle höjas till
            61 år, detta utan att tidigare beslut behöver rivas upp, omprövas
            och beslutas på nytt.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-GzdQBwYjVNFiyipcyCCU1u">
            Åldersgräns för återbetalning av studiemedel
          </head>
          <p xml:id="i-7e1tSW9GEFFtq2JSW7imeM">
            5. Vi föreslår att åldersgränsen för återbetalning ska fastställas
            till åldersgräns för garantipension plus 6 år, vilket innebär
            att åldersgränsen för återbetalning skulle höjas till 71 år för
            2021. Gränsen skulle då automatiskt höjas till 72 år under 2023
            för det fall att åldersgränsen för garantipension som aviserats
            höjs till 66 år.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-BNtv1ynN1U2mQqsgMgUn1w">
            Nedtrappning av studiestödet i relation till garantipensionsåldern
          </head>
          <p xml:id="i-GTVdzud9ZkZYe9AAVm48JG">
            6. Även nedtrappningen föreslår vi ska fastställas i relation
            till åldersgränsen för garantipension. Nedtrappningen sker idag
            under en period av 9 år. Den påbörjas vid 51 års ålder och avslutas
            vid 60 års ålder, dvs 14 respektive 5 år innan nuvarande garanti­pensionsålder
            65 år. Sverigedemokraterna föreslår att denna nedtrappning istället
            står i relation till den rörliga åldersgränsen för garantipension
            allteftersom den förändras, och inleds vid minus 14 år och sträcker
            sig fram till minus 5 år. Med hjälp av den modell som Sverigedemokraterna
            föreslår så kommer åldersgränser för studiestöd, återbetalning
            och nedtrappning per automatik att följa samhällets utveckling
            allteftersom ålders­gränsen för garantipension justeras i takt
            med hur vår värld förändras.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-BKwUZgtTrxJo3cPMQQzVPF">
            Höjt studiebidrag för vissa utbildningar
          </head>
          <p xml:id="i-Sga7Xpp3hM8e5wKSjXnUgB">
            7. Idag uppger 8 av 10 studenter att de studerar för att få jobb.
            Motivation och vilja är det inget fel på, men studier visar på
            en betydande så kallad felutbildning hos den svenska arbetskraften.
            Fyra av tio högskoleutbildningar är rena förlustaffärer, enligt
            statistiken. Man studerar helt enkelt fel inriktning om målet
            är att få jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-WgA6n2NxqaNj6umaN4Kn5A">
            En kvantitativ utbyggnad av det svenska utbildningssystemet ser
            Sverigedemokra­terna därför inte som en säkerhet för att matchningsproblemen
            på arbetsmarknaden blir lösta. Den individ som erhåller en utbildning
            på en lägre nivå riskerar att helt bli utan jobb samtidigt som
            den som erhåller en utbildning på en högre nivå, men i en bransch
            där det saknas arbetstillfällen, istället erhåller ett arbete
            som inte ställer krav på kompetens motsvarande utbildningsnivån.
            Den som erhåller jobb riskerar alltså att vara överkvalificerad.
            Felutbildning innebär också med stor sannolikhet att lönepremien
            påverkas negativt. Om många på arbetsmarknaden har formellt högre
            kvalifikationer än vad som krävs för aktuella jobb, kommer lönerna
            också att vara förhållandevis låga för dessa personer. Med andra
            ord blir utbildningspremien låg, vilket ytterligare bidrar till
            arbetsmarknadens matchningsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-Xa2Ft7NmDpoJBDeF3ai6EH">
            Sverigedemokraterna föreslår därför att man ska uppmuntra studenter
            att gå de utbildningar där det finns ett stort behov från arbetsmarknaden,
            och som är viktiga för Sveriges ekonomi och framtida utveckling.
            Vi föreslår att studenter som läser någon av de tio utbildningar
            som har störst arbetskraftsbrist ges högre månatligt studiebidrag.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Fmz913ockP9qwmYdxRpEqS">
            Återbetalning av studielån
          </head>
          <p xml:id="i-CBhVLcYE9p8na38GTRbrcM">
            8. Reglerna säger att studielån ska börja betalas tillbaka tidigast
            sex månader efter att man erhållit studiestöd. Den som däremot
            erhållit studielån tidigare betalar tillbaka direkt när studiestödet
            upphör. För den individ som önskar mindre skuldsättning och som
            studerar utan studiestöd kan en besvärlig situation uppstå om
            man samtidigt som man studerar vidare tvingas påbörja sin återbetalning
            för de tidigare lånen – även om möjligheten till nedsättning av
            återbetalningstakten redan finns idag. Det ska självklart finnas
            gränser för hur länge en person ska ha rätt att avvakta med sin
            återbetalning, men Sverigedemokraterna föreslår att återbetalning
            av studielån inte ska behöva påbörjas under den tid en student
            utan nya studiemedel ägnar sig åt studier på heltid.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-mvPcMH59TsNL9S7C5biJ6">
              Patrick Reslow (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-FPh6oVCGacCjJLMC89VUdp">
              Michael Rubbestad (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-JBt9LV1fuKbXk41kyMsE6Q">
              Robert Stenkvist (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-wrSuafDPzKGD7fxsmVK7L">
              Jörgen Grubb (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-G83H2D2c8BXaCoaztir697">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-CbT5ujiT4G7PWi4PmQgZNh">
              Lars Andersson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-HGUV7JpgG6h6UQc29Pu8Hj">
              Per Söderlund (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-EYsefPAwYT5Uz9LL4hzCsP">
              Clara Aranda (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
