<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202122-TU-03755">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En modern politik för cykel och ökad trafiksäkerhet </title>
        <author corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">av Maria Stockhaus m.fl. (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2021/22:3755 av Maria Stockhaus m.fl. (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H9023755</idno>
          <rs type="number">3755</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9023755/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9023755</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9023755</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/054A197B-79BC-4F2C-8949-348D96D1F0E6</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/02B9917A-8DF6-43CD-8FB7-7ABF82F37F03</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <name>Maria Stockhaus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <name>Sten Bergheden</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3yGB8i2p5vZhm4Sy536rgC</idno>
            <name>Anders Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd</idno>
            <name>Åsa Coenraads</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KoABdAPF5wcu7bTLEqhj3Z</idno>
            <name>Helena Storckenfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <name>Marléne Lund Kopparklint</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-HDrM9GgUheXUKs2tieMgLW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HDrM9GgUheXUKs2tieMgLW">
          <note type="signatory" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3yGB8i2p5vZhm4Sy536rgC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoABdAPF5wcu7bTLEqhj3Z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-6gyJH4HqXuuTNgWPmnirAz">
          <date when="2021-10-05"/>
          <time when="12:40:18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-RzYJY6391BGwrKK1Awzs3w">
          <date when="2021-10-05"/>
          <time when="15:40:41"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-LH4zApf7Boe9a3d6ZkwEi6">
          <date when="2021-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-PiPmw4CiahP9A2otDTrotc">
          <date when="2022-06-21"/>
          <time when="15:51:05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PiPmw4CiahP9A2otDTrotc">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-T18vYjxnG6V25zMraGwPuV"/>
        <correspContext corresp="i-T18vYjxnG6V25zMraGwPuV">
          <ref type="uppgift">2021/22:TU20</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901TU20</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU20</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Trafiksäkerhet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-GLZhG5U3LPmNjZdrAYXg4a"/>
        <correspContext corresp="i-GLZhG5U3LPmNjZdrAYXg4a">
          <ref type="uppgift">2021/22:TU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901TU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Väg- och fordonsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-2Z7pxvKFJu7EZgNbFwFYbZ"/>
        <correspContext corresp="i-2Z7pxvKFJu7EZgNbFwFYbZ">
          <ref type="uppgift">2021/22:TU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901TU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Cykelfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-NwxiujcsZ8wA54tAnSzZEx"/>
        <correspContext corresp="i-NwxiujcsZ8wA54tAnSzZEx">
          <ref type="uppgift">2021/22:TU19</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901TU19</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU19</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Trafiksäkerhet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2021/22:3755 av Maria Stockhaus m.fl. (M) En modern politik för cykel och ökad trafiksäkerhet</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-RGximWXXoftAGuGnwZejcW">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-FqNm4Xo1RV9kKEQj4TaQo7">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              stärka cyklingens status i infrastrukturplaneringen och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-YyP2mR9kgQjMzhScsG8o6">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              reformera lagstiftning om cykelväg i direkt anslutning till väg
              avsedd för motortrafik och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-5BBCioP911myGjAxhyT4Bn">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              prioritera sammanhängande cykelstråk och snabbcykelvägar och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-NabBkzaAvnvWy4ELpjMhoM">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om trygghet
              för cyklister och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-3uEQsTN1pyNKVi7CYoKyDi">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ökad
              tydlighet för cyklister i trafik avseende standardiserade färger
              för cykelbanor och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-ArRb9LD4BspDCNCmv5VcFh">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda allgrönt för cyklister i korsningar och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-SmQZaHBeQngtdmsv1k9a5d">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda hur geofencing kan användas för att öka tryggheten för
              cyklister och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Vxx2LDeXZSKyRD8Y3k3CpG">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda möjligheten att tillåta cyklister att svänga höger mot
              rött och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-BZEP3ADN8niA455vgjTb9e">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda möjligheten för cyklister att svänga mot enkelriktat och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-XgYcSnvorTw55jaxHxJtxw">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om tydligare
              regler avseende elsparkcyklar och hyrcyklar och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-4DCbeGvAXYHZeF8mnytjSm">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda förutsättningarna för att via regelförändringar förbättra
              framkomligheten med cykel och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-X8iEcYTQnr7Dx8ZQx5mTqD">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda möjligheter att förenkla att ta med cykel på tåg och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-HjJJViFVSCtE49HUTrKcHG">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              intensifiera arbetet med att förebygga olyckor på mc och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-ME5d3roEyaDbgpMHS8x7hU">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda förutsättningarna för att öka möjligheten för mc att köra
              i kollektivtrafikfält och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-CiKMhtFykbyrpBN5VoJ7LU">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-JJX5TJW8uwjLxCaF4nL4BA">
            Cykelns betydelse i samhället ökar. Allt fler pendlar med cykel
            året runt till och från arbete och pendlingsstation. Som idrott
            ökar cyklingen i popularitet med fler grenar och ett ökat antal
            motionslopp. En stor marknad av olika cyklar håller succesivt
            på att växa fram. Detta är mycket positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-JTTaSaDrYFuGteBMmh8K25">
            En ökad cykling till och från jobb och pendlingsstationer året
            om innebär mindre trängsel och förbättrad folkhälsa. Att barn
            och ungdomar cyklar till skola och aktiviteter är viktigt, inte
            minst då forskningen tydligt visar på minskad fysisk aktivitet
            hos vissa grupper barn och ungdomar. Den långsiktiga effekten
            av detta blir att dessa barn och ungdomar i vuxen ålder riskerar
            fetma, ökad ohälsa, sämre livskvalité och förtidig död. Det samma
            gäller vuxnas alltmer stillasittande tillvaro framför datorer
            och med mindre inslag av vardagsmotion. Detta är stora folkhälsoproblem
            med tydlig koppling till socialgruppstillhörighet, utanförskap,
            bidragsberoende och utsatthet. Ett ökat cyklande bland barn och
            ungdomar löser självklart inte alla dessa problem men forskning
            visar att vardagsmotion är en viktig del för långsiktigt god hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-QnT8skFPWas6v2CyspNoib">
            Givet detta blir cyklande och dess långsiktiga förutsättningar
            i stadsplaneringen viktiga politiska frågor. Det finns ett tydligt
            samband mellan tillgången till säkra och sammanhållna cykelstråk
            och människors vilja att cykla. Moderaterna prioriterar frågor
            om cyklandets förutsättningar och vill se en modern politik som
            främjar ett tryggt och säkert cyklande i alla åldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-ZSrf4wb7NjUh1VCjXsZL2">
            Arbetet med trafiksäkerhet med dess nollvision behöver intensifieras
            ytterligare. Mycket har gjort men fortfarande dör människor i
            olyckor från oskyddade platser på MC och cykel såväl som i bilar.
            Sverige behöver brett arbeta med dessa frågor både avseende att
            förkorta tiden för vägarbeten och se över hur vi konstruerar vägräcken.
            Vi behöver aktivt motverka all rattonykterhet oavsett drog och
            nyttja den digitala teknikens möjligheter med en större flexibilitet
            avseende hastighet och information kopplat till vägunderlag och
            trafikförhållanden.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-SNz5oUP3rQgkzVtVb3pF73">
            Stärk cyklandets status
          </head>
          <p xml:id="i-PvYQr6MQ2YcjoPT3HD1FQS">
            Arbetet med att stärka cyklingens status i infrastrukturplaneringen
            behöver ständigt förbättras. Riksdagen har i ett tillkännagivande
            uppdragit till regeringen att se över befintlig lagstiftning.
            I skrivelse 75 konstateras att regeringen ännu inte tillsatt någon
            utredning utan att frågan bereds på departementet. Regeringen
            bör skyndsamt se till att hörsamma riksdagens uppfattning. Frågor
            avseende sammanhängande cykelstråk och god trygghet för cyklister
            i trafiken tenderar att bli perifera i infrastrukturdebatten.
            Stora och viktiga frågor om vägar, ny spårbunden trafik och flygets
            utveckling tar i kraft av sin storlek, politisk och ekonomiskt,
            det mesta av det mediala utrymmet. Detta innebär också att det
            finns lagstiftning kring cykelfrågor som är gammal och behöver
            revideras.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-66S11QngFK9Nkn8BigR4yZ">
            Öka kommuners möjlighet att bygga cykelväg
          </head>
          <p xml:id="i-Gd8VRXsBFyyMN8YYYdrMAk">
            Ett exempel på en brist i dagens lagstiftning är väglagens krav
            som ger staten ensamrätt att bygga cykelväg som är i direkt anslutning
            till väg avsedd för motortrafik. Regeringen bör skyndsamt ser
            över lagstiftningen i denna del.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-RB9YwycQqd83bhkNqHrCPm">
            Uppmuntra cykling genom sammanhängande stråk
          </head>
          <p xml:id="i-V7xcd9hx4r5VWGLdGAs2dT">
            Människors vilja att cykla påverkas av tillgången till sammanhängande
            cykelstråk. Som cyklist är du oskyddad och kollision med stora
            motordrivna fordon kan få allvarliga konsekvenser i form av personskador.
            25 personer omkommer årligen i cykelolyckor i Sverige. Många fler
            cyklister skadas allvarligt. Särskilt kritiskt är det vid korsningar
            och stråk där cyklister skall passera bilvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-Wsm87LjLLcafmUWeakM8LE">
            Föräldrar skall kunna känna trygghet i att deras barn kan färdas
            säkert till skola och aktiviteter. På samma sätt måste både yrkesarbetare
            och pensionärer slippa den känsla av utsatt osäkerhet det innebär
            att cykla på väg trafikerad av bilar, bussar och lastbilar. Mot
            denna bakgrund är byggandet av sammanhängande cykelstråk mycket
            viktigt. Regeringen bör se över hur stat och kommun gemensamt
            kan stärka cyklandet i denna del.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-CbBFHcsrZesfWG2MNdPYTi">
            Utred standardiserad färgsättning på cykelbanor
          </head>
          <p xml:id="i-FSpcfRwJFWEpBuwnM8jHz8">
            Tydlighet i trafiken är viktigt för säkerhet och trygghet. Idag
            framgår det inte med tillräcklig tydlighet var cyklar, elsparkcyklar
            respektive gångtrafikanter skall befinna sig. Detta innebär årligen
            ett antal allvarliga och i många fall onödiga olyckor. En väg
            för att bättre tydliggörande i denna del och därmed öka tryggheten
            är färgsättning av cykelbanor. Regeringen bör se över trygghetsarbetet
            i stort och överväga en modell med standardiserad färgsättning
            av cykelstråk.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-6PhimuU7oWXiK48tcRzZkg">
            Utred allgrönt i korsningar
          </head>
          <p xml:id="i-RdSLFyFj5abvqp8oc1fGaz">
            För att öka tryggheten och framkomligheten har olika försök med
            allgrönt ljus för cyklister testats. Detta innebär att alla cyklande
            i en korsning får grönt ljus samtidigt och att motorfordon samtidigt
            har rött ljus. Detta ökar säkerheten då cyklister enbart kan fokusera
            på ögonkontakt med andra cyklister medvetna om att övrig trafik
            har rött ljus. Studier visar att trafikflödena blir bättre och
            tryggheten ökar. Regeringen bör utreda hur man nationellt kan
            gå vidare för att erfarenheterna kan implementeras i hela landet.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-3r1tmKnTLjPBjqcymfkyCm">
            Utred geofencingsystem i hela landet
          </head>
          <p xml:id="i-7ykePokdVEELPvTgFs3XKZ">
            Geofencing är en digital geografisk zon där fordon kan styras
            och fordons tillgång till zoner kan begränsas. Erfarenheterna
            visar att detta gör transporter mer effektiva och ökar tryggheten
            för inte minst cyklister. Nu är det dags att intensifiera arbetet
            med att implementera den digitala tekniken i trygghetsarbetet
            för cyklister. Detta bör regeringen utreda.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-7VGP3KVNerfVv6ni5qYzhp">
            Utreda möjligheten att tillåta att cykla att svänga höger mot
            rött samt mot enkelriktat
          </head>
          <p xml:id="i-6qT5xDmcnkcTHLYEktqGDh">
            Erfarenheter från Danmark, Holland och Stockholms stad att ge
            cyklister under vissa premisser rätt att svänga höger mot rött
            ljus samt mot enkelriktat har visat sig ge större framkomlighet
            och förbättrad säkerhet. Regeringen bör initiera en utvärdering
            av dessa erfarenheter och se över möjligheten att göra detta till
            nationell norm.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-Q2gFgXenYPBNhKQ4VfreoV">
            Tydligare regler för elsparkcyklar och hyrcyklar
          </head>
          <p xml:id="i-THcGqxVG5yX7C45Nj3a6qp">
            Under det senaste decenniet har en marknad där möjlighet att
            hyra cyklar och elsparkcyklar växt fram. Detta är i grunden mycket
            positivt då det främjar folkhälsan, minskar trängseln och ökar
            människors mobilitet. Det finns dock ett växande problem inne
            i städerna med cyklar och elsparkscyklar som lämnas mitt på vägar
            och på andra olämpliga platser. Detta försvårar framkomligheten
            för alla vilket är allvarligt inte minst för exempelvis äldre,
            funktionsnedsatta och blåljuspersonal. Vissa kommuner har därför
            infört egna regler och begränsningar. Rapporter som studerat dessa
            begränsningar har dock ifrågasatt lagligheten i dessa kommuners
            beslut. Regeringen måste nu ta tag i denna fråga och bör därför
            skyndsamt säkerställa ett det genomfördes nödvändiga förtydliganden
            av regelverket för hyrda cyklar och elsparkcyklar.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-TJk9aAF9oRg3rBxbbHKWVL">
            Utreda förutsättningarna för att via regelförändringar förbättra
            framkomligheten med cykel.
          </head>
          <p xml:id="i-JGecZ4BTXdKuc5YkBeAYMV">
            Regeringen behöver initiera en större översyn av befintlig lagstiftning
            kopplat till cykling. Dagens lagstiftning arbetades fram i en
            tid när exempelvis dagens digitala tekniska möjligheter att styra
            trafik såväl som uthyrningsverksamheter av sparkcyklar var okända
            begrepp. Sverige behöver en modern lagstiftning anpassad efter
            vår tids krav, utmaningar och möjligheter.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-XDm8STeiXYTnLipf1Yzex8">
            Förbättrade möjlighet att ta med cykeln på tåg
          </head>
          <p xml:id="i-J5JZ2Sox2zxyAgwEWNCViS">
            Under många decennier var det lätt att ta med cykel på tåg. Detta
            genom att man lämnade cykeln och fick en pollett. Framme vid sin
            slutdestination lämnades cykeln tillbaka. Idag är det betydligt
            svårare cyklar förväntas hanteras av resenären som ett bagage.
            Utrymme för att förvara cyklar saknas. Detta innebär att många
            upplever att de måste åka bil till tävlingar och på semester.
            Regeringen bör utreda möjligheten att underlätta att ta med cykeln
            på fler tåg.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-5NoX1eXc1bQWJ9jZ4Q1Xtt">
            Intensifiera arbetet att förebygga olyckor på MC.
          </head>
          <p xml:id="i-LKDwRUs9TeFNJWfFNtbwFh">
            Under åren 2015 - 2019 dog i genomsnitt 23 personer per år i
            MC- olyckor i Sverige. Trenden de senaste åren är dessvärre inte
            vikande. Under 2020 omkom 190 personer i bilolyckor. Sannolikheten
            att dö i en MC- olycka är räknat på antalet fordon ungefär dubbelt
            så stor som i bil. Arbetet med att förebygga olyckor med MC bör
            intensifieras genom att en utredning tillsätts som bland annat
            ser över vägräckenas utformning och grus vid asfaltering och tillkännager
            detta för regeringen.
          </p>
          <head type="h3" xml:id="i-MMWZJEiucfQ8QebLcZqgz6">
            Utred ökade möjligheter för MC- åkande i busskörfält
          </head>
          <p xml:id="i-Y9jFZxLbiAtd7VpjPvRXzs">
            Det finns goda skäl att arbeta aktiv med MC- säkerhet. En sådan
            väg kan vara att tillåta dessa att köra i vissa filer avsedda
            för kollektivtrafik. Detta sker redan idag i Norge- som har den
            omvända principen mot Sverige – att det är tillåtet att köra om
            den inte tydligt framgår att det är förbjudet. I Sverige kan undantag
            från förbudet beviljas. Regeringen bör, som en del av säkerhetsarbetet,
            utreda förutsättningen för utökade möjlighet för MC att köra i
            busskörfält i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Vr2ee4m9zyfCWhm8WLsVa">
              Maria Stockhaus (M)
            </item>
            <item xml:id="i-AzosjPmSH451ZaFRs3KAGu">
              Sten Bergheden (M)
            </item>
            <item xml:id="i-UgkaSkkz52qArs4Yghwasr">
              Anders Hansson (M)
            </item>
            <item xml:id="i-vJc6z18T8J6NUNMy37dLs">
              Åsa Coenraads (M)
            </item>
            <item xml:id="i-V7KKekM2GNzBiZBs8pTZvK">
              Helena Storckenfeldt (M)
            </item>
            <item xml:id="i-JvMqwMiYH2sTgsaFxKvhdz">
              Marléne Lund Kopparklint (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
