<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202122-KrU-01278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sancta Birgitta Klostermuseum i Vadstena</title>
        <author corresp="i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2">av Johan Andersson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2021/22:1278 av Johan Andersson (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H9021278</idno>
          <rs type="number">1278</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9021278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9021278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9021278</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/D7AD7BF0-3704-4B07-A2BA-DFF8E92A218D</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/FE1C840F-3A36-438B-8F56-13610D3B2C31</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2</idno>
            <name>Johan Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-R4C2ET94Em7tawrGZQ7yWP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R4C2ET94Em7tawrGZQ7yWP">
          <note type="signatory" corresp="i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GPH9huBDHpJJF6asywS797" type="submitted">
          <date when="2021-09-30"/>
          <time when="12:49:33"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-681vLEjBUyyNKvKaEgP8zV" type="reviewed">
          <date when="2021-09-30"/>
          <time when="14:43:47"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X6v7ECgg2C82WsiNNy7Ykf" type="referred">
          <date when="2021-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6CVY6vAp7b9pAbjy364oYj" type="assigned">
          <date when="2022-10-05"/>
          <time when="09:46:37"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6CVY6vAp7b9pAbjy364oYj">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6xP8FL9A1cdb3Lrq9gje2k" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-6xP8FL9A1cdb3Lrq9gje2k">
          <ref type="uppgift">2021/22:KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kulturarvsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2021/22:1278 av Johan Andersson (S) Sancta
          Birgitta Klostermuseum i Vadstena
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-W7cH3p8UxEGDSZL9ar4Cpd">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-9a1tS6JgPg2MxZsxbFEk3B" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att se över möjligheterna till en mer långsiktigt tryggad
              verksamhet för Sancta Birgitta Klostermuseum i Vadstena och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-25WXyKSbuDWUvmfPmB1mNm" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-S6Gj5Lrzx7bS2t8o9Tofpx">
            Den heliga Birgitta är en av Sveriges mest kända kvinnor som
            dessutom står bakom en av den katolska kyrkans viktigaste klosterordnar.
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-HHj2AagZdQe1Bm6kUWJyWf">
              Den heliga Birgittas betydelse långt utanför Sveriges gränser
              är mycket större än vad vi svenskar i allmänhet anar.
            </item>
            <item xml:id="i-TWNKk9GsdGmmDYsZUqZPKb">
              Vadstena är en viktig turistmagnet som i sig lockar ett stort
              antal unika besökare till Sverige som sedan tar sig vidare till
              Stockholm och övriga landet.
            </item>
            <item xml:id="i-HmQwu2Y62Tts3Fn4AeV5LE">
              Pilgrimsturismen är dessutom en av de starkast växande sektionerna
              inom turistnäringen.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-KcQ8qPy8GdEbseJqCZWqGn">
            Det är av stor vikt att kunna erbjuda denna turistström en fullödig
            bild av Sveriges enda katolska medeltidshelgon. Vadstena klostermuseum
            som i dag drivs av en ideell förening har inte resurser att hålla
            utställningen som presenterar den heliga Birgitta aktuell och
            up to date. Det räcker inte med goda ideella insatser för att
            presentera samlingarna på ett intresseväckande och modernt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-B67AiYPY716g6qb2otEcJu">
            Det krävs helt enkelt ett nationellt ansvarstagande för att klara
            att upprätthålla de museala värdena i Sveriges äldsta profana
            byggnad. En rimlig lösning är att foga in klostermuseet i Statens
            historiska museers verksamhetsområde och på så vis stärka svensk
            medeltidshistoria och religionshistoria inom detta statliga uppdrag.
          </p>
          <head xml:id="i-BMvh91PvCAMaCG1cMjkNwb" type="h2">
            Bakgrund och historiskt värde
          </head>
          <p xml:id="i-D6benjESoGEYQpTPmrgx9F">
            Byggnaden ägs av Statens fastighetsverk och drivs sedan 2003
            av Birgittastiftelsen, en ideell förening som grundades 1920 med
            prins Eugen som första ordförande. Museet är etablerat men saknar
            en långsiktig lösning för att driva sin verksamhet. Utställningar
            och projekt har kunnat genomföras genom sponsring, fondmedel och
            privata bidrag. Entréavgifterna täcker emellertid bara delvis
            kostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-176yTbyC4KYL5k4Ksf2X8K">
            Sancta Birgitta Klostermuseum i Vadstena är unikt genom sin koppling
            till heliga Birgitta (ett av Europas skyddshelgon) och till det
            medeltida religiösa Sverige. Även museibyggnaden, som är Sveriges
            äldsta profana byggnad, är viktig i svensk historia. Från mitten
            av 1200-talet och ett sekel framöver fungerade byggnaden som Sveriges
            förnämsta kungapalats, hemvist för Birger jarl och hans söner.
            På 1300-talet omvand­lades byggnaden till nunnekloster i heliga
            Birgittas nygrundade klosterorden. Byggna­den är inte bara av
            riksintresse utan väcker också ett internationellt intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-SofdMyowkyasm2f3nQJAfF">
            Efter reformationen har byggnaden fungerat som krigsmanshus,
            fängelse och kur­hospital för psykiskt sjuka. De olika tidsepokerna
            med sina olika verksamheter kan följas i museets utställningar.
            Varje år anordnas specialutställningar och guidade visningar för
            såväl barn och unga som vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-Wt5E8dGRgBGyQBsLS1wR26">
            Vadstena har en unik och välbevarad medeltida miljö. Hit kommer
            många besökare för att bese och lära mer om Sveriges medeltida
            historia. Museet ger ett värdefullt bidrag för att möta besökarnas
            förväntningar. Museet främjar ett levande kulturarv och gör en
            unik period i svensk historia tillgänglig för envar.
          </p>
          <head xml:id="i-JTDocvCNpBxC9KPG2FmbET" type="h2">
            Besöksnäring och forskning
          </head>
          <p xml:id="i-E8yqX1KyYXuyhSRmyVxDMz">
            Vadstena är ett centrum för pilgrimsturismen i Sverige, en starkt
            växande turismform. Ett väl fungerande klostermuseum ger ytterligare
            stöd till denna ökande turism, vilket gynnar hela regionen. Många
            turister kommer från andra länder, vilket även gör frågan nationellt
            och internationellt intressant. Fler pilgrimsturister ger också
            ett bättre under­lag till klostermuseet.
          </p>
          <p xml:id="i-G4pzhKZzQH39i8iunchkw7">
            Ett långsiktigt statligt engagemang i museet är önskvärt då det
            frigör resurser för Birgittastiftelsen att arbeta med sin huvuduppgift,
            forskning kring heliga Birgitta. Med tanke på museets stora riksintresse
            bör regeringen belysa frågan om en mer långsiktig och tryggad
            framtid för Sancta Birgitta Klostermuseum i Vadstena. I det sammanhanget
            bör det övervägas huruvida åtgärder kan vidtas inom ramen för
            den befintliga musei­organisationen för att därigenom ge möjlighet
            att bevara och utveckla museiverksam­heten i Vadstena.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-6dPTWC53BD2A23ADPHBQsa">
              Johan Andersson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
