<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202122-SoU-01572">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förhindra att dåligt genomförda upphandlingar hämmar utvecklingen av innovativa hjälpmedel</title>
        <author corresp="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">av Serkan Köse (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2021/22:1572 av Serkan Köse (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H9021572</idno>
          <rs type="number">1572</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9021572/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9021572</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9021572</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/B3C80FBA-5C95-4577-AF73-4C222CE293AF</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/63787BD2-77BF-4F97-9304-4E36908A11C2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX</idno>
            <name>Serkan Köse</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Y9XMAhVUjwqYivWsKTF8uS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y9XMAhVUjwqYivWsKTF8uS">
          <note type="signatory" corresp="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2UsWmhmxXzPXKE6tGfZaMD" type="submitted">
          <date when="2021-09-30"/>
          <time when="16:21:38"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8gc4uTEnttFJgwEuoxk1Tp" type="reviewed">
          <date when="2021-09-30"/>
          <time when="16:36:06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2792aBfMXAZBEE3JzvVUri" type="referred">
          <date when="2021-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CJ61i5c2mwfosc1hiTdinc" type="assigned">
          <date when="2022-10-05"/>
          <time when="11:26:16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CJ61i5c2mwfosc1hiTdinc">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-73S7kxV3bk3rBCFtmbMnCR" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-73S7kxV3bk3rBCFtmbMnCR">
          <ref type="uppgift">2021/22:SoU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901SoU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Stöd till personer med funktionsnedsättning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-SRgVKm3smM4y3q8P5Ka5A7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PYCgGFf8e9JvV6Hspp3D91" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2021/22:1572 av Serkan Köse (S) Förhindra
          att dåligt genomförda upphandlingar hämmar utvecklingen av innovativa
          hjälpmedel
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-8FM7xXofcSR9w4yijLCQPd" type="motBody">
        <div xml:id="i-Tv4TFe4s4p5esyZYwnLPQM" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-75K7XvFk5SKypu4nwYQ2f5">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-VviZ4P3DKwGk2jUxsKGt3M">
            <item xml:id="i-9Serr9jttq4MyKWuBx6g1F" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              främja innovation även i upphandlingar som syftar till att öka
              funktionsvarierades delaktighet i samhället och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-JTWvjYyMts4kXb1MSp4fbJ" type="motContent">
          <head xml:id="i-SpQtyGaixGmHbSAC3cymwZ" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4M24k69rv7h5bAoMggR27h">
            Den nuvarande politiken om funktionshinder har sina rötter i
            utvecklingen av välfärds­bygget från 60-talet. För svensk socialdemokrati
            var det viktigt att inkludera alla grupper i välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-WkY61jLEYmE9MhjzZy6e1e">
            Ett mål i Socialdemokraternas partiprogram 1960 var att ”handikappade
            beredes en levnadsnivå jämförlig med övriga medborgares”. Åren
            därefter tog partiet initiativ till en rad reformer för att göra
            verklighet av den ambitionen. Framstegen väckte intresse i andra
            länder och bidrog till att Förenta nationerna kunde utarbeta en
            bindande konvention om rättigheter för personer med funktionsnedsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-rxaQY5NrmnEmNLZMgEctA">
            Sverige var också en av de första staterna att ratificera FN-konventionen.
            Beslutet togs 2008 och var en absolut självklarhet. FN-konventionen
            omfattar både grund­läggande principer om rättigheter för alla
            berörda och konkreta krav på åtgärder för att säkerställa att
            rättigheterna förverkligas.
          </p>
          <p xml:id="i-JjGdhPW3CJaTtcudXGc6go">
            En bärande princip är att det verkligen handlar om rättigheter.
            Rätten att besluta om sitt eget liv, rätten att kunna påverka
            och delta i samhällslivet, rätten till utbildning och kultur och
            rätten till fritid, möjligheter att resa och allt annat som borde
            vara en självklar rätt för varje människa. När dessa rättigheter
            möter hinder är det samhällets uppgift att försöka finna vägar
            att häva sådana problem så långt som någonsin möjligt. Alla människor
            ska ha möjlighet att ta del av sina rättigheter; det är den ideologiska
            kärnan i konventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6KNBpeMbhp4ZYBps69VmkD">
            Var tionde person i arbetsför ålder har en funktionsnedsättning
            som påverkar deras arbetsförmåga. Idag handlar det om 655 000
            personer i åldern 16–64 år. Bara varannan av dessa har ett arbete.
            Många av de som utestängts från arbete som en följd av ett visst
            funktionshinder skulle kunna ta anställning om de fick tillgång
            till moderna hjälpmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-MnjBnAuknn6nEHL2TgMfSc">
            Arbetsmarknadens parter har tagit upp detta men bör uppmuntras
            till ytterligare initiativ i den riktningen. Samma gäller skolan.
            Ingen elev i dagens samhälle bör hindras från utbildning på grund
            av funktionsnedsättning. De gjorda ansträngningarna för att säkerställa
            att personer med nedsatt rörelseförmåga och elever med hörsel-
            eller synnedsättning kan delta på jämlik nivå bör fullföljas.
          </p>
          <p xml:id="i-XbTTL9jJjmx4ajyFiZUCoZ">
            Alla barn med funktionsnedsättning får samma rättighet till skolgång
            som alla andra. Åtgärder krävs för att säkerställa bland annat
            att rullstolsburna och elever med hörsel- och synproblem kan delta
            i skolan på jämlik nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-9k5RHuGZGeyi6TwxbJUXMN">
            Upphandlingarna av hjälpmedel till funktionshindrade fungerar
            dock inte. De kriterier som uppställs vid upphandlingar är i princip
            alltid bara en kopia av den senaste upphandlingen. Det leder till
            att nya, innovativa hjälpmedel i praktiken aldrig kan vara en
            del av upphandlingarna. Det är brukarna som blir lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-6P66aqMr623ZZRxN3qTxsE">
            Upphandlingar av hjälpmedel till funktionshindrade fokuserar
            dessutom för mycket på pris istället för prisvärdhet och användarnytta.
          </p>
          <p xml:id="i-DVc5ubUfhXGo2D52WgacE3">
            Nya och innovativa hjälpmedel jämförs med andra hjälpmedel som
            är billigare men som helt saknar det nya hjälpmedlets unika och
            livsförändrande egenskaper. Detta trots att relevanta myndigheter
            egentligen har tillräckliga resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-DxoWY4s2Svh3EtnjD1odRm">
            När regionernas olika listor gör att olika utsatta grupper inte
            får del av de hjälpmedel som de behöver, stänger det ute funktionshindrade
            från arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-UzMKcvF4yDRBDP4Q35aDT">
            Enligt Upphandlingsmyndigheten ska en upphandlande myndighet
            eller enhet i sin upphandlingsprocess främja innovation genom
            att efterfråga eller tillåta nya lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UWMXeU6jdr5AtgDqX3msza">
            Det är viktigt att dessa så kallade innovationsupphandlingar
            inte begränsar sig till stora, medialt profilerade upphandlingar,
            utan även används när det gäller vardagsnära produkter och tjänster
            såsom just hjälpmedel till funktionshindrade.
          </p>
          <p xml:id="i-GUCTJdwMNQ6TbXA2cfKLUi">
            Föråldrade upphandlingsmetoder och återanvändande av gamla upphandlingsunder­lag
            får aldrig komma i vägen för att funktionshindrade ska få tillgång
            till de hjälpmedel som behövs för att bryta deras utanförskap.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-7BZ1DMVSESYekosvMU4tmd" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-MsBMGgYFtF8VK1N8UEjQow">
            <item xml:id="i-PrNGznTR2iLKLoRarPcgVu">
              Serkan Köse (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
