<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202122-SoU-01014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsumentvägledning och krav i fråga om läkemedels påverkan på miljön</title>
        <author corresp="i-QeucVXKMkCG7pGT4k4R7mb">av Marlene Burwick (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2021/22:1014 av Marlene Burwick (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H9021014</idno>
          <rs type="number">1014</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9021014/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9021014</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9021014</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/68EAE16F-1573-4480-AF1C-2C7ADB29E8FF</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/71525F84-988C-43C8-80CC-97329D8D4F58</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QeucVXKMkCG7pGT4k4R7mb</idno>
            <name>Marlene Burwick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-P6DLFXZazYykwBomPGczi1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P6DLFXZazYykwBomPGczi1">
          <note type="signatory" corresp="i-QeucVXKMkCG7pGT4k4R7mb"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-9dNwvmj5vrGrXLwGrjJpyd">
          <date when="2021-09-29"/>
          <time when="14:13:00"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-75RGVe4KrSQjRKVG4aitho">
          <date when="2021-09-30"/>
          <time when="11:22:09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-SE2cR3pe7G8ek1pUTAmVzR">
          <date when="2021-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CoK8uAvPwzGoySgRkCaM8R">
          <date when="2022-10-05"/>
          <time when="09:39:35"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CoK8uAvPwzGoySgRkCaM8R">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-LXp66HyPE22WmgyMku1FPt"/>
        <correspContext corresp="i-LXp66HyPE22WmgyMku1FPt">
          <ref type="uppgift">2021/22:SoU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901SoU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Apoteks- och läkemedelsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2021/22:1014 av Marlene Burwick (S) Konsumentvägledning och krav i fråga om läkemedels påverkan på miljön</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-EvLsRJ67WRVHdQaji3G2FL">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-DjqsPbXDStAm67eKdip27j">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              verka för en konsumentvägledning om läkemedels påverkan på miljön
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TDDoFwHnqXy3aNeapCYKXM">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              verka för miljökrav på läkemedel och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-KLfVYBTSrJFYpAfCTqVWEW">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              miljökrav för läkemedel bör föras in i EU:s regelverk om god tillverkningssed
              (GMP) och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-H6t32sEmTg7GFV8UchrwcY">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5qZyRJRck6h1Q2hbNZ4b9G">
            Många aktiva substanser i läkemedel påverkar naturen negativt.
            Exakt hur och på vilka sätt olika substanser påverkar naturen
            är inte alltid känt idag. En stor del av den oönskade spridningen
            av läkemedel sker i de länder där läkemedel tillverkas, ofta i
            utvecklingsländer. Även i Sverige sker oönskade utsläpp av läkemedelsrester
            men då främst kopplat till användning. Idag vet vi för lite om
            hur de läkemedel som vi använder i Sverige faktiskt är producerade
            och vilken effekt de har på miljön i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-Rpsqm5rHvhH19BZXni386X">
            Idag ställer regionerna miljökrav vid upphandling av rekvisitionsläkemedel,
            det vill säga de läkemedel som används inom hälso- och sjukvården.
            Men dessa motsvarar enbart ca 20 procent av alla läkemedel som
            säljs i Sverige. Apoteken är på väg att införa en gemensam hållbarhetsguidning
            för receptfria läkemedel som säljs på apotek. Men för den allra
            största gruppen läkemedel, receptbelagda läkemedel inom ”periodens
            vara-systemet” ställs inga miljö- eller hållbarhetskrav alls,
            det är enbart lägsta pris som gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-QPX1yDwZ9L64njrKVK8xDb">
            Läkemedelsverket har kunskap om miljöpåverkan vid tillverkning
            av läkemedel men det är information som inte läkemedelsföretagen
            vill göra publik av konkurrensskäl. Den informationen används
            dock idag när regionerna gör upphandlingar och bör därför också
            kunna användas när TLV (Tandvårds- och läkemedelsförmånsverket)
            väljer periodens vara.
          </p>
          <p xml:id="i-DL9NFYgMdM5yasGJQ6yJcg">
            Staten skulle kunna ställa krav på miljöhänsyn på de läkemedel
            som säljs på apotek. Ett system med miljöpremie föreslogs redan
            2013 i Läkemedels- och apoteksutredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-BzKckvbikPbSACATuw8zTu">
            Svenska apotek har liten möjlighet att påverka vilka läkemedel
            som man säljer och har dessutom väldigt liten kunskap om hur dessa
            läkemedel påverkar miljön vid till­verkning eller vid användning.
            Detta önskar apoteken få mer och bättre information om så att
            apoteken har möjlighet att vägleda sina kunder vid frågor om miljöpåverkan.
            Apoteken vittnar om att kunderna vill veta hur läkemedel påverkar
            miljö både vid till­verkning och användning. Därför har allt fler
            av apoteken börjat fokusera på miljö och hållbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-G2KKzy2aW8fVDFz1HuyhdY">
            På Läkemedelsverket finns ett nyinrättat kunskapscentrum för
            läkemedel och miljö. Kunskapscentrumet ska bland annat arbeta
            för att öka kunskapen om läkemedels miljö­effekter, bidra till
            att samla svenska aktörer samt utgöra en plattform för dialog
            och samarbete. Arbetet ska bidra till en ökad miljöhänsyn kopplat
            till läkemedel såväl i Sverige som inom EU. Det är viktigt att
            den information och forskning som finns sprids och kommer både
            konsumenterna och apotekens personal till del för att kunna göra
            aktiva val.
          </p>
          <p xml:id="i-3kodJj6ihcVTQJ7rpDaFXA">
            Tillverkningsprocessen av läkemedel har stor betydelse för spridning
            av substanser till miljön. Idag saknas miljökrav i den internationella
            standarden för läkemedelsproduk­tion och dessutom brister det
            många gånger i transparensen då det gäller produktions­förhållandena.
            Miljökrav för läkemedel bör därför även föras in i EU:s regelverk
            om god tillverkningssed (GMP).
          </p>
          <p xml:id="i-X6V3XpqCdG26H95XZEbYcS">
            Även inom läkemedelsområdet bör Sverige nu ställa krav så att
            vi påverkar industrin att ta större ansvar för miljön vid tillverkning.
            Miljön har inte råd att vänta.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-7oSjUSFmn91aX6BrMqNcKV">
              Marlene Burwick (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
