<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--ak--00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__17/mot_1929__ak__17-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Qz6jAyQRUzbcwtZdxgtuMa">
        Motioner + Andra kammaren, Nr 17. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-HHEb7Mod6cjtK66HZze2io" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6MjnAcrirbkBdPyKSzdyca" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ecc1PdmSRmJVR4ABcxeCtT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TJaSvKJrCUq2kztecxY7UF" type="motBody">
        <div xml:id="i-LBssqhmdoHZBCYAPUxGyxh">
          <p xml:id="i-2Dw7VMdixmwWL8d2vk9YBX">
            Nr 17.
          </p>
          <p xml:id="i-SvDLVjGuG9ddFrxUqDe81d">
            Av herrar Andersson i Rasjön och Olsson i Mora, om anslag till
            räntefritt lån åt jordbrukare för inköp av väårutsäde innevarande
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-JBndTncejwh4f3S4RdDgiT">
            I stora delar av vårt land är frågan om anskaffande av fullgott
            vårut- säde för närvarande synnerligen aktuell för jordbrukarna.
            Det förflutna skördeårets kalla och regniga väderlek inverkade
            mångenstädes mycket ogynnsamt såväl beträffande vårsädens utveckling
            och mognad som ock för bärgningen. Även i trakter, där Jordbrukarna
            eljest regelmässigt kunna räkna med, att både korn och havre gå
            till full mognad och lämna utsä- desdugligt frö, råder nu allmän
            brist på god vara av nämnda sädesslag, och många jordbrukare stå
            sålunda oförmodat inför utsikten att få, till höga priser, inköpa
            hela sitt utsädesbehov för våren. Bristen på särskilt havre har
            jämväl inverkat på prisbildningen, så att prima utsädesvara av
            guldregn och andra för Norrland och Dalarna lämpliga sorter vid
            årsskiftet betingade ett pris hos utsädesfirmorna av omkring 40
            öre pr kilogram. Betecknande för situationen är, att sådana havresorter,
            som icke lämpa sig för odling i de nordligare delarna av landet,
            stå i väsentligt lägre pris för i övrigt jämförbara kvalitéer.
            Med hänsyn till de för Jordbruket i allmän- het rådande ogynnsamma
            konjunkturerna kommer för mången lantman en opåräknad utgift för
            inköp av utsäde att kännas synnerligen betungande. Fara föreligger
            uppenbarligen, att de ekonomiskt svagast ställda bringas att antingen
            använda tillgängligt mindervärdigt utsäde av egen skörd eller
            också lämna en del av de för vårsäd avsedda fälten obesådda. Det
            måste givetvis vara en angelägenhet av största vikt att söka förhindra
            detta ge- nom - vidtagande av åtgärder för underlättande av inköp
            av fullgoda utsä- desvaror. Å enstaka orter, där möjligheter härtill
            finnas, ha lokala åtgärder redan börjat vidtagas för att på olika
            sätt bringa hjälp med anlitande av nöd- hjälpskassor, magasinsfonder
            och dylikt, men dessa resurser förslå icke långt och i allmänhet
            saknas helt och hållet möjligheter till okala hjälp- åtgärder.
            Det framstår därför som en trängande nödvändighet att något åtgöres
            från statsmakternas sida för att bispringa de svagast ställda
            ord-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__17/mot_1929__ak__17-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NsaorBdfYnT5rRq1r7q3TW">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 17.
          </fw>
          <p xml:id="i-92LbTdZQhzhCqad7A6VAMF">
            brukarna i de trakter, där behovet av utsäde är som störst. En
            framställ- ning i ärendet till Kungl. Maj:t från hushållningssällskapens
            ombudsmöte har emellertid, enligt uppgift i pressen, lämnats utan
            avseende. Enligt vad som uppgivits, har Kungl. Maj:ts beslut föranletts
            av ett avstyrkande utlå- tande från Lantbruksstyrelsen, vilken
            myndighet i sin ordning grundat sin uppfattning på optimistiska
            uttalanden av hushållningssällskapens sekreterare i de nordliga
            och mellansvenska länen. Ifrågavarande uttalanden ha emel- lertid
            avgivits så tidigt som i oktober månad, då stora delar av vårsädes-
            skörden i berörda trakter ännu var obärgad. Bärgningen måste sedermera
            äga rum under mycket ogynnsamma förhållanden, och tyvärr har det
            be- funnits, att korn och havre, som vid skörden företedde normal
            utveckling och mognad, hålla en alltför låg grobarhet för att
            anses dugligt till utsäde. Vi anse därför att läget är vida sämre,
            än vad som synes framgå av ovan- nämnda uttalanden från hushållningssällskapens
            tjänstemän, varföre vi motionsvägen velat bringa frågan under
            riksdagens behandling. Beträffande formerna för ett statsingripande
            i förevarande avseende kunna olika vägar ifrågakomma. En förut
            praktiserad metod, vilken vi jämväl nu vilja föreslå till användning,
            är att av statsmedel utlämna räntefria lån på viss tid till jordbrukare
            för inköp av utsäde av korn och havre. Vid 1924 års riksdag anvisades
            på därom motionsvis framförda yrkanden ett belopp av 1,500,000
            kronor att genom hushållningssällskapens bemedling utlämnas som
            räntefria lån under ett års tid för ifrågavarande ändamål. Enligt
            vad som inhämtats rekvirerades av detta belopp till hushållnings-
            sällskapen cirka 900,000 kronor och förmedlades därav som lån
            till jord- brukarna cirka 450,000 kronor. Att lånemöjligheterna
            år 1924 icke utnytt- jades i större omfattning torde i någon mån
            bero av att frågan vid 1924 års riksdag behandlades så sent, att
            kungörelse i ämnet kunde utfärdas först den 28 mars, då flertalet
            jordbrukare sannolikt nödgats anlita andra utvägar för att finansiera
            sina utsädesinköp. Med kännedom om årets skörde- förhållanden
            våga vi hålla före, att, åtminstone inom vissa områden, köp- behovet
            av vårutsäde är vida större nu, än vad fallet var år 1924. Härtill
            kommer, att det ekonomiska läget och den ökade penningeknappheten
            för jordbrukarna göra lånebehovet större, vadan vi föreslå, att
            ett belopp av 2,000,000 kronor av statsmedel anvisas för ändamålet.
            Då lånen böra utlämnas snarast möjligt för att komma till avsedd
            nytta, torde erforderliga medel av Kungl. Maj:t få förskjutas
            till det nya budget- årets början. Beträffande formerna för långivningen
            lärer det vara lämp- ligt att Kungl. Maj:t därom meddelar närmare
            föreskrifter i ungefärlig överensstämmelse med vad som gällde
            år 1924. Det synes tillräckligt att bestämma, det medlen skola
            på ansökan ställas till förfogande för hushåll- ningssällskapen
            i län, där behov av utsädesköp i större omfattning anses föreligga
            samt att återbetalningstiden icke sättes kortare än till den 1
            april 1930. Angående lånebeloppens storlek innefattade 1924 års
            riksdagsbeslut,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__17/mot_1929__ak__17-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UdJ2PtFyYST6qPb5gGe77W">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 17. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-H9GZgsWuofwxAZiYDaZZwA">
            att lånen skulle beräknas efter 25 kronor pr deciton för korn
            och 15 kro- nor pr deciton för havre samt att maximibeloppet å
            lån skulle vara 400 kronor. Då priserna å utsädeshavre nu äro
            lika höga, ja högre än å ut- sädeskorn finnes ingen anledning
            att uppställa olika villkor för de båda sädesslagen, utan föreslås
            att lånebeloppen med hänsyn till det höga pris- läget beräknas
            efter 25 kronor för 100 kilogram. Därest en begränsning uppåt
            i lånebeloppens absoluta storlek anses motiverad, föreslås denna
            satt till 500 kronor för enskild låntagare. För att gottgöra statskassan
            den genom utlåningen förorsakade ränteför- lusten beslöts vid
            1924 års riksdag, att av den s. k. understödsfonden taga i anspråk
            ett belopp av högst 75,000 kronor. En liknande anordning sy- nes
            även nu vara lämplig och bör beloppet därvid sättas till högst
            100,000 kronor, motsvarande en räntefot av 5 procent. På så sätt
            kommer statens medverkan i förevarande hänseende icke att åsamka
            statskassan några för- luster. Kapitalbehållningen i undsättningsfonden
            uppgick vid utgången av budgetåret 1927—28 till omkring 570,000
            kronor. På grund av vad ovan anförts få vi härmed hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Wz2oL7dXt1kDuucVYXf7Gp">
            att riksdagen måtte besluta anvisa ett belopp av 2,000,000 kronor
            att genom hushållningssällskapens bemedling utläm- nas till jordbrukare
            som räntefria lån till inköp av vårut- säde år 1929 enligt de
            grunder, som Kungl. Maj:t närmare bestämmer.
          </p>
          <p xml:id="i-B3UaAthMDmY2CsFGTvRSJ6" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1929.
          </p>
          <div xml:id="i-WXfHJBU4q46Qb9CCMTWbAN" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Gustaf Andersson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              ÅA. Olsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-FSkd6Ds3dN2cYTP4irGaeq">
            Rasjön. Mora,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
