<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--ak--00250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__250/mot_1929__ak__250-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VJohsPFWKVT9qBEe42DNJ4">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 250, 13
      </fw>
      <div xml:id="i-PX5UzzHaCskT5NaRUnstYg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XrQ8e4ijFg3DFUwHT5Dgau" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4TkMN4Lm94mzpEHy42pNzw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QdHeVQ6SFaXqrjGYKjxWfw" type="motBody">
        <div xml:id="i-G587XyCgqWSYnqxcBCAgzK">
          <p xml:id="i-VHkSqgwuRYewzQaSq27oQY">
            Nr 230. Av herr Laurin, om sänkning av ka fretullen.
          </p>
          <p xml:id="i-NmJZ5bqUbb9wFVYsvvXVQi">
            Man kan utan tvekan fastslå, att kaffet av stora grupper av befolkningen
            betraktas som en nödvändighetsvara, och uppenbart följer därav,
            att en dryg tullsats kännes betungande för den fattigare delen
            av befolkningen. Då nu kaffetullen är att betrakta som en ren
            finanstull, följer därav att man vid ett förbättrat finansiellt
            läge också bör kunna minska på denna tull, även om den bebådade
            skattelindringen därigenom eventuellt skulle bliva något mindre.
            Det bör ihågkommas, att kaffetullen en gång höjdes för att kunna
            skaffa medel till ämbets- och tjänstemännens dyrtidstillägg, och
            om dessa tjänsteinnehavare skulle berövas något av skattelindringen,
            bör det således ej kännas alltför hårt för dem. För övrigt torde
            man kunna säga, att skattesänkningen för mindre inkomsttagare
            blir en ren obetydlighet och även för större sådana är den icke
            av avgörande betydelse. Men sänkningen av kaffetullen kan även
            ses från en annan synpunkt. Redan nu har framlagts en kungl. proposition
            om stöd för sockerbetsodling- en i landet, och det är antagligt,
            att man väl ändock måste finna någon utväg att rädda denna för
            landet betydelsefulla näring. Det vore väl icke orimligt att tänka
            sig, att befolkningen i de delar av landet, där socker- hetsodling
            ej bedrives, erhölle någon kompensation genom sänkning av kaffetullen.
            Man kunde till och med tänka sig, att då förbrukningen av de båda
            artiklarna kaffe och socker till en betydande del är jämnlöpande,
            man skulle kunna åstadkomma ett visst Jämviktsläge i tullavseende
            mellan dessa artiklar. Om kaffekonsumenterna erhålla tillräcklig
            lindring beträf- tande kaffe, borde de kunna gå med på att skydda
            en av landets mest be- tydande näringar och sålunda skaffa bröd
            icke blott åt en talrik jordbruk- karebefolkning utan även åt
            talrika arbetare, järnvägsmän, m. fl. Om man ser saker från ovan
            anförda synpunkter, bliva båda frågorna av rent finansiell natur
            och en lösning bör icke vara omöjlig med nuvarande stats- finansiella
            ställning. På grund av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Qbgo1cJVjYpqEXxAEXKYFW">
            att riksdagen ville besluta att sänka kaffetullen med 15 öre
            per kilogram eller från 40 till 25 öre per kilogram.
          </p>
          <p xml:id="i-SwT5wwgnr885EBMt43XYRU" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1929.
          </p>
          <div xml:id="i-28bv5Uy2QzGXyhvSquQPqf" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-LoMu3taU5VyguuzXPpcSPA" who="i-TggwsU9wo9LaUaC7sc8JdB" type="signature">
              Harald Laurin
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__250/mot_1929__ak__250-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
