<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--ak--00056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__56/mot_1929__ak__56-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D5g8U6HxxNY7x1387UMWK3">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 56, 11
      </fw>
      <div xml:id="i-MyExV3rgHBMLaWVMwFxqUm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ATeNa5d1dmkwb2aDS51XQw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8SQRJBc5H1fMahUR3tUUL5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Da94eNUQtarG4apLmVPBFP" type="motBody">
        <div xml:id="i-3tiuRhGqhAYP49pvJwcCuN">
          <p xml:id="i-2bB2naE5vt1M9r84aMcsBK">
            Nr 36.
          </p>
          <p xml:id="i-SG6vsaCJTUyMFkrURJLuF7">
            Av herr Ström m. fl., angdende fortsatt eller annan lämplig anställning
            för vissa telegrambärare vid telegrafverkets stationer i Stockholm,
            Göteborg och Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-52hHoMg7VgfTsi2NGYKjfh">
            Telegrambärarnas nuvarande anställningsförhållanden äro av den
            art, att en förändring av dessa synes väl motiverad. I synnerhet
            äro de telegram- bärare, som intagits före 1920 och ej kunnat
            skaffa sig annan anställning eller beretts någon sådan inom telegrafverket
            eller annat statens verk, i ett synnerligen prekärt läge såsom
            framgår av följande sammanfattning. Det system för telegrambäringens
            handhavande, som praktiserades före år 1917, var följande: Till
            telegrambärare antogos ynglingar i 14 års åldern, vilka erhöllo
            en helt och hållet tillfällig anställning, för att senast vid
            värnpliktstjänstgöringens början skiljas ur verkets tjänst. |
            Emellertid hände det ytterst sällan att anställningen blev av
            sådan varaktighet, att telegrambäraren kvarstannade vid verket
            till avgångsålderns inträde. Liksom verket betraktade också telegrambäraren
            sin anställning såsom varande rent tillfällig. Det var i stort
            sett just denna omständighet och dess verkningar, som kraftigt
            bidrogo till att detta system på sin tid utdömdes. Den för verket
            mest kännbara olägenheten — osäkerhet och opålitlighet i telegrammens
            avlämnande — hade också redan år 1917 föranlett telegraf- direktör
            Johansson i Stockholm att till telegrafstyrelsen avlämna följande
            skrivelse: »För att för huvudstadens vidkommande så småningom
            få en mera pålitlig och omdömesgill telegrambärarepersonal än
            vad nu är fallet, vilket är nödvändigt för en säker telegramutdelning
            i en stor stad med dess mera komplicerade adressförhållanden m.m.,
            tillåter jag mig härmed vörd- samt göra följande framställning:
            Det lämpligaste sättet att lösa frågan torde vara, att de telegrambärare,
            som visat sig särskilt pålitliga och lämpliga för tjänsten, få
            kvarstå såsom sådana jämväl efter inträde i värnpliktsåldern.
            För att sålunda erhålla en så småningom växande kontingent av
            äldre, mera stadgade och pålit- liga telegrambärare måste emellertid
            möjligheter till befordran beredas dem. I detta avseende föreslås,
            att telegrambärare efter värnpliktsåldern an- tages till e. o.
            stationsbiträde med för denna tjänstegrad stadgad avlöning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__56/mot_1929__ak__56-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9D2iTiE6uYMTtZBFWMqHdT">
            12 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 56.
          </fw>
          <p xml:id="i-WFGeNBZMEd6mQwSBcE19Wa">
            — Härav följer att för denna personal böra undan för undan uppföras
            erforderligt antal stationsbiträdestjänster.» På grund av denna
            framställning beslöt telegrafstyrelsen den 14 december 1917 och
            den 1 februari 1918, att telegrambärarna vid Stockholms, Göte-
            borgs och Malmö stationer månaden efter fyllda 20 år skulle befordras
            till e. o. stationsbiträdes tjänstegrad med bibehållande av sitt
            förutvarande arbete. Men detta telegrafstyrelsens beslut blev
            ej långvarigt, redan år 1920 — den 13 november — återkallade telegrafstyrelsen
            detta sitt beslut; som skäl härför angav telegrafstyrelsen utarbetande
            av nya bestämmelser för telegrambärarnas avlönings- och anställningsvillkor.
            Sedan dess har telegrafstyrelsen gång efter annan tillsatt kommittéer
            för att utreda frågan. Resultatet av kommitterades förslag utlöste
            sig 1 telegrafstyrelsens beslut av den 26 november 1923, där telegrafstyrelsen
            beslutade, att de telegrambärare, som anställdes då bestämmelser
            om fast anställning gällde, skola få kvarstå i tjänsten t. o.
            m. den månad, under vilken de fylla 23 år. År 1925 och år 1926
            avskedades också en del telegrambärare enligt detta telegrafstyrelsens
            beslut. Som det visade sig vara omöjligt för dessa att erhålla
            någon annan anställning, gjorde de telegrambärare, som voro kvar
            vid telegrafverket, en framställning till telegrafstyrelsen om
            att få kvar- stå tills vidare. Telegrafstyrelsen beslöt då att
            dessa telegrambärare skulle få uppskov med avgångsplikten intill
            den 1 januari 1928. Detta uppskov har dock sedermera förlängts
            intill den 1 maj 1929. Telegrambärarna hade under denna tid genom
            sin förbundsstyrelse gjort framställning till Kungl. Maj:t om
            att bliva överförda till postverket som brevbärareaspiranter.
            Den 3 februari 1928 anbefallde Kungl. Maj:t generalpoststyrelsen
            samt telegrafstyrelsen att, i samband med den nu pågående utredningen
            i fråga om anlitande av gemensam personal för post- och telegrafverken
            m. m., verkställa utredning och avgiva förslag beträffande telegrambärarnas
            över- föring till postverket. Intill detta kan ske eller några
            andra utvägar öppnats för att ordna denna fråga, bör enligt vårt
            förmenande de överåriga telegrambärarna, som anställts före den
            13 november 1920, vilka vid sin anställning, genom telegrafstyrelsens
            ovan omnämnda beslut, ingåvos förhoppning om stadig- varande anställning
            i verkets tjänst, även beredas sådan. Antalet dylika anställda
            torde vad det gäller Stockholm, Göteborg och Malmö uppgå till
            cirka 35 stycken. Med stöd av vad som ovan anförts, få vi härmed
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-LK47Kg4M1YA1v2181hnhjM">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om att
            de telegrambärare, vid telegvafverkets stationer i Stockholm,
            Göteborg och Malmö, vilka vunnit anställning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__56/mot_1929__ak__56-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-278qoTopNv2HLwt9mL252z">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 56. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-AcNKPYC96uhw5f5NPYJFip">
            före den 13 november 1920, måtte beredas fortsatt ånställ- ning
            i verkets tjänst eller ock genom verkets försorg be- redas annan
            lämplig anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-91Rcyk8GNhbfUNuaLY5U9" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1929.
          </p>
          <div xml:id="i-EntL5NbgXC1F6Ra5hCB3gX" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SXqhF1Bs3Su2JYUzbVduCE" who="i-7mE6ZmXofysGHJ8qjq2od2" type="signature">
              Albin Ström
            </p>
            <p xml:id="i-3jdNXucp2QHoroBNEBszSY" who="i-PuJEE7tZPiv71iNZo1UA8" type="signature">
              Curt L Larsson
            </p>
            <p xml:id="i-Wkj2nLpf9EoX3dnWJGRFZv" who="unknown" type="signature">
              C. W. 0. Höglund
            </p>
            <p xml:id="i-NNt5dh7BESVnJQJkYeCGwL" who="i-PW5CMzaCEVLPf6YGsJXLVQ" type="signature">
              Erik Olson
            </p>
            <p xml:id="i-FDLf6zYT7ueJ52Ce4yanex" who="i-FM6MMcusGpk6ZPWpXeYthr" type="signature">
              Julius Hedvall
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
