<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--fk--00271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__271/mot_1929__fk__271-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WWs9Na4BV3LQCGvvvhfxr">
        Motioner i Första kammaren, Nr 271. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-QPeneAcQsDvvdRbmmXi5ha" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K4Ka3C311rCyVQ5UPNYxL8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Mv5KMJ6b4gLpdbrsayarQg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8y1YBiT89a8fNo7nQgA5te" type="motBody">
        <div xml:id="i-9xJtczTBAq8LauETEJ3VFX">
          <p xml:id="i-My631nGSx8DHZSxLkLUY6V">
            Nr 271.
          </p>
          <p xml:id="i-9RAybEuEpjWXCCUR4UfmcV">
            Av herr Reuterskiöld, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            an- gående omorganisation av försvarets centrala ledning och förvaltning
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KLH8ue8u2QpDAwwrab8DFj">
            I proposition nr 175 har Kungl. Maj:t föreslagit en tämligen
            genomgripan- de reform av försvarets centrala ledning och förvaltning,
            byggd på principen att ledningen av varje särskild försvarsgren
            skall koncentreras i en person så- som chef, närmast under Konungen,
            med ständig befälsrätt över samma för- svarsgrens hela personal,
            alla truppförband o. s. v. och med »erforderligt in- flytande»
            å förvaltningsorganen därinom. Den sålunda föreslagna organisationen
            måste emellertid anses ur flera syn- punkter betänklig. Bortsett
            från det i och för sig egendomliga att öka an- talet generalspersoner
            och andra högre chefer, såsom i förslaget sker t. ex. genom de
            båda generalkvartermästarna, under det att armén saknar nödigt
            truppbefäl, särskilt underbefäl, vilket väl mycket erinrar om
            vissa främman- de länder med många generaler men få menige, kommer
            inrättandet av befatt- ningen som »chef för hären» att å ena sidan
            starkt öka generalstabens redan nu alltför dominerande ställning,
            då denna generalstab skall, efter viss om- daning, bliva sagda
            chefs organ för de militära ärendenas beredning, och å den andra
            starkt begränsa den måhända regelmässigt civile försvarsdepartements-
            chefens konstitutionella ställning och ansvar. Denna ställning
            och detta an- svar blir ingalunda bevarat sådant det nu blott
            genom bibehållande i huvud- sak av n. v. anordning beträffande
            kommandomålen, utan beror ytterst av den prövningsmöjlighet, som
            under nuvarande förhållanden tillkommer departements- chefen,
            men framdeles i väsentlig grad skulle beskäras genom ärendenas
            pas- sage genom chefen för hären, Lika egendomligt och kanske
            än mera ovisst skulle förhållandet bli mellan chefen för hären
            och arméförvaltningen, vilken senare skall vara skyldig att från
            chefen för hären mottaga bindande direk- tiv i vissa frågor, utan
            att dessa direktiv skola »anses befria förvaltningsorga- nen från
            ansvaret» — en i och för sig alldeles riktig princip, som bör
            bevaras — i följd varav redan föredraganden förutser, att konflikter
            kunna uppstå mellan härens chef och förvaltningsorganen, helst
            i andra viktiga frågor che- fen för hären blott skall ha att avgiva
            yttrande över förvaltningsorganens själv- ständiga framställningar
            till Kungl. Maj:t.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__271/mot_1929__fk__271-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MraMBR8oMZKspsstvAFm2W">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 271.
          </fw>
          <p xml:id="i-LFrPvcjpnrnosgQGu77NVt">
            Vad som främst borde göras för att förbättra vårt försvarsväsen
            är icke en omorganisation av den centrala ledningen i stil med
            det nu framlagda för- slaget, varemot förvaltningsorganisationen
            oberoende härav borde kunna för- enklas, utan i stället en vidare
            utveckling av truppförbandens befäls- och un- derbefälskadrer.
            "Till dess så skett, bör den nu väckta frågan få vila, och i anslutning
            till denna uppfattning hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-44vE8SmW3UnNKmugoxu3fC">
            att riksdagen ville avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 175.
          </p>
          <p type="date" id="i-UCosJaaX9BghA287s9s9rH">
            Stockholm den 4 april 1929.
          </p>
          <div xml:id="i-9BruEKAJi1B4e2a3Cr99Cm" type="signatureBlock">
            <p who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" type="signature">
              C. A. Reuterskiöld
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
