<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__58/mot_1929__fk__58-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P7hRVz4Wi6v98s6a3ixyWg">
        Motioner i Första kammaren, Nr 58. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PvQUDRupuAZLXSASiJNTqD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3zWPr3sEKD8TG3mn6ZdpRi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YWAPfVPBsT2r7tkQAortym"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GpABuksEpKdQ7PYvfTgagS">
        <div xml:id="i-6vPerneH6dNwbJ1etkHo1x">
          <p xml:id="i-KwVbmoB9PgEwmP3r2PtLsw">
            Nr 58.
          </p>
          <p xml:id="i-EKjQJ1YpYxDsGTj39vLbN7">
            Av herr Holmgren, om rätt för riksdagsman att deltaga i över-
          </p>
          <p xml:id="i-9GJ5g8oQEqmjbSFJ8L4P9q">
            läggning i utskott, som han ej tillhör.
          </p>
          <p xml:id="i-8cPZ6QXgCHU4DcKW5vbDBG">
            För den som bevistar sina första riksdagar är allting nytt. Han
            ser med vaket och intresserat öga vad som försiggår. Han har lättare
            att lägga märke till och reagerar starkare mot det som kan vara
            otympligt och mindre ändamålsenligt i riksdagens arbetssätt än
            vad den gör, som redan är tillvänjd till detsamma. Så har det
            gått mig, och jag vill, innan min kritik slöats av vanan, fram-
            lägga några anmärkningar mot riksdagens arbetssätt, som jag icke
            kan finna annat än berättigade. Riksdagens ärenden förberedas
            i utskott, där partierna äro företrädda proportionellt till sin
            styrka. Jag utgår från att detta är två nödvändiga förusättningar
            för ett tillfredsställande arbetsresultat, vilka icke böra rubbas.
            Förhållandena ha utvecklat sig så, att ärendenas utgång i riksdagen
            allt mer och mer blivit beroende av deras förbehandling i vederbörande
            utskott. Man kan väl säga, att det regelbundna förloppet är, att
            riksdagen besluter i enlighet med utskottets förslag. Motsatsen
            är undantag. Även när det gäller frågor, som icke äro partifrågor.
            Detta innebär, att de inlägg, som göras vid kamrarnas plenarsessioner,
            ha jämförelsevis ringa inflytande på frågornas öde. Synpunkter,
            vilka icke framkommit i utskottet, eller upp- lysningar om fakta,
            som varit utskottet obekanta, kunna helt naturligt icke, när de
            komma på ett så sent stadium som vid frågans avgörande i kamrarna,
            vinna det beaktande och få den inverkan på beslutet, som skulle
            ha varit fallet, om vederbörande medlem av riksdagen haft tillfälle
            att utveckla dem för utskottet. Men det är just detta han icke
            har, så vida han icke är medlem av ifrågavarande utskott. Det
            är självklart redan på grund av det begränsade antalet medlemmar
            i varje utskott, att, även med den omsorgsfullaste och sakligaste
            rekrytering till utskotten, man icke kan komma därhän, att varje
            särskilt utskott inrym- mer all riksdagens sakkunskap i de ärenden,
            som där behandlas. Det är tvärtom under de givna förhållandena
            helt naturligt, att i riksdagens båda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__58/mot_1929__fk__58-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9njFsb38H6Ktz169AvpRK3">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 38.
          </fw>
          <p xml:id="i-7DmMDQvDqaQrMMAmGQ66rY">
            kamrar skall finnas ett ganska stort antal personer med intresse
            för och sakkunskap i frågor, som behandlas i andra utskott än
            det, där de själva äro placerade. I jordbruksutskottet kan sitta
            en jordbrukare, som har en utmärkt sakkunskap i vissa ärenden,
            som behandlas i bevillningsutskottet, i bevillningsutskottet en
            jurist med livligt intresse för en del frågor i lag- utskottet
            eller en arbetare med sakkunskap i en hel del ärenden, som falla
            under statsutskottet o. s. v. Under nuvarande förhållanden är
            den som har intresse för och sakkunskap i en fråga, som behandlas
            av ett utskott, av vilket han själv icke är medlem, hänvisad till
            den ur olika synpunkter ganska otillfredsställande arbetsmetoden
            att diskutera saken privatim med utskottets medlemmar, om och
            när han kan få tag i dem. Till utskottets överläggningar har han
            icke tillträde. Detta att icke varje riksdagsman har tillfälle
            att framlägga sin mening och göra sin eventuella sakkunskap gällande
            i en fråga, som intresserar honom, innan detta i verkligheten
            är för sent för att öva inflytande på frågans utgång, finner jag
            vara ett allvarligt missförhållande i riksdagens arbetssätt och
            tror, att det inverkar menligt på arbetsresultatet i högre grad
            än man i allmänhet tänker sig. I en mycket beaktansvärd motion
            (Nr 1i första kammaren) vid innevarande riksdag har herr Gustaf
            W. Roos upptagit till behandling frågan om om- organisation av
            riksdagens arbetsformer. ”Till grund för hans motion ligger delvis
            en liknande tankegång som för min, nämligen att man bör vid utskotts-
            behandlingen bättre tillgodogöra sig den inom riksdagen befintliga
            sakkun- skapen. Han föreslår för detta ändamål bland annat ökning
            av de ständiga utskottens antal och ökning av utskottssuppleanternas
            antal. Dessa åtgärder kunna utan tvivel vara gagneliga såväl för
            ärendenas behandling som för bättre tillvaratagande av arbetskraften
            inom riksdagen. Jag anser emel- lertid, att även andra åtgärder
            äro behövliga. Det så väl rent principiellt riktiga som ock, för
            att praktiskt tillgodogöra sig sakkunskapen, eftersträvansvärda
            är, så som framgår av det föregående, enligt min mening att varje
            riksdagsman skulle ha rätt att deltaga i över- läggningen (men
            naturligtvis icke i besluten), inom vilket utskott som helst i
            de frågor, där han önskade framlägga sin mening. Från denna ideella
            fordran borde man icke avlägsna sig längre än som av tekniska
            skäl verk- ligen är nödvändigt. Svårigheterna skulle väl främst
            ligga däri, att utskotts- lokalerna skulle bli överfyllda av folk,
            och att utskottsbehandlingen av ären- dena skulle dra för långt
            ut på tiden genom ökat pratande. Jag tror ej, att dessa svårigheter
            skulle visa sig oöverkomliga. De flesta intressera sig icke för
            ett så stort antal frågor. Endast verkligt intresserade skulle
            komma. ÅA andra sidan skulle det för utskottet betyda en verklig
            vinst, att vid dess överläggningar deltoge sådana bland riksdagens
            ledamöter utanför utskottet, som för de särskilda frågorna hyste
            starkare intresse, vilket i allmänhet sammanfaller med särskild
            sakkunskap.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__58/mot_1929__fk__58-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BEsKghdG3LxLKCmhqwbjzj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 58. T För att klarlägga på vad
            sätt och i vilken utsträckning ett sådant friare deltagande i
            utskottens överläggningar skulle kunna införas behövs en utred-
            ning, och en sådan som ledes av god vilja och litet uppfinningsförmåga
            kan säkerligen finna lämpliga former. Jag tillåter mig sålunda
            vördsamt föreslå,
          </fw>
          <p xml:id="i-WzKhiKKVfZQUPGUktyev2h">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om
            utredning angående, och förslag till, sådana ändrade bestämmelser,
            att riksdagsman får rätt att deltaga i över- läggning inom annat
            riksdagsutskott än det han själv tillhör.
          </p>
          <p xml:id="i-XT27pBuw1vYEP7UXsWwL6N">
            Stockholm den 21 januari 1929.
          </p>
          <p xml:id="i-PJnhDKidYP3C4PzzUe8S1k">
            Israel Holmgren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__58/mot_1929__fk__58-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
