<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--ak--00255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__255/mot_1929__ak__255-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P9mi6LxW2LUpQ3mHJ9cx2H">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 255. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-RqHpV4UeMzM9MLWNSN8hqN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-jrtFmqnMXLU6SSe8amoRg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N9jnAgysiMeBmvqubqjC2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QuVGSMiZFv9fVQscJiTS1E" type="motBody">
        <div xml:id="i-AZb65WjaBwNyJ64yNys8vd">
          <p xml:id="i-JpJJpL3JNpJPhRhnPVFEii">
            Nr 250.
          </p>
          <p xml:id="i-9hpRrBzFbLyhECL8mWKRJC">
            Av herr Bäcklund m. ftl., angående vissa ändringar i villkoren
            för under- stöd från Vadstena krigsmanshuskassa.
          </p>
          <p xml:id="i-sAYA3iBxcV3G99WxWACtX">
            Enligt nu gällande bestämmelser äga Vadstena krigsmanshuskassas
            under- stödstagare uppbära understöd efter följande grunder: den,
            som uppnått 50 men ej 60 års ålder, uppbär 61 kronor för år; den,
            som uppnått 60 men ej 67 års ålder, uppbär 100 kronor; den, som
            uppnått 67 års ålder, uppbär 200 kronor; de, vilka vid budgetårets
            början äro fyllda 67 år och styrka sig vara i behov därav, äga
            utöver ovanstående uppbära ytterligare 50 kronor för år: " de,
            som före den 1 juli uppnått en ålder av 60 år, äga utöver ovannämnda
            belopp sedan år 1922 uppbära dyrtidstillägg med 150 kronor för
            år; och ull sådana, vilka innehaft beställning såsom korpral eller
            vicekorpral, utgår korpralstillägg med 60 kronor respektive vicekorpralstillägg
            med 30 kronor för år. Som begravningshjälp efter avliden underhållstagare
            utgår till den avlidnes rättsinnehavare ett belopp av 30 kronor.
            För rätt till underhåll fordras, att den indelte varit i tjänst
            minst 20 år, samt att han uppnått en ålder av 50 år. Erhåller
            någon på grund av sjuk- dom avsked tidigare, äger han efter medgivande
            i varje särskilt fall av armé- förvaltningens civila departement
            uppbära underhåll med högst 50 kronor för år, som infaller före
            50 års ålder. : ” Understödet bestrides av medel dels från Vadstena
            krigsmanshusfond och dels från under riksstatens elfte huvudtitel
            anvisade olika anslag. I en till Konungen insänd den 18 december
            1928 dagtecknad skrivelse har arméförvaltningens civila departement
            framlagt förslag till ändrade bestäm- melser rörande utbetalningen
            av dessa understöd till Vadstena krigsmans- huskassas understödstagare,
            och innehåller denna skrivelse också förslag till ändring i nu
            gällande bestämmelser rörande rätt för underhållstagare, som äro
            fyllda 67 år, att uppbära den ytterligare förhöjning i gratialen,
            som ovan nämnts. Enligt vad vi under hand erfarit, lär detta förslag
            icke hinna att föreläggas 1929 års riksdag, och synes oss därför
            lämpligt, att riksdagen hos Kungl. Maj:t hemställer om fullständig
            utredning av frågan om de indelta soldaternas nu utgående underhåll,
            helst som det av armeförvaltningens civila departement enligt
            ovannämnda förslag innebär utredning av vissa med dessa underhåll
            sammanhängande frågor, men likväl icke utreder frågan i dess helhet.
            Dessa indelta understödstagare hava ju genom vid flera tillfällen
            till Konungen ingivna skrifter hemställt om förbättring av underhållsvillkoren
            i vissa delar, och hava även vissa militära myndigheter givit
            uttryck åt, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__255/mot_1929__ak__255-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UASYcuQWdKsPkMrwAFqFPH">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 255.
          </fw>
          <p xml:id="i-97LkqU1rT3DLdtMmEiHU2U">
            villkoren äro i behov av åtminstone delvisa förbättringar. Åtskilliga
            leda- möter av riksdagen torde också hava blivit uppvaktade i
            saken. En dylik utredning synes böra avse att undersöka, huruvida
            1) de nu utgående underhållen — inberäknat dyrtidstillägget om
            150 kronor för år, som nu utgår — kan anses vara tillräckligt
            för dessa pensionärers försörjning, 2) begravningshjälpen om 30
            kronor kan anses stå i lämpligt förhållande till nuvarande penningvärde,
            3) den för åtnjutande av underhåll stadgade levnads- och tjänsteåldern
            kan anses till sin längd m. m. lämpligt bestämd, 4) grunderna
            för utbetalande av ovannämnda korprals- och vicekorprals- tillägg
            kunna anses vara gent emot vissa indelta soldater rättvist bestämda,
            och 5) efterlevande maka efter underhållstagare bör komma i åtnjutande
            av änkepension. | Vad först underhållsbeloppens storlek beträffar,
            så måste sägas, att de för åtminstone dem, vilka ännu icke uppnått
            60 års ålder, äro otillräckliga, ty soldater, vilka erhållit avsked
            före denna ålder, hava i regel måst lämna tjänsten på grund av
            sjukdom och givetvis hava de då också mindre möjlig- heter att
            försörja sig på arbete i det civila livet. Det får vid bedömande
            av deras försörjningsmöjligheter icke förglömmas, att de vid avskedet
            ur tjänsten måst trånträda sina soldattorp, därest de icke haft
            möjlighet att inköpa det- samma, och för dylika inköp har staten
            hittills lämnat mycken ringa hjälp. | första hand bör därför utredas,
            om icke skäl föreligga att något öka dessas underhåll. men också
            beträffande de äldre underhållstagarna bör utredas lämpligheten
            av en eventuell förhöjning av beloppen. Under förutsättning, att
            dessa allt framgent komma i åtnjutande av nu utgående dyrtidstillägg
            om 150 kronor för år och vid 67 års ålder ytterligare 50 kronors
            förhöjning i gratialen för år — och däri synes oss ingen ändring
            böra ifrågakomma —- äro deras försörjningsmöjligheter dock större
            än deras, som ej fyllt 60 år. Begravningshjälpen, som nu utgår
            med endast 30 kronor, synes oss alltför ringa, och tillåta vi
            oss erinra om att de den 13 augusti 1917 tillkallade sakkunnige
            i sitt den 17 februari 1919 avgivna utlåtande föreslogo, att såsom
            begravningshjälp efter underhållstagare i Vadstena krigsmanshuskassa
            skulle utgå ett belopp av 100 kronor. Rätt till underhåll inträder
            jämlikt nu gällande bestämmelser efter fulla 20 tjänsteår och
            50 levnadsår. Man har emellertid därvid icke tagit någon som helst
            hänsyn till den effektiva tjänstgöring, som vederbörande har full-
            gjort under sin tjänstetid, och sålunda äger en, som ännu ej fyllt
            50 år och räknar mindre än 20 tjänsteår, icke uppbära samma underhåll
            som den, vilken uppfyllt dessa krav, oaktat den förre kanske varit
            inbeordrad till flera års ständig tjänstgöring eller under de
            första åren efter 1901 års härordnings genomförande togs i anspråk
            under »rekrytmötena» såsom instruktör. fan har alltså i verklighelen
            tjänat kronan längre tid än den, som efter 20 års tjänstetid och
            fulla 50 levnadsår erhåller avsked och tillerkännes underhåll
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__255/mot_1929__ak__255-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HvVXDwPJgfkTPjv2C39dt1">
            Molioner 7 Andra kammaren, Nr 255. 2 efter att endast hava fullgjort
            honom arligen åliggande minsta tjänstgöring. En utredning synes
            böra göras beträffande möjligheterna att medgiva dem av. de "indelta
            pensionärerna underhåll efter vanliga grunder, vilka utan att
            ha fulla 20 tjänsteår och 50 levnadsår meddelats avsked. helst
            som dylika indelta i regel tvingats att taga avsked på grund av
            sjukdom, som gjort dem odugliga till fortsatt krigstjänst. För
            personalen själv lära de nuvarande bestämmelserna om viss tjänste-
            och levnadsålder för vanligt underhålls er- hållande alltid synts
            dem sasom orättvisa, då de fullgjort etfektiv tjänst av så väsentligt
            olika längd, utan att någon hänsyn tages härtill. Man kan t. ex.
            möjligen tänka sig, att det förefinnes behov av nagon tilläggsbestäm-
            melse, vari stadgas, att indelt manskap, som före uppnådda 20
            tjänsteår och 50 levnadsår på grund av sjukdom meddelas avsked,
            skall äga uppbära under- håll till samma belopp som dem med fulla
            20 tjänstear och 50 levnadsår. därest de under sin tjänstetid
            fullgjort ettektiv tjänstgöring av minst så lång sammanlagd varaktighet,
            som motsvarar den tid, vilken en soldat minst haft att fullgöra
            under en tjänstetid av 20 år. Vad angär de nu utgående korprals-
            och vicekorpralstilläggen, så bör ut- redas, huruvida icke möjligen
            dessa böra utgå efter graden och icke efter i indelta armén innehavd
            beställning. Vid tiden för indelningsverkets upp- hörande hade
            flera indelta soldater avlagt de för befordran till underbefäls
            beställning erforderliga examina, men kunde de på grund av avskrivningen
            av indelningsverket icke befordras till beställningen utan blott
            erhålla graden. De blevo därigenom lidande på den då nya härordningens
            genomförande, men de ha likväl i många fall måst tjänstgöra som
            underbefäl under över- gångsåren efter 1901 och jämväl senare
            hava de i många fall tagits i anspråk för sådan tjänstgöring,
            som i vanliga fall brukar bestridas av fast anställt underbefäl.
            Då de sålunda fått tjänstgöra i lika ansvarsfulla befattningar
            som sina äldre kamrater, kan det ifrågasättas, om de icke också
            borde bliva berättigade erhålla samma tillägg som dessa. Vad slutligen
            beträffar eventuell rätt för efterlevande maka att åtminstone
            delvis uppbära underhållstagare tillkommande underhåll, så bedja
            vi få hän- visa till, att också denna fråga varit föremål för
            utredning av genom den 15 februari och 21 juni 1921 tillkallade
            särskilda sakkunniga, och att dessa i ett den 15 december samma
            år avgivet utlåtande förordat sådan änkepen- sionering att utgå
            efter vissa i deras nämnda utlåtande närmare angivna grunder.
            På grund av vad ovan anförts, och då Vadstena krigsmanshuskassas
            under- stödstagare tillhöra en grupp pensionärer, vilka succesivt
            komma att försvinna. samt då de själva vid upprepade tillfällen
            framfört önskemål om ändringar 1 sina underhållsvillkor, synas
            oss skäl föreligga att nu en slutlig reglering vidtages av deras
            underhållsfråga. Inom den närmaste tiden torde väl också komma
            att upptagas frågan om inkludering av dessa underhållstagares
            dvr- tidstillägg i pensionerna, och jämväl detta talar för den
            av oss förordade utredningen. Av dessa skäl få vi föreslå riksdagen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__255/mot_1929__ak__255-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YbpkhsZukSyQPTxPNJYksa">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 255.
          </fw>
          <p xml:id="i-WRyvik85j18vQ4GQaZEinv">
            att besluta om avlåtande av skrivelse till Kungl. Maj:t, vari
            hemställes om utredning angående de i punkterna 1—5 ovan angivna
            frågorna rörande understödstagare från Vadstena krigs- manshuskassa.
            é
          </p>
          <p xml:id="i-HcaHfKTQx1882QajkcGMQf" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1929.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-5xpPJXhVeeVsHJuo7UYtj2">
            <p who="i-P3dC4LeKcDypuSdFykN44g" type="signature">
              Helge Bäcklund
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JZEau3pjqMdShMLuX99Vfy">
            M. L. Petersson, Anton Svensson, Emil Gustafson. Broaryd. Högsjöhult.
            : Nils Holmström. Carl Björling. J. A. Persson.
          </p>
          <p xml:id="i-NxLz9dgA19GfD4GHcNRMP5">
            Tidaholm.
          </p>
          <p xml:id="i-LVRhNrpdiwhycBmttBbkbH">
            C. W. 0. Höglund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
