<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__142/mot_1929__ak__142-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SLmJisMe9mM9wipAEzQwpz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FNfC7XLK4kJW5kTo8KWcm6"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BxvCyy2CGQtmYbu3VTXo5Y"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5FA3559PqAJvn6Jpa9dnSq">
        <div xml:id="i-TN8YjuEFHs2H2yExp1meM3">
          <p xml:id="i-E1PpW5ekHnMCWSh7CiV72y">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 142. 7
          </p>
          <p xml:id="i-U2mNbMBBw2SfBCuqcfS2J">
            Nr 142.
          </p>
          <p xml:id="i-8CEaRcmNBQdu65G9QyA6pR">
            Av herr Anderson i Linköping m. fl., om särskilt anslag för skjutbanors
            ordnande och underhåll.
          </p>
          <p xml:id="i-7srkZ2Jx9s2xHMQMW7A67t">
            Då riksdagens anslag till det frivilliga skytteväsendet år 1923
            nedsattes från 1,376,000 kronor till 500,000 kronor för budgetåret
            1923/1924, för att under sista budgetåret utgå med 470,000 kronor,
            medförde detta stora svårig- heter för skytteintressets vidmakthållande.
            Särskilt svårt verkade nedsättningen för det årligen återkommande
            kravet på understöd för anordnande och underhåll av skjutbanor,
            ett understöds- krav, som alltmera gjort sig gällande efter införandet
            av de moderna ge- vären, som kräva ökade säkerhetsåtgärder. Genom
            anslagets nedsättning och därav följande inskränkning i nämnda
            viktiga understöd hava antalet behövande skytteföreningar år för
            år hopats, så att för närvarande hos skytteförbundens överstyrelse
            inneligga ansök- ningar från skytteföreningar å tillsammans 63,051
            kronor 11 öre, under det att för sagda ändamål inga som helst
            medel finnas till överstyrelsens för- fogande. Ett tillgodoseende
            av detta anslagskrav är så mycket mera behjärtans- värt, som i
            regel enskilda personer för att förskaffa sina skytteföreningar
            för verksamhetens bedrivande nödvändiga skjutbanor nödgats personligen
            ikläda sig borgen för lån. I sin till riksdagen ingivna proposition
            har Kungl. Maj:t under förutsätt- ning att det äskade' anslaget
            å 500,000 kronor varder beviljat, visserligen avsett ett belopp
            av 30,000 kronor till skjutbanors ordnande, men skall, även om”
            detta beviljas, detta anslag likväl bliva otillräckligt att ens
            till- godose det nu föreliggande behovet, vilket genom nytillkommande
            ansök- ningar än mera ökas. Det torde i detta samband böra erinras,
            att riksdagen tidigare, förutom det extra ordinarie anslaget till
            det frivilliga skytteväsendet beviljat sär- skilt understöd för
            skjutbanors ordnande. På grund av vad sålunda här ovan anförts
            få undertecknade hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-2fy8f44pYfS8BGvnX6Jezd">
            att riksdagen utom det i Kungl. Maj:ts proposition upptagna beloppet
            å 30,000 kronor måtte för skjutbanors
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__142/mot_1929__ak__142-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-74CRY1KmckC4wHjrojuWX6">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 143.
          </p>
          <p xml:id="i-RxqFDr1zEiTHmqqnnbNjmP">
            ordnande och underhåll bevilja ett särskilt anslag å fyrtiotusen
            (40,000) kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-FpPgCHagJn9PLRDmVmUsLN">
            Stockholm den 19 januari 1929.
          </p>
          <p xml:id="i-8kNtK4nEREzc85zUpaBrTA">
            Ivar Anderson. Bj. Holmgren. Nils Holmström. Carl Larson. Erik
            Laurén. Nils Winkler. Nils V. Sandström. Axel Wachtmeister. Emanuel
            Björck. Carl Ros. Gust. Svedman. Edvard Lithander. G. Björkman.
            Oscar Jonsson. Nr 143.
          </p>
          <p xml:id="i-5LnKuqrWJ5n8vjL8R967Lm">
            Av herr Lithander m. fl., angående löneförbättring för professo-
            rerna vid Chalmerska institutet.
          </p>
          <p xml:id="i-XW27LWGkiB29d4dwdJdP8n">
            (Lika lydande med motion i första kammaren nr 78.)
          </p>
          <p xml:id="i-9KpsM2dXvJR7zG3YowTG92">
            Stockholm den 19 januari 1929.
          </p>
          <p xml:id="i-MXK5joHJhctXmoUALk4God">
            Edvard Lithander. Per Pehrsson. B. G. Prytz. Erik Olson. C. W.
            0. Höglund. Ernst Wigforss. Julius Hedvall. Albin Ström. J. V.
            Mårtensson. Gustaf Karlsson Oscar N. Olsson. Curt L. Larsson.
            i Munkedal.
          </p>
          <p xml:id="i-6YaAFDtrdjAA3EBYjw8SP8">
            Cornelius Olsson. Adolf Wallerius. C. Brännberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
