<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__318/mot_1929__ak__318-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-36FodwnvBuPnAyLWVZVw4e">
        <div type="motTitle" xml:id="i-G5cy1hRNc1WYofZFPFZb2H"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3F6EhmR2Paiq32zfTdetK4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XHdZBukTSGyTQDbcX7tpuB">
        <div xml:id="i-VpCUFXRdC3MTW9PhQVmGjC">
          <p xml:id="i-Pz79955DkMrwZVaHV1JYHi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 318.
          </p>
          <p xml:id="i-U5AwLvhj34gbHMQkEFeoTL">
            Nr 318,
          </p>
          <p xml:id="i-NDMxKBVyjzekXjVe3gYy4b">
            Av herr Andersson i Stockholm, om utsträckt giltighetstid för
            fastställda bestämmelser angående avskedsersättning och Jörtidspension
            åt övertaliga civila löntagare vid armén och marinen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FB3WvxEcKoUr2W6cLjLizB">
            Bestämmelserna angående avskedsersättning och förtidspension
            för över- taliga civila löntagare vid armén och marinen, kungl.
            kungörelsen nr 10 år 1926, fastställdes av riksdagen år 1925 att
            gälla för dem av ifrågavarande befattningshavare, vilka före den
            1 juli 1929 blevo entledigade från sina anställningar. Då det
            emellertid torde förhålla sig så, att den arbetstillgång, som
            kommer att finnas vid försvarsväsendets arbetsplatser, icke slutligt
            kan överblickas och arbetet med reparerande av materiel och persedlar
            icke på alla arbetsplatser hinner slutföras till denna tidpunkt,
            kommer följden att bliva, att en del arbetare antingen komma att
            avskedas efter den 1 juli och då gå förlustiga den ersättning
            eller pension som skulle tillkomma dem eller ock skola de avskedas,
            innan de förekommande arbetena bliva slutförda i den utsträckning
            att arbetarna blivit övertaliga. Det antal, varom det kommer att
            bliva fråga, torde vara litet, men det är därför icke mindre nödvändigt,
            att rättvisa kan vederfaras dem, som komma i denna ställning.
            Det synes på grund av omskrivna förhållanden vara nödvändigt,
            att den tid ovan nämnda kungörelse gäller utsträckes till den
            1 Juli 1930, så att de, som på i kungörelsen angivna grunder entledigas
            före den dagen, er- hålla avskedsersättning eller förtidspension.
            Vid föregående års riksdag beviljades ett förslagsanslag för att
            av Kungl. Maj:t användas till understöd åt behövande f. d. korpraler
            vid flottan, vilka erhållit avsked i samband med den nya försvarsorganisationens
            införande. Då emellertid ytterst få av dem, som genom intyg styrkt
            sig vara i behov av hjälp, blivit tilldelade sådan, och då flera
            av de ifrågavarande befinna sig i stora ekonomiska svårigheter,
            synes det mig, som om riksdagen borde anvisa ytterligare medel
            för samma ändamål. I anslutning till vad jag sålunda anfört får
            jag härmed föreslå, att riksdagen må besluta, att kungl. kungörelsen
            den 15 januari 1926 angående avskedsersättning och förtidspension
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__318/mot_1929__ak__318-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WKmaR8DkcFHivsuLJV7xV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 318.
          </p>
          <p xml:id="i-4SSSxf4YzHre7pC5icuexV">
            åt övertaliga civila löntagare vid armén och marinen skall gälla
            till den 1 juli 1930 och att riksdagen för täckande av därmed
            förenade kostnader måtte anvisa ett förslagsanslag av 50,000 kronor
            samt att riksdagen till täckande av kostnaderna för understöd
            åt behövande f. d. korpraler vid flottan, vilka avskedats i samband
            med införande av den nya försvarsorganisationen, må anvisa ett
            förslagsanslag av 40,000 kronor att av Kungl. Maj:t fördelas.
          </p>
          <p xml:id="i-HruWHVFDLHffmLYXHh7jsE">
            Stockholm den 21 januari 1929. Edoff Andersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
