<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--fk--00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__218/mot_1929__fk__218-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GGqq5REJJL7yWpqNPGGv1">
        Motioner 1 Första kammaren, Nr 218. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Vy7QPbM1NyPW3a6KXN8wUx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CVqHEpc3aEHddZYGPP8LYw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JakhupsZtHHyVoSPziebsi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2ocyzK4nBxx9nXXFkTp6Kf" type="motBody">
        <div xml:id="i-Rr9FGTKXXe5eY41i52trHc">
          <p xml:id="i-LL5NHuqcv1CKtqKZ9ixojf">
            Nr 218.
          </p>
          <p xml:id="i-YCPaPb9UMSb4vw1B7L1dGz">
            Av herr Rydén m. fl., : anledning av Kungl Maj:ts proposition
            angående åtgärder för beredande av en tryggare rättslig ställning
            åt biträdande lärare vid folkskolor och lärare vid mindre folkskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-UYQuWg9yGnoS1TE91QHFYg">
            Under förarbetena för Kungl. Maj:ts proposition nr 30 angående
            åtgärder för beredande av en tryggare rättslig ställning åt biträdande
            lärare vid folk- skolor och lärare vid mindre folkskolor har frågan
            varit uppe, huruvida i det fall, då en omorganisation av skolväsendet
            medförde avskedande av en lärare, omorganisationen borde anstå,
            till dess vederbörande lärare uppnått pen- sionsåldern eller av
            annan anledning avgått från tjänsten. I sin skrivelse i ärendet
            framhöll 1926 års riksdag, att detta spörsmål förtjänade komma
            under allsidig prövning. Meningarna bland de hörda myndigheterna
            ha också varit i hög grad delade, även om tydlig övervikt funnits
            för den upp- fattning, som kan utläsas ur skolöverstyrelsens yttrande,
            nämligen att sko- lans intressen icke få ställas tillbaka för
            lärarnas. Även om man helt och fullt erkänner riktigheten i en
            sådan princip, torde dock frågan vara, om icke någon jämkning
            i eller uppmjukning av denna mot ifrågavarande tanke helt avvisande
            ståndpunkt skulle kunna företagas, utan att skolans intressen
            därigenom bleve lidande. Det har vid studiet av den kungl. propositionen
            väckt vår uppmärksamhet, att dom- kapitlet i Västerås i sitt yttrande
            framkommit med ett förslag, som knap- past synes ha rönt tillbörligt
            beaktande under det senaste skedet av frågans förberedande handläggning.
            Domkapitlet anser (sid. 10 i propositionen), att för det fall,
            då vid omorganisation anställning icke kan beredas vederbörande
            lärare inom distriktet, avgörande i frågan icke bör ske med mindre
            den underställes skolöverstyrelsens, eventuellt domkapitlets,
            särskilda prövning. Åtskilliga folkskolinspektörer hava givit
            uttryck åt en liknande uppfattning. För vår del hava vi efter
            ett försök att genomtänka hela detta ömtåliga och invecklade problem
            kommit till den uppfattningen, att den av dom- kapitlet i Västerås
            förordade utvägen anvisar en möjlighet att lösa frågan med största
            möjliga hänsynsfullhet mot de anställda, samtidigt som skolans
            intressen fullt ut tillvaratagas. Ur de anställdas synpunkt måste
            det ju alltid framstå såsom synnerligen hårt, om en lärare, som
            oförvitligt och Bihang till riksdagens protokoll 1929. 3 saml.
            55 häft. (Nr 218—219).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__218/mot_1929__fk__218-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4xpy2g6XXH6gbCsRx6ghoj">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 218.
          </fw>
          <p xml:id="i-5x4Gc8MRBePMZNqkeaesj4">
            plikttroget tjänstgjort kanske årtionden på en plats, plötsligt
            ställes på bar backe, därför att utvecklingen nödvändiggjort en
            förändring i skolväsendet. Å andra sidan kan naturligtvis icke
            förnekas, att fall kunna förekomma, då sådant måste ske. Om i
            ett sådant fall frågan bleve prövad av en opartisk och auktoritativ
            högre myndighet, synes man häri ha en stark garanti för att ett
            bedömande kommer att äga rum, därvid skäliga hänsyn tagas till
            både lärarnas och det allmännas intressen. Vi anse oss därför
            böra motionsvis föreslå, att det av domkapitlet i Väs- terås framförda
            förslaget kommer till förverkligande, då nu skollagsstift- ningen
            på detta område skall förändras. Frågan vilken myndighet som skall
            verkställa den ifrågasatta prövningen kan naturligtvis besvaras
            olika. Domkapitlet i Västerås hänvisar i första hand till skolöverstyrelsen,
            &gt;eventuellt domkapitlet&gt;. Goda skäl kunna an- föras för
            båda alternativen. Domkapitlen sitta inne med kännedom om de lokala
            förhållandena. Skolöverstyrelsen har större överblick över det
            hela. Med hänsyn till önskvärdheten av att tillämpningen kommer
            att äga rum efter någorlunda likartade principer över det hela,
            synas de starkaste skälen tala för att frågan prövas av skolöverstyrelsen
            efter domkapitlets hörande. I så fall kommer frågan att prövas
            både med erforderligt hänsynstagande till de lokala förhållandena
            och med önskvärd hänsyn till att man i olika delar av landet ej
            tillämpar alltför olika principer. På grund av det ovan anförda
            tillåta vi oss hemställa, att riksdagen i sitt svar å Kungl. Maj:ts
            proposition nr 30 måtte, samtidigt som den i övrigt skänker sitt
            gillande åt Kungl. Maj:ts förslag, förklara, att den anser de
            ifråga- satta ändrade föreskrifterna böra innehålla bestämmelse
            därom, att, då genom en ifrågasatt omorganisation av skol- väsendet
            biträdande lärare vid folkskola eller lärare vid mindre folkskola,
            som i sammanlagt minst två år inom skol- distriktet tjänstgjort
            såsom lärare vid småskola, biträdande lärare vid folkskola eller
            lärare vid mindre folkskola och där- under tjänstgjort med nit
            och skicklighet samt fört en hedrande vandel, skulle behöva entledigas
            utan möjlighet att, på sätt i propositionen föreslås, erhålla
            annan anställning inom distrik- tet, frågan om omorganisationens
            genomförande skall hänskju- tas till skolöverstyrelsen, vilken,
            efter vederbörande dom- kapitels hörande, har att avgöra, huruvida
            omorganisation må genomföras eller icke.
          </p>
          <p xml:id="i-TjhVNktQGSEerFuiTMUgfm" type="date">
            Stockholm den 8 februari 1929. Värner Rydén. Ruben Wagnsson.
            J. P. Johansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
