<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--fk--00233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__233/mot_1929__fk__233-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TfVXGBGS1bCbMfNfdoTPfB">
        Motioner i Första kammaren, Nr 233. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-XiGTAv5ChT5WjyYFxeSKsh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5WmHHww8ZyDwykmf4rABZv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FjHxUD2huH6y7Ad3P6c4h2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RtKm5UitooCfex4stXDQDt" type="motBody">
        <div xml:id="i-Xy65wqY44hPb21qc77HDuw">
          <p xml:id="i-3bnbmLsKUZuGS4QrEph7mS">
            Nr 233.
          </p>
          <p xml:id="i-P8FUvLVXcbYL3R2syMq2i8">
            Av herr Johansson, Johan Peter, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag rörande tilläggspension åt lappfogden i Jämt- lands
            län Abraham Staajfj.
          </p>
          <p xml:id="i-HPp9WuPHXSYbZNAqdcixBV">
            I skrivelse den 14 november 1928 har länsstyrelsen i Jämtlands
            län hos Kungl. Maj:t gjort framställning om tilläggspension åt
            lappfogden i länet, Abraham Staaff. I avgivet utlåtande den 11
            januari 1929 har statskontoret erinrat att Staaffs pensionsförmån
            såsom ordinarie landsfiskal och med förhöjning en- ligt kungl.
            kungörelsen den 18 juni 1925 uppgår till sammanlagt 3,300 kronor.
            Med hänsyn till den långa tid — över 24 år — varunder Staaff tjänstgjort
            såsom lappfogde och detta arbetes maktpåliggande beskaffenhet
            har statskontoret ansett det skäligt att en förbättring av pensions-
            förmånen bereddes åt Staaff, och har statskontoret föreslagit
            ett be- lopp av 4,800 kronor. Tilläggsbeloppet skulle alltså utgöra
            1,500 kronor. I proposition nr 59 punkt 4:o har Kungl. Maj:t med
            hänsyn till det er- känt framstående sätt, varpå Staaff under
            en lång tid skött sin lappfogde- tjänst, föreslagit tilläggspension
            för Staaff men därvid reducerat tilläggs- beloppet till 1,188
            kronor. För beräkning av en sådan tilläggspension kunna givetvis
            olika metoder användas, då det här icke är fråga om en regel utan
            om undantagsfall. Alldeles särskilt gäller detta beträffande pensionen
            åt en person, som varit förordnad på lappfogdetjänst, en befattning,
            som har en så säregen ställning inom! vår administration. Det
            förefaller därför oss, som om den beräk- ningsgrund, vilken använts
            av statskontoret, bort kunna av Kungl. Maj:t godtagas. Men därtill
            kommer, att synnerligen starka sak- och billighetsskäl tala för
            att Staaffs tilläggspension icke nedprutas under det av statskontoret
            be- räknade beloppet. Från handlingarna i ärendet tillåta vi oss
            återgiva följande i länsstyrel- sens framställning intagna uttalande
            angående Staaff: »Han har under hela sin långa tjänstetid skött
            densamma på ett synner- ligen förtjänstfullt sätt. Han har haft
            förmåga att genom sin lugna be- stämdhet men också sin välvilja
            i förhållande till lapparna, sin omutliga redbarhet och sin praktiska
            klokhet vinna lapparnas förtroende. Genom sin noggranna tillsyn,
            sin erfarenhet och sin praktiska läggning har han under de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__233/mot_1929__fk__233-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-49tnon8tHFWzuwwqi9gzKr">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 233.
          </fw>
          <p xml:id="i-GtzE6BQeii8y8uD5dAbh41">
            ständigt återkommande utgifterna för lappväsendet kunnat spara
            stora be- lopp för kronan. För Kungl. Maj:ts befallningshavande
            är han med sin sakkännedom om allt som rör lappväsendet inom länet
            och lägenhetsarren- dena på renbeteslanden en ovärderlig hjälp.»
            I dessa uttalanden anågnde det förträffliga sätt, varpå Staaff
            skött sin lappfogdebefattning, kunna vi med vår kännedom om förhållandena
            till fullo instämma. Men därtill kommer att Staaff, som haft att
            draga försorg om åtta barn, av vilka en son ännu är i skolåldern,
            i framtiden blir helt beroende av sin pension. Varje nedsättning
            däri blir således för honom mycket känn- bar. Skulle det, såsom
            tidigare skett, visa sig nödvändigt för honom att söka läkarvård
            för de reumatiska åkommor, han ådragit sig under sin hårda tjänstgöring,
            kan hans ställning efter avskedstagandet bliva bekymmersam nog,
            och detta synes oss föga skäligt efter ett så krävande och hedrande
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-56WDVsReqB7Pzgnhwe9pVm">
            På grund härav hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-PdiMhsZsXd4L8hPSGahzYM">
            att beloppet av den årliga tilläggspension, som i pro- positionen
            nr 59 punkt 4:0 föreslagits för lappfogden i Jämtlands län Abraham
            Staaff, må av riksdagen be- stämmas till 1,500 kronor, att utgå
            under de villkor, som i propositionen angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-HEdeGnAHaZVysYi96EY825" type="date">
            Stockholm den 19 februari 1929.
          </p>
          <div xml:id="i-EMNuv2GnvqHU2Rd5gXjD9t" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-XuCSCEdSytEdKZ4eQEvi1q" who="unknown" type="signature">
              J. P. Johansson
            </p>
            <p xml:id="i-7fU6s8EPHb4TDP3rxYx6KR" who="i-G3LJegyEUATYSx1EYywRfd" type="signature">
              H. Andersson
            </p>
            <p xml:id="i-FQZVzqx2xEPSnwrvWNNFyx" who="unknown" type="signature">
              ÅA. O. Frändén
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WoZEGhQR2sSjRB32q1vRmM">
            Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1929.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
