<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__428/mot_1929__ak__428-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 428. 5
          </p>
          <p>
            Nr 428,
          </p>
          <p>
            Av herr Olsson i Österbo, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 180, angående provisorisk avlöningsför- bättring åt lärare
            vid folk- och småskolor samt vid högre folkskolor.
          </p>
          <p>
            Med anledning av den under krisåren inträffade starka stegringen
            av levnadskostnaderna hava en del skoldistrikt beviljat kommunala
            löne- tillägg för lärare vid folk- och småskolor med åtminstone
            i de flesta fall tanke att indraga desamma, då en av statsmakterna
            i utsikt ställd löneför- bättring kunde åstadkommas. Vid 1918
            års riksdag beslutades också en lönereglering för lärareperso-
            nalen vid folk- och småskolor. Genom densamma, men ännu mera genom
            den från och med år 1921 inträffade och fortfarande pågående sänkningen
            av levnadskostnaderna, hava förutsättningarna för bibehållandet
            av en hel del av de kommunala lönetilläggen bortfallit.
          </p>
          <p>
            En del skoldistrikt hava också beslutat indraga nämnda lönetillägg,
            men hava i en del fall, efter anförda besvär, besluten härom upphävts
            av de administrativa myndigheterna. Då nu genom ett riksdagens
            bifall till ifrågavarande Kungl. Maj:ts proposition nr 180 dessa
            avsiktligt till- fälliga, men genom olämplig och obetänksam formulering
            av protokoll vid fattade beslut om kommunala lönetillägg eller
            på grund av annonsers formulering vid tillsättande av lärarbefattningar,
            stadigvordna lönetill- lägg komma att kvarstå, synes det mig av
            behovet påkallat, att i samband med eventuellt bifall till ovannämnda
            Kungl. Maj:ts proposition fogas en bestämmelse i syfte att åstadkomma
            ändring i ovanberörda förhållanden. I anledning härav hemställer
            jag,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta, att de lärare, vilka på sätt här
            ovan angivits åtnjuta av skoldistrikt beviljad löne- förbättring,
            skola, så länge de bekläda sina ifrågavarande befattningar, icke
            tillgodonjuta den löneförbättring som föreslås i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 180, utan mot- svarande belopp i stället utbetalas
            till skoldistriktet så- som ersättning för det vederbörande lärare
            beviljade lö-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__428/mot_1929__ak__428-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kaummaren, Nr 428.
          </p>
          <p>
            netillägget; dock att, därest det kommunala lönetillägget understiger
            den statliga löneförbättring, som eljest skolat tillkomma läraren,
            han skall äga att uppbära skill- naden.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 8 april 1929. Rikard Olsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
