<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__433/mot_1929__ak__433-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CKCDuwcok6mDC3BFZRx1Kz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TQxyAjbzJCUCD5RkM2uWT8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Pv7pfkZE33iM1rdEvBK4Pn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-81gEvQsawfJtcQNcRFTRmX">
        <div xml:id="i-3o8oAFhFniC9FS55Ub8HRn">
          <p xml:id="i-Pupt4DQkpsXGaTn6RVXYYh">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433. 5
          </p>
          <p xml:id="i-5iizbuHgdH8aV449P8J3ia">
            Nr 433.
          </p>
          <p xml:id="i-Go1ivTPKx7U5gbQXHBXJKZ">
            Av herr Brännberg m. fl., i anledning av Kungl. M aj:ts proposition,
            nr 184, med förslag till lag om försäkring för vissa yrkessjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-RQJadYSoMNji5mAkhpJobB">
            I proposition nr 184 har Kungl. Maj:t till riksdagen framlagt
            förslag till lag om försäkring för vissa yrkessjukdomar. Enligt
            detta förslag skall den, som jämlikt lagen den 17 juni 1916 om
            försäk- ring för olycksfall i arbete är försäkrad för skada till
            följd av sådant olycksfall, anses vara försäkrad jämväl för yrkessjukdom,
            som uteslutande eller till över- vägande del framkallats genom
            inverkan av vissa i propositionen angivna kemi- kalier och fysikaliska
            företeelser, jämte särskild nämnd smittosam sjukdom. Den i propositionen
            föreslagna lagstiftningen synes allt för starkt begränsad, vilket
            även framgår av vissa yttranden som avgivits i anledning av förslaget.
            Enligt dessa yttranden har ett ganska allmänt önskemål, särskilt
            från arbetare- organisationerna, gjort sig gällande, att nämnda
            lagstiftning borde omfatta betydligt större områden samt vid arbeten
            använda ämnen som i ett eller annat avseende bidraga till och
            förorsaka yrkessjukdomar. Socialministern har dock i samtliga
            fall avvisat kraven på en utsträckning av lagens verkningar, med
            moti- vering att det är nödvändigt att försäkringen begränsas
            till sådana yrkessjuk- domar, som i regel kunna betydligt skiljas
            från andra åkommor. Vi kunna i detta sammanhang dock inte underlåta
            att fästa riksdagens upp- märksamhet på en näringsgren inom landet,
            varest typiska yrkessjukdoms- symtom i regel göra sig gällande
            hos de vid företagen anställda arbetarna efter en ganska kort
            tidsrymd efter anställningen. Den verksamhetsgren som här åsyftas
            är den inom vissa delar av landet förekommande fältspatsindustrien.
            Vid en del av dessa företag förekommer att fältspaten söndermales
            i härför avsedda kvarnar till ett fint mjöl (vilket enligt uppgift
            bl. a. användes vid tillverkning av tvättpulver m. m.). Vid krossningen
            och förmalningen av fältspaten uppstår en mängd stenstoft och
            dammpartiklar, som fullständigt mätta luften såväl inne i arbetslokalerna
            som inom stora områden utanför desamma, vilket för- orsakar att
            de personer, som äro sysselsatta vid dessa företag, i stor utsträckning
            utsättas för en yrkessjukdom, som går under benämning »stenlunga».
            En av ovan nämnda fältspatskvarnar är belägen i Morlanda kommun
            i Göte- borgs och Bobus län, och går densamma under den signifikativa
            beteckningen »dödskvarnen». Många av arbetarna vid denna kvarn
            insjukna efter endast ett par års arbete, andra åter kunna hålla
            på något längre tid, men förr eller senare kommer sjukdomen, alltid
            under samma symtom. Först bliva de tung-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__433/mot_1929__ak__433-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GoCqmL4jvu1MNh2x2EAvYz">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 433.
          </p>
          <p xml:id="i-X9279MHkoz9Q4DZSNY1P2K">
            bröstade, vilket inom kort medför arbetsoförmåga, och efter ytterligare
            någon tids förlopp inträffar döden. Det kan förtjäna antecknas,
            att såväl provinsialläkaren i distriktet dr Hall- gren som förste
            provinsialläkaren dr Rohlin i sina ämbetsberättelser påtalat denna
            industris sanitära vådor. Ur förste provinsialläkarens berättelse
            för år 1927 taga vi oss friheten anföra följande, som kanske bättre
            än något annat giver belägg för vad som här ovan anförts. Han
            yttrar: »Olägenheterna från fiskmjölsfabriken i Ellös synas hava
            minskats något, men avhöras ännu klago- mål över stanken isynnerhet
            vid vissa vindriktningar. Av vida gravare sanitär betydelse äro
            förhållandena inom en vid Tlandafors i Morlanda belägen sten-
            kvarn. Såväl jag som provinsialläkaren i Orusts distrikt hava
            sedan flera år haft uppmärksamheten riktad på denna anläggning,
            enär morbiditeten och mor- taliteten bland dess arbetarstam varit
            oerhört hög. Efter helt kort tids arbete i kvarnen insjukna arbetarna
            med lungsymtom, tydande på stenlunga, och duka hastigt under i
            ett sjukdomstillstånd, som företer alla kliniska kännemärken på
            lungtuberkulos. Bland befolkningen går kvarnen under den signifikativa
            be- nämningen ”dödskvarnen”. Jag har vid tvenne olika tillfällen
            anmält sakför- hållandet för yrkesinspektören, men ännu synes
            intet hava blivit åtgjort att effektivt skydda arbetarna». Men
            det är ej nog med det lidande och en för tidig död, som arbetet
            inom denna industri bidrager till för de där anställda (under
            de senare åren ha enligt lämnade uppgifter 12 3 15 personer, vilka
            alla arbetat vid ovannämnda kvarn, insjuknat och dött), utan på
            grund av denna industriella verksamhet förorsakas det all- männa,
            såväl stat som kommun, stora utgifter i form av fattigvård, pension
            och övriga vårdkostnader för såväl de sjuka som deras familjer.
            Dessa utgifter borde enligt vårt förmenande i första hand drabba
            de arbetsgivare med flera, som äro intresserade i nämnda företag.
            Det är möjligt att vissa förbättringar kunna åstadkommas genom
            effektiva skyddsmedel, och enligt vad vi ha oss bekant har yrkesinspektören
            under se- nare tid haft sin uppmärksamhet riktad på denna verksamhetsgren.
            Men vi hålla dock före, att de bästa yrkes- och skyddsåtgärder
            inte i någon synnerligen stor utsträckning kunna avhjälpa de faror
            och olägenheter, som denna industri- ella verksamhet förorsakar
            bland de inom densamma anställda arbetarna. Denna verksamhet är
            utan tvivel av den art, att den förorsakar yrkessjukdomar för
            de arbetare som sysselsättas inom densamma. Det är som redan fram-
            hållits ej lungtuberkulos i vanlig bemärkelse, som dessa arbetare
            utsättas för, den lär inte smitta, och läkares benämning stenlunga
            torde ej förekomma som benämning på den vanliga lungtuberkulosen.
            Emellertid äro vi givetvis inte kompetenta att giva oss in på
            dessa rent medicinska spörsmål utan få vi över- låta åt utskottet
            att i detta avseende låta pröva, under vilken beteckning här påtalade
            sjukdom bör hänföras. Vi anse dock att den föreslagna lagstiftningen
            bör utsträckas till att omfatta även det område som här påtalats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__433/mot_1929__ak__433-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GohRaPiPM6Mqwgtht5r8Wv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433. 7 Med stöd av ovan anförda
            få vi hemställa, att riksdagen må besluta vidtaga sådan ändring
            av den
          </p>
          <p xml:id="i-PkqUuy2NNbkM6mN76CUvoB">
            föreslagna lagstiftningen angående yrkessjukdomar, att den-
          </p>
          <p xml:id="i-Fd7NPKomReFBQk8czL5sbt">
            samma må omfatta även de arbetare, som äro sysselsatta med förmalning
            av fältspat.
          </p>
          <p xml:id="i-GHM2BCmAdEK5PtSbmGC9Mn">
            Stockholm 9 april 1929. C. Brännberg. J. W. Mårtensson. Gustaf
            Karlsson
          </p>
          <p xml:id="i-2ewY48WowuXKmZmMhK6zBd">
            i Munkedal.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__433/mot_1929__ak__433-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7xQ2n3B3J8ui4oh7Kv16Ae">
            &amp; CS 1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
