<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__118/mot_1929__fk__118-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YLKUmNB6EULuTtxvT822d1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8AtR3ybXpuCCuTRCXuNW5Q"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9XDViYB9r8f3We34WcxL5e"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-A8w2XMj6KmyHm993Aj4mPZ">
        <div xml:id="i-XZ45kWsf7chBmrJ9honF34">
          <p xml:id="i-ULf3PMojxeAVA2fSujZogG">
            Motioner i Första kammaren, Nr 118. 9
          </p>
          <p xml:id="i-BuS3jFkYXPikx4JxZpbzgX">
            Nr 118.
          </p>
          <p xml:id="i-MnJiodLrCB9B6uNvQrFA6D">
            Av herr Thulin, angående utredning och förslag om en ut- vidgning
            av gällande bestämmelser om kommunala nybild- ningar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-71zfSmWaNRmGjebWFV3sFr">
            Vid 1928 års riksdag väckte undertecknad en motion, som avsåg
            före- tagande av utredning, huruvida icke en särskild kommunalförfattning
            för en sekundärkommun, bestående av Stockholms stad och omgivande
            kommuner, borde införas. Redan då motionen förelåg, vitsordades
            det från åtskilliga håll, att motionen innefattade ett betydelsefullt
            spörsmål, som förr eller senare måste erhålla sin lösning i en
            eller annan riktning. Sålunda uttalade sig ett antal till Stockholm
            gränsande kommuner till förmån för åvägabringande av en utredning.
            Jämväl inom Stockholm väckte spörsmålet intresse och gjordes till
            föremål för offentlig diskussion. I det utlåtande, som konstitutionsutskottet
            avgav i anledning av motionen, framhölls, att i åtskilliga avseenden
            vore en enhetlig behandling av de kommu- nala angelägenheter beträffande
            hela det område, som fölle inom en storstads rayon, synnerligen
            behövlig och att vad Stockholm beträffar det onekligen förelåge
            behov av en reglering i förevarande avseende. I första hand med
            av- seende å kommunikationsangelägenheter, såväl stadsplane- och
            bebyggelse- som egentliga trafikfrågor men även på andra kommunala
            områden vore Stockholm och dess förorter i hög grad beroende av
            varandra. Avsaknaden av en ge- mensam kommunal organisation mellan
            Stockholms stad och de tjugotvå om- kringliggande kommuner, vilka
            plägade räknas såsom helt eller delvis fallande inom Stockholms
            förortsområde, medförde på grund därav vissa olägenheter. Dessa
            kommuner hade onekligen i flere hänseenden större naturlig gemenskap
            med Stockholm än med övriga delar av Stockholms län, med vilka
            de vore för- enade ej blott administrativt utan genom landstingsorganisationen
            även köom- munalt. Möjligheten att ingå kommunalförbund. mellan
            Stockholm och någon eller några av de kringliggande kommunerna
            kunde föga bidraga att lösa de föreliggande frågorna. Såsom torde
            framgå av det lämnade referatet av konstitutionsutskottets inledande
            uttalanden ansåg utskottet, att det genom motionen förebragts
            ett spörsmål, som vore förtjänt att tagas under statsmakternas
            övervägande för åvägabringande av en lösning. Utskottet fann emellertid
            vid det dåvarande,
          </p>
          <p xml:id="i-KcuNqU9McyJSztMPtDaafZ">
            Bihang till riksdagens protokoll 1929. 3 saml. 30 häft.. (Nr
            116—118.;) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__118/mot_1929__fk__118-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BqwZV52Sn4KckKZUGC3J3g">
            10 Motioner i Första kammaren, Ny 118.
          </p>
          <p xml:id="i-Xi2cyune94X9dfUC6M78Vi">
            att initiativ till en utredning av frågan icke borde tagas, och
            anförde utskottet för denna ståndpunkt åtskilliga skäl. Vilket
            eller vilka av dessa skäl, som för utskottsmajoriteten blevo bestämmande,
            är av lätt insedda anledningar svårt utt avgöra. Det förefaller
            emellertid som om det i mars månad 1928 avgivna betän- kandet
            med förslag till stadsbyggnadslag, vilket framlades vid tidpunkten
            för fattande av utskottets beslut i ämnet, utövat ett betydligt
            inflytande på ut- skottets ståndpunktstagande. Utskottet anförde,
            att sagda förslag, om det ge- nomfördes, möjligen kunde komma
            att underlätta lösandet av vissa för flere kommuner gemensamma
            kommunikations- och stadsplanefrågor. Enligt ut- skottets mening
            borde det därför, för ett ställningstagande i sak till frågan
            cm skapande av ett ””Stor-Stockholm””, lämpligen först närmare
            undersökas, vilka konsekvenser detta förslag kunde komma att få
            beträffande ”Stor-Stock- holms” aktuella trafik- och stadsplanefrågor.
            Sedan numera betänkandet med förslag till stadsbyggnadslag m.
            m. varit under år 1928 tillgängligt för gransk- ning, torde det
            hava blivit uppenbart, att ur olika synpunkter förslaget näppe-
            ligen kan giva anledningar till förhoppningar om att man på denna
            väg skulle nå fram till en lösning av ”Stor-Stockholms”” aktuella
            trafik- och stadsplane- frågor. Det synes med skäl kunna ifrågasättas,
            om förslaget, efter den kritik, som ägnats detsamma från olika
            håll, kommer att i den av de sakkunniga ifrågasatta omfattningen
            läggas till grund för en lagstiftning beträffande stadsbyggnad.
            Men alldeles oavsett om förslaget till stadsbyggnadslag kom- mer
            att genomföras i den av de sakkunniga föreslagna omfattningen
            äro de metoder, som föreslagits av de sakkunniga, icke ägnade
            att för ”Stor-Stock- holms”? del lösa frågan om genomförandet
            av en regionplan. De sakkunniga hava nämligen ifrågasatt, att
            kommunalförbund för regionplanefrågor skulle kunna bildas endast
            på frivillighetens grund. Tanken att ett kommunalför- bund på
            frivillighetens grund skulle kunna åvägabringas emellan den mängd
            kommuner, som finnas inom ””Stor-Stockholms”-området, är i själva
            verket ganska fantastisk. Spörsmålet om skapandet av något slags
            gemensamt organ för genomförandet av regionplaner blir viktigare
            för varje år som går. Det föreligger vissa överenskommelser om
            utarbetande av en regionplan, Stockholms läns landsting har härför
            anvisat erforderliga medel och statsbidrag föreslås av Kungl.
            Maj:t i årets statsverksproposition till sagda arbete. Men man
            är icke mycket hjälpt om en regionplan utarbetas. Det är synnerligen
            viktigt att det åstadkommes något slags organisation, som kan
            åvägabringa genom- förandet av regionplanen, när den väl föreligger
            uppritad. Möjligheterna att genomföra regionplanen inom det nuvarande
            ””Stor-Stockholms”-området med dess många olika viljor och intressen,
            som streta åt olika håll, är, som varje initierad väl vet, mycket
            liten eller ingen. Jag har något utförligt uppehållit mig vid
            frågan om regionplanen och en nyorganisations betydelse för en
            dylik plan, enär frågan härom var föremål för särskild uppmärksamhet
            vid förlidet års riksdag fastän, enligt min mening, ar icke riktiga
            synpunkter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__118/mot_1929__fk__118-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FN3bF944gvok9whCcTjjG4">
            Motioner i Första kammaren, Nr 118. 11
          </p>
          <p xml:id="i-EqDFH8wnq9XDqN4PZEad4W">
            Jag tillåter mig i det följande att i största korthet beröra
            några av de ytterligare skäl, som vid förra årets riksdag anfördes
            mot den då föreslagna ut- redningen. Det framhölls, att det bleve
            ett utomordentligt svårlöst problem att reglera förhållandet mellan
            det egentliga Stockholms förvaltning och ett ”Stor-Stockholms””
            förvaltning. Häremot må anmärkas, att om problemet är så svårlöst,
            som det vid förra riksdagen gjordes gällande, borde man ju förr
            dess hellre gripa sig an med detsamma, då det ju ostridigt är
            en samhällsfråga av en betydande räckvidd, som här föreligger.
            Det anfördes också, att det här var fråga om ett speciellt spörsmål,
            som endast berörde Stockholmstrakten. Emellertid har riksdagen
            icke en, utan flerfaldiga gånger gjort endast en viss landsdel
            berörande spörsmål till föremål för statsingripanden. BErinras
            må ock, att en särskild kommunalförfattning gäller för Stockholm
            och att åväga- bringandet av ändringar i denna författning måste
            beslutas av riksdagen. Det förevarande spörsmålet berör en befolkning,
            omfattande mer än !/,, av rikets folkmängd, och en rationellt
            ordnad organisation kan medföra sådana verk- ningar, att de göra
            sig gällande i hela riket. Då jag nu ånyo frambär kravet på utredning,
            har jag med hänsyn till vad som förekom under förlidet års offentliga
            diskussion ansett mig böra giva det- samma en mera allmän utformning.
            Det torde sålunda vara otvivelaktigt, att samma problem, som föreligga
            inom ”Stor-Stockholms””-området, förefinnas in- om några andra
            delar av riket. Det synes sålunda, att döma av vissa tidnings-
            uttalanden, som om liknande problem, om ock måhända icke av samma
            inten- sitet, föreligga i Göteborgstrakten. Under utskottsförhandlingarna
            framkom jämväl, att i ett av rikets län en önskvärd samverkan
            mellan två intill varandra gränsande köpingar icke kommit till
            stånd. Anledningen till att samverkan icke åvägabringas är utan
            tvivel djupast sett den, att lagen om kommunalförbund icke erhållit
            en sådan utformning, att gemensamhetsintressena kunna vinna be-
            aktande och tillgodoses. Allt för stort avseende är enbart fäst
            vid kommuner- nas absoluta bestämmanderätt. Med hänsyn till de
            nya förhållanden, som tillkommit icke minst på kommunikationernas
            område och som oundgängligen kräva en samverkan inom större enheter,
            synes det kunna ifrågasättas, om icke en försiktig och noggrant
            begränsad inskränkning i den kommunala absolutis- men kan vara
            nog så motiverad. Då jag sålunda i år hemställer om en utredning,
            avser denna spörsmålet om och på vad sätt genom lagstiftning förhållandet
            mellan kommuner, som gränsa till varandra och i ett eller flera
            avseenden hava intressen, som behöva samfällt regleras, må kunna
            praktiskt ordnas. Det är möjligt, att det här- vidlag kan visa
            sig erforderligt, att åt kommunalförbundslagen gives en vid- sträcktare
            omfattning än vad för närvarande är fallet. Utredningen bör enligt
            min mening ej heller utesluta möjligheten av att för visst särskilt
            fall andra vägar beträdas än genom ändring av sagda lag. Det kan
            sålunda måhända visa sig erforderligt, att t. ex. för Stockholms
            vidkommande en annan organi- sation, än den kommunalförbundslagen
            anvisar, är den lämpligaste och att or-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__118/mot_1929__fk__118-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PjsfjxwAaKMCns3fn3e9Zw">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 118.
          </p>
          <p xml:id="i-LCUuuiyWQXNdMz4U73VARe">
            ganiserandet av ett landstingsområde för Stockholm och förorter
            skall visa sig vara den riktigaste lösningen. : Under åberopande
            av vad sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-AVkAukg6UEfpqeRRUMeGhK">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla on
            utredning av frågan om oeh på vad sätt genom lagstiftning för-
            hållandet mellan kommuner, som gränsa intill varandra och i ett
            eller flere avseenden hava intressen av beskaffenhet att böra
            samfällt regleras, må kunna praktiskt ordnas samt om framläg-
            gande för riksdagen av de förslag, som av utredningen må för-
            anledas.
          </p>
          <p xml:id="i-LNB6GVsgMWX3hjyDi6D1k9">
            Stoekholm den 21 januari 1929.
          </p>
          <p xml:id="i-ExMcDPVi4xgYtGo7ijAbBQ">
            E. Thulin.
          </p>
          <p xml:id="i-BpE4mLuYTRNLLYEpEATkDq">
            | Stockholm, Bokförlags-A.-B. "Tidens tryckeri, 1929.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
