<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__28/mot_1929__fk__28-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3YApJF94jwPqtCnj6C3ws1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CFJQx7qKgqCvcnZXsxRSb7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-C3QQ5jnd7cw2cvtPpeH2oo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BxQDU7shJG6doCTdpPAZEs">
        <div xml:id="i-2xytdoGVJxRndgFMUWFArk">
          <p xml:id="i-AMUShR9WUS4vnsnWM2PBCh">
            Motioner i Första kammaren, Nr 28. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Xv6gbwRBMnUt51Q5VATP9e">
            Nr 28. Av herr Leander, om pension åt daglönaren F. O. Olssons
            änka m. fd.
          </p>
          <p xml:id="i-96LU7WhkswcCz9BdAxPGfz">
            Daglönaren vid ingenjördepartementet å kronovarvet i Karlskrona
            Frans Oskar Olsson, född den 5 december 1856, anställdes å varvet
            den 6 juli 1881 och innehade utan avbrott denna anställning till
            den 7 januari 1901, då han avled och efterlämnade förutom en stor
            barnskara hustrun Matilda Olsson, född Larsdotter den 22 februari
            1857, vilken ännu lever ogift och för sin existens är beroende
            av vad åtskilliga av hennes barn vilja och kunna lämna henne.
            Daglönaren Emanuel Andersson var född den 2 januari 1860. Redan
            vid 14 års ålder eller år 1874 inträdde han i egenskap av skeppsgosse
            i kronans tjänst och stannade sedan vid flottan till 1884, då
            han, som lärer ha svårt lidit av sjösjuka, erhöll avsked. Den
            30 mars 1893 antogs han till daglönare vid ingenjördepartementet
            i Karlskrona och övergick sedan till mindepartementet såsom bevakningskarl
            å Drottningskär, vilken befattning han därefter inne- hade till
            sin den 9 augusti 1910 timade död. Hans efterlämnade hustru Karolina
            Andersson, född Karlsdotter den 26 december 1859, befinner sig
            ännu i livet och har det på grund av sin medellöshet ganska bekymmer-
            samt. F. d. daglönaren Otto Wilhelm Mattsson, som var född den
            11 februari 1854, hade, då han den 30 september 1911 erhöll avsked
            med pension, med ett par kortare avbrott varit anställd i kronans
            tjänst sedan den 2 maj 1874, först såsom militär vid ett par regementen,
            därefter såsom vaktkonstapel vid fångvården och sedermera eller
            från den 2 mars 1889 såsom daglönare vid kronovarvet i Karlskrona.
            Den 22 maj 1916 erhöll han silvermedalj för nit och redlighet
            i rikets tjänst. Vid sitt frånfälle den 13 december 1916 efter:
            lämnade han sin hustru Hildegard Amanda Mattsson född Nilsdotter
            den 8 mars 1862, vilken ännu lever såsom ogift och befinner sig
            i behövande om- ständigheter. Ritaren vid ingenjördepartementet
            i Karlskrona Fritz Persson Hammar, som var född den 1 september
            1877, antogs till daglönare den 22 januari 1900 och befordrades
            till månadslönare den 1 oktober 1913. Den 21 april 1920 avled
            Hammar och efterlämnade sin hustru Emelie Maria Hammar, född Jakobsson
            den 12 april 1878, samt en minderårig sjuklig son. Hittills har
            änkan Hammar lyckats att genom arbete försörja sig och sonen,
            men då den affär, i vilken hon har anställning, till våren skall
            nedläggas och hennes hälsa blivit alltmer vacklande, äro hennes
            utsikter för framtida för- sörjning allt annat än ljusa. Kronotimmermannen
            Anders Svensson var född den 29 september 1839,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__28/mot_1929__fk__28-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NJxztA4U4cxjzyaueszgsG">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 25
          </p>
          <p xml:id="i-X2e65rcpZdZKcDYymumih5">
            antogs till daglönare vid ingenjördepartementet i Karlskrona
            den 18 oktober 1876 och erhöll därifrån avsked med pension den
            31 maj 1905. Den 4 april 1926 avled Svensson och efterlämnade
            sin hustru Helena Svensson, född Ols- dotter den 3 juli 1870,
            vilken såsom medellös befinner sig i behövande om- ständigheter.
            Korpralen Edvard Oskar Mattsson, född den 8 juli 1849, antogs
            till skepps- gosse den 1 maj 1863 samt tjänade sedan oavbrutet
            och utan alla bestraff- ningar Kungl. Maj:t och kronan i 57 år
            2 månader. Efter erhållet avsked låg Mattsson under flera år sjuk,
            tills han den 3 oktober 1928 genom döden befriades från sitt lidande.
            Vid sitt frånfälle efterlämnade han sin åldriga hustru Matilda
            Charlotta Mattsson, född Jonasson den 26 maj 1853, vilken genom
            sträng sparsamhet fick mannens rätt blygsamma pension att räcka
            till för makarnes mest nödvändiga behov men som numera är i avsaknad
            av alla medel. Erforderliga intyg, som vitsorda riktigheten av
            ovan lämnade uppgifter, skola tillhandahållas vederbörande utskott.
            Jag vågar vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-EVPtEEBmKRYpDWif2DeNZA">
            det riksdagen ville medgiva, att en var av följande sex änkor,
            nämligen daglönaren Frans Oskar Olssons änka Matilda Olsson, född
            Larsdotter, daglönaren Emanuel Anderssons änka Karolina Andersson,
            född Karlsdotter, £f. d. daglönaren Otto Wilhelm Mattssons änka
            Hildegard Amanda Mattsson, född Nilsdotter, ri- taren Fritz Persson
            Hammars änka Emelie Maria Hammar, född Jakobsson, kronotimmermannen
            Anders Svenssous änka Helena Svensson, född Olsdotter, och korpralen
            Edvard Oskar Mattssons änka Matilda Charlotta Mattsson, född Jonasson,
            må från och med den 1 januari 1929 under sin återstående livstid,
            så länge hon förbliver ogift, från allmänna indragningsstaten
            uppbära pension till belopp av 384 kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-8H4vQ9q9x8ruouJXNopukp">
            Stockholm den 17 januari 1929.
          </p>
          <p xml:id="i-7QUQRhUK2TK17dmKqXDyP9">
            Ulrik Leander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
