<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__fk__296/mot_1929__fk__296-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 296. 1
          </p>
          <p>
            Nr 296.
          </p>
          <p>
            Av herr Björck um. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående vissa aktiebolaget Jordbrukarbanken berörande frågor.
          </p>
          <p>
            Vid övervägandet av de åtgärder, som må prövas ändamålsenliga
            för att Jordbrukarbanken snarast möjligt må kunna övervinna de
            betänkliga verkningarna av det orostillstånd, som på grund av
            välbekanta åtgöran- den framkallats, hava vi ansett oss böra rikta
            uppmärksamheten på den omständigheten, att de statliga monopolföretagen
            i stor utsträckning synas för sina medelsdepositioner betjäna
            sig av andra penninginrättningar än den, som praktiskt taget helt
            äges av staten. Det synes oss emellertid utan vidare klart, att
            staten i första rummet bör anlita nämnda bank- inrättning och
            såmedelst själv tillgodogöra sig den vinst, som uppnås därigenom
            att medlen göras räntebärande i Jordbrukarbanken. Det torde emellertid
            för vinnande av detta syfte vara erforderligt, att riksdagen påkallar
            åtgärder i ärendet från Kungl. Maj:ts sida, och synes denna av
            oss ifrågasatta ordning lämpligen böra träda i tillämpning från
            och med den 1 juli 1929. På grund härav få vi »hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen vid bifall helt eller delvis till proposi- tion
            nr 238 ville uttala, det riksdagen förutsätter, att åtgärder från
            Kungl. Maj:ts sida vidtagas i syfte att de statliga monopolföretagen
            (Svenska tobaksmono- polet, Vin- &amp; spritcentralen m. fl.) från
            och med den 1 juli 1929 och så länge staten innehar aktiemajoriteten
            i aktiebolaget Jordbrukarbanken skola hava sina kon- tanta penningmedel
            innestående i nämnda bankinrätt- ning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 maj 1929.
          </p>
          <p>
            Wilhelm Björck.
          </p>
          <p>
            Elof B. Andersson. Alexander Nilsson. Mauritz Hellberg.
          </p>
          <p>
            Bihangq till riksdagens protokoll 1929. 3 saml. 85 häft. (Nr
            296.) 1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
