<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1929--ak--00415">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__415/mot_1929__ak__415-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WPTWTfRLp3T6KBiNPakuXx">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 415. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-UkdPoAabrpAvPTUgGsePwe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7NRAsvNXgDLDkqUVH9FCTH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6KQJAhWzPkpiE3EMyVuW65" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S9MGHEdwSpmkkDpE2cJzVc" type="motBody">
        <div xml:id="i-WVJ1VCiFbVdC88P976VAMP">
          <p xml:id="i-MtKpTCdEokcCAJ3qiNux7">
            Nr 4135.
          </p>
          <p xml:id="i-TX338b8LWrErkC8viv9Afc">
            Av herr Svedman m. fl., om ändrad organisation av Gotlands in-
            fanterikår.
          </p>
          <p xml:id="i-MutD6vU8K9bpn8Kr65W6BH">
            Vid 1928 års riksdag framfördes i motion nr 224 A. K. vissa förslag
            till stärkande av försvarsorganisationen. Motionen vann icke riksdagens
            bifall. Oaktat de i motionen anförda skälen för de i densamma
            framförda förslagen allt- jämt göra sig gällande, synes det, då
            läget är i stort sett oförändrat, icke lämp- ligt att redan i
            år upprepa nämnda förslag, särskilt som utredning i dessa frågor
            berörande ärenden anbefallts. I en punkt har emellertid läget
            förändrats, nämligen beträffande Gotlands trupper och försvar.
            I infordrat yttrande över ett av militärbefälhavaren den 27 december
            1927 till Konungen ingivet underdånigt förslag till stärkande
            av Gotlands försvar och neutralitetsskydd har chefen för generalstaben
            i samråd med chefen för marinstaben den 6 december 1928 framlagt
            förslag till vid- tagande av åtgärder för förstärkande av de nuvarande
            försvarsanstalterna på Gotland. Förslagets huvudpunkter återgivas
            i propositionen nr 175 å sid. 103 och 104. Oaktat departementschefen
            i den avlåtna propositionen förklarar sig i allo dela uppfattningen
            angående Gotlands numera väsentligt ökade betydelse för rikets
            försvar och därav följande nödvändighet att förstärka för öns
            försvar avsedda stridskrafter, vilka enligt departementschefens
            mening icke kunna an- ses tillfredsställande, är han dock icke
            beredd att underställa dessa frågor inne- varande riksdags prövning.
            Departementschefen anser nämligen, att samtliga de ändringar i
            den genom 1925 års försvarsordning fastställda organisationen,
            som kunna befinnas erforderliga i syfte att av densamma söka utvinna
            största möjliga grad av effektivitet, böra — i den mån de åsyfta
            ändring av den genom sagda beslut fastställda kadern eller av
            gällande värnpliktslag — i ett samman- hang föreläggas riksdagen,
            sedan hithörande frågor blivit vederbörligen ut- redda. Dock föreslås,
            att överstelöjtnanten vid Gotlands infanterikår förordnas att
            bestrida chefskapet för kåren utom i förvaltnings- och värnpliktshänseen-
            den samt att militärbefälhavaren på Gotland uppflyttas från lönegraden
            0.6 till lönegraden O. 7. Med hänsyn till den fara ett uppskjutande
            av de i chefens för generalstaben ovannämnda skrivelse föreslagna
            åtgärderna kan innebära, torde enligt vår me-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1929/mot_1929__ak__415/mot_1929__ak__415-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uk1JeprHjusy8m442iizEW">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 415.
          </fw>
          <p xml:id="i-PbQM7UqLaecGALKtXg8MdU">
            ning de däri angivna förslagen i vad de avse åtgärder för nästkommande
            bud- getår redan nu böra bifallas. Detta kan så mycket mera ske
            som ett godtagande av nämnda förslag — enligt departementschefens
            i propositionen gjorda utta- lande — icke kan anses innebära något
            föregripande av det resultat, vartill utredningen angående ordnandet
            av Gotlands försvar kan väntas leda. På grund av vad sålunda framhållits,
            få vi hemställa, att riksdagen vid be- handling av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 175 måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-eonLp6aGinD1HUVGNA7Ww">
            att beslut fattas om att organisera Gotlands infanterikår så-
            som normalregemente å fastlandet, dock att till den för sådant
            regemente fastställda personalen tillkomma 1 major och 1 subalternofficer;
            samt att i sammanhang härmed staten för Gotlands infanterikår
            under budgetåret 1929—1930 ökas med 1 major, 1 löjtnant och 2
            fänrikar.
          </p>
          <p xml:id="i-WWeGCQyFTyCqxjPWvUhNKs" type="date">
            Stockholm den 4 april 1929.
          </p>
          <p xml:id="i-38Mk54xA23q2RPw6tFiCdx" type="signatureBlock">
            Gust. Svedman. Arvid Gardell, Th. Gardell,
          </p>
          <p xml:id="i-BseFhCvBQyBQGeGioKKLKQ">
            Stenstn. Gahns.
          </p>
          <p xml:id="i-KYadqL5BMa65BsnC6SFSVq">
            Stockholm 1929. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            291166
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
