<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__130/mot_1925__fk__130-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7DMcszPVtG6d3quaWNf7QH">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DBQXxVPz7giMKyS1SwFYC6"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JaEiuTWK2ibncwvReT8YUs"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-39NrBJL27N42L3Mw1N2QAA">
        <div xml:id="i-7ofPKRxeD16vAt5MXwuXQu">
          <p xml:id="i-FhZinGi7ccrXVvZNAnpzsS">
            Motioner i Första kammaren, Nr 130. 11
          </p>
          <p xml:id="i-2JfZnjcNPYkRfywKvvbD8Q">
            Nr 130.
          </p>
          <p xml:id="i-5WVvMSVQf26fUWYk9mjtDm">
            Av herr Lundell m. fl., om ökat anslag för främjande av en planmässig
            organisation och utveckling av landsbygdens elektrifiering.
          </p>
          <p xml:id="i-5NFL8ZoPgk3U2CZNEyBs35">
            Riksföreningen för landsbygdens elektrifiering har i skrivelse
            till Ko- nungen gjort underdånig hemställan om, att det anslag
            för främjandet av en planmässig elektrifiering av Sveriges landsbygd,
            som från början ut- gått med 100,000 kronor, men därefter år från
            år sänkts, så att förlidet år för samma ändamål blott anvisats
            50,000 kronor, åter måtte höjas till 100,000 kronor. Riksföreningen
            framhåller därvid bland annat följande: 1) att de anslagna medlen
            disponerats dels av de över hela landet spridda länsföreningarna
            och dels av riksföreningen, vilkas landsgagneliga verksamhet,
            då det gäller såväl propaganda som upplysningsverksamhet i avseende
            på de elektriska distributionsföreningarnas verksamhet, allmänt
            erkänts och vid upprepade tillfällen framhållits bl. a. av den
            numera upp- lösta elektrifieringskommittén ; 2) att de stora ekonomiska
            svårigheter, varmed de elektriska distribu- tionsföreningarna
            arbeta, nödvändiggöra, att verklig sakkunskap ställes till föreningarnas
            disposition för lösandet av de många problem av teknisk och ekonomisk
            art, som beröra deras verksamhet, i vilket hänseende de hos länsföreningarna
            anställda länskonsulenterna varit till utomordentligt stor nytta;
            | 3) att bidragen av statsanslaget till länsföreningarna endast
            utgått i den mån länen själva bidragit med lika stort belopp;
            4) att den elektriska inspektionen inom kungl. kommerskollegium
            i rätt stor omfattning begagnar sig av länsföreningarna och deras
            konsu- lenter, då det gäller såväl koncessioner, montörernas behörighet
            som vissa andra spörsmål, i vilka länskonsulenterna genom ständiga
            resor inom sina distrikt förvärvat en ingående kännedom. «Riksföreningen
            anser därför, att staten även har en viss skyldighet att tillse,
            att denna för landet så betydelsefulla verksamhet icke äventyras
            på grund av otillräckliga anslag under det att länsföreningarnas
            arbetsbörda ökas. Till ovanstående vilja vi ytterligare anföra,
            att i de flesta fall ligger ledningen av de små distributionsföreningarna
            i väsentlig mån i händerna på en föreningsmontör. Redan detta,
            att en länskonsulent besöker en dylik förening, är för dennas
            verksamhet icke utan sin betydelse. I åtskilliga län har länsföreningen
            med gott resultat åtagit sig besikt- ning av fastigheternas och
            lantgårdarnas elektriska installationer för länets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__130/mot_1925__fk__130-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MJQnYN1ekYbDeQi3xQe8Zy">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 130.
          </p>
          <p xml:id="i-LGhGVK6MnviFyW4mkyiciY">
            brandförsäkringsbolag. En dylik besiktning varar vanligen en
            eller annan vecka för en förening och återkommer vart tredje år.
            Besiktningsingen- jören får därvid en ingående kännedom om föreningsmontörernas
            kvalifi- kationer och kan giva värdefulla råd och anvisningar
            rörande montörernas verksamhet. Riksföreningen för landsbygdens
            elektrifiering har i skrivelse av den 15 november 1924 hos Konungen
            i underdånighet framhållit vikten av ändamålsenliga transportanordningar
            vid ett rationellt ordnat inomgårds- bruk, vilka numera tack:
            vare den elektriska strömmen kommit till avse- värd användning.
            För detta ändamål ansör riksföreningen för landsbyg- dens elektrifiering,
            att det vore önskvärt, att en konsulent med lämplig utbildning
            kunde anlitas och framhåller bl. a. följande: Ett ändamålsenligt
            ordnat transportsystem vid inomgårdsbruket är av genomgripande
            betydelse för jordbrukets ekonomi. Allt emellanåt händer att en
            eldsvåda lägger en gårds ekonomibygg- nader i aska. Efter en dylik
            brand vore ett snabbt ingripande från en för ändamålet lämpligt
            utbildad konsulent väl på sin plats. Han borde då komma med förslag
            till nybyggnader, där transportsystemet rationellt genomarbetats.
            Riksföreningen för landsbygdens elektrifiering har förklarat sig
            villig att i den händelse Kungl. Maj:t skulle finna detta lämpligt
            t. v. organi- sera denna konsulentverksamhet, Det är oss bekant,
            att kungl. vattenfallsstyrelsen f. n. har under ut- arbetande
            en serie standardritningar å elektrifierade lantgårdar. — Själv-
            klart är emellertid, att dessa ej generellt kunna tillämpas, utan
            i varje speciellt fall omarbetningar av desamma måste äga rum.
            Vidare måste med teknikens utveckling dessa standardritningar
            förnyas. Allt detta för- utsätter emellertid en organisation,
            som kontinuerligt följer denna verk- samhet. Kostnaderna för nämnda
            ändamål beräknas till 6,000 kronor per år. I skrivelse till Kungl.
            Maj:t den 6 november 1924 har förutvarande tekniska avdelningschefen
            hos elektrifieringskommittén, civilingenjören Nils Ekvall, åt
            vilken Kungl. Maj:t uppdragit att i egenskap av sakkunnig inom
            jordbruksdepartementet fullfölja den av elektrifieringskommitén
            om- händerhavda utredningen för planläggning av landsbygdens elektrifiering,
            begärt, att anslaget för främjande av en planmässig elektrifiering
            av Sve- riges landsbygd skulle höjas till 120,000 kronor. Departementschefen
            anför i anledning härav uti årets statsverkspropo- sition: &gt;Oaktat
            vissa skäl tala för en höjning av ifrågavarande anslag, anser
            jag dock att anslaget för 1925 av statsfinansiella skäl bör i
            likhet med för år 1924 begränsas till 50,000 kronor. Ehuruväl
            det skulle varit önskvärt, att det av herr Ekvall föreslagna anslaget
            av 120,000 kronor eller åtminstone det av riksföreningen be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__130/mot_1925__fk__130-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ch4VBEevGB75qMrzCMMaak">
            Motioner i Första kammaren, Nr 130. 153
          </p>
          <p xml:id="i-AkXiqjCzRmhYKyQwf5ipmy">
            gärda anslaget av 100,000 kronor skulle kunnat ställas till länsstyrelser-
            nas och riksföreningens för landsbygdens elektrifiering förfogande
            för här omnämnda ändamål, anse vi oss dock icke kunna, på grund
            av det finan- siella läget, föreslå mer än 75,000 kronor. Med
            anledning av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-HwkrSSXQsvVBSwtKCKjJjJ">
            att riksdagen ville för främjandet under år 1925 av en planmässig
            organisation och utveckling av landsbygdens elektrifiering anvisa
            för budgetåret 1925—1926 ett extra anslag av kronor 75,000 att
            under villkor Kungl. Maj:t må föreskriva ställas till förfogande
            för länsstyrelserna och riksföreningen för landsbygdens elektrifiering.
            Stockholm den 20 januari 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-V1QT5MTMC625Gombkej96m">
            Ernst Lindell. Elof B. Andersson. Nils Gabrielsson. Carl G. Schedin.
            M. Svensson. Edw. Larson. J. B. Johansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
