<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LhtsLbCZRMN9M21FZixmGU">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TpabQaxwoySEhrEudMA679"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RtgF91DxoRADGpEpGaDqPN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MbnFvH6qtFAdkogUjmLx2W">
        <div xml:id="i-LtHqsXGXhYuAzCbVpBEwG6">
          <p xml:id="i-9ofmo2ibErxVwGYvyq7bDj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 147. É
          </p>
          <p xml:id="i-KHpnDrh88kXF1n1tPVnEj3">
            Nr 147.
          </p>
          <p xml:id="i-MsRmpjnSdz2a7nPCx1N8TT">
            Av herr Julin, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag till ordnande
            av avlöningsförhållandena för kvinnliga befattningshavare i statens
            tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-9P43AMoCSXQBcyK5g2S7sG">
            Arbetet på att lösa den av de kvinnliga statsfunktionärernas
            lönefrågor, som skall möjliggöra att behörighetslagen träder i
            kraft, utkristalliserade till sist två alternativa förslag, vilka
            återfinnas i en inom finansdepartementet ut- arbetad promemoria,
            bifogad som bilaga 1 till årets statsverksproposition be- träffande
            för flera utgiftshuvudtitlar gemensamma frågor. I lönehänseende
            skilja sig de båda alternativen föga, men de angiva var sin helt
            olika metod för kvinnliga befattningshavares inplacering i den
            bli- vande för män och kvinnor gemensamma lönegradsskalan. Alternativ
            I använder en kvantitativ inplaceringsmetod innebärande, att kvinnorna
            inskjutas i lönegradsskalan, där en med deras nuvarande avlöning
            lika stor manlig avlöning är till finnandes. Alternativ II använder
            en kvalitativ inplaceringsmetod, innebärande, att kvinnorna inskjutas
            i den lönegrad, där en mot deras arbetsuppgift svarande manlig
            befattning finnes, varefter kvinnorna få vidkännas ett procentuellt
            avdrag på den i lönegraden utgående manliga avlöningen. Regeringen
            har genom i proposition I utg. och i proposition 2 fram- lagda
            förslag valt alternativ I till sin linje av bland annat det skäl,
            att därigenom ernås en enda löneskala, i vilken alla befattningshavare
            såväl män som kvinnor bliva inplacerade och där nuvarande kvinnliga
            tjänstemän få behålla den löneställning, som senaste omfattande
            löneregleringar givit dem. Att inplaceringen i vissa fall ger
            dem en helt annan tjänsteställning än den de kvinnliga funktionärerna
            för närvarande innehava, synes regeringen väl hava uppmärksammat,
            men utan att därvid föranledas till någon för- ändring av sin
            plan, väl därför, att vederbörande departementschef ansett sig
            kunna förklara, att den använda metoden »icke utesluter ett samtidigt
            hänsynstagande till befattningarnas betydelse inbördes ur synpunkten
            av for- drade kvalifikationer och göromålens art» (Prop. I utg.
            sid. 140). Måhända har i flertalet fall en differentiering av
            mäns och kvinnors tjänst- göringsuppgifter så småningom blivit
            så genomförd, att den kan motivera den nya skillnad i tjänsteställning,
            som regeringens förslag innebär, men att så ej är fallet inom
            postverket, vill jag med denna motion framhålla och därvid stöda
            mig på allmänt kända och från.auktoritativt håll vitsordade för-
            hållanden. Regeringen föreslår, att den nuvarande tjänstegraden
            postexpeditör upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-scSbHhhYPAXWHUgZMy4RX">
            6 . Motioner i Första kammaren, Nr 147.
          </p>
          <p xml:id="i-YPL7p21ZADWtSJAXeFSBLw">
            delas i tvenne. I den lägre graden skola tjänstemännen kallas
            postexpeditör och åtnjuta en mot den nuvarande kvinnliga postexpeditörsavlöningen
            sva- rande lön. I den högre graden skola tjänstemännen kallas
            -postassistenter och åtnjuta den nuvarande manliga postexpeditörsavlöningen.
            De nya post- expeditörerna skola placeras i 11:e lönegraden och
            postassistenterna i 15:e löne- graden i den nya lönegradsskalan.
            Nuvarande och föreslagen lönegradspla- cering framgår av följande
            tablå. Nedflyttning
          </p>
          <p xml:id="i-Lwdnm1ZCY7rofSiNXpJQ64">
            Nuvarande tjänstegrader Föreslagna tjänstegrader antal grader
            10:e Förste postexpeditör 17:e Förste postassistent — 9:e — 16:e
            — — 83:e Postexpeditör 15:e Postassistent — T7:e Faktor 14:e Faktor
            — -— — 13:e — — 6:e Stationsmästare av 12:e (Förste postexpeditör
            5 klass 1 (Stationsmästareav klass1 — — — 11:e Postexpeditör 4
            53:e Överpostiljon 10:e Överpostiljon — —" — 9I:e — — 4:e Förste
            postiljon 3:e Förste postiljon —
          </p>
          <p xml:id="i-W7MNbearjYCy4x4LAdYkvH">
            Därest de i postverket nu anställda kvinnliga postexpeditörerna
            och kvinn- liga förste postexpeditörerna skulle komma att placeras
            på de nya postexpedi- törs respektive förste postexpeditörstjänsterna,
            skulle de, som av tablån synes, komma att erhålla en tjänsteställning
            i förhållande till sina manliga kolleger, vilken måste framstå
            som en deklassering. Icke nog med att postexpeditören skulle nedflyttas
            4 grader, utan förste postexpeditören skulle komma att ställas
            tre grader under den manliga tjänsteman, hon nu är överordnad.
            Oegent- ligheten i en sådan anordning framstår i sitt fulla ljus,
            då man erfar, att av manliga och kvinnliga postexpeditörer hittills
            krävts samma kvalifika- tioner och samma fackliga utbildning.
            Allt sedan tiden då kvinnor först fingo tillträde till befattningen
            som postexpeditör, hava manliga och kvinnliga befattningshavare
            inom denna tjänstegrad ansetts med avseende på arbetsuppgifter
            fullt jämställda med varandra. Den skillnad, som i detta avseende
            funnits, har inskränkt sig till att den kvinnliga postexpeditören
            ansetts icke lämpligen böra användas till tjänstgöring i Järnvägspostkupé
            eller å sjöpostexpedition, samt att, där å fast postanstalt så
            kunnat anordnas, frihet från tjänstgöring nattetid beretts henne.
            Vad nu angår de arbetsuppgifter, som äligga en postexpeditör,
            kan man som regel säga, att denna befattningshavare, man som kvinna,
            skall kunna på eget ansvar utföra varje gren och varje detalj
            av det omfångsrika arbete, varmed postkontoren tillhandagå allmänheten,
            samt vid förhinder för post- - mästaren, eller eljest rärmast
            överordnad tjänsteman, träda i dennes ställe
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-31B69n9xPA3TFAnGBTPza8">
            Motioner i Första kammaren, Nr 147. 7 och, där så påfordras,
            till vederbörande överordnad myndighet avgiva räken- skap för
            postkontorets uppbörd och förvaltning. A de större postkontoren,
            där en mera detaljerad arbetsfördelning måste äga rum, tilldelas
            postexpeditören i regel bestyret med allmänhetens betjä- nande
            vid särskilda expeditionsavdelningar, så kallade »kassor». Vid
            för delningen till kassorna av arbetsuppgifterna kan man i stort
            sett särskilja tvenne grupper, den ena, omfattande allmänhetens
            betjänande med emot- tagande av värde- och postförskottsförsändelser,
            paket m. m. samt utlämnande av ankomna sådana försändelser, försäljning
            av frankotecken m. m., den andra, emottagande från avsändare och
            utlämnande till vederbörande adressa- ter eller deras ombud av
            de många olika slags penningmedel, som äro postverket anförtrodda,
            såsom postanvisnings-, postförskotts-, postsparbanks- och tidningsprenumerationsmedel,
            utbetalning av folkpensioner, och under en kortare : tidsperiod
            inkassering av kronoutskylder m. m. Allt efter rörelsens omfattning
            äger ytterligare uppdelning av dessa arbetsuppgifter rum eller
            överflyttning från en grupp till en annan. Vid fördelningen göres
            emellertid, som nämnt ingen skillnad mellan manlig och kvinnlig
            postexpeditör, utan avlöser vid de särskilda vaktombytena ofta
            en kvinnlig postexpeditör en manlig och vice versa. Vill man spåra
            en skillnad, är det snarare så, att den kvinnliga postexpeditören
            företrädesvis anvisas tjänstgöring i avdelningarna för den största
            penningrörelsen. Vid samtliga avdelningar, som ha att betjäna
            allmänheten, är arbetet i hög grad ansträngande, ansvarsfullt
            och nervslitande, då det ofta måste förrättas under allmänhetens
            otåliga tryck och under köbildning. Vid de större postkontoren
            är penningrörelsen så betydande, att under en enda vakt, i regel
            sju timmar, summan av inbetalade och utbetalade medel ofta uppgår
            till hundratusen kronor och därutöver, in- och utbetalade i ett
            flertal större och mindre poster. För utlämnade värdeförsändelser
            samt för utbetalade penningmedel av alla slag är expedienten personligen
            ansvarig och ersättningsskyldig. Vid annan offentlig uppbörd,
            respektive utbetalning, delas i regel ansvaret med en s. k. kassakontrollant.
            Så ej vid postkontoren. Kompetensfordringarna för vinnande av
            anställning som e. 0. postexpedi- tör och befordran till ordinarie
            äro lika för manlig och kvinnlig aspirant, nämligen student- eller
            realskoleexamen eller avgångsexamen från åttaklassigt kvinnligt
            läroverk, med full motsvarighet till realskoleexamen, 21 månaders
            postelevkurs och därefter postexamen med godkända betyg. Först
            efter ytterligare väl vitsordad tjänstgöring under flera är, såsom
            förstärkning eller såsom vikarie å postexpeditörsbefattning, vinner
            den e. o. tjänstemannen, man som kvinna, på gjord ansökan befordran
            till ledigbliven ordinarie befattning och erhåller då konstitutorial
            att vara postexpeditör i kungl. postverket. 1921 års lönekommitté
            har i sitt betänkande, sid. 207, velat göra gällande, att redan
            nu en sådan differentiering beträffande arbetsuppgifterna för
            de manliga och kvinnliga postexpeditörerna förefunnes, att kommittén
            därför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JK2rAmZTqYk87DmC6rYXA3">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 147.
          </p>
          <p xml:id="i-BNcK1DtMwJTjj8LLCeF4Uw">
            ansett sig kunna motivera de sistnämndas placering i lägre lönegrad
            än de förstnämndas. Härtill anmärker kungl. generalpoststyrelsen
            i sitt yttrande den 15 novem- ber 1924 till Kungl. Maj:t i detta
            ärende. » Detta är sant i så måtto, att vissa postexpeditörsbefattningar
            med hänsyn till de krav på rent fysisk kraftutveckling, som arbetets
            utförande ställer på tjänsteinnehavaren, icke annat än i alldeles
            särskilda undantagsfall lära kunna uppehållas annat än av män.
            Detta gäller järnvägsposten samt så- dana befattningar å postkontor,
            varmed äro förenade särskilt svåra tjänst- göringsvakter nattetid.
            Härutöver kunna ock finnas fall, då med postexpe- ditörsbefattning
            är förenad sådan tjänstgöring utomhus eller sådan befäls- föring
            över manlig personal, vartill kvinnlig tjänsteman i regel icke
            lämpar sig. Men av dylika befattningar förefinnes endast ett fåtal.
            Huvudmassan av de manliga och de 'kvinnliga postexpeditörerna
            utför för närvarande jäm- sides med varandra fullt ut lika kvalificerade
            och ansvarsfulla göromål. Fackutbildningen för de manliga och
            de kvinnliga postexpeditörerna är den- samma likasom ock fordringarna
            aå teoretisk kompetens för tillträde till ut- bildningskursen.
            Gör man sedan en jämförelse mellan de kvinnliga postexpeditörerna
            och telegrafisterna finner man först, att utbildningen av de förra
            är grundligare än utbildningen av de senare. Postelevkursen med
            därtill hörande pröv- ningar, vars genomgående är ett villkor
            för anställning såsom postexpeditör, drager en tid av cirka 21
            månader, därav ungefär 15 månaders praktisk och 6 månaders teoretisk
            utbildning. Telegrafistutbildningen lärer omfatta ungefär tretton
            månader, därav cirka nio månaders praktisk och fyra måna- ders
            teoretisk utbildning. — — — Denna skillnad i utbildning sammanhänger
            uppenbarligen med det förhållandet, att telegrafistens arbete
            är mindre kom- plicerat än postexpeditörens. Och detta är ju självfallet,
            om man jämför de båda verkens arbetsområde; härvidlag naturligtvis
            bortsett från den rent tekniska delen av telegrafverkets område
            såsom ledningsnätets och stationer- nas byggnad, underhåll och
            dylikt, varmed ju trafikpersonalen icke har att taga befattning
            och varom det i förevarande sammanhang sålunda icke är fråga.
            Telegrafverkets arbetsområde inskränker sig då till två verksamhets-
            grenar, förmedling av telegram (mottagning, vidaresändning och
            utlämning) och telefonsamtal. Postverkets arbetsområde omfattar
            ej blott mottagning, vidarebefordran och utlämning av brev (vanliga,
            rekommenderade och assu- rerade) och paket (vanliga och assurerade)
            utan även förmedling av tid- ningsabonnemang, postförskotts- och
            inkasseringsrörelse, postanvisningsrörelse, postsparbanksrörelse,
            utbetalning av folkpensioner, stämpelförsäljning och kronouppbörd.
            Om man vidare bemärker, att de flesta av de nu angivna rörelsegrenarna
            icke blott innefatta inrikes utan även internationell utväx- ling
            samt att med; själva expeditionsarbetets utförande är förenat
            ett i de flesta fall mycket avsevärt uppbördsansvar, lärer det
            icke kunna bestridas, att postexpeditörernas arbete är mera mångsidigt
            och krävande än telegra-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-GzkbpJodsd15YWgyD7Dvzb">
            Motioner i Första kammaren, Nr 147. 9
          </p>
          <p xml:id="i-V1eL37XieBsFbzYRVHFHkL">
            fisternas samt att detsammas behöriga fullgörande uppenbarligen
            förutsätter en grundligare utbildning och betydligt större kännedom
            om inrikes och internationella författningar.» Generalpoststyrelsen
            fortsätter: »Samtliga förslag om de kvinnliga post- expeditörernas
            löneställning, utgå från den förutsättningen, att en differentie-
            ring av den nuvarande postexpeditörskårens göromål låter sig genomföra.
            I mycket begränsad omfattning kan detta givetvis ske omedelbart,
            i det att de här ovan omförmiälda mera fysiskt ansträngande tjänsterna
            utan vidare kunna avskiljas. Det återstående verksamhetsområdet
            utgöres, sedan numera arbetet med avgående och ankommande posters
            expediering i stor utsträckning över- låtits åt lägre kvalificerade
            tjänstemän, huvudsakligen vad som kan benämnas kassatjänstgöring
            d. v. s. allmänhetens betjänande vid diskarna å postkontoren.
            Detta arbete kan — bortsett från de största postkontoren, där
            en långt driven specialisering av göromålen låter sig genomföras
            — i allmänhet icke uppdelas efter olika art.» Vad sålunda anförts
            torde till fullo visa, att de nuvarande kvinnliga post- expeditörerna
            och kvinnliga förste postexpeditörerna icke bort placeras i lägre
            lönegrad än sina manliga kamrater. De av de förra fordrade kvalifikationer
            och dem åvilande arbetsuppgifter anvisa dem plats vid sidan av
            de senare inom nya 15:e respektive nya 17:e lönegraden. Det bör
            här sägas ifrån, att det sagda icke vänder sig mot inrättande
            av den nya postexpeditörstjänsten i lägre grad än postassistent.
            Tvärtom synes en åtgärd i denna riktning vara en lycklig lösning
            av en viktig del av postverkets så kallade överkvalificeringsfråga.
            I den mån de nuvarande postexpeditörernas arbete låter sig differentieras,
            böra de enklare göromålen överlåtas på billigare arbetskraft än
            postassistent. Denna differentiering kan givetvis endast genomföras
            steg för steg och i sammanhang med intagande i verket av personer,
            vilka icke förespeglats högre tjänsteställning än den nye postexpeditörens
            och av vilka ej krävts högre utbildning än den för denna nya tjänst
            erforderliga. Det man här vänder sig emot är uteslutande tanken
            på att giva de berörda nuvarande kvinnliga posttjänstemännen en
            lägre tjänsteställning än den de för närvarande innehava med alla
            de konsekvenser detta skulle medföra, och det är övergångsbestämmelser,
            som skydda de i postverket redan anställdas rätt, som man i detta
            hänseende anser erforderliga. Man torde nämligen icke alltför
            mycket kunna bygga på den omständigheten, att under den tid differentieringen
            av postexpeditörsarbetet kommer att pågå ett större antal postassistentbefattningar
            än de nuvarande manliga postexpeditörsbefattnin- garna komma att
            erfordras, och därigenom ett antal kvinnliga postexpedi- törer
            komma att placeras som postassistenter. Härigenom vinna endast
            ett fåtal kvinnor rättvis placering. För att uppnå full rättvisa
            synes erforderligt att i samband med fastställande av nu föreslagna
            ändringar i avlönings- reglementet för kommunikationsverken riksdagen
            formligen beslutar sådana övergångsbestämmelser, som ovan antytts.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-TyAGxNM8qwPf77KpCnuPA4">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 147.
          </p>
          <p xml:id="i-8XGDAGCYnv2NLHLg1VsfJa">
            Följdriktigast synes vara, att dessa Öövergångsbestämmelser gåves
            den av- fattning, att alla nuvarande innehavare av förste postexpeditörs-
            och post- expeditörsbefattningar liksom alla extra tjänstemän
            med full postexpeditörs- utbildning skulle, intill dess de kunna
            vinna befordran, bibehållas i den tjänsteställning de för närvarande
            äga. Då med sådan tjänsteställning skulle följa även viss löneställning,
            skulle ett sådant stadgande få rätt vittgående ekonomiska konsekvenser,
            för vilka i nuvarande statsfinansiella läge riksdagen ryggar tillbaka.
            Det vore därför frestande föreslå, att problemet för de nuvarande
            kvinnliga posttjänstemännens ifråga vidkommande löstes genom tillämpning
            av den inplaceringsmetod, som ovan angivits med beteckningen alternativ
            II, och som skulle giva de nuvarande kvinnliga förste postexpedi-
            törerna placering i 17:e lönegraden och de nuvarande kvinnliga
            postexpedi- törerna placering i 15:e lönegraden, men med en avlöning,
            som blott utgjorde så stor del av den för dessa grader bestämda
            avlöningen, att kvinnornas lön här sammanfölle med vad Kungl.
            Maj:t föreslagit. Ett sådant förslag innebure emellertid ett svårt
            avsteg från de principer, på vilka Kungl. Maj:t fotat sin inplaceringsmetod,
            och måste därför röna motstånd från varje anhängare av dessa.
            Därtill kommer också, att en lös- ning av frågan enligt alternativ
            IT skulle medföra en omedelbar materiell olägenhet, i det att
            en kvinnlig tjänsteman ovillkorligt bleve utestängd från full
            assistentavlöning, medan hon genom Kungl. Maj:ts förslag kan bliva
            berättigad till sådan genom befordran. Tvingas man av det statsfinansiella
            läget att begära sämre övergångsbe- stämmelser, än dem man anser
            innebära den fulla rättvisan och önskar man fasthålla vid inplaceringsmetoden
            i alternativ I, synes man dock ej kunna sätta sina krav lägre
            än att för de nu i tjänst varande kvinnliga tjänste- männen i
            fråga begära placering i grad, som ligger mellan de föreslagna
            postexpeditörsgraderna, 11 och 12, och postassistentgraderna,
            15 och 17; och synes övergångsvis de kvinnliga postexpeditörerna
            kunna sättas i 13:e och de kvinnliga förste postexpeditörerna
            i 15:e lönegraden. Då mot Kungl. Maj:ts förslag i prop. nr 2 till
            löneskala kan göras bl. a. den anmärkningen, att förste postexpeditör
            kommer att stå alltför nära postexpeditör, är detta en olägenhet,
            som genom den av mig föreslagna anordningen åtminstone för den
            närmaste tiden blir undanröjd. På samma sätt undanröjer mitt förslag
            den ovisshet, som följer av Kungl. Maj:ts förslag om de nu i tjänst
            varande kvinnliga tjänstemännens rätt till semester. Den ökade
            kostnad, som härigenom uppstår i jämförelse med Kungl. Maj:ts
            förslag, är ej ur budgetsynpunkt avsevärd. För närvarande finnas
            35 kvin- liga förste postexpeditörer och i runt tal 250 kvinnliga
            postexpeditörer. Kan den åsyftade ändringen i en framtid innebära
            en årlig utgiftsökning av cirka 170,000 kronor, faller på nästkommande
            budgetår med nuvarande metod för inleverering av postverkets överskott
            högst hälften därav, en summa, som icke lärer giva anledning till
            omräkning av vederbörande post i riksstaten. Jag tvekar så mycket
            mindre att föreslå denna ändring, som densamma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-RrMatmsHwC1vyV8xE2RtD6">
            Motioner i Första kammaren, Nr 147. 11
          </p>
          <p xml:id="i-6Qp1LhbSHXpvYfdJEPQDd3">
            icke skäligen bör kunna medföra några konsekvenser beträffande
            statsför- valtningen i övrigt, enär jämförbara förhållanden med
            dem, som råda inom postverket, knappast äro tillfinnandes inom
            andra grenar av förvaltningen. Med stöd av det ovan anförda får
            jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Q31NgHVEz5Cfrez6WAk5zu">
            att riksdagen måtte besluta, att vid ändring i avlöningsreglementet
            för bland annat postverket för ordnande av kvinnliga befattningshavares
            avlöningsförhållanden den övergångsbestämmelse träffas, att nu
            i postverket anställda kvinnliga förste postexpedi- törer och
            kvinnliga postexpeditörer må, så länge de in- nehava någon av
            dessa tjänster, äga åtnjuta avlöning enligt den i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 2 till 1925 års riksdag föreslagna nya 15:e resp.
            nya 13:e lönegraden samt : att samma bestämmelse skall gälla för
            i postverket nu anställd extra ordinarie postexpeditör och postexpeditörs-
            aspirant, som befordras till postexpeditör.
          </p>
          <p xml:id="i-EMocYKPwGXc3Rgv33U41dm">
            Stockholm den 22 januari 1925. Teodor Julin.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__147/mot_1925__fk__147-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-G1xQJZmoX15MqCkBnuh1x9">
            vv
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
