<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--ak--00278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__278/mot_1925__ak__278-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QMue3GY6Bf3iCn8UitLijJ">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 278. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-2S8fWC8QR1u4ti8dRq6TS3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QoZxKmi45vLseEbEnYS12L" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BGTpFmYYXDMBQQKmWEoBsT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6BPg36wQRfUvgG7QgjiUWp" type="motBody">
        <div xml:id="i-91NKyocJgF1dhb7256N5u9">
          <p xml:id="i-6pwYTQvNceH6NpxR31WTib">
            Nr 278.
          </p>
          <p xml:id="i-GGU9kLgMsXV8EdQH7JgyYh">
            Av herr Hedin, i anledning av Kungl. Maj:ts propo- sition, nr
            47, angående försäljning av Skara-Timmers- dala järnväg m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BZGn3TzwShDq7GaNntYFrf">
            I anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 47 till riksdagen,
            rörande försäljning av vissa järnvägar i Västergötland, har av
            herr Edw. Larson m. fl. väckts motion om avslag beträffande försäljning
            av Skara-Timmersdala järn- väg. Därest riksdagen utan avseende
            härå skulle bifalla förslaget om för- säljning av nämnda bana,
            torde dock försäljningsvillkoren böra kompletteras i sådan riktning,
            att tillkomsten av den planerade järnvägen Mariestad- Timmersdala
            icke må försvåras eller hindras genom att betungande villkor eventuellt
            kunna uppställas för anslutning vid Timmersdala järnvägsstation.
            Skara-Timmersdala Järnvägs A.-B. har genom skrivelse av den 20
            november 1916 medgivit sådan anslutning mot en kontant ersättning
            av 20,000 kronor jämte bestridande av »alla för anslutningen betingade
            kostnader», men har detta medgivande av känd orsak förfallit.
            Med hänsyn därtill att järn- vägens försäljningspris endast motsvarar
            en ringa del av anläggningskost- naden synes det vara med billighet
            överensstämmande, att den kontanta ersättningen för anslutning
            vid Timmersdala i motsvarande mån jämkas nedåt. Mariestad-Timmersdala
            Järnvägs A.-B. har för närvarande ett disponibelt kontant kapital
            av cirka 500,000 kronor, varjämte viss ökning av kapitalet för
            närvarande pågår genom ytterligare aktieteckning. I anslutning
            till vad här ovan anförts hemställes vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-5YZxJjWG1Q4h3n8pxM7zD7">
            att försäljningsvillkoren kompletteras med bestämmelser, vari-
            genom rätt till anslutning vid Timmersdala järnvägsstation av
            järnväg till Mariestad säkerställes på billiga och skäliga villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-458ZrGXmCMyyb1t7E5214V" type="date">
            Stockholm den 24 februari 1925. John Hedin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
