<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__113/mot_1925__fk__113-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Bw8Ty6xtDoif3tppNZD1uL">
        Motioner i Första kammaren, Nr 113. 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HghCVU76iz6i776TQ6YUkM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RUqS9FcWyaE7dDExJ5DmM5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PZe8Lsz732XXHM5DyRVTyt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-J2HPtfLaGe5rTNHZpUQRgQ">
        <div xml:id="i-VcHaipTwAkiCdoCtNZDn1m">
          <p xml:id="i-DsqiNCyJ5q4WTMAAuXUpYZ">
            Nr 113.
          </p>
          <p xml:id="i-4Z63q6z451xXx9gMb9Uwbx">
            Av herr Bergman, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om ändrade
            grumder för avsättningen till staisverkets fond av rus- drycksmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-chdbVqSMED6xwuuEqSbfY">
            1913 års riksdag beträdde en principiellt riktig väg, då den
            beslöt att i möj- ligaste mån avveckla det allmännas beroende
            av inkomster, som härflöto från konsumtionen av starka drycker.
            Genom indragning av brännvinsförsäljnings- medlen till statsverket
            frigjordes i själva verket kommuner, landsting och hus- hållningssällskap
            från detta beroende, och genom begränsning av rätten att vid statsregleringens
            uppgörande räkna med de alltså i rikligare mån till staten ingående
            medlen av hithörande slag sökte man råda bot för faran att öka
            sta- tens beroende av samma grumliga och för en sund nationell
            ekonomi på längden högst farliga inkomstkälla. Det bestämdes,
            att endast ett belopp av 41,9 mil- joner kronor skulle få användas
            för de årliga budgetbehoven och att överskottet, skulle tillföras
            en »statsverkets fond av rusdrycksmedel», avsedd att i första
            rummet användas för reglering av sådana ekonomiska förhållanden,
            som bleve en följd av mera ingripande åtgärder till rusdryckshanteringens
            begränsande eller avveckling. Där särskilda omständigheter därtill
            föranledde, kunde fon- dens medel även få användas för andra sociala
            ändamål. För att ytterligare successivt begränsa statens beroende
            av dylika inkomster bestämdes, att, därest för en treårsperiod
            årsmedeltalet av statsinkomster från alkoholhanteringen skulle
            understiga summan 41,9 miljoner kr., för framtiden detta lägre
            medeltal skulle gälla som den maximigräns, utöver vilken staten
            icke finge för budgetära ändamål använda ifrågavarande inkomster.
            Den tan- kegång, som föresvävat dem, som föreslagit denna bestämmelse,
            var närmast den, att sedan lokalt veto, som man då hoppades, inom
            kort blivit infört, en successiv minskning av konsumtionen på
            ort efter ort skulle inträda och följ- aktligen totalinkomsterna
            till statsverket av denna konsumtion successivt min- skas. Som
            bekant, svekos dessa förhoppningar, i det riksdagen 1917 på grund
            av första kammarens motstånd beslöt en ny försäljningslag utan
            det lokala vetot. Genom oförutsedda omständigheter, föranledda
            av världskriget och mer eller mindre oberoende av den inhemska
            nykterhetspolitiken, inträdde emellertid sär- skilt under åren
            1917—1919 så ovanliga förhållanden i avseende på tillgången till
            rusdrycker, att konsumtionen av desamma nedgick till ett lika
            glädjande som oanat minimum. Verkningarna härav voro i avseende
            på det allmänna nyk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__113/mot_1925__fk__113-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NBDfeD5GnmjNQRz7CPTx1w">
            14 Motioner 1 Första kammaren, Nr 113.
          </fw>
          <p xml:id="i-WbHEpc91r7B8qkohtGkcjp">
            terhetstillståndet i stort sett synnerligen fördelaktiga, fylleriförseelserna
            sjönko t. ex. i Stockholm till c:a 3,700 år 1917 från att år 1913
            ha utgjort c:a 15,000 och under följande åren på grund av det
            i huvudstaden införda kontrollsystemet ha nedgått till omkring
            10,000. Det s. k. Brattsystemet hade således haft en i viss mån
            fördelaktig inverkan i Jämförelse med det förut tillämpade, av
            mindre kontroll utmärkta systemet, men Brattsystemet visade sig
            däremot vida underlägset det förbudsliknande tillstånd, som oberoende
            av detta system uppkom genom havens spärrning för tillförsel av
            utländska rusdrycker och genom nödtvånget att inställa brännvins-
            bränningen och minska tilldelningen av korn till bryggerierna.
            Tack vare dessa förhållanden nedgingo under sagda år givetvis
            inkomsterna till staten av rusdrycksmedel på ett av 1913 års lagstiftare
            givetvis fullkomligt oanat sätt. Under det man räknat med en långsam
            och successiv nedgång, skedde nu en plötslig och oerhört stark
            minskning. Detta medförde, att de rusdrycks- medel, som enligt
            1913 års beslut skulle få användas till budgetära ändamål, hastigt
            sjönko ned till det låga årsmedeltalet av 18,8 miljoner kr. Då
            efter «kristidens slut de svenska statsmakterna ej voro lika kloka
            som de amerikanska att bevara kristidens lyckliga relativa alkoholfrihet
            genom fortsatt förbud mot tillverkning och import, steg ånyo alkoholkonsumtionen
            med dess oundvikliga följder, stigande fyllerifrekvens och allsköns
            återkommande elände för de starka dryckernas skull, och givetvis
            också med den endast skenbart glädjande, djupare sett ganska bedrövliga
            effekten att statens förtjänst på samma elände sprang i höjden.
            Enligt 1913 års ännu gällande bestämmelser blev nu avsättningen
            till rusdrycksmedelsfonden abnormt stor och frestelsen för statsverket
            att tillgripa den på de på grund av kristidens svåra hushållning
            och ökade skuldsättning allt besvärligare statsregleringen blev
            alldeles för övermäktig. Jag Tförbigår en redogörelse för de kända
            utvägar, på vilka man år efter år kringgick bestämmel- serna och
            spolierade fonden. Det bör rättvisligen medgivas, att omständigheterna
            varit abnorma, och att förfarandet låter förklara om än icke försvara
            sig. Emel- lertid är det klart, att så som det hittills tillgått,
            kan det icke få fortgå. Därom äro nu alla ense. Fjolårets riksdag
            begärde därför en provisorisk omläggning av grunderna för avsättning
            till rusdrycksmedelsfonden, men den fogade till denna begäran
            det betydelsefulla tillägget, att vid en sådan omläggning skulle
            iakttagas, att det syfte för vilket fonden bildats icke skulle
            få åsidosättas. Detta syfte var, som här ovan är relaterat, att
            successivt minska och i varje fall icke öka budgetens beroende
            av alkoholinkomster. Genom Kungl. Maj:ts nu före- liggande förslag,
            som endast går ut på att fixera en årsavsättning av 4 miljo- ner
            kr. till fonden förutom ränteavkastning, och att för övrigt låta
            allt som in- flyter till staten från alkoholhanteringen tillgodogöras
            för statsbudgetens behov, är uppenbarligen detta syfte, som enligt
            riksdagens fjolårsskrivelse alltjämt skulle beaktas, på eklatantaste
            sätt åsidosatt. Det enda logiskt tillfredsställande sättet för
            en användning av statens alko- holinkomster, vilken icke fastlåser
            statens ekonomiska intresse vid dem, vore, om de i sin helhet
            kunde användas uteslutande till sådana samhällsbehov, som framkallas
            genom konsumtionen av alkoholhaltiga drycker och som genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__113/mot_1925__fk__113-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6qnW97DB8dkSzTqitH52PY">
            Motioner i Första kammaren, Nr 113. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-BWab5tMx9MjEmT1wutcroQ">
            dessa dryckers effektiva försvinnande ur folkvanorna skulle upphöra
            att existera och förty ej krävde några utgifter från statens sida.
            En utredning med stöd av ekonomiska erfarenheter från sådana förbudsländer,
            där ett i stort sett effektivt förbud under längre tid existerat,
            skulle måhända kunna bilda basis för en plan till en sådan socialt
            oantastlig användning av statens hithörande inkomster. Det medgives
            emellertid, att ett exakt resultat givetvis icke torde på denna
            väg med säkerhet kunna vinnas, då de mångskiftande förhållanden,
            i vilka. alkohol- bruket i ett land ingriper, äro så komplicerade,
            att de alltid till en del undandraga sig förhandsberäkningar.
            Men vissa dylika utgiftsposter kunna dock utan svå- righet påvisas.
            Det är t. ex. uppenbart, att en icke oväsentlig del av utgifterna
            för polis- och fångvårdsväsendet höra hit, likaså en viss del
            av kostnaderna för sjukvård och fattigvård, samt kostnaderna för
            motarbetande av alkoholbruket och bekämpande av alkoholismens
            följder. Vissa belopp torde sålunda kunna med trygghet ur alkoholmedlen
            anvisas för statsregleringen med hänsyn till sådana behov som
            de nämnda. Framför allt viktigt är emellertid, att statens hittills
            iråkade beroende av alkoholinkomsterna ej får tillåtas växa; en
            övre gräns för användningen av hithörande medel måste ovillkorligen
            sättas. Vi kunna fördenskull ingalunda finna oss tillfredsställda
            med vad Kungl. Maj:t nu föreslår utan hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-VVL7EB8QH7rVQsKtEy875J">
            att riksdagen med avslag å Kungl. Maj:ts förslag till änd- rade
            regler för avsättningen till statsverkets fond av rusdrycks- medel
            måtte medgiva, att de från alkoholhaltiga dryckers till- verkning
            och försäljning härflytande medel, som i Kungl. Maj:ts proposition
            beräknas böra vara tillgängliga för statsregleringen för budgetåret
            1925—1926, få ur nämnda fond för sagda bud- getår disponeras i
            samma ordning, som hittills under de senaste åren brukats, dock
            minskade med ett belopp av två miljoner kronor, så att fondens
            effektiva inkomst oavsett ränteavkast- ningen må uppgå till sex
            miljoner kronor, samt att riksdagen måtte hemställa om förnyad
            utredning och för- slag till nästkommande års riksdag, huru med
            avsättningarna till nämnda fond för den närmaste framtiden bör
            förfaras, var- vid skall iakttagas, att statsregleringens beroende
            av inkomster från alkoholhanteringen icke får ökas utan i stället,
            i den mån på ändamålsenligt sätt ske kan, succesivt minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-D8bNSshQ37WASAHg8KmeVf">
            Stockholm den 22 januari 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-WMgrSSXqkHaQY9B1r85QAS">
            J. Beraman.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__113/mot_1925__fk__113-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BRXKvWzGYpNzTMafuoVYN">
            :
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
