<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--fk--00259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__259/mot_1925__fk__259-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GRxBAZpQ8HMNx1AnBbfAJJ">
        Motioner i Första kammaren, Nr 259. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-6EuHYbYXYC8hpvjdBdLRHx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RhifWGXi2Sdgvjv9BjCqJv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HiaGueUyNBTrvHwqktkrou" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-68UKudvxD8H1NvqVFy6c9N" type="motBody">
        <div xml:id="i-6KX6Vaix3B5mgbVJbFUU7C">
          <p xml:id="i-WEc2RLVCihSg1gE55BusEY">
            Nr 259.
          </p>
          <p xml:id="i-XUkYN4ydnYwz42PcBxMmwy">
            Av herr Nilsson, Nils Anton, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående anslag för budgetåret 1925—1926 till kommerskollegium
            samt de under kollegium lydande myn- digheter och kårer.
          </p>
          <p xml:id="i-JQ5wymMMkUML2e3oEUN1Ak">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 178 angående anslag för budgetåret
            1925—1926 till kommerskollegium samt de under kollegium lydande
            myn- digheter och kårer föreslås, att den extra förste byråingenjörsbefattningen
            å kollegii industribyrås elektriska sektion skall indragas. Den
            kungl. besparingskommittén har gjort vissa erinringar rörande
            för- delningen av arbetsuppgifterna mellan den elektriska sektionen,
            som till- hör kommerskollegium, och den elektriska inspektionen,
            som är en lokal institution, underställd kollegium och tillsvidare
            förlagd till Stockholm. Genom vissa omläggningar av arbetsuppgifterna
            har besparingskommittén ansett sig finna stöd för sitt förslag
            till ifrågavarande personalindrag- ning. Kommerskollegium har
            redogjort för de orsaker, som legat till grund för den av kollegium
            företagna arbetsfördelningen, varigenom de olika befattningshavarnas
            erfarenheter inom de speciella verksamhetsområdena utnyttjas utan
            tidsödande skriftväxling. Då denna arbetsfördelning torde vara
            företagen i besparingssyfte, synes oss intet vara att därom erinra.
            Om den ifrågasatta indragningen verkställdes, skulle, framhåller
            kol- legium, den ordinarie förste byråingenjören i endast ytterst
            ringa omfatt- ning kunna utföra annat arbete än sådant som föranledes
            av koncessions- ärenden. Besparingskommittén har emellertid förutsatt,
            att han skulle tilldelas även andra arbetsuppgifter. Härom anför
            kollegium: »Att dess- utom ålägga honom granskning av registreringsärenden
            samt att biträda byrådirektören vid utredning av låneärenden,
            granskning av årsredogörelser m. m. torde vara fullständigt uteslutet.»
            Kollegium redogör utförligt för de arbetsuppgifter, som åligga
            den extra förste byråingenjören, och avslutar sin redogörelse
            med följande uttalande rörande ifrågavarande ärenden: »Då för
            deras tillbörliga handläggning inom kollegium, såsom redan framhållits,
            oundgängligen erfordras särskild arbetskraft, måste kollegium
            på det bestämdaste motsätta sig indragningen av den nämnda befattningen.»
            Besparingskommitténs förslag om indragning av ifrågavarande befatt-
            ning har inom intresserade kretsar väckt en livlig opposition,
            som tagit sig uttryck i skrivelser från representativa sammanslutningar,
            som ha till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__259/mot_1925__fk__259-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JwmK5zATgKKtohG4iFTvZp">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 259.
          </fw>
          <p xml:id="i-SXEUida1KHStfx4QJ4SvNi">
            ändamål att befrämja landsbygdens elektrifiering, dels till kommerskol-
            legium dels till statsrådet och chefen för handelsdepartementet.
            TI dessa skrivelser jämte i en sådan från enskilt kraftverk ha
            vederbörande fram- hållit såsom ett önskemål, att befattningen
            ifråga i stället för att indragas måtte uppföras på ordinarie
            stat. Dessutom ha svenska elektriska installatörsförbundet, svenska
            elektriska arbetareförbundet och Sveriges allmänna verkmästareförbund
            uttalat sig emot att handläggningen av behörighetsärenden överflyttas
            å inspektö- rerna, vilket enligt besparingskommitténs förslag
            utgör en förutsättning för den ifrågasatta indragningen. Statsrådet
            och chefen för handelsdepartementet framhåller bland annat: &gt;»
            Att även med det mest effektiva utnyttjande av den ordinarie personalen
            en dylik minskning av arbetskrafterna icke utan svårighet låter
            sig genom- föras synes mig emellertid uppenbart. Jag anser mig
            dock, ehuru med stor tvekan, böra på förevarande punkt biträda
            det av besparingskommittén avgivna förslaget.” Då, såsom kommerskollegium
            framhåller, de olika grupper av ärenden, vilka beredas av den
            extra förste byråingenjören å elektriska sektionen, äro av den
            art, att de icke kunna utan åsidosättande av gällande författ-
            ningar samt av Kungl. Maj:t och riksdagen fattade beslut försummas,
            ej heller lämpligen och med någon fördel kunna övertagas av annat
            statligt verk, och då slutligen anledning saknas att antaga, att
            någon ändring av dessa förhållanden inom överskådlig tid kan uppkomma,
            synes det oss lämpligt att befattningen ifråga uppföres på ordinarie
            stat. Interimstyrelsen för södra Sveriges elektriska kraftintressenters
            förening framhåller i sina skrivelser, till vilka vi tillåta oss
            hänvisa, att de eko- nomiska frågor, som nu beredas av den extra
            förste byråingenjören, för den stora allmänheten äro av kanske
            större betydelse än den rent tekniska inspektionen. Det synes
            oss i enlighet härmed väl motiverat, att denna befattningshavare
            liksom de elektriska inspektörerna placeras i 17:e löne- graden.
            Nyss nämnda styrelse har i sin skrivelse till statsrådet och chefen
            för handelsdepartementet, under åberopande av vad besparingskommittén
            an- fört rörande önskvärdheten av att avlasta en del av den stora
            arbetsbörda, som för närvarande åligger byrådirektören å elektriska
            sektionen, fram- hållit, att det enligt styrelsens mening synes
            lämpligt att avlasta från byrådirektören de ekonomiska ärendena
            och låta dessa beredas och även föredragas av den teknisk-ekonomiska
            tjänstemannen. Då emellertid detta synes oss beröra arbetsfördelningen
            av ärendenas behöriga behandling inom kommerskollegium, torde
            förslag härom lämpligen böra framställas av kollegium. Då de elektriska
            distributionsföretagen på landsbygden uppenbarligen ha stora ekonomiska
            svårigheter att övervinna, vilket statsmakterna vid upprepade
            tillfällen uppmärksammat, och då ifrågavarande befattning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__259/mot_1925__fk__259-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KaLQhgQVR7RZVzzF7SRaxS">
            Motioner i Första kammaren, Nr 259. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-CMMPqk4jzZNarKwMU9f9yT">
            synes oss oundgängligen nödvändig för de statliga åtgärder, som
            säker- ligen alltjämt komma att erfordras, få vi på grund av vad
            ovan anförts hemställa, att riksdagen med frångående av Kungl.
            Maj:ts förslag om in- dragning av ovan omtalade befattning måtte
            besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-JmKpMw7Py38dyK5LvAuS3a">
            dels att den nuvarande extra förste byråingenjörs- befattningen
            å kommerskollegii industribyrås elektriska sektion skall uppföras
            på ordinarie stat och placeras i 17:e lönegraden; . dels att kommerskollegii
            ordinarie avlöningsstat, ut- över vad Kungl. Maj:t föreslagit,
            ökas med härför erforderligt belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-9raFCqT4qwWDCpotPCxLYw" type="date">
            Stockholm den 1 april 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-3gJSzkQcrkJcXcMXJga1k4" type="signatureBlock">
            Nils Ant. Nilsson. Jöns Jönsson. Carl G. Schedin. Elof B. Andersson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__259/mot_1925__fk__259-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
