<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--ak--00072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__72/mot_1925__ak__72-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HvV4DaUivnT2SPCtzrhEfD">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 72. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-97jLn4zpTgzcoRPjkLdzP5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NJT7XGqwqx1FBPq6SDSrmJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2wt7cTFeKaHbwXTmvuXVUy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Nystbi9mjWDyCiKfvz2vyf" type="motBody">
        <div xml:id="i-931XK7bgaCH83B6efVkRyE">
          <p xml:id="i-Fynh3defcWEQWWCufBZUKD">
            Nr '22,
          </p>
          <p xml:id="i-7WphErDyjffvvUrWG7iSh9">
            Av herrar Johanson i Stockholm och Nylander, om anslag till resvunderstöd
            för besökande av den inter- nationella konstindustriutställmingen
            i Paris år 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-EMG5SJ3mqAiFskVghgEt4F">
            Under tiden april—oktober innevarande år avhålles i Paris en
            internatio- nell konstindustriutställning, som omfattar ej blott
            konstindustri och konst- hantverk (konstslöjd) i inskränkt mening
            utan även andra områden, vilka i huvudsak stå utanför konstslöjden
            i inskränkt mening, såsom beklädnads- artiklar samt teater-, gatu-
            och trädgårdskonst. I utställningen deltaga, för- utom Frankrike
            med kolonier, flertalet kulturnationer. Sverige har för sin del
            mottagit officiell inbjudan, och har Kungl. Maj:t medgivit, att
            av be- hållningen å ett blivande penninglotteri må för ändamålet
            disponeras betydande medel. Man torde kunna vara övertygad om
            att utställningen inom det relativt begränsade område, den omfattar,
            kommer att bjuda en mycket värdefull exposition av de främsta
            artiklar det nutida Frankrike och flertalet andra kulturnationer
            nu kunna frambringa. Sverige intager en erkänd rangplats i fråga
            om sin konstslöjdsproduktion. För vidmakthållande av denna plats
            är det av synnerlig betydelse, att ett stort antal av konstslöjdens
            olika representanter i Sverige beredas tillfälle att bese och
            studera vid utställ- ningen. För erhållande av medel till reseunderstöd
            för besök vid nämnda utställ- ning ingick den av Kungl. Maj:t
            utsedda bestyrelsen för Sveriges deltagande uti utställningen
            den 13 september 1924 till Kungl. Maj:t med en fram- ställning
            om anslag å 50,000 kronor. Framställningen remitterades till kommerskollegium,
            dit sedermera jämväl inkommo framställningar i ena- : handa syfte
            från Konsthantverkarnas gille, Sveriges målarmästareförening,
            Sveriges bokbinderiidkares arbetsgivareförbund, Sveriges bleck-
            &amp; plåtslagare- arbetsgivareförbund, Sveriges juvelerare- och
            guldsmedsförbund, Stockholms byggnadsingenjörsförening, Svenska
            boktryckareföreningen, Sveriges smides- &amp; mekaniska verkstadsidkares
            riksförbund samt Sveriges allmänna snickar- mästarförening. I
            sitt den 6 november 1924 avgivna utlåtande i ämnet erinrade kollegium
            till en början därom, att kollegium den 29 september 1924 gjort
            framställ- ning till Kungl. Maj:t om upptagande under den ordinarie
            anslagstiteln &gt;Befrämjande i allmänhet av slöjderna» av anslag
            å tillhopa 32,400 kronor till understöd åt olika slag av yrkesutövare
            för studier utom eller inom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__72/mot_1925__ak__72-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UcPe4CYVXx3LNY1oP5J3xX">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 72.
          </fw>
          <p xml:id="i-GFywr5DsYWcv1pySitwZ97">
            landet (se punkt 37 i 10:e huvudtiteln av årets statsverksproposition).
            Kollegii berörda hemställan omfattade emellertid ej det medelsbehov,
            som kunde anses erforderligt till reseunderstöd för besökande
            av Parisutställ- ningen. I fråga om tidigare internationella utställningar
            hava anvisats reseunderstöd med 50,000 kronor för 1900 års världsutställning
            i Paris och likaledes 50,000 kronor för envar av världsutställningen
            i S:t Louis 1904 och den inter- nationella utställningen i San
            Francisco 1915, 56,000 kronor för 1897 års allmänna konst- och
            industriutställning i Stockholm, 90,000 kronor för Baltiska utställningen
            i Malmö 1914 och 35,000 kronor för Jubileumsut- ställningen i
            Göteborg 1923. Enligt vad kollegium från Bestyrelsen för Sveriges
            deltagande i Parisut- ställningen inhämtat, funnes icke möjlighet
            att för stipendier till nämnda ut- ställning använda någon del
            av de medel, som Kungl. Maj:t, enligt vad ovan nämnts, ställt
            till förfogande för deltagande i utställningen, då dessa medel
            redan förut vore strängt anlitade. På grund härav och då i fråga
            om förutvarande större såväl utländska som inländska utställningar
            anvisats särskilda anslag till reseunderstöd, tvekade kommerskollegium
            ej att kraftigt tillstyrka, att jämväl beträffande nu ifrågavarande
            utställning erforderliga anslag ställdes till förfogande för ändamålet.
            Genomsnittliga storleken av reseunderstöd till Parisutställningen
            beräknade kollegium till 325 kronor, dock under förutsättning
            att studiebesöken anord- nades huvudsakligen i form av gruppresor
            under sakkunniga ledare. I motsatt fall måste understöden sättas
            ej oväsentligt högre. Dylika gruppstudier hade vid flera utställningar
            anordnats av kollegium och visat sig lämpliga, i vissa fall nödvändiga,
            för att säkerställa ett gott utbyte av studiebesöket, särskilt
            för dem, som ej vore tillräckligt förtrogna med det främmande
            språket för att kunna reda sig på egen hand. Kollegium förutsatte,
            att eventuella anslag för ifrågavarande ändamål ställas till kollegii
            förfogande för användning i huvudsaklig överensstämmelse med angivna
            principer och i övrigt enligt de föreskrifter, som finnas in-
            tagna i Kungl. Maj:ts kungörelse den 11 oktober 1920 (nr 319)
            med all- männa bestämmelser för reseunderstöd från vissa anslag
            för främjande av industri och hantverk m. m. Kollegium hemställde
            på grund därav, att Kungl. Maj:t måtte föreslå riks- dagen att
            å riksstaten för budgetåret 1925—1926 dels till reseunderstöd
            för besökande av den Internationella konstindustriutställningen
            i Paris anvisa anslag å nedan angivna belopp, nämligen till reseunderstöd
            åt arbetare i särskilda näringsyrkena 20,000 kronor, till reseunderstöd
            åt idkare av hant- verk och annan mindre industri 8,000 kronor,
            till reseunderstöd åt verk- mästare och förmän inom industrien
            12,000 kronor och till reseunderstöd åt teoretiskt och praktiskt
            bildade tekniker, som icke ägna sig åt bergs- hanteringen 5,000
            kronor, dels ock för bestridande av kostnader för studie-'
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__72/mot_1925__ak__72-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MN1tHuhDjcfWGHWwFuWrfg">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 72. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-UoJjVcrWMStN2mKmFdS2oV">
            och färdeledare åt personer, som kunna erhålla reseunderstöd
            för besökande av utställningen, anvisa ett anslag av 5,000 kronor.
            Under tionde huvudtiteln av årets statsverksproposition har Kungl.
            Maj:t, med biträdande av kommerskollegii förutberörda förslag
            av den 29 sep- tember 1924, föreslagit riksdagen att i riksstaten
            för innevarande budgetår upptaga de i ovan angivna anslagstitel
            ingående reservationsanslagen med sammanlagt 32,400 kronor, därav
            15,000 kronor till »arbetare», 5,400 kronor till »idkare&gt;»,
            4,500 kronor till »verkmästare» och 7,500 kronor till »tekniker»
          </p>
          <p xml:id="i-MJZvEPJ39Qte6Bjty2SPQf">
            Kommerskollegii förslag om beredande — utöver de ordinarie reseunder-
            stödsanslagen — av särskilda medel för möjliggörande av studiebesök
            vid
          </p>
          <p xml:id="i-3vjT76nkcUrm6skSokULcf">
            1925 års Parisutställning har Kungl. Maj:t däremot ej ansett
            sig kunna biträda. Det medelsbehov, som i dylikt hänseende kunde
            komma att göra sig gällande, torde, enligt chefens för handelsdepartementet
            i statsverks- propositionen uttalade åsikt, efter närmare omprövning
            av den stipendie- utdelande myndigheten, få i mån av tillgång
            tillgodoses från de för rese- understöd avsedda ordinarie anslagen.
            De av Kungl. Maj:t begärda anslagen utgöra blott cirka 30 procent
            av de belopp, varmed ifrågavarande reseunderstödsanslag voro upptagna
            vid världskrigets början — därefter ha de vissa år utgått med
            väsentligt högre belopp. Enligt vad vi från kommerskollegium inhämtat,
            torde det ej finnas något tvivel därom, att det av Kungl. Maj:t
            sålunda begärda beloppet utgör ett minimum för tillgodoseende
            av mera ordinära stipendiebehov, d. v. s. understöd för bevistande
            av skolor och kurser utom och inom landet samt för utländska studier
            av mera allmän natur på hela det industriella och tekniska området.
            Det synes oss därför oegentligt att för besök vid Paris- utställningen
            disponera någon väsentlig del av de av Kungl. Maj:t begärda anslagen,
            därest de skulle av riksdagen beviljas. Inom de verksamhetsområden
            årets internationella utställning i Paris avser, nämligen konsthantverket
            och konstindustrien, torde det vara obe- stridligt, att de svenska
            yrkesutövarna hava ett verkligt behov att studera motsvarande
            konstarters alstring inom de stora kulturländerna. TI deras fack
            har den temporära frånvaron av det stöd för utbildningen, de av
            statsmedel tidigare utdelade resebidragen inneburit, nog varit
            särskilt känn- bar. Det utmärkta bildningstillfälle Parisutställningen,
            i fråga synes komma att erbjuda, framstår därför såsom särskilt
            manande till en åtgärd från det allmännas sida för tillgodoseende
            av konstslöjdidkarnes behov av utom- landsstudier. Under åberopande
            av vad vi sålunda anfört, hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-B5ZgKyCa6a3TMzF6mdFx85">
            att riksdagen måtte å riksstaten för budgetåret 1925— 1926 till
            reseunderstöd för besökande av den Internationella konstindustriutställningen
            i Paris 1925 anvisa anslag å nedan angivna belopp, nämligen Bihang
            till riksdagens protokoll 1925. 4 saml. 16 häft. (Nr 70—74.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__72/mot_1925__ak__72-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R2aQRwQfb9Mmo3gsJk9zFe">
            10 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 72.
          </fw>
          <p xml:id="i-GxDbixGuUbMk7H9AhwzHcz">
            till reseunderstöd åt arbetare i de särskilda
          </p>
          <p xml:id="i-MfSWnZXweGkU7VJoTPdcPe">
            HÄLINSSYTkÖRD "igt deta sasse vest base sås res sen 15,000 kronor
            till reseunderstöd åt idkare av hantverk och annan mindre industri
            ...ssssssssssssserrra 92,000 &gt;» till reseunderstöd åt verkmästare
            och för- män inom industrien s..ssssssssssssssrresererer erna
            6,000 &gt; eller Sammanlagt. .sssssssesererererserreerrrrrerrr
            saa 30,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-ANjWpoze56Fa2SxSKvpkuf" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-BVnsGF8e3zzFBmz2F1ApCi" type="signatureBlock">
            Edv. Johanson, Erik Nylander. Stockholm.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
