<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--fk--00292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FT24MkpP8jao387Nquvxpj">
        Motioner i Första kammaren, Nr 292. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-LFTiDSwNdrjsTeeVrVdvKU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8BZyknRbdiY13CrQTKgAWG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-M4mVpMskJSrM4HyHmrUeeh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S7bfbyPNEUKGBg2ZrBUZAZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-L7fbnNgMUhA1TUEF8ygQXU">
          <p xml:id="i-FpzzA8yBbonDRNu1sTwfG1">
            Nr 292.
          </p>
          <p xml:id="i-T836LtMhFt6Uwji6UdbJm2">
            Av her Biärg m fl, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            anslag till befrämjande av växtförädling m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QWosfNxoyFZxAcwnyV1rZF">
            I propositionen nr 172 föreslår Kungl. Maj:t riksdagen att till
            befrämjande av växtförädling m. m. för budgetåret 1925—26 anvisa
            ett anslag på 202,085 kr., vilket belopp oavkortat är avsett för
            Sveriges utsädesförening. Utom nödigt anslag åt Sveriges utsädesförening,
            i det följande kallad Svalöfs- anstalten, beviljade föregående
            års riksdag jämväl ett anslag för nu löpande budgetår på 100,000
            kr., att efter Kungl. Maj:ts beprövande användas för upp- rätthållande
            av den växtförädlingsverksamhet, som sedan länge bedrivits av
            firman Weibull å Weibullsholm. På grund av vad som förekom vid
            riksdags- behandlingen av denna anslagsfråga har Kungl. Maj:t
            sedermera genom sär- skilt tillkallade sakkunniga låtit utreda
            frågan om statens understödjande av växtförädlingsverksamheten
            i allmänhet och även om fortsatt understöd åt växtförädlingsanstalten
            vid Weibullsholm. De sakkunniga ha därvid kommit till det resultatet,
            att fortsatt statsunder- stöd till Weibullsholm icke bör utgå
            på grund av skäl, vilka sammanfattningsvis anförda återfinnas
            å sid. 139—141 i bilaga till Kungl. Maj:ts proposition nr 172.
            Efter att ha konstaterat, att en sammanslagning mellan Weibullsholms
            växt- förädlingsanstalt och Svalöfsanstalten under för handen
            varande förhållanden icke är möjlig, erinra de sakkunniga om de
            båda anstalternas olika karaktär i avseende på organisation. Under
            det att Kungl. Maj:t tillsätter 5 av de 7 ledamöterna i Svalöfsanstaltens
            styrelse och sålunda kan bestämma ledningen av anstaltens arbete
            och villkoren för utnyttjandet av dess arbetsresultat, står Weibullsholm,
            som äges av ett enskilt affärsföretag, oberoende av varje stat-
            ligt inflytande härutinnan. Statligt understöd kan därför enligt
            de sakkun- nigas mening icke ges åt Weibullsholm efter samma grunder
            som åt Svalövs- anstalten, och statsunderstöd till Weibullsholm
            kan överhuvud taget ifråga- komma endast försåvitt dess förädlingsresultat
            antingen vinnas på andra om- råden än dem, som bearbetas av den
            statligt ledda anstalten, eller ock över- träffa dennas i nationalekonomiskt
            värde. Statsunderstödet bör i sådant fall närmast anses som en
            premie för utfört sambällsnyttigt arbete eller uppmuntran till
            fortsatt dylikt. Från dessa utgångspunkter komma de sakkunniga
            till den slutsatsen, att ett eventuellt statsbidrag knappast skulle
            kunna sättas till högre belopp än en sjättedel av den enskilda
            anstaltens driftkostnader, varemot det med hänsyn till växtförädlingens
            karaktär av arbete på lång sikt borde kunna utgå under en följd
            av år, exempelvis fem.
          </p>
          <p xml:id="i-4AW3H87HkaeF1sN9evRq5U">
            Bihanq lill riksdagens protokoll 1925. 3 saml. 82 häft. (Nr 292—293.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Dxro3Nnf16pdyoYhfr3D21">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 292.
          </fw>
          <p xml:id="i-PTNeRKsht8GifRmcucDWsC">
            Men vidare borde den förutsättningen vara förhanden, att anstaltens
            ägare icke genom försäljningen av arbetsresultatet fått full ersättning
            för anstaltens driftkostnader. i Sedan de sakkunniga därefter
            påpekat, att Weibullsholm ifråga om köks- växter gått utanför
            Svalöfsanstaltens arbetsområde och ifråga om särskilt vete nått
            något bättre resultat än den sistnämnda anstalten, anföra de,
            att deras utredning, om ock ifråga om denna punkt bristfällig,
            likväl visat, »att man icke gör firman Weibull orätt, om man räknar
            med, att förtjänsten av hela förädlingsarbetet i det allra närmaste
            betalat arbetskostnaderna». De sak- kunniga finna fördenskull,
            att det åt firman Weibull i fjol beviljade anslaget mer än väl
            täcker det belopp, som efter av dem åberopade grunder skulle kunna
            komma ifråga som statsbidrag för en femårsperiod. Deras utredning
            har vi- dare givit dem anledning till det antagandet, att firman
            Weibull icke kommer att upphöra med sin förädlingsverksamhet,
            så länge den fortsätter med sin affärsverksamhet. »Skulle firman
            av någon anledning avveckla sin affärsverk- samhet, kommer frågan
            om bevarandet av växtförädlingsanstaltens arbete i ett helt annat
            läge.» Därefter föreslå de sakkunniga ifråga om Weibullsholm,
            att Kungl. Maj:t måtte lämna utan bifall firman Weibulls ansökan
            om vidare statsunderstöd till dess växtförädlingsanstalt. Föredragande
            departementschefen har detta oaktat med hänsyn till de för växtförädlingsverksamheten
            just nu svåra konjunkturförhållandena varit be- tänkt på att föreslå
            ett visst mindre bidrag av tillfällig karaktär på exempelvis 20,000
            kr., men avstått därifrån särskilt på grund av vad de sakkunniga
            anfört ifråga om storleken av det i fjol åt firman Weibull beviljade
            anslaget. Enligt vår mening hava de sakkunniga å ena sidan icke
            tillräckligt uppskattat värdet av det arbete till lantbrukets
            fromma, som utförts på Weibullsholm, och å den andra sidan väsentligt
            överdrivit de hinder av principiell art mot fortsatt tillfälligt
            understöd med statsmedel, vilka härletts av artskillnaden i organisation
            mellan Svalöfsanstalten och Weibullsholm. Svalöfsanstaltens förädlingsprodukter
            komma nämligen åtminstone för den närmaste femårsperioden liksom
            hittills att med monopolrätt merkantilt ut- nyttjas av ett enskilt
            affärsföretag, Allmänna svenska utsädesaktiebolaget, här nedan
            kallat Svalöfsbolaget. Svalöfsanstalten tillsammans med Svalöfs-
            bolaget kunna och böra därför åtminstone tills vidare betraktas
            som en sam- manhängande enhet, vilken tyvärr av många skäl synes
            vara svår att upplösa. För den utsädesköpande jordbrukaren måste
            i varje fall skillnaden i organisa- tion mellan firman Weibull
            och denna enhet te sig som rent formell och utan varje praktisk
            betydelse. I verkligheten bedömer han deras värde rätt och slätt
            efter värdet av det utsäde, han kan få från det ena eller andra
            av dessa företag. Och framförallt sätter han värde på den konkurrens
            ifråga om kva- litéer och priser, som tillförsäkras honom genom
            tillvaron av två med varandra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C7kUo22qKE1R1s3eavzbAn">
            Motioner i Första kammaren, Nr 292. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-C5JrNygkgprqhriT2CHSkD">
            tävlande säljare båda av synnerligen hög standard. Och det värde,
            som dessa båda företag kunna visa sig äga för den enskilde jordbrukaren,
            är enligt värt för- menande också helt och hållet avgörande för
            deras nationalekonomiska värde. Skulle detta visa sig vara stort,
            bör icke det enas karaktär av enskilt företag få utgöra ett hinder
            för ett tillfälligt statsunderstöd under en besvärlig kon- junktur,
            åtminstone icke förrän det visats, antingen att det statliga inslaget
            i den gynnade konkurrentens ledning icke blott teoretiskt kunnat
            bli utan också faktiskt blivit en väsentlig orsak till denna konkurrents
            överlägsenhet i ett eller annat avseende, — eller att frånvaron
            av statligt inflytande på det helt enskilda företagets ledning
            föranlett ogynnsamma förhållanden eller osunda utvecklingstendenser
            hos detta. Härutinnan brister enligt vår mening de sakkunnigas
            bevisning. Utan att på något sätt vilja förringa värdet av Svalöfsanstaltens
            arbete anse vi Oss på grund särskilt av de utlåtanden, som avgivits
            av sådana opartiska experter på växtförädling som professor Herman
            Nilsson-Ehle och chefen för statens cen- trala frökontrollanstalt,
            kunna konstatera, att det växtförädlingsarbete, som utförts på
            Weibullsholm, givit synnerligen värdefulla resultat, fullt jämförliga
            med Svalöfsanstaltens. Så har Weibullsholm långt före Svalöfsanstalten
            tagit upp förädlingen av rotfruktsfröer, och sedan Svalöfsanstalten,
            för att stödja sitt försäljningsbolag i den rent affärsmässiga
            konkurrensen på detta område, tagit upp jämväl rotfruktsförädlingen
            på sitt program, har det icke kunnat visas, att denna anstalt
            trots det starka statliga inslaget i dess ledning lyckats överträffa
            det enskilda företaget. Ifråga om stråsäd och vallväxter, vilka
            varit föremål för båda anstalternas arbete, hava utförda praktiska
            försök ännu icke generellt kunnat giva ett bestämt och obestridligt
            utslag till förmån för det ena eller andra, detta delvis därför
            att vårt land ännu, såsom de sakkunniga med beklagande framhålla,
            saknar nödiga statliga försöksstationer. Beträf- fande vete, det
            för södra Sverige ekonomiskt mest betydelsefulla sädesslaget,
            synes det emellertid vara obestridligt, att VWeibullsholm just
            nu åtminstone står avgjort framför Svalöfsanstalten. | Vad angår
            de verksamhetsgrenar, som icke äro gemensamma för de båda anstalterna,
            vilja vi särskilt fästa uppmärksamheten vid Weibullsholms för-
            ädling av köksväxter, vilken enligt chefen för statens centrala
            frökontrolanstalt är värd allt erkännande (se prop. sid. 113).
            Icke minst med hänsyn till svårig- heten för vår nuvarande befolkning
            att finna lönande arbetstillfällen, synes det mera trädgårdsmässiga
            jordbruket i närheten av större konsumtionscentra kunna komma
            att spela en mycket större roll än det hittills gjort. Självfallet
            är då, att ett efter våra naturförhållanden inriktat arbete på
            förädlingen av våra köksväxter kan få en vida större nationalekonomisk
            och social betydelse, än man hittills velat tillmäta densamma.
            Vi tillåta oss i detta avseende hän- visa till vad nuvarande jordbruksministern
            härom yttrat i jordbruksdeparte- mentets nyligen utkomna 25-årsskrift.
            Weibullsholmsanstalten har sålunda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rir8cs3ZWHnm74LFn1jo4H">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 292.
          </fw>
          <p xml:id="i-YBQ9pvudZwJYrwLR7wyHEp">
            i dubbel måtto fyllt det viktigaste av de villkor, vilka enligt
            de sakkunnigas mening böra vara uppfyllda, för att en sådan anstalt
            skall kunna anses för- tjänt av statsunderstöd, i det att den
            på samma arbetsområden som Svalöfs- anstalten vunnit resultat
            av högre nationalekonomiskt värde än denna och dessutom på områden,
            som denna icke bearbetat, frambragt resultat, som redan nu äro
            av stor betydelse och sannolikt komma att få än större. Visserligen
            skulle detta måhända närmast motivera premiering av redan vunna
            resultat, och en sådan premiering skulle kanske allra bäst motiveras
            av en jämförelse mellan de belopp, som av allmänna medel utbetalats
            till de båda anstalterna. Av bilagan till Kungl. Maj:ts prop.
            nr 172 (s. 32) framgår, att Svalöfsanstalten av staten samt landsting
            och hushållningssällskap erhållit anslag t. o. m. 1923 på inalles
            2,564,400 kr., under det att Weibullsholm för sin verksamhets
            bedrivande oss veterligt icke erhållit annat offentligt understöd
            än det av förra årets riksdag beviljade beloppet på 100,000 kr.
            Skillnaden emellan dessa belopp är naturligtvis faktiskt mycket
            större än den siffermäs- siga differensen, om man med hänsyn till
            ränta och sänkt penningvärde omräk- nar Svalöfsanstaltens anslag
            till nuvärde, även om den såsom skäligt är redu- ceras med de
            belopp, som kunna anses falla på Svalöfsfilialerna. Om ock denna
            differens i och för sig kunde utgöra skäl nog för en premie- ring
            av Weibullsholms förädlingsarbete, skulle det icke kommit ifråga
            från vår sida att påyrka en sådan, eftersom ifrågavarande anstalt
            ingått som ett vä- sentligt led i ett rent privat affärsföretag,
            vars ledning alltjämt önskar låta dess arbete i fortsättningen
            bibehålla sin hittillsvarande karaktär. Men då på grund av konjunkturförhållandena
            affärsföretaget icke torde kunna upprätthålla växtförädlingsanstalten
            utan ekonomiskt stöd utifrån, må det vara berättigat att peka
            på denna avsevärda differens som ett kraftigt skäl för sådant
            stöd, så framt man är angelägen om att sc växtförädlingsverksamheten
            på Wei- bullsholm fortsättas. De sakkunniga hava visserligen anfört
            skäl för den uppfattningen, att det handelsmässiga utbytet av
            växtförädlingsarbetet på Weibullsholm i det när- maste täckt kostnaderna
            för detsamma, och dessa skäl vilja vi icke bestrida. Tvärtom förefaller
            det oss självklart, att ett enskilt affärsföretag startar och
            ut- vidgar en dylik verksamhet endast om det är ekonomiskt lönande,
            och att statsunderstöd under normala förhållanden icke bör ifrågakomma.
            TI förbi- gående må det dock anmärkas, att Svalöfsanstalten och
            Svalöfsbolaget betrak- tade som en enhet måste ha haft och alltjämt
            ha exakt samma förutsättningar som firman Weibull att utan statsunderstöd
            ekonomiskt uppbära sin förädlings- verksamhet. Kan ovannämnda
            förhållande tagas till skäl emot statsanslag till Weibullsholm,
            bör det med samma rätt gälla som skäl för indragande av fortsatt
            statsanslag åtminstone för huvudanstalten å Svalöf. Att detta
            nu ter sig som praktiskt omöjligt kan därför inte, om de sakkunniga
            ha rätt ifråga om Weibullsholm, förklaras på annat sätt, än att
            intressenterna i det affärsföretag,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Vtk5dqRKiphGCn2ztNhu4N">
            Motioner i Första kammaren, Nr 292. D som med monopolrätt utnyttjar
            Svalöfsanstaltens arbetsresultat genom att organisera detta som
            ett fristående bolag, förstått att skaffa sig en så stark ställning,
            att de i allt väsentligt själva bestämma villkoren för utnyttjandet
            av anstaltens förädlingsresultat. Erfarenheten beträffande firman
            Weibulls verksamhet utan statsunderstöd före 1914 bekräftar till
            fullo antagandet, att en växtförädlingsverksamhet i samband med
            utsädesförsäljning kan vara ekonomiskt lönande under normala förhållanden,
            och vi förutsätta därför ingalunda permanent statsunderstöd åt
            Weibullsholm. Det är endast den nu rådande lågkonjunkturen, som
            kan motivera detta. Denna gör sig för en utsädesfirma kännbar
            framförallt därige- nom, att jordbrukarna icke kunna i tillnärmelsevis
            samma utsträckning som under normala tider köpa dyrare utsäde,
            men också genom de dryga räntekost- naderna för ett i förhållande
            till de flesta övriga handelsgrenars mycket högt rörelsekapital.
            Härav får naturligtvis icke dragas den slutsatsen, att vi skulle
            vara beredda att påyrka statsunderstöd åt firman Weibull såsom
            ett av låg- konjunkturen drabbat affärsföretag, lika litet som
            vi vilja förutsätta, att de sakkunniga skulle genom förordat statsunderstöd
            åt Svalöfsanstalten vilja komma dess försäljningsbolag som sådant
            till ekonomisk hjälp. Men vi finna icke de skäl övertygande, som
            de sakkunniga anfört för sin optimistiska upp- "fattning, att
            firman Weibull kommer att fortsätta med sin förädlingsverksamhet
            i nuvarande omfattning lika länge som med sin affärsverksamhet.
            Ett starkt stöd för denna vår mening finna vi i den omständigheten,
            att de sakkunniga icke kunnat förmå Svalöfsbolaget att lämna ett
            större vederlag för rätten till Svalöfsanstaltens förädlingsprodukter
            än det nu utlovade, trots det att detta vederlag utom tidigare
            villkor förutsätter en i och för sig så an- märkningsvärd åtgärd
            som förflyttning av en till Lunds universitet hörande vetenskaplig
            institution till Svalöf. Men just med hänsyn till nu rådande kon-
            junktur tro vi, att Svalöfsbolaget icke allt för mycket underskattat
            sina för- tjänstmöjligheter, då det givit ett anbud, som kräver
            utom lön till professor Nilsson-Ehle ett statsanslag åt Svalöfsanstalten
            på 107,625: — kronor och för dess filialer 94,460: — kronor, och
            vi kunna ännu mindre följa de sakkunniga, då de mena, att man
            på allvar bör ta upp frågan om bevarande av Weibulls- holms växtförädlingsverksamhet
            först sedan det visat sig, att firman Weibull verkligen avvecklar
            sin affärsverksamhet. Ett sådant ståndpunktstagande finna vi minst
            sagt oklart och dessutom betänkligt såväl ur statsekonomiska syn-
            punkter som med hänsyn till de agrikulturella värden, vilka därmed
            sättas på spel. Från dessa våra förutsättningar är därför den
            just nu aktuella frågan denna: bör staten taga risken att se den
            sedan länge därstädes bedrivna växtföräd- lingsverksamheten upphöra
            eller fortsättas i väsentligt minskad omfattning, för att slippa
            ifrån ett under ett fåtal år utgående statsunderstöd? Otvivelaktigt
            komme ett statsingripande, om och när Weibullsholmsanstalten nedlägges,
            att draga större kostnader än ett tillfälligt understöd nu.
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H8rWcemxewpkyJYKgCLddC">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 292.
          </fw>
          <p xml:id="i-QooXbq3oMhTBv6SjtBWo8f">
            Att de sakkunniga velat taga en sådan risk kunna vi icke förklara
            på annat sätt än att de framför allt på grund av bristen på fullt
            tillförlitligt och tillräck- ligt prövningsmateriel icke kunnat
            komma till en deciderad mening i det som enligt vår mening bör
            vara avgörande, det nämligen, om det är ett viktigt sam- hällsintresse,
            att växtförädlingsverksamheten på Weibullsholm bibehålles i sin
            nuvarande omfattning vid sidan av och i tävlan med den under statlig
            led- ning stående Svalöfsanstaltens. Att så skulle vara fallet
            erkännes nämligen ingalunda från alla håll obetingat. Så anförde
            lantbruksstyrelsen förra året (prop. sid. 13) vissa skäl, som
            skulle tala häremot. Särskilt påpekades frestelsen för en under
            merkantil ledning stående förädlingsanstalt att utsläppa nya sorter
            av tvivelaktigt värde och där- med oroa och förvirra den praktiska
            växtodlingen samt vidare, att det med två av varandra oberoende
            anstalter icke kan undvikas, att obehövligt dubbel- arbete förekommer
            och att på det ena hållet gjorda erfarenheter icke bliva ome-
            delbart tillgodogjorda på det andra. Vad angår det första av dessa
            skäl, visar den av chefen för statens centrala frökontrollanstalt
            anförda statistiken (prop. sid. 114), att firman Weibull ifråga
            om antalet nya saluförda sorter varit betydligt mera återhållsam
            än Svalöfs- anstalten, och de sakkunniga finna också, att en sådan
            olägenhet från konkurren- sen av helt naturliga kommersiella skäl
            icke behöver befaras. Vad åter beträffar risken för ett onödigt
            dubbelarbete och därav följande nationalekonomiskt slöseri, synas
            de sakkunniga däremot vilja tillmäta denna en relativt stor betydelse,
            i det de utan nämnvärda förbehåll ansluta sig till vad Svalöfsanstaltens
            tjänstemän härutinnan anfört. Dessa senare söka visa, att utsikterna
            för fraimbringandet av värdefulla resultat av växtförädlingsar-
            betet, då detta bedrives av flera arbetskrafter på samma område,
            icke tillnär- melsevis ökas i direkt proportion med antalet arbetande
            och kostnaderna där- för (prop. sid. 137). Om detta vore riktigt,
            borde ju också kunna visas, varför Just det antal arbetskrafter,
            som nu sysselsättas vid Svalöf, med hänsyn till de ekonomiska
            förutsättningarna för jordbruk i Sverige utgör det rätta antalet.
            Det kunde vara tacksamt att här ge sig in på en mera ingående
            kritik av den vetenskapliga analogibevisning, som utmynnar i en
            slutsats, sådan som den nyss anförda, men det torde vara tillräckligt
            att påpeka, att hela denna bevisning bl. a. förutsätter, att det
            vetenskapliga växtförädlingsarbetet väsentligen skulle bestå i
            ett rent mekaniskt utförande av massförsök. Att så ingalunda kan
            vara fallet är ju visserligen självklart, men det bevisas kanske
            i detta sammanhang mest påtagligt av det faktum, att Svalöfsbolaget
            höjt sitt anbud till Svalöfs- anstalten från 23,000: — kr. pr
            år till 65,000: — kr. endast under förutsättning, att professor
            Nilsson-Ehle med sin personliga professur vid Lunds universitet
            får förena chefskapet för Svalöfsanstalten. Detta i vårt land
            hittills exempel- lösa förhållande kan måhända i någon mån förklaras
            av det reklamvärde det kan äga för utsädesbolaget att få i sina
            kataloger åberopa vårt lands förnämsta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R1hTaivBmwEFZg5agoWPX1">
            Motioner i Första kammaren, Nr 292. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-LuoEPPGJ5c639f4n7dHb3Z">
            expert på den praktiska växtförädlingens område som ledare för
            den anstalt, till vars arbetsresultat det har ensamrätt. Men att
            bolaget anser professor Ehles chefskap för Svalöfsanstalten ha
            ett så stort ekonomiskt bytesvärde som 42,000: — kr. pr år, mäste
            väl i varje fall huvudsakligen bero därpå, att ut- sikterna till
            ett värdefullt arbetsresultat icke i främsta rummet står i någon
            slags proportion till arbetskrafternas antal, utan fastmera till
            deras kvalité. Då nu Weibullsholm hittills obestridligt lyckats
            nå mycket värdefulla resul- tat i sin praktiska växtförädlingsverksamhet,
            visar detta enligt vår mening otvetydigt såväl, att man för densamma
            lyckats förvärva skickliga ledare, som ock att man berett dessa
            goda arbetsmöjligheter. Och intet talar emot det antagandet, att
            så även skall bliva fallet framdeles, så framt firman Weibull
            kan föra sitt affärsföretag genom nuvarande lågkonjunktur. Det
            må tillåtas oss att till belägg för riktigheten av vad nu anförts
            här åter- giva följande utdrag av ett utlåtande angående en av
            de botanister, som för närvarande arbeta vid Weibullsholm, nämligen
            docenten Heribert-Nilsson. Utlåtandet ifråga utgör motivering
            till förslag om Heribert-Nilssons inval i Kungl. Fysiografiska
            Sällskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-LTi5HFKRuv1foJVQD3WGeP">
            »Dessa resultat äro liksom artkorsningsresultaten av stor principiell
            betydelse för den praktiska växtförädlingen. I samband med dessa
            och andra teoretiska undersökningar har Heribert- Nilsson nämligen
            i hög grad utvecklat växtförädlingsmetoderna hos korsbe- fruktande
            växter. Hans praktiska växtförädlingsarbeten vid Weibullsholm
            ha dessutom rört havre, där han uppdragit värdefulla nya sorter
            genom kors- ning, som delvis hunnit komma ut i praktiken (Ekohavre).
            Likaså har han bedrivit ett mycket omfattande förädlingsarbete
            med potatis, som bl. a. läm- nat viktiga vägledningar ifråga om
            bekämpande av den ekonomiskt mycket betydelsefulla bladrullsjukan
            genom uppdragande av nya sorter. För sina ärftlighetsarbeten,
            speciellt med hänsyn till deras betydelse för den praktiska växtförädlingen,
            erhöll docent Heribert-Nilsson av Kungl. Fysiogra- fiska Sällskapet
            år 1923 det Westrupska priset. Docent Heribert-Nilssons vetenskapliga
            och praktiskt-vetenskapliga verk- samhet på lantbruksområdet är
            således av den art, att hans inval i klassen för tillämpad naturvetenskap,
            då någon plats i klassen för botanik för närvarande icke är ledig,
            kan anses vara starkt motiverad.»
          </p>
          <p xml:id="i-MPcwGpToKosdD53yc3TWUa">
            Då det vidare av de sakkunniga erkännes, att konkurrensen mellan
            de båda anstalterna rent merkantilt är av värde, bland annat på
            grund av den intensivare propaganda för fullgott utsäde, som därigenom
            säkerställes, är det för oss klart, att det verkligen är ett viktigt
            samhällsintresse, att denna vetenskapliga och merkantila tävlan
            blir bestående. Och därav måste också följa, att staten icke nu
            bör taga den enligt vår tro överhängande risken att se den upphöra,
            så länge en garanti häremot kan vinnas genom ett skäligt statsunderstöd.
            Det synes ej heller omöjligt att finna en tillfredsställande grund
            för beräk- nande av ett rimligt statsunderstöds storlek. Om det
            framför allt gäller att över
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GGqxQLg8FhiDXrNVWXuZAd">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 292.
          </fw>
          <p xml:id="i-JEhhLSQS5dnztChBVj1uK7">
            lågkonjunkturen hålla samman den stab av praktiska botanister,
            som hittills varit verksamma på Weibullsholm, för att de skola
            bliva i stånd att bevara redan vunnet växtförädlingsmaterial och
            fullfölja sina pågående arbeten, synes det vara lämpligt, att
            staten under ett fåtal år högst fem, lämnar ett understöd, som
            högst motsvarar avlöningen åt denna personal, mot det att firman
            Weibull: som vederlag för rätten att merkantilt utnyttja deras
            arbetsresultat, bekostar nödiga lokaler, försöksjord och vad som
            i övrigt kräves för deras arbeten. Vi anse för detta ändamål ett
            statsunderstöd av 75,000: — kr. med hänsyn till den utredning
            de sakkunniga härutinnan lämnat någorlunda tillräckligt om ock
            knappt. Om vårt förslag bifalles, skulle anslaget till befrämjande
            av växtförädling m. m. för nästkommande butgetår höjas från av
            Kungl. Maj:t föreslagna 202,085: — kr. till 277,085: — kr. Det
            är naturligt, att en så avsevärd höjning, även om den är avsedd
            att vara endast tillfällig, kan väcka betänkligheter från rent
            statsfinansiell synpunkt. Om man emellertid jämför här ifrågavarande
            belopp med andra statsanslag för praktiskt-vetenskaplig verksamhet
            te sig sådana betänkligheter knappast befogade, i all synnerhet,
            om man tar i betraktande den betydande ökning av vår samlade nationalinkomst,
            som kan ernås redan genom en höjning med endast en eller annan
            procent i avkastningsförmågan hos det utsäde, som står landets
            jordbrukare till förfogande. Ses anslagshöjningen i jämnbredd
            med exempelvis de miljoner, som genom sockertullen kommer en-
            bart betodlingen till godo, får den genast ganska oansenliga proportioner,
            och vid sidan av de belopp på två eller tre tiotal miljoner, som
            landets konsu- menter genom samtliga jordbrukstullar indirekt
            få utbetala till jordbrukets stödjande, sjunker den ner till en
            ren obetydlighet. Det vill därför förefalla OSS, som om de statsfinansiella
            betänkligheterna icke borde få stå hindrande i vägen för ett anslag,
            genom vilket man med mycket stor sannolikhet har utsikter att
            vinna en verklig och betydande höjning av vårt jordbruks totalavkastning
            till gagn ej mindre för jordbrukarna än för landet i dess helhet.
            Självfallet bör som villkor för anslagets tillgodonjutande föreskrivas,
            att växt- förädlingsverksamheten på Weibullsholm skall bedrivas
            i minst samma omfatt- ning som hittills och att den ledes efter
            från det allmännas synpunkter riktiga principer, samt att firman
            Weibull därför måste underkasta sig den kontroll genom av Kungl.
            Maj:t utsedda sakkunniga som kan befinnas nödvändig härför. Då
            vi dessutom förutsätta, att anslaget icke skall utgå under längre
            tid än som av rådande lågkonjunktur för jordbruket oundgängligen
            betingas, synes det oss också böra bliva beroende på den erfarenhet,
            som genom dylik kontroll eller på annat sätt kan vinnas, huruvida
            och på vilka villkor ytterligare anslag bör beviljas, varför vi
            för närvarande endast påyrka anslag för nästkommande but- getår.
            Under åberopande av vad nu anförts få vi därför i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition nr 172 hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RhrzJKTS6sZLYivUoJ3TLn">
            Motioner i Första kammaren, Nr 292. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-HkjbS571Anmz1ykFAtoKHh">
            att riksdagen må för budgetåret 1925—1926 till understöd- jande
            av den praktiskt-vetenskapliga verksamheten å Weibulls- holm anvisa
            ett extra anslag åa 75,000: — kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Nv7bm9SSDxERJW5snmbVHA" type="date">
            Stockholm den 14 april 1925.
          </p>
          <div xml:id="i-DU2XGsp9Tnvgz8eVbz6zsf" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              A. J. Bärg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LKhuWe7iLeHidsVF9CzTXi">
            Edw. Larson. K. J. Gustafsson. Kdv. Björnsson. Anders Elisson.
            Knut Heyman. Axel Rune. Karl Andersson. Ivan Pauli. Oscar Ericson.
          </p>
          <p xml:id="i-FBWXivizdi8LcGi1P76fR1">
            Jöns Pålsson. Isak Svensson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__292/mot_1925__fk__292-010.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
