<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__64/mot_1925__fk__64-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 64. 13
          </p>
          <p>
            Nr 64.
          </p>
          <p>
            Av herr Andersson, Karl Emil, om pension åt rektorn för Karl-
            skoga praktiska läroverk Johannes Lindholm.
          </p>
          <p>
            År 1882 grundades Karlskoga praktiska läroverk (skola) av intresserade
            skolvänner, bland vilka den drivande kraften var nuvarande rektorn
            Joh. Lindholm. Denna skola, som år 1903 kom att benämnas Karlskoga
            praktiska läroverk, vilket ännu består, visade sig under länge
            rådande förhållanden å undervisningsområdet fylla en verklig uppgift
            för unga män och kvinnor med bildningshåg men utan de ekonomiska
            resurser, som betingade en längre tids uppehåll vid de allmänna
            undervisningsanstalterna. På grund av elevtillström- ningen befanns
            det snart nödvändigt att utveckla skolan genom upprättande av
            specialavdelningar. Bland dessa må nämnas: den år 1893 upprättade
            avdel- ningen för kvinnor, den år 1912 grundade folkhögskolan
            samt lantmannaskolan av år 1915, lanthushållsskolan av år 1917
            och slutligen de år 1919 upprättade yrkesavdelningarna för handel,
            elektroteknik, byggnadsteknik, måleri och för husligt arbete.
            Enligt vid läroverket förda matriklar ha vid sagda undervis- ningsanstalt
            under de gångna 43 åren undervisats 8,055 unga män och kvinnor
            från olika delar av landet. Åtskilliga av dessa ha sedan kommit
            att bekläda ansvarsposter inom såväl det enskilda näringslivet
            som stat och kommun. Dessa skolor ha från början byggts upp genom
            enskilda medel. År 1915 läm- nades det första statsbidraget, då
            folkshögskolan erhöll understöd. År 1916 skedde detsamma beträffande
            lantmannaskolan, och år 1918 tillerkändes även lanthushållsskolan
            statsbidrag, medan de sex yrkesavdelningarna först år 1920 blevo
            statsunderstödda. Det är genom en enskild mans energi och offervilja,
            som denna omfattande skolinstitution kommit till stånd och växt
            upp till den betydelse densamma nu äger. Rektor Joh. Lindholm,
            som född den 25 oktober 1850 sålunda i år in- går i sitt sjuttiofemte
            år, blev nämligen från början skolans organisatör samt föreståndare
            och lärare. Jämte formella examensmeriter, som berättigade ho-
            nom till inträde i prästämbetet, från vilket han avgick samma
            år han grundade skolan, ansågs han äga en synnerlig förmåga och
            kärlek till undervisnings- kallet, varom den stora elevtillströmningen
            bär vittnesbörd. Länge utan offent-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__64/mot_1925__fk__64-002.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 64.
          </p>
          <p>
            ligt ekonomiskt understöd måste han med personliga offer upprätthålla
            sin skola. Genom av skolans styrelse uppgjord redogörelse för
            hans löneförmåner framgår också följande: under arbetsåret 1 nov.
            1882-—31 okt. 1883 uppgingo de till kronor 800, andra året till
            1,200, medan de följande åren förete någon ökning, varigenom löneförmånerna
            år 1891 belöpte sig till kr. 2,000. Från år 1891 till år 1910
            varierade lönen mellan 3,000 och 4,000 kr. om året. Från år 1910
            till år 1920 ökades lönen betydligt, så att taxeringbeloppet enligt
            till- gängliga skattesedlar uppgick för honom: året 1912 till
            kr. 5,400, 1913 till 5,300, 1914 till 5,500, 1915 till 4,900,
            1916 till 5,100, 1917 till 5,200, 1918 till 5,000, 1919 till 5,300,
            1920 till 11,000, 1921 till 15,000, 1922 till 13,360 samt år 1923
            till kronor 10,210. Ökningen i löneförmåner under de senaste åren
            upp- ges ha måst vidtagas för att hjälpa rektor Lindholm från
            under gångna år med små. löneinkomster åsamkade skulder. Enär
            Karlskoga praktiska läroverk trots en god elevtillströmning under
            de gångna åren ej kunnat förskaffa sig någon stark ekonomisk grundval
            samt ej heller varit i stånd att upplägga någon pensionsfond till
            beredande av ålder- domsunderstöd åt avgående lärare, skulle rektor
            Lindholm vid avskedet från sin befattning befinna sig utan arbetsinkomster,
            oaktat han under 43 år odelat ägnat hela sin arbetskraft åt merommälda
            skolverksamhet. Då Lindholms mångåriga och synnerligen nitiska
            och förtjänstfulla verksamhet såsom organi- satör av och föreståndare
            för ifrågavarande skola synes mig utgöra tillräck- liga skäl för
            att det allmänna lämnar sin hjälp, då det gäller att bereda honom
            en i ekonomiskt hänseende bekymmerfri existens under hans återstående
            levnad, och då riksdagen förut i jämförligt fall visat sig benägen
            att behjärta dylikt behov, får jag alltså hemställa, att riksdagen
            behagade besluta,
          </p>
          <p>
            att rektorn för Karlskoga praktiska läroverk Johannes Tindholm
            må från och med budgetåret 1925—1926 och efter det han avgått
            från föreståndarebefattning under sin återstå- ende livstid från
            allmänna indragningsstaten uppbära en årlig pension till ett belopp
            av 2,000 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1925.
          </p>
          <p>
            Karl Andersson i Eliantorp.
          </p>
          <p>
            Stockholm 1925. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norsteåt &amp; Söner.
            250360
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
