<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--ak--00204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__204/mot_1925__ak__204-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-K6k8KnsRALKLa6qvqMR8pd">
        Hotioner i Andra kammaren, Nr 204. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-T5Vtj9xkdiJdhJDyXTp6RN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S7YN1vwfRo2SHKHw9xKrfy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Tan3uh7psR8Kco8hzpa7pS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9Ckawjrqo8wUbsq7bzJnLe" type="motBody">
        <div xml:id="i-EVN6ipf9fseL16VhqoGGJ7">
          <p xml:id="i-Lohi33pc64U9dcLVniuzKC">
            Nr 204.
          </p>
          <p xml:id="i-WqyhVCiU8m3p9gZ9AZCQ9Y">
            Av herr Olofsson i Digernäs m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag angående ordnandet av kvinnliga befattnings- havares avlönings-
            och Ppensionsförhållanden m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4UgQ5uRxNTCswpHfdG171R">
            Under punkt 1 i statsverkspropositionen »Utgifterna», »För flera
            huvudtit- lar gemensamma frågor», har Kungl. Majt förelagt riksdagen
            förslag rörande »ordnandet av kvinnliga befattningshavares avlönings-
            och pensionsförhål- landen». Förslaget ifråga är en följd av riksdagens
            år 1923 fattade beslut angående kvinnas behörighet att innehava
            statstjänst. Den antagna lagen därom skulle nämligen, enligt de
            vid densamma fästade förutsättningarna, träda i kraft först sedan
            lönefrågan blivit utredd och avgjord, så att de nya lönebestämmel-
            serna kunde samtidigt med behörighetslagen träda i tillämpning.
            Den utredning, som av särskilt tillkallade kommitterade (1921
            års löne- kommitté) verkställts, utmynnade i ett förslag, vari
            förordades dels den s. k. behovsprincipens genomförande i viss
            utsträckning, dels att i samtliga rekryteringsgrader viss löneskillnad
            borde bestämmas mellan manliga och kvinnliga befattningshavare
            i samma befattning. Dessutom förutsatte detta förslag, att jämväl
            vid pensionering viss skiljaktighet skulle gälla för manliga och
            kvinnliga tjänstemän. Närmare redogörelse över dessa förslags
            innehåll lämnas i statsverkspropositionen. Lönekommitténs förslag
            mötte emellertid en stark opposition från åtskilliga tjänstemannakretsar.
            De kvinnliga befattningshavarne önskade bli i allo lik- ställda
            med männen, och de senare reagerade mot behovsprincipens tillämp-
            ning. Denna tjänstemannaopinion påverkade givetvis jämväl ämbetsverkens
            yttranden, vadan flertalet av dessa gingo i avstyrkande riktning.
            Som en följd därav anordnades också förnyade utredningar inom
            finansdepartementet i syfte att ernå förslag i enlighet med befattningshavarnes
            önskemål. I sitt nu framlagda förslag har Kungl. Maj:t följt sistnämnda
            väg. Stats- rådet och chefen för finansdepartementet förklarar
            sig visserligen giva erkän- nande åt »vissa av de synpunkter,
            som åberopats till stöd för behovsprincipen», men han ansåge icke
            tidpunkten vara lämplig för en definitiv prövning av denna löneform.
            Senare, exempelvis »då dyrtidstilläggen eventuellt en gång inarbetas
            i lönerna», borde denna prövning ske. Och ifråga om kvinnornas
            löneställning vis å vis männens kommer han på vissa angivna skäl
            fram till, att »tävlan till statens tjänster får ske på lika villkor,
            d. v. s. med samma rättigheter och skyldigheter för man och kvinna».
          </p>
          <p xml:id="i-R8e5MGAa7JRFu1ypTFvBBG">
            Bihang till riksdagens protokoll 1925. 4 saml. 41 häft. (Nr 198—205.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__204/mot_1925__ak__204-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HHHBeMSLAnMKF9qUh4dwJo">
            10 Motioner + Andra kammaren, Nr 204.
          </fw>
          <p xml:id="i-KYy9fVEGydPm4vKMBTrfot">
            Vid den praktiska tillämpningen av detta principiella betraktelsesätt
            visar det sig visserligen, att detsamma på punkt efter punkt uppgives.
            Och skälet därtill angives vara, att de nu statsanställda kvinnornas
            löneförmåner — vilka obestridligt äro satta betydligt lägre än
            männens i motsvarande befattningar — »1 stort sett äro goda i
            jämförelse med den allmänna arbetsmarknadens (kvinno-) löner»,
            samt att »några rekryteringssvårigheter icke yppat sig eller kunna
            förväntas uppstå». Hemställan till riksdagen går därför ut på,
            att en löneskala måtte godkännas, gemensam för män och kvinnor,
            men i vilken kvinnorna inpassas 1 lönegrader motsvarande deras
            nuvarande löneställning. En dylik lösning av denna lönefråga synes
            icke möjlig att acceptera. Gent emot den rad av fakta, den förstnämnda
            utredningen uppvisat till förmån för sin slutsats, att kvinnorna,
            i varje fall tillsvidare och till dess en tillförlitlig erfarenhet
            vunnits om värdet av deras arbete på här ifrågavarande områden,
            böra i regel erhålla en något lägre lön än männen, har icke ens
            ett försök till motbevisning gjorts eller åberopats. Ej heller
            äro de skäl 1921 års lönekom- mitté anfört för att, 1 samband
            med kvinnornas obegränsade tillträde till stats- tjänsterna, vederbörligt
            utrymme måtte lämnas behovsprincipens tillämpning, på ett övertygande
            sätt vederlagda. Departementschefen angiver sig livligt önska,
            att »största enkelhet och reda» skyndsammast möjligt måtte ernås
            i avlöningsväsendet. Häri synas alla kunna instämma. För att denna
            önskan skall kunna realiseras måste emellertid enligt undertecknades
            åsikt, en annan åtgärd komma till, nämligen att dyrtidstill- läggen
            avvecklas och att i samband därmed grundlönerna undergå den mot-
            svarande höjning, som kan befinnas motiverad. Att uppskjuta den
            saken, på sätt departementschefen synes förutsätta, till en långt
            avlägsen, eventuellt aldrig uppnådd tidpunkt, kan icke vare sig
            ur enkelhetens eller ur statsekono- miens synpunkt vara tillrådligt.
            Så stabiliserat synes nu vårt penningväsende vara, att något fortsatt,
            längre uppskov med dyrtidstilläggssystemets avlägs- nande icke
            kan vara erforderligt. Den proceduren torde däremot, icke minst
            ur förenklingens synpunkter, böra första möjligt verkställas.
            Då ett bifall nu till Kungl. Maj:ts hemställan rörande kvinnolönerna
            förvisso komme att högst väsentligt undanskjuta avvecklingen av
            dyrtidstilläggen, utgör denna omstän- dighet ett viktigt skäl
            för att båda dessa frågor samtidigt och fortast görligt upptagas
            till behandling och lösas. Endast på den vägen torde det i proposi-
            tionen såsom önskvärt betecknade »lugnet» kunna inom rimlig tid
            ernås. Att redan vid 1925 års riksdag komma till rätta med båda
            dessa spörsmål torde dock icke vara möjligt. Bristen på förarbete
            i sådan riktning utesluter detta. Däremot kan säkert ett dylikt
            beslut uppnås vid nästa riksdag, om vederbörliga förberedelser
            därtill ske. I valet mellan en dålig, partiell om- stöpning av
            lönesystemet i år eller en fullständig, gemensam lösning av dessa
            frågor nästa år torde tvekan icke behöva råda därom, att sistnämnda
            alterna- tiv är att föredraga. För nästa budgetår betyder detta
            senare alternativ också en betydande bespa-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__204/mot_1925__ak__204-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-16L6fTgTg9CwBZTaTBixCG">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 204. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Hok9dtZytVaS4jt47TPLRH">
            ring, vilket ur hela statsförvaltningens synpunkt icke kan vara
            annat än efter- strävansvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-Tiz4eTDh3vmtViA3DWK1Pm">
            På grund av vad sålunda anförts, få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DrDeXToHZ5SFqVFc2vxdgp">
            att riksdagen måtte a) förklara sig icke kunna godkänna Kungl.
            Maj:ts för- slag, punkten 1, »Utgifterna», »För flera huvudtitlar
            gemen- samma frågor»; b) i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa,
            det utredning skyndsammast möjligt åvägabringas rörande dels dyrtidstilläggens
            avveckling, dels sådan omarbetning av samtliga avlöningsreglementen
            och däri ingående löneskalor, som betingas av dyrtidstilläg- gens
            upphörande, dels sådana reformer i avlöningsväsendet, som kunna
            vara erforderliga för ordnandet av kvinnliga befattningshavares
            avlöningsförhållanden, med iakttagande av att de här ovan i motiveringen
            anförda synpunkterna vinna vederbörligt be- aktande, samt att
            för 1926 års riksdag framläggas de förslag, vartill dessa utredningar
            kunna giva anledning.
          </p>
          <p xml:id="i-RoeWuKXiVeJhNov1BNzU7b">
            Om remiss till statsutskottet anhålles. Stockholm den 22 januari
            1925.
          </p>
          <p xml:id="i-HrhHn8hs41yxXfD7jroBdS">
            Johan Olofsson. P. Persson, N. E. Nilsson. Trången.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
