<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__96/mot_1925__ak__96-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 96. 9
          </p>
          <p>
            Nr 906.
          </p>
          <p>
            Av herr Nilsson i Hörby, om årligt understöd åt f. d. skolförestån-
            daren J. A. Anderberg.
          </p>
          <p>
            o Den privata lantmannaskoleverksamhet, som J. A. Anderberg i
            Killeröd, Östraby, Malmöhus län, utan något som helst understöd
            från det allmännas sida uppehållit, har säkerligen varit till
            stor nytta för de många ynglingar, som tillgodogjort sig densamma,
            och kan säkerligen även sägas hava i sin mån bidragit till det
            skånska jordbrukets höjande under den senaste mansåldern. Anderberg,
            som är född den 1 april 1844, och således nu nära 81 år gammal,
            har ägnat ett helt liv åt folkupplysningens tjänst. I ej mindre
            än 50 år har han utövat lärareverksamhet, av vilken tid nära hälften
            ägnats åt undervisning 1 lantbruk. Ett stort antal intyg från
            ett flertal kända personer, av vilka en del en gång åtnjutit undervisning
            av honom och de övriga haft tillfälle att på annat sätt följa
            hans verksamhet, vilka intyg jag anhåller att få överlämna direkt
            till vederbörande utskott, visa att Anderbergs verksamhet skattas
            högt inom den provins, där han utfört sin livsgärning. Då han
            icke haft sådan anställning, att han på' sin ålderdom kunnat komma
            i åtnjutande av pension och då han icke heller med sina knappa
            inkomster varit i stånd att samla medel till sitt uppehälle på
            gamla dagar, har jag ansett, att staten här borde träda hjälpande
            emellan. Vis- serligen har Anderberg icke någon laglig rätt till
            statspension, men riksdagen har förut visat sig uppskatta oegennyttigt
            arbete till det allmännas bästa och såsom erkännande av sådan
            verksamhet tilldelat understöd av statsmedel för beredande av
            livsuppehälle åt vederbörande på ålderdomen. Såsom exempel på
            dylika med detta likartade fall torde kunna anföras riksdagens
            beslut år 1921 i anledning av kungl. prop. nr 271 om understöd
            åt lappmannen Johannes Olofs- son Turi, samma års riksdags beslut
            i anledning av motion nr 46 i första och nr 45 i andra kammaren
            om understöd till smeden och fornforskaren Per Edholm i Bjärtrå
            socken, Ängermanland, samt beslut i anledning av motion nr 85
            i första kammaren vid 1924 års riksdag om pension åt f. d. skogvaktaren
            C. A. Gustafsson i Bomhus. Speciellt sistnämnda beslut torde kunna
            anses beröra ett helt och hållet ensartat fall med den enda och
            saken i principiellt avseende ovidkommande skillnaden, att den
            enes upplysningsverksamhet varit förlagd till skogskötselns område,
            den andres till jordbrukets. I det nu av mig framförda fallet
            tillkomma dessutom ömmande omständigheter, då Anderberg efter
            sin 50-åriga lärareverksamhet enligt intyg från pensions- och
            kommunalnämnderna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__96/mot_1925__ak__96-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 96.
          </p>
          <p>
            i hans hemort icke åtnjuter annan inkomst än en liten folkpension
            på kr. 87:60 per år samt jämte sin hustru räntan av en sparpenning
            å 2,000 kr. Hans sam- manlagda inkomst för egen del uppgår sålunda
            ej till större belopp än kr. 137:60 per år. Understödets storlek
            hemställer jag måtte bestämmas till 1,000 kr. per år eller samma
            belopp, som vid 1924 års riksdag tilldelades f. d. skogvaktaren
            C. A. Gustafsson i Bomhus. Under hänvisning till vad jag sålunda
            anfört vågar jag hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta bevilja f. d. skolföreståndaren J.
            A. Anderberg, Killeröd, Östraby församling, Malmöhus län, ett
            årligt understöd av 1,000 kr. att från och med 1925 utgå
          </p>
          <p>
            under hans återstående livstid. E : EN
          </p>
          <p>
            Aldersbetyg jämte intyg lämnas direkt till vederbörande utskott.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1925.
          </p>
          <p>
            Janne Nilsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
