<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--fk--00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__13/mot_1925__fk__13-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-G3hJjDif3XM73BuBFRGEeh">
        Motioner i Första kammaren, Nr 13. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-HhhaGGgzwt8G9eLday5eMg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Gx1C4wPrF4zbnbdiVquASU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8MKuKeBcGPvFtzDrQ24i2T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-359qhUipZWUvAsHgZLJE6u" type="motBody">
        <div xml:id="i-XCjM9dARqeG56abbwgrKfr">
          <p xml:id="i-Wbi2xnhnSR16xnePet9Doa">
            Nr 13.
          </p>
          <p xml:id="i-7cyYjynNTmKN8P6Gb2Tsjn">
            Av herr Gabrielsson, om beredande av extra hjälp åt innehavare
            av egnahemslån.
          </p>
          <p xml:id="i-Ex3iqtAknXyrtNPai3RjZt">
            Sedan de ekonomiska förhållandena nu alltmera synas stadga sig
            efter kris- tidens påfrestningar och omvälvningar, så kan man
            även någorlunda överblicka situationen för de egnahemslåntagare,
            som under högkonjunkturen och där- efter erhållit lån ur statens
            egnahemslånefond. Till denna kategori torde böra räknas de, som
            1918 och åren därefter fått lån, ty åren 1916 och 1917 var dels
            värdestegringen ännu icke så överdrivet stor och dels voro för
            dem, som då bildade egnahem, möjligheterna att få goda inkomster
            av diverse arbeten relativt stora. Huru egnahemslångivningen gestaltat
            sig under åren 1918 och därefter, framgår i grova drag av efterföljande
            siffror, hämtade ur siffermate- rialet i Kungl. Maj:ts prop. nr
            144 till 1923 års riksdag. Siffrorna för tiden från och med 1910
            medtagas till jämförelse.
          </p>
          <p xml:id="i-2VyZANQMmAErrajV1B6hBb">
            Jordbrukslån Bostadslån År antal medelstorlek antal medelstorlek
            TO [Össrerkonssessenne nun: vovaee 1.312 2,948 541 2,2183 LOL
            Ånn nosen veseversen 4 oisernnernråsndölnrn 1,096 2,994 447 2,180
            TOT orons « seresen 0 mmndelian &amp; bal &gt; BEER 1,183 2,808
            443 2,066 1 ÖL nen a Rem I seas I seg 1,423 3,124 853 2,252 191
            oas esesesressers rester erat ra 1,340 3,216 326 2,244 191D.sssseserserrereesrer
            ser ere rea 1,090 3,190 351 2,178 TOLO öd a msn 8 SEDEN få SR
            1,089 3,256 603 2,238 LO ösa sense vswesorseumse: sne 969 3,424
            352 2,367 19018: o eos sees ersersereer ere ers ra 823 3,769 571
            2,582 10100e0 s rveose 0 ond ån or VEG 983 4,834 687 3,1744 1920
            samman a sms sans: &amp; se 1,193 5,276 792 5,034 100 some v sten
            seven ssfsops s sv 1,430 5,168 879 4,944 1932. eeeeessseesererereer
            ort re rst 2,356 4.672 1,275 3,968
          </p>
          <p xml:id="i-Lbgpicvn3qJgECJXjDrGe1">
            Det är, som synes, en rätt stark stigning i medelstorleken åren
            1918 till 1920, då topp-punkten nåddes. Särskilt beträffande jordbrukslånen
            är inskränk- ningen i antal för åren 1917 till 1919 att bemärka,
            och stigningen för en- staka lån är nog mer markerad än medeltalsstegringen.
            För dem, som i egnahemsnämnderna komma i direkt beröring med lån-
            tagarna, har det — ej minst med hänsyn till det tryckta läget
            i allmänhet för jordbruket under senare år — tydligt framgått,
            att många av dem, som startade nya jordbruk under högkonjunkturåren
            och därefter, innan prisnivån
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__13/mot_1925__fk__13-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-75CsQ1MYbNXBZr44bguiyS">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 13.
          </fw>
          <p xml:id="i-FDvZG3KDXk228V9wUnJj4T">
            ännu hunnit sjunka tillräckligt, befinna sig i ett mycket prekärt
            läge och hotas av risken att förr eller senare få gå ifrån sina
            ställen, om ingen extra hjälp lämnas dem av det allmänna. Att
            staten helt likgiltigt skulle låta detta ske även i fall, då vederbörande
            ha de bästa avsikter och förutsättningar att slå sig igenom, synes
            icke vara rimligt med hänsyn till den hjälp i olika former, som
            det allmänna lämnat i följd av kristiden. Arbetslöshetshjälpen
            till industriens arbetare och de direkta avdragen å skulderna
            till staten för dem som erhållit lån ur statens bostadslånefond,
            må härvidlag åberopas så- som exempel på understödsåtgärder, vilkas
            konsekvenser synas leda till, att viss hjälp bör lämnas även till
            personer, som med bjälp av statens egnahems- lån startat nya egnahem,
            främst jordbruksegnahem, under högkonjunkturen. Beträffande jordbruksegnahemmen
            är även det skälet att åberopa, att dylika som startats och startas
            efter 1 juli 1923, hava möjlighet att få särskild hjälp i form
            av statens premielån, på samma gång de hava förmånen att bilda
            sina egna hem under mera normala ekonomiska förhållanden. Den
            hjälp, det här kan bli fråga om, kan antingen lämnas i form av
            nyss omnämnda premielån enligt av 1923 års riksdag beslutade grunder
            även till personer, som under högkonjunkturen startat nya Jordbruk,
            eller ock som direkt bidrag eller avskrivning å lån till egnahemslåntagare,
            i likhet med bidragen till personer, som fått lån ur statens bostadslånefond.
            I senare fallet skulle hjälp kunna lämnas även personer, som fått
            egnahemslån till bostadslägenheter. Annat än efter särskild prövning
            i varje enskilt fall, even- tuellt med godkännande av Kungl. Maj:t
            eller statens egnahemsinspektör, bör dylik extra hjälp ej lämnas,
            och någon större procent av låntagarestocken torde denna särskilda
            hjälp ej behöva beröra, varför en god och välsignelse- rik verkan
            bör kunna påräknas med ganska måttliga belopp statsmedel. På grund
            av vad jag sålunda anfört, får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Lb3RW6EeCHe9RNqzN3TzDB">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t täcktes begära, att
            Kungl. Maj:t till nästa års riksdag måtte göra framställ- ning
            om det anslag, som efter utredning befinnes erforderligt för ifrågavarande
            ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-LgUi1naRpBRyCWSRpcX3LF" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1925.
          </p>
          <div xml:id="i-3AYGoZ8rMpWCfEQK6zjuPv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TeTzSXCu76yPZZAtd1rtc7">
              <item xml:id="i-QPgV2q7ZSddtfh9GjR67Ze" who="i-MsNFFSyPnWMiCgQjNLn72Y" type="signature">
                Nils Gabrielsson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
