<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__190/mot_1925__ak__190-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CSSxhvvD1ANpxf3LFcj4RF">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 190. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5x3B8NjRGLzMy1DdZWbSo6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7e5QVeaTiNWitEwfMy25kn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SLPtE977QX3pAReQiVxvfA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UwDutKoXTpzmyZ4SNaH1iW">
        <div xml:id="i-ANXRsarvA1YHF8ijtLCMR7">
          <p xml:id="i-NzakJ48hWgMTgU8ykyEVap">
            Nr 190.
          </p>
          <p xml:id="i-2o7PjAQfmpupaBbHrUMbQq">
            Av hert Nilsson i Antnäs m. fl., om ändring i återbetalnings-
            villkoren för ett Harads elektriska belysningsförening u. p. a.
            från kraftledningslånefonden beviljat lån.
          </p>
          <p xml:id="i-MapqnwbXcPN7m29p1i8M1P">
            Harads elektriska belysningsförening u. p. a., som har sin verksamhet
            inom Edefors socken av Norrbottens län, har under kristiden utbyggt
            en kraftstation vid Bodträskån om 125 hkr samt en distributionsanläggning
            inom nämnda socken. Anläggningarna i fråga hava betingat en utbyggnads-
            kostnad av 224,800 kronor mot beräknade 90,000 kronor. Delägarna
            hava själva kontant tillskjutit 34,800 kronor. s Föreningen har
            den 7 mars 1919 beviljats lån å 90,000 kronor från statens kraftledningslånefond.
            Detta lån kunde föreningen lyfta först den 3 mars 1921, sedan
            Edefors kommun den 10 september 1920 erhållit Kungl. Maj:ts tillstånd
            att ikläda sig borgensansvar därför. Enligt de bestämmelser för
            ifrågavarande lånefond, som voro gällande vid lånets beviljande,
            skulle detta, sedan det innehafts under två år från första lyftningsdagen,
            återbetalas under vart och ett av därpå följande aderton år med
            lika kapitalbelopp om året jämte 5 4 årlig ränta å oguldet lånebelopp
            under hela lånetiden. Den 3 mars 1924 ålåg det i enlighet härmed
            föreningen att betala, dels 3 procent ränta å 90,000 kronor eller
            4,500 kronor, dels !/18 av samma summa eller 5,000 kronor. Tillhopa
            skulle följaktligen 9,500 kronor betalas. Nu inträffade den 5
            februari 1924 en eldsvåda, som totalt förstörde för- eningens
            kraftstation, som visserligen var brandförsäkrad för 83,000 kronor,
            eller samma summa som anläggningskostnaden, men föreningen erhöll
            endast 32,000 kronor i brandskadeersättning. Genom eldsvådan var
            föreningens distributionsanläggning avstängd från energitillförsel
            och således också utan inkomster under februari—november, då energi
            erhölls från annan kraftkälla. Under sådana omständigheter är
            det för föreningen omöjligt att erlägga de dryga lånekostnader,
            som enligt vad ovan sagts skulle utgå under år 1924, varför det
            allvarligt torde böra övervägas att i detta ömmande fall bereda
            de lättnader i återbetalningsvillkoren, som kunna förhindra för-
            eningens sammanstörtande, varigenom betalningsansvaret komme att
            över- tagas av kommunen i enlighet med tecknad borgen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__190/mot_1925__ak__190-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B9APmfkg2szztzBSa7Cw2k">
            8 "Motioner i Andra kammaren, Nr 190.
          </fw>
          <p xml:id="i-DH4qPM2EfQyqz19D4LEYZM">
            Invånarna i nämnda socken ha även inom andra områden fått vidkännas
            stora uppoffringar, varigenom den ekonomiska bärkraften blivit
            mycket för- svagad. Exempelvis har en ångbåtsförbindelse, som
            uppehållits mellan Hednoret och Harads, måst nedläggas på grund
            av konkurrens med de modärna motorfordonen. Härigenom uppkom en
            ren förlust å c:a 80,000 kronor, vilken drabbade i huvudsak samma
            personer, som äro intresserade i belysningsföreningen. Föreningen
            önskar emellertid. fullgöra ' sina förpliktelser och anser sig
            kunna göra detta; om återbetelningstiden för statslånet förlänges
            till 40 år och avbetalnihgarna jämte ränta beräknas med lika annuiteter
            i enlighet med vad numera gäller för lån från kraftledningslånefonden.
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-4qa97u9vk1gdBEnKyajPCC">
            att riksdagen måtte besluta, att det lån å 90,000 kronor, " som
            den '7 mars 1919 beviljats Harads elektriska belysnings- förening
            u. p. a. från kraftledningslånefonden, skall, från den 3 mars
            1924 räknat, återbetalas under vart och ett av därpå följande
            fyrtio år med lika annuitet, därav såsom | ränta räknas 5 procent
            å det oguldna kapitalbeloppet. Stockholm den 21 januari 1925.
            N. BE, Nilsson.
          </p>
          <p xml:id="i-7PdNRZNmGdnNPvxUNW4q5n">
            ÅA. H. Hedström. 0. W. Lövgren Jöran Grapenson. i Nyborg.
          </p>
          <p xml:id="i-RsUgZQQYstmibkGtyoKRDq">
            Ernst Hage. Rob. Samuelsson. J. P.: Dahlén. '
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
