<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--fk--00231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__231/mot_1925__fk__231-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-R3pg6t1EHrXPFwb81mnRx8">
        Motioner i Första kammaren, Nr 231. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-5NkbNezVqaSvkjfCfeCEoG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L8YABD7kfy936kAhnubhmV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TUJeyE8tWJEMP6L4AXD8JT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S1PWixjFcNryfaLYzW8Sfq" type="motBody">
        <div xml:id="i-MJehEfUgbToKGasutJEiGW">
          <p xml:id="i-SRmmdYwDyWLWzeWQKLHaXE">
            Nr 231.
          </p>
          <p xml:id="i-9S11fhRQCJhowMCSpzaf5t">
            Av herr Kobb, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            försvarsväsendets ordnande.
          </p>
          <p xml:id="i-G7L7d7rVso3yBcgvE6CiSm">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 50 angående försvarsväsendets
            ordnande föreslås, att av den å marinförvaltningens stat uppförda
            personalen skola indragas — förutom en andre kemist och två expeditionsvakter
            — två tjänste- män i nuvarande 15 (24) lönegraden (två sekreterare)
            och fyra tjänstemän i nuvarande 13 (21) lönegraden (en sekreterare
            och tre revisorer). Samtidigt ställes i utsikt att till ämbetsverket
            skola överflyttas de nu vid flottans sta- tioner inrättade s.
            k. sjörevisionerna. I det vid propositionen fogade statsrådsprotokollet
            över försvarsärenden den 20 februari 1925 angives, att över det
            framlagda förslaget angående för- svarsväsendets ordnande vederbörande
            militära myndigheter blivit hörda. Då man härav givetvis lärer
            få den föreställningen, att marinförvaltningen, som utgör den
            tekniska och ekonomiska överstyrelsen över rikets sjöförsvar,
            fått tillfälle att yttra sig över förslaget, så måste påpekas
            att, enligt vad jag inhämtat, marinförvaltningen alls icke blivit
            hörd i ämnet. Någon motivering för förslaget är icke framlagd,
            ty såsom motivering duger ej föredragande departementschefens
            upplysning om att förslaget överens- stämmer med 1924 års försvarsutskotts
            förslag i enahanda fråga. Ty sist- nämnda förslag grundades icke
            heller på någon motivering. Det härledde sig emellertid ytterst
            från försvarsrevisionens på sin tid framlagda förslag om viss
            minskning av ifrågavarande personal. Men ej heller försvarsrevisionens
            förslag hade grundats på någon som helst utredning i ämnet. Dess
            förslag byggdes allenast på en löslig uppgift, vars riktighet
            de i ämnet hörda myn- digheterna — marinförvaltningen och marinstaben
            — till fullo vederlagt. Närmare innefattade försvarsrevisionens
            förslag, att sekreterarne å de »tek- niska», varmed revisionen
            avsåg de militära och civilmilitära avdelningarna, skulle indragas,
            då »enligt vad inför revisionen uppgivits, de göromål, som för
            närvarande ålåge denna personal, borde utan någon större olägenhet
            kunna ombesörjas av militär och civilmilitär personal. Vidare
            hade försvars- revisionen ifrågasatt indragning av tjänster i
            marinförvaltningen i samman- hang med sjörevisionernas eventuella
            förflyttning till ämbetsverket, därvid intendenter skulle komma
            att utföra visst revisionsarbete. I propositionen är icke något
            återgivet av den strängt sakliga kritik, som marinförvaltningen
            och chefen för marinstaben uti sitt den 27 juli 1923 avgivna enhälliga
            utlåtande över försvarsrevisionens betänkande framfört i
          </p>
          <p xml:id="i-LpJ3XHqEurs4hMEPHYjNe2">
            Bihang till riksdagens protokoll 1925. 3 saml. 61 häft. (Nr 225—28338.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__231/mot_1925__fk__231-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VVDJYoqNgGXoHP1ZeN8Rko">
            18 Motioner 1 Första kammaren, Nr 231.
          </fw>
          <p xml:id="i-QeY6WLmUxStGXWELQ4dd2c">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-6cQGE85o19BEX6Hc2NmXoE">
            avseende å revisionens förslag om minskning av den ifrågavarande
            perso- nalen. Myndigheterna hade gent emot revisionens i denna
            del gjorda uttalanden erinrat, bland annat, hurusom det vore nogsamt
            påvisat, att marinförvalt- ningens behov av ordinarie civil personal
            för administrativa ändamål icke blivit i tillräcklig grad tillgodosett.
            Revisionens antagande att de göromål, som åligga de å marinförvaltningens
            »tekniska», avdelningar placerade civila tjänstemännen, borde
            utan någon större olägenhet kunna ombesörjas av den å dessa avdelningar
            tjänstgörande militära och civilmilitära personalen, avvi- sade
            myndigheterna såsom icke ägande något fog, då det arbete, som
            i ämbets- verket lämpligen kunde och borde göras av den militära
            och civilmilitära per- sonalen, redan nu utfördes av densamma.
            Myndigheterna framhöllo ock, hurusom under tiden för flottans
            och kust- artilleriets övningar den militära och civilmilitära
            personalen i marinförvalt- ningen oftast betydligen minskades
            för deltagande i övningarna, under det att samtidigt arbetet i
            marinförvaltningen vore oförminskat; och de påpekade, att under
            den långa mobiliseringstiden den militära och civilmilitära perso-
            nalen i ämbetsverket var ytterligare decimerad, under det att
            den på den civila personalen därstädes vilande arbetsbördan kvantitativt
            och kvalitativt var i hög grad ökad. I detta sammanhang må erinras
            om att i den föreliggande propositionen uttryckligen (sid. 216)
            angives, att under sommarhalvåret beräknas den mili- tära personalen
            i marinförvaltningen »kunna i viss utsträckning tagas i an- språk
            för sjötjänstgöring». Så sent som år 1920 tog den då sittande
            regeringen, i vilken ingingo bl. a. de nuvarande statsråden herrar
            Undén, Thorsson och Olsson, under övervä- gande frågan, på vilket
            sätt marinförvaltningen borde tillföras den förstärk- ning av
            de civila arbetskrafterna, »varav behov otvivelaktigt förelåge».
            Under sistnämnda och följande år bibehölls emellertid i marinförvaltningen
            nuvarande ordinarie personal oförändrad, men anvisades för verksamhetens
            uppehållande erforderliga förstärkningsanslag. Regeringen har
            nu, såsom ovan sagts, utan någon som helst utredning före- slagit
            indragning av de tre nämnda sekreteraretjänsterna och tre revisors-
            tjänster. Förutsättningen för en så våldsam beskärning av den
            civila personalen måste vara antingen att arbetsbördan starkt
            minskats och inom den närmare fram- tiden beräknas komma att ytterligare
            minskas eller ock att arbetet kan billi- gare, om ej bättre utföras
            med anlitande av andra arbetskrafter. Ingendera av dessa förutsättningar
            föreligger. Arbetsbördan har, långt i från att minskas, väsentligen
            ökats, och kommer, när den sedan länge erforderliga förnyelsen
            av den förslitna sjökrigsmaterielen fullt igångsättes, givetvis
            att ytterligare betydligt ökas. Det må erinras om, att marinförvaltningen
            redan nu omhänderhar byggandet av de av 1924 års
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__231/mot_1925__fk__231-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DNiE8cAhGgEDbqQbyWd7AH">
            Motioner i Första kammaren, Nr 231. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-UZ3YfzKceADgDARX6TZy3p">
            riksdag beslutade sex nya örlogsfartygen ävensom den stora statsisbrytaren
            — allt arbeten, som å ämbetsverkets samtliga avdelningar ställa
            ökade krav jäm- väl på de civila arbetskrafterna. Någon besparing
            genom ersättande av den civila personalen med militär och civilmilitär
            personal står icke att vinna. 'Tvärtom. Anordningen komme, så-
            som nedan intagna tablå utvisar, med tillimpning av nu gällande
            lönesatser, att årligen medföra en avsevärd kostnadsökning, lägst
            omkring 13,000 kronor, högst omkring 22,000 kronor, 1 visst fall
            t. o. m. än högre belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-AVLTUjHXLHZnMb42zD7Nuu">
            Tablå.
          </p>
          <p xml:id="i-SSs9dsGckoMh5JHx7Uqr4z">
            Nuvarande civil personal, som är avsedd att ersättas med militär
            eller civilmilitär personal,
          </p>
          <p xml:id="i-7KAiRwwfM9bjQXWkUpoibT">
            Å kansliet: lägst högst 1 tjänsteman i 15 lönegraden (sekreterare
            å ingen- kr. kr. jör- och fortifikationsavdelningarna)... — 7,668:—
            —9,060: — 1 » i 15 lönegraden (sekreterare å min-, intendent-
            och sanitetsavdelningarna) &lt;7,668:— —9,060: — 1 » i 13 lönegraden
            (sekreterare å artilleri- och torpedavdelningarna) ...............
            6,420:— — 7,668: — Summa kr. 21,756: — —25,188: — Ovan angivna
            personal ersättes med: kr. kr. 1 mariningenjör 1 graden, 1:a löneklassen...........
            . -9,060:— 10,500: — 1 marinintendent av 1 graden ...........
            fördes de 6,420:— = 8,400: —! 1 kapten å artilleriavdelningen
            sssmmsssssrsssssrereerrer ra 6,420:— — 8,400: — 1 &gt; &gt; torpedavdelningen
            sssmsssssssssersreserrrrra 6,420:— — 8,400: — 1 &gt; &gt; INAVÄCNINTON
            sönesesisesns ätärte I PID 6,420:— = 8,400: — Summa kr. 34,740:—
            44,100: — Merkostnad kr. 12,984: — 18,312: —? Å kameralbyrån skulle
            kr. kr. 3 revisorer (3 x 6,420) (3 xX 7,668) ....... oreesesannns
            19,260: — 23,004: —
          </p>
          <p xml:id="i-GewMFfNnbCXBy3kBgnhBHT">
            ersättas med : 3 marinintendenter av 1 graden (3 x 6,420)
          </p>
          <p xml:id="i-5zcAD7ShDA9vZs4vM534jg">
            (3 X 8,400)eisenseesrerreseeseoserrses nere sena 19,260: — 25,200:
            — Merkostnad kr. 2,196: —
          </p>
          <p xml:id="i-JHEaTxnXR1davvUp1sMh61">
            1 Härvid är att observera, att av hos stationsbefälhavarna och
            varvsecheferna vid flot- tans stationer tjänstgörande sekreterare
            tre äro förste marinintendenter och blott en marin- intendent
            av 1 graden, varför, därest å intendentavdelningen skulle tjänstgöra
            en förste marinintendent, en ytterligare kostnadsökning skulle
            uppstå utgörande skillnaden mellan
          </p>
          <p xml:id="i-RyTme8XFVZMFuz8ZLcbCML">
            Sö SLR NGE 8 SIS BASSE KS KN KA RNA + on « Ä feR kr. 9,300: —
            kr. 9,900: — SER TT en a nr a ATI I Sm + alert 4 ä bör RS € seen
            &gt; 6420:— » 8400: — eller ..scoee = svoxe a a Bind FSE BRN KING
            Se SV Ro SNRA Ks inr ÄR KAN $ 2,880:— &gt;» 1,500:—
          </p>
          <p xml:id="i-UAUFrM2bBWvDz8LhUypSvz">
            2 Å sanitetsavdelmingen torde assistenten komma att fullgöra
            arbetet. Å fortifikations- avdelningen torde i marinförvaltningen
            kommenderad fortifikationsofficer få utsträckt tjänstgöring. .
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__231/mot_1925__fk__231-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GxBoNJaCGxahfmk4V1KRfg">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 231.
          </fw>
          <p xml:id="i-PPndHjnRcTKNMmeWYdwUrZ">
            Då framställer sig frågan, huruvida tilläventyrs andra fördelar
            skulle vin- nas genom det föreslagna utbytet av den civila personalen
            mot militär och civilmilitär personal. Marinförvaltningen och
            chefen för marinstaben hava i det åberopade yttrandet redan till
            fullo påvisat, att så icke skulle vara för- hållandet. Än mindre
            lärer riksdagen i förslaget kunna finna några sådana fördelar;
            ty förslaget innebär en militarisering av det ämbetsverk, som
            utgör den tekniska och ekonomiska överstyrelsen över rikets sjöförsvar;
            och emot dylik militarisering inom den svenska statsförvaltningen
            har riksdagen all- tid på det kraftigaste reagerat. I detta hänseende
            inskränker jag mig till att hänvisa till de uttalanden, som från
            framstående håll förekommo vid 1898 och 1899 års riksdagar vid
            behandling av förslag till omorganisation av arméns centrala förvaltning,
            vidare det till 1908 års riksdag framlagda och av riks- dagen
            antagna förslaget till omorganisation av marinförvaltningen, vilket
            var byggt på ett av sakkunniga, som alla voro ledamöter av riksdagen,
            grundat betänkande, så ock till debatten i riksdagens andra kammare
            den 4 mars 1911 i en liknande fråga (andra kammarens protokoll
            nr 12 $ 8). Under förutsättning att, såsom försvarsministern ställt
            i utsikt, till marin- förvaltningen överflyttas flottans stationers
            nuvarande S. k. sjörevisioner samt i sammanhang härmed ytterligare
            2 intendenter jämte erforderligt antal (5) nu å stationerna för
            ändamålet tjänstgörande extra biträden avses för tjänst- göring
            i marinförvaltningen, lärer emellertid, på sätt marinförvaltningen
            i ett tidigare till Kungl. Maj:t avgivet yttrande meddelat, ämbetsverkets
            nuvarande civila personal kunna minskas med en tjänsteman i 13
            (21) lönegraden. Denna fråga är emellertid icke aktuell innan
            sådan överflyttning beslutats. Slutligen får jag framhålla en
            märklig inkonsekvens i den av regeringen framlagda försvarsorganisationen.
            Regeringen har nämligen i fråga om ma- rinförvaltningens systerverk,
            arméförvaltningen, intagit den riktiga stånd- punkten, att eventuell
            omorganisation av detta verk bör uppskjutas, till dess den blivande
            omfattningen av lantförsvaret blivit bestämd. Utan att något som
            helst giltigt skäl därför föreligger har däremot redan nu en omorganisa-
            tion av vital karaktär föreslagits i fråga om marinförvaltningen.
            Enahanda skäl, som varit bestämmande för beslutet att uppskjuta
            omorganisationen av arméförvaltningen, gälla givetvis även marinförvaltningen.
            Med hänvisning till vad jag sålunda anfört hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-XNMgzDiRz1aGBhptaMtp48">
            att riksdagen icke måtte bifalla Kungl. Maj:ts förslag om indragning
            av nu avsedda civila personal i marinförvalt- ningen.
          </p>
          <p type="date" id="i-m5rHF3qsqMn1PNt5wvSrB">
            Stockholm den 21 mars 1925.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-RyyEJZB6aAsePsGyRorLSx">
            <p who="i-LKL9DZ1y7arzx4nLikvwFV" type="signature">
              G. Kobb
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
