<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--fk--00208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__208/mot_1925__fk__208-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TphyfowM7dvf2NyPL52mgW">
        Motioner i Första kammaren, Nr 208. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-K6MrJZBdrkc3Q4zjDtBETu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BtJzyfM5tKpUTYoDQWWEaF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QhckujY8oseMJnsT4mpj5C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EBEkamSS3xqEmmeG1RuqdY" type="motBody">
        <div xml:id="i-SaEk6Qh8eZerZfHnJHUMPb">
          <p xml:id="i-HUvWKb8QEEWnEjNs5i8F5D">
            Nr 208.
          </p>
          <p xml:id="i-754eXz2TgXpinZaqReMy9z">
            Av greve Wachtmeister och herr Clemedtson, i an- ledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angaende försvars- väsendets ordnande.
          </p>
          <p xml:id="i-E9eJPjyR7TqGWYKZAu41vC">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 50 till innevarande års riksdag
            förutsätter en avsevärd reduktion av rikets försvarskrafter, en
            reduktion, vilken enligt försvarsministerns utsago å sid. VII
            i propositionen med hänsyn till de upp- gifter, som närmast komma
            att påvila försvarsorganisationen, kommer att drabba armén och
            kustartilleriet i väsentligt högre grad än flottan. Ett bifall
            till propositionen kommer sålunda enligt statsrådets mening att
            åt flottan giva en ökad betydelse vid rikets försvar. Flottans
            styrka ligger huvudsakligen i den dyrbara materielen, som, innan
            den är utrustad och bemannad, kräver militärt skydd för att icke
            bli ett lättfånget byte för en plötsligt uppträdande fiende. På
            grund härav är ett starkt skydd för flottans fredsförläggningsorter
            ett oavvisligt krav, ett skydd, som måste vara effektivare i den
            mån vårt försvar i ökad omfattning byg- ges på flottan. Man skulle
            sålunda kunna ifrågasätta, huruvida icke Karlskrona station, där
            den större delen av flottans materiel är förlagd, är i behov av
            förstärkta för- svarsanstalter. Propositionen innebär emellertid
            i stället på åtminstone en viktig punkt ett bestämt försvagande
            av det nuvarande fästningsförsvaret, då den förutsätter en indragning
            av Karlskrona grenadjärregemente, som enligt nu gällande planer
            är avsett att vid mobilisering bestrida fästningens infanteriförsvar.
            Behovet av infanteri för fästningen har dock icke i pro- positionen
            blivit underkänt, då enligt densamma ett detachement ur Krono-
            bergs regemente avses som infanteribesättning i Karlskrona fästning.
            Be- hovet är också uppenbart. Karlskrona fästning ligger i havsbandet.
            Dess sjöfront har en utsträckning av omkring 2 mil och omfattar
            en mängd större och mindre öar. På en del av de större öarna ligga
            dyrbara försvarsanlägg- ningar, som kräva infanteri för sitt försvar.
            En kustfästning har nämligen ytterst små utsikter att kunna nedkämpas
            av fartygsartilleri. Framför ka- noner uppställda iland kan skydd
            av snart sagt obegränsad styrka anbringas, under det att örlogsfartyg
            endast kunna bära ett pansarskydd av jämförel- sevis ringa tjocklek.
            Om man frånser flyganfall, mot vilka egna flygstrids- krafter
            och luftartilleri är det förnämsta skyddet, äro landsatta trupper
            det medel, varav en fiende måste begagna sig för att oskadliggöra
            sjöfor-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__208/mot_1925__fk__208-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q5SF4C95o1dg59ysxGGYRu">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 208.
          </fw>
          <p xml:id="i-EmwcMcTggi4cnempXzjZqD">
            ten. För att förhindra sådana landstigningsföretag kräves infanteri
            på sjö- fronten och rörliga sjöstridskrafter. Erfarenheten har
            visat, att sjöfästningar oftare anfallas från landsidan, där skyddet
            i allmänhet är svagare. Jag vill i detta samband erinra därom,
            att i rysk-japanska kriget fästningen Port Arthur föll efter anfall
            från land- sidan. Karlskrona fästning är åt landsidan synnerligen
            svagt befästad och försvaret åt denna sida är huvudsakligen uppdraget
            åt Karlskrona grenad- järregemente. Det är tydligt, att infanteriförsvaret
            av såväl sjöfronten som landfronten icke i längden kan med framgång
            upptagas av en styrka med så ringa storlek som ett regemente,
            därest ett anfall av större omfattning igångsättes mot Karlskrona
            fästning samtidigt insatt mot såväl sjöfronten som landfronten.
            Infanteriets uppgift blir då att uppehålla fienden, till dess
            att förstärkning hinner anlända från fälthären. Av synnerlig vikt
            är, att de trupper, vilka vid behov komma att deltaga i försvaret
            av fästningen, i stor utsträckning äro orienterade inom försvars-
            området redan i fredstid. Även om hänsyn till fälthärens behov
            av trupper gör det omöjligt att inom den blivande försvarsorganisationens
            ram avse mer än en bataljon infanteri som fästningstrupp, synes
            en avsevärd fördel vinnas genom att i fredstid förlägga infanteri
            i större omfattning till Karls- krona, varigenom tillfälle till
            orientering i terrängen kan beredas inom detta försvarsområde,
            en lokalkännedom som måste anses vara av större värde än samma
            kunskap beträffande terräng inne i landet långt ifrån rikets kuster.
            Vare sig ett krigsföretag mot vårt land avser att genom avskärande
            av våra förbindelser med utlandet förstöra vår ekonomi och utsvälta
            landets invånare eller att genom härsmakt betvinga oss, komma
            de första opera- tionerna sannolikt att äga rum till sjöss. För
            en anfallande kommer på på grund härav det primära målet att bli
            svenska flottans tillintetgörande, varefter han har frihet att
            välja tillvägagångssätt och plats för anfall m. m. En fiende kommer
            sålunda sannolikt att till en början koncentrera sina ansträngningar
            på att oskadliggöra flottan. Det måste då vara för fienden angeläget
            att angripa flottan i det ögonblick, då den är svagast och då
            utsikterna sålunda måste vara störst att kunna nedkämpa densamma.
            Ett sådant ögonblick utgör själva krigsutbrottet. Kriget mellan
            Ryssland och Japan inleddes med en attack mot de utanför fästningen
            Port Arthur lig- gande ryska örlogsfartygen, utförd innan ännu
            någon krigsförklaring avgivits. En flotta, som icke ständigt är
            rustad och bemannad, har sin största svag- hetsperiod under tiden
            från det mobiliseringen tager sin början och tills densamma är
            avslutad. Fartygen ligga då i stor omfattning å flottans varv
            utan besättning. Ett företag mot fästningen kan då jämförelsevis
            lätt utföras på följande sätt. Ett par regementen infanteri transporteras
            med snabbgående fartyg till lämpliga platser på bägge sidor om
            fästningsområdet, landsättas och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__208/mot_1925__fk__208-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K6d9DJfM5bDkcYqwX3Mh6T">
            Motioner i Första kammaren, Nr 208. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-NAq9jTpESYRcsKssUGVzYK">
            begiva sig per velociped till Karlskrona. Vid en tidpunkt, då
            fartygen ännu ej hunnit rustas, äro riskerna obetydliga för fienden
            att få sin landstigning oroad av undervattensbåtar. Väl komna
            till norra sidan av Karlskrona ha trupperna att möta motstånd
            endast från en svagt bestyckad måhända ännu icke mobiliserad artilleriställning
            samt det infanteri, som är fredsförlagt till Karlskrona. Mäktar
            icke infanteriet bjuda tillräckligt kraftigt motstånd, ligger
            vägen snart öppen till flottans varv, där de orustade fartygen,
            dockor, verkstäder m. m. inom en kort stund äro sprängda. Ett
            framgångsrikt företag av sådan art, som här antytts, skulle för
            oss betyda ett dråpslag och bli av de svåraste följder. ”Tydligt
            är, att en bataljon infanteri är en alltför svag styrka för att
            med säkerhet kunna även i gynnsam terräng hindra flere regementen
            att tränga in 1 Karlskrona. Ett helt regemente förlagt till Karlskrona
            i fredstid har långt större ut- sikter att kunna förhindra ett
            anfall mot Karlskrona från landsidan, vari- genom tid vinnes för
            att från fälthären sända erforderlig undsättning. Under sådana
            förhållanden måste nämligen den anfallande styrkan vara betydligt!
            större, krävande ett betydligt antal fartyg, avsevärt längre tid
            såväl för transporten som för själva landsättningen av trupperna,
            allt om- ständigheter som gör en fiende betänksam gent emot riskerna.
            Ett otill- räckligt infanteriförsvar inbjuder till ett sådant
            överraskande anfall, till- räcklig fredsförlagd styrka i Karlskrona
            förbjuder tanken på sådana företag. Efter genomförd mobilisering
            äro förhållandena helt annorlunda. Ett landstigningsföretag är
            då synnerligen svårt att genomföra och kräver avse- värd tid och
            en omfattande apparat på grund av risken för anfall från de då
            färdigrustade svenska örlogsfartygen. Infanteriförsvaret bör då
            kunna be- stridas av en bataljon infanteri jämte landstorm. Det
            är sålunda synnerligen betydelsefullt, att ett helt regemente
            infanteri i fredstid blir förlagt till Karlskrona, även om efter
            genomförd mobilisering endast en bataljon kan påräknas för fortsatt
            försvar av krigshamnen, som förutom sin betydelse såsom operationsbas
            för örlogsflottan även har ett stort värde i egenskap av södra
            Östersjöns rymligaste och bästa ankarplats, Betydelsen av ett
            ordnat infanteriförsvar för Karlskrona fästning har också hittills
            på militärt håll uppskattats, då Karlskrona grenadjärregemente
            var ett av de få infanteriregementen, som i vårt land ansågs böra
            förbli mobiliserat under den tid, då världskriget pågick. Ett
            så starkt behov av trupper vid början av en mobilisering föreligger
            icke för någon annan ort i hela vårt land, icke ens för fästningen
            Boden, som först på ett senare stadium kan beräknas komma att
            få kontakt med andra fientliga strids. krafter än flygformationer.
            Det är uppenbarligen en olägenhet, att all vapenför ungdom i Blekinge
            vid inträffande mobilisering skyndsamligen skall begiva sig till
            någon ort utom länet för att utrustas och därefter om Karlskrona
            anfalles från landsidan transporteras och komma — för sent.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__208/mot_1925__fk__208-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XNJyfxUgTVxX4tqHj4yoGq">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 208.
          </fw>
          <p xml:id="i-JVwzYDGX51GdUWhtAYASmG">
            Riktigare måste väl anses, att länets värnpliktige vid mobiliseringen
            strömma till Karlskrona, som är en kritisk punkt i vida högre
            grad än någon plats inne i landet. Karlskrona fästnings förbindelser
            bakåt måste vara tryggade, ty på dessa bero möjligheterna att
            kunna förse flottans fartyg med de förnödenheter av varjehanda
            slag, av vilka de äro i oavvisligt behov för att kunna fylla sin
            uppgift. | Ehuru vi i annan motion giva uttryck åt den uppfattning
            vii stora drag hysa angående vårt försvarsväsendes ordnande för
            närvarande, anse vi oss, för den händelse något annat förslag
            vinner riksdagens bifall, böra hem- ställa,
          </p>
          <p xml:id="i-QuxHLdQmK5x14K7gdev6ra">
            att ett infanteriregemente fredsförlägges till Karlskrona.
          </p>
          <p type="date" id="i-8gQ8xTL28tvPq2SxC4fJqp">
            Stockholm den 14 mars 1925.
          </p>
          <div xml:id="i-MB2xx5757drepTYN1ZPq9n" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Axel Wachtmeister
            </p>
            <p who="i-Rv1gU8qJesyWWD7cGh9rEH" type="signature">
              J. Clemedtson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
