<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--fk--00282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__282/mot_1925__fk__282-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-R61MGXEsnr2yarru1Sf6iJ">
        Motioner i Första kammaren, Nr 282. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-HbzWprV2sHzv2DAM83JWcS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8qGk4YB3tBNdqARiFnscEk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WAwpTjLGCpj4wEXVUMiuad" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MdDvNg4njAJSVckpLx95WS" type="motBody">
        <div xml:id="i-3VTDfWhExFZovfW4ThCBWM">
          <p xml:id="i-8uiQd1Sqzk48FsW7arxALS">
            Nr 282.
          </p>
          <p xml:id="i-WHCmcoBSUCT2D91U7GWADm">
            Av herr Enhörning, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            med förslag till lag angående förbud i vissa fall för bolag och
            förening att förvärva fast egendom m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-88HdQ9BkWYP1S7aoe5unNw">
            Den kungl. propositionen med förslag till lag angående förbud
            i vissa fall för bolag och förening att förvärva fast egendom
            m. m., synes utgöra ett belysande exempel på den under senare
            åren framträdande benägenheten att lagstifta, mindre av något
            egentligt behov än för lagstiftandets egen skull. Förunderligt
            är ock, huru vissa dogmatiska åskådningar, en gång väckta, kunna
            hålla sig vid liv och fordra gehör i lagstiftningen. Förbudet
            för bolag att förvärva fast egendom är tillkommet för att utgöra
            ett skydd för den självägande bondebefolkningen. Om ett sådant
            skydd var påkallat i Norrland skola vi nu ej tvista, men att den
            inslagna åtgärden, 1906 års lag, var den rätta eller åtminstone
            den bästa lösningen torde numera betvivlas av många, som då voro
            anhängare av den norrländska förbudslagen, och antalet tvivlare
            skall antagligen växa, ju längre lagen får visa sina verkningar.
            Dessa äro icke blott av social utan även av ekonomisk natur, och
            om de ekonomiska verk- ningarna äro ogynnsamma, återverka de i
            sin ordning på det sociala välbefin- nandet. En påtaglig felsyn
            vid bedömandet av förevarande fråga synes göra sig gäl- lande
            hos förbudslagstiftningens anhängare. Man vill skydda den jordbrukande
            befolkningen, men man ser då ej i främsta rummet till, huru åkerjorden
            skall åt den återvinnas eller bevaras, utan så snart man finner,
            att bolagens innehav av fastigheter över huvud taget ökas, så
            är man färdig med förbud för bolag att äga fastigheter, även om
            dessa äro aldrig så otjänliga för jordbruk. Tidigare har ej tillräckligt
            uppmärksammats, att jordbruk och skogsbruk äro av skilda slag
            med olika förutsättningar och möjligheter, och att den sammankoppling
            av skog med jord, som skett i vårt land, varit oläglig och rent
            av skadlig för båda och särskilt för skogen. Men sedan genom socialiseringsnämndens
            åtgörande nyligen verk- ställts en omfattande utredning rörande
            Sveriges enskilda skogar och deras sköt- sel, synes det numera
            ej kunna förbises, att vården av den nationalrikedom, som ligger
            i Sveriges skogar, är en angelägenhet, ej mindre viktig än omsorgen
            om Sveriges jordbruk och dess idkare. =. Bolagens åstundan från
            början var att förvärva skog med arrenderätt för sina bruk och
            sågverk, vilka senare uppstodo i allt större och större antal
            vid de norrländska älvarnas mynningar. En bidragande orsak till
            bolagens fastighets-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__282/mot_1925__fk__282-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3AnF9oZv2tSSrU24wuzQb2">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 282.
          </fw>
          <p xml:id="i-Cja8JZpgDKNRqxhhgBSQbu">
            förvärv blev bland annat den stora emigrationen till det förlovade
            landet på andra sidan Atlanten, Amerika, vilken började så småningom
            i mitten av förra århundradet och ökade i allt större omfattning
            följande årtionden på grund av de goda utkomstmöjligheterna därstädes
            under långt gynnsammare förhållanden än vad Norrland och även
            andra delar av vårt land kunde bjuda på. Härigenom funno många
            av bolagen, att det var tryggare alt förvärva besittningsrätten
            på evärdelig tid — då nu sådan erbjöds — än arrenderätten på femtio
            år eller kor- lare tid och övergick helt naturligt till sådana
            köp, där det kunde göras. Även nu fortfar strömmen av folk till
            Amerika i den utsträckning, som detta land är villigt mottaga
            den, men nu under den strängaste kontroll i fysiskt, psykiskt
            och pekuniärt hänseende och ändock tävlar vårt svenska folk om
            detta före- träde. Vårt land får bekosta dem en dyrbar uppfostran,
            men Amerika drager fördelen därav. Under den första emigrationstiden
            gällde det att finna andra hemmansbrukare i stället för de -bortåragande,
            och helt naturligt övertogo då skogsarbetarna dels såsom arrendatorer
            och dels såsom självägande bönder hem- manen. Många av dessa skötte
            jordbruket bra, många mindre bra och en del allt annat än bra
            — allt efter intresse och insikter om jordbruket och fallenhet
            där- för. Skogsarbetet, som förut varit deras födkrok, skänkte
            dem fortfarande ett gott kontant utbyte och jordbruket, modernäringen,
            blev eftersatt och således ej så givande, som det i motsatt fall
            kunde hava blivit, och däröver var ju ej så mycket att förvåna
            sig. Alla barn i början. Hårda år stötte även till. Även för trävaruindustrien
            blev det hårda år och då upptäckte man, då kontanterna började
            sina, att man försummat jordbruket, och detta framträdde så mycket
            tydligare som de, som trägnare ägnat sina krafter åt jorden, även
            då kunde någorlunda reda sig. Emellertid stod det tydligt och
            klart att de arrendatorer, som huvud- sakligast litat till skogsarbetet,
            råkade i större trångmål än de andra, ehuru de flesta ej betalade
            några arrenden, och denna omständighet gick då ut över bolagen
            och därigenom uppstod även agitationen emot bolagens jordförvärv,
            vilket till slut resulterade uti 1906 års lag. Spontana yttringar
            i än den ena, än den andra riktningen göra sig i våra dagar ännu
            gällande. Emellertid kan man icke förneka, att emigrationen tillförde
            bondeklassen nya krafter från arbetarnas leder, vilka så småningom
            lärde sig sköta jorden och av den framtvinga bättre och bättre
            skördar, och äro nu dessa i ordets bästa bemär- kelse svenska
            bönder och småbrukare. Alltså kan man konstatera att härigenom
            givits tillfällen för idoga arbetare att bliva besutna eller i
            ordets bästa mening bönder och att de därigenom uppnått en Iryggare
            ställning än tillförne. Man kan med rätta påstå, att denna ställning
            är långt tryggare och säkrare än den, man nu genom kolonisationen
            i Norrland med stora uppoifringar av millioner kronor från statens
            sida, söker bereda en del av vår befolkning. Histo- rien upprepar
            sig, ehuru på olika sätt. — . Enligt den statistiska utredning,
            som i propositionen åberopats, innehade av rikets hela åkerareal,
            omkr. :3,707,300 hektar, bolag och föreningar i runt tal 28 Hb,
            godsägaregruppen 15,1 24 och bondegruppen 72,2 9. Bolagsinnehavets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__282/mot_1925__fk__282-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NTLEXyRJxdKnGbskaNSSrq">
            Motioner i Första kammaren, Nr 282. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-TbfFhpWY4mH6FWYdGjZ34n">
            fara för bondebefolkningens utödande framstår av desea siffror
            ej alltför över- hängande. Snarare kan man fråga sig, är ej godsägaregruppens
            åkerinnehav en större fara? Eller skall turen senare komma till
            denna grupp och bliva före- mål för en förbudslagstiftning? Dessa
            frågor avfärdas antagligen därmed, att storjordbruket är av stor
            nationalekonomisk betydelse och att av sådan orsak nyssnämnda
            grupp får gå fri, tillsvidare ålminstone. Men om så är, skulle
            då icke samma måttstock böra läggas på bolagens skogsinnehav,
            om det erkännes, att skogen skötes bättre och i längden avkastar
            mera i bolagens hand än i bön- dernas. Den, som vill hava en verklighetstrogen
            uppfallning av denna sistnämnda fråga, hänvisas till nyssnämnda
            av socialiseringsnämnden överlämnade under- sökning och det sammanfattande
            omdöme, som där (s. 283—285) gives rörande skogsvården å bolagsskogarna,
            jämförd med den å andra skogar. Fackmannen hade därom en tämligen
            klar uppfattning redan förut. Det var just de gamla bruksskogarna
            i Bergslagen, som först blevo föremål för en egentlig vård, och
            : därifrån ha sedermera till andra bolagsskogar spritts de metoder
            för en ratio- nell skogsskötsel, som med ökade insikter och varmt
            intresse där nu tillämpas. Nyssnämnda omdöme var i korthet, att,
            enligt länsjägmästarnas åsikt, bolags- skogarna i allmänhet skötas
            med mera insikt och ansvarskänsla än andra en- skilda skogar.
            Det må för övrigt vara tillåtligt alt fråga, vilka de egenskaper
            äro, som berättiga staten själv, kyrkor, kommuner m. fl., alt
            framför bolag och ekonomiska föreningar besitta fast egendom.
            Behovet av förevarande förbudslag har motiverats med den av jordkommis-
            sionen verkställda utredningen, enligt vilken på ett åskådligt
            sätt skulle vara påvisat, att bolag och föreningar inom mellersta
            och södra Sverige förvärvat jordbruksfastigheter i betydande omfattning.
            Då emellertid kommissionen själv uttalat, att bolags och föreningars
            fastighetsförvärv företrädesvis avse fastigheter med skog, finnes
            skäl att från den synpunkt, som här bör vara bestämmande, nämligen
            åkerjordens bevarande åt jordbrukaregruppen, bestrida bevisningens
            styrka. Då av hela åkerarealen, när därifrån avräknats de betydande
            jordar, som ägas av staten, kyrkor, kommuner, stiftelser och ideella
            föreningar, belöpte å bolag och ekonomiska föreningar endast 6,2
            24, synes tvärtom med fog kunna göras gällande, att någon fara
            för bondebefolkningens bestånd alls icke är för handen. Och de
            siffror, med vilka man för vissa län och härad velat påvisa en
            sådan fara, äro av föga betydelse, så länge man rör sig blott
            med bolags- innehavet i allmänhet till areal och taxeringsvärde.
            De nu anförda synpunk- ternas giltighet bekräftas för övrigt av
            avgivna utlåtanden, särskilt länsstyrel- sernas, av vilka det
            övervägande flertalet utmynna i att, på grund av de inom länen
            rådande förhållandena, lagstiftningsåtgärder i förevarande syfte
            ansetts icke vara erforderliga. Departementschefens skäl för den
            föreslagna åtgärden, i sig själva föga starka, äro därför ick2
            bärande. De förhållanden i Norrland, som föranledde 1906 års lag,
            hava, såsom ock departementschefen synes medgiva, icke någon motsva-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__282/mot_1925__fk__282-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KKgTns58ZF9sdMvotDKEAR">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 282.
          </fw>
          <p xml:id="i-NkAjpTymq9hEWyKiH3qG3n">
            righet i mellersta och södra Sverige, där naturtillgångarnas
            tillvaratagande och deras fördelning mellan befolkningslagren
            varit stadda i en jämn utveckling under århundraden. Ingen brådstörtad,
            omfattande industrialisering med åt- följande jordförvärv har
            där ägt rum. Och det har ej påståtts, än mindre visats, att den
            jordbrukande befolkningen i de södra delarna lidit skada genom
            bolagens markförvärv, ej heller att detta menligt inverkat på
            jordbrukets ut- veckling därstädes. Det är därför att frammana
            tomma spöken, när man nödgas hämia sitt starkaste skäl från omsorgen
            att i tid söka ”iörebygga ett samhälls- viktigt intresses undanträngande
            av ett annat”. Lagstiftaren har även att taga hänsyn till ett
            annat intresse, som är av verklig betydelse, det nämligen, att
            ej i onödan skada samhällsmedlemmar och näringar, som intet ont
            gjort, utan i sin mån bidragit till samhällsutvecklingen. Ett
            annat verkligt samhällsintresse är ock att ej i fråga om den enskilda
            skogsmarken motverka sådana bildningar, som äro bäst ägnade att
            tillvarataga och omsätta skogstillgångarna. Den nu rådande förbudsivern
            är en tidssjukdom, som för kommande generationer kom- mer att
            framstå såsom obegriplig. Beträffande bestämmelsen under 1 i första
            stycket av $ 4 att, i motsats till vad 1906 års lag stadgar, förvärv
            från bolag till bolag skall för sin giltighet vara beroende av
            Konungens tillstånd, har den varit föremål för olika meningar
            redan inom jordkommissionen. Och i de avgivna yttrandena hava
            framkommit så starka skäl emot kommissionens, av departementschefen
            omfattade mening, att redan av den orsaken tanken på koncessionsförfarande
            för ifrågavarande förvärv bort av- visas. Det egentliga syftet
            med bestämmelsen har angivits vara, alt därigenom skulle tillvaratagas
            möjligheten att i bondebesitining återföra jord, som en gång kommit
            i bolags ägo. Departementschefen har dock själv medgivit, att
            genom den nuvarande regelns upphävande bolagsjord icke, såvilt
            det kan antagas, skulle i någon större omfattning komma att överflyttas
            i enskilda mindre jordbrukares händer. Kvar står då knappast något
            mer än det principiella skälet, att alla jord- förvärv av här
            ifrågavarande slag må bliva underkastade kontroll från det all-
            männas sida. Men att av sådan bevekelsegrund lämna å sido alla
            de svårigheter och olägenheter, som kunna bliva förenade med en
            dylik kontroll, synes vara att giva alltför stor plats åt principen
            med bortseende från realiteterna. På grund av det anförda får
            jag äran hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-AHG2wMCpRP3M6J9vBDEViC">
            att riksdagen behagade avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 205,
            eller -— om bifall till propositionen ändock anses önskvärt —
            att i alla händelser det under 1 i 4 $ av lagförslaget upptagna
            stadgandet måtte utgå och i stället i lagen intagas en bestämmelse
            av samma innehåll som i 7 $ av 1906 års lag.
          </p>
          <p xml:id="i-Js8ikLWmGiK583krTmJEgh">
            Stockholm den 14 april 1925. E. A. Enhörning.
          </p>
          <p xml:id="i-KXS2jLzrT6MX9Ymv4LY2Fb">
            Stockholm 1925. A.-B. Hasse W. Tullbergs boktr.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
