<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--ak--00263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-noCyCzpX8sUou58fciDpo">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 263. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-M8pLUAxDzyhv6eJco353yu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qp2MM85nPSAubKMF7LhTCe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BNATkxfWf9mHjiAT2ukgdv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TQz5hPjZr29CJ2AZRirgeU" type="motBody">
        <div xml:id="i-TJ9KA2Qmn4HQX4q4ELgBUU">
          <p xml:id="i-RBiCXRfJgNsW95ZU67Caoi">
            Nr 263.
          </p>
          <p xml:id="i-GWiMB7uqPxzzzwQsc6VrfL" type="titleString">
            Av herrar Englund och Lövgren i Nyborg, om beredande åt riks-
            dagens ledamöter av rätt till fria resor å landets järn- vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-8zihFSzvD6AQ9UibBxVukQ">
            Frågan om fria resor för riksdagsmän på statsbanorna har vid
            flerfaldiga tillfällen varit föremål för riksdagens behandling.
            Redan år 1884 förelåg för riksdagen framställningar i detta syfte.
            Även vid 1890 års riksdag förelåg motion i frågan. Genom motion
            i första kammaren år 1901 kom frågan att bebandlas av konstitutionsutskottet,
            vilket då fastslog, att grundlagshinder icke förefanns för beviljande
            av denna förmån till riksdagens ledamöter. Konstitutionsut- skottet
            år 1901 uttalade livliga sympatier för syftet. Detta uttalande
            av 1901 års konstitutionsutskott har sedermera vid upprepade tillfällen
            åberopats av de utskott i båda kamrarna, till vilka sedermera
            motioner om fria resor för riksdagsmännen varit remitterade. Sålunda
            anslöt sig år 1903 andra kamma- rens första tillfälliga utskott
            till vad konstitutionsutskottet år 1901 yttrat angående gagnet
            av, att riksdagsmännen genom studieresor lärde känna olika delar
            av landet. Under den fortsatta riksdagsbehandlingen av denna fråga
            har också beständigt från vederbörande utskott understrukits betydelsen
            av, att riksdagsmännen genom resor bleve 1 tillfälle att förskaffa
            sig en närmare inblick i de mycket skiftande förhållanden, som
            äro rådande i olika delar av vårt vidsträckta land. Det ligger
            i sakens natur att motionärerna på olika sätt sökt belysa gagnet
            för det allmänna, att riksdagens ledamöter genom personliga studier
            förskaffade sig erfarenhet och kunskap om skilda lands- ändars
            behov och förhållanden. De riksdagsresor, som tid efter annan
            under det senaste årtiondet arrangerats, och till vilka riksdagen
            beviljat medel, ha i själva verket varit ett erkännande åt det
            berättigade uti, att riksdagens ledamöter genom fria resor sattes
            i tillfälle att förrika sina kunskaper om det egna landet. Emellertid
            har också framhållits, att de gemensamma riks- dagsresorna icke
            hade samma värde som de resor, den enskilde riksdags- mannen företog.
            Denna synpunkt underströks sålunda i den motion i frågan, som
            framfördes i andra kammaren vid 1915 års riksdag av hr W. Bäckström
            m. fl. Liksom såväl tidigare som senare motionärer framhöllo motionärerna
            1915, att många riksdagsmän gärna skulle vilja företaga studieresor
            för att lära känna landet, men att för många ekonomiska hinder
            förelågo för en sådan önskans förverkligande. Det framhölls ävenledes,
            att staten offrar Bihang tili riksdagens protokoll 1925. 4 saml.
            55 häft. (Nr 263 - 264.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AaXvKLnhAdFwaHTx38qKcQ">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 263.
          </fw>
          <p xml:id="i-2fAuV8dMsC7mbVeTGKfx94">
            miljoner för olika ändamål, utan att en enda riksdagsman haft
            tillfälle att sätta sig in i frågan på annat sätt än genom av
            vederbörande myndigheter förebragt utredning. En dylik anmärkning
            äger alltfort så mycket större fog, som det icke kan bestridas,
            att flertalet riksdagsmän ej ha råd att av egna medel företaga
            en än så påkallad studieresa, vilken äger direkt samband med ett
            samvetsgrant utförande av riksdagsmannauppdraget. Med anledning
            av den förenämnda motionen år 1915 ansåg andra kamma- rens första
            tillfälliga utskott, till vilken motionen remitterats, att sällskaps-
            och gruppresor voro att föredraga med hänsyn till kostnaderna
            för det all- männa. Enär frågan om riksdagsarvodets höjning vid
            den nämnda tidpunkten var aktuell, anförde utskottet emellertid
            även, att just med hänsyn till det då gällande lägre riksdagsarvodet,
            frågan om detsammas höjning ägde sådant samband med frågan om
            de fria resorna, att arvodesfrågans lösning borde gå före såsom
            angelägnare. I enlighet härmed avstyrktes också hr Bäckströms
            m, fl. motion. . I utskottets hemställan, som bifölls av kammaren,
            fördes dock för första gången fram en synpunkt, varom här skall
            erinras, nämligen den, att de fria resorna borde gälla även de
            enskilda järnvägarna, för att frågan skulle erhålla en fullt tillfredsställande
            lösning. År 1917 återkom frågan genom motion i första kammaren
            av hrr von Koch och Pers. Dessa motionärer erinrade om, att riksdagen
            icke underskattat det värde, som legat i de under ett par årtionden
            upprepade motionerna om fria resor för riksdagsmännen. Motionärerna
            hänvisade ävenledes till uttalandet av 1901 års konstitutionsutskott,
            vilket bl. a. yttrat, att »införandet av fria resor för folkrepresentationens
            medlemmar utan tvivel skulle lända riksdagsarbetet och såmedelst
            det allmänna till avsevärt gagn». Med anledning av riksdags- resan
            år 1916 till Västernorrlands län anförde motionärerna, att den
            ifråga- varande resan nog varit mycket intressant och givande
            för deltagarna, men att dylika stora resor med hänsyn till kostnaderna
            endast kunde företagas med rätt avsevärda tidsmellanrum. TI likhet
            med vad som i motioner i denna fråga tidigare för riksdagen framhållits,
            torde man ock numera få anse, att större sällskapsresor eller
            gruppresor för riksdagsmän icke ge. den valuta, som vore önskvärd.
            Vidkommande riksdagsresan år 1916 vågar undertecknad för övrigt
            som sin uppfattning uttala, att den säkerligen ur kunskapsinhämtan-
            dets synpunkt icke kan betygsättas allt för högt. Jag hade tillfälle
            att något på närmare håll följa den ifrågavarande resan, och det
            intrycket står alltjämt fast, att säkerligen de allra flesta deltagarna
            i resan skulle ha inhämtat mera faktisk kunskap, därest de rest
            ensamma, än som var möjligt att inhämta i ett stort sällskap,
            vilket var nödsakat att resa tämligen rastlöst, vadan in- trycken
            måste bli ytliga och kunskaperna summariska. Det är säkerligen
            ur alla synpunkter önskvärt, att, därest allmänna medel ställas
            till riksdags- männens förfogande för studieresor, dessa medel
            komma den enskilde riks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FEvXjLdUwvs4z41puc5Sif">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 263. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-HagQM47upuneVie8GA3aYd">
            dagsmannen till godo i form av fribiljetter och icke vidare användas
            för be- kostande av stora, samlade resor för riksdagsmännen, vilket
            torde få anses vara en form för studier, som numera icke kan sägas
            vara tidsenlig och icke heller fylla sitt ändamål. Med anledning
            av hrr von Koch och Pers motion anförde första kammarens andra
            tillfälliga utskott, att motionärernas förslag var beaktansvärt.
            Utskottet ansåg, att beviljandet av förmånen av fria resor för
            riksdagsmännen ur stats- finansiell synpunkt saknade betydelse.
            Med anledning av uttalade farhågor för att beviljandet av fria
            resor skulle kunna betraktas såsom en ökning av riksdagsarvodet,
            synes utskottet ha delat motionärernas uppfattning, att en dylik
            invändning saknade betydelse och att garantier mot missbruk icke
            voro svåra att finna. Utskottet anförde bl. a. härutinnan, att
            redan det, att en resa kostar avsevärt utöver biljetten, var en
            garanti mot missbruk. Utskottet fäste även uppmärksamheten vid,
            att fribiljetter för parlamentsmedlemmar voro införda i ett flertal
            länder. Motionärernas utredningsyrkande blev också av utskottet
            tillstyrkt. Första kammaren avslog emellertid motionen. Vid 1917
            års riksdag fördes fribiljettsfrågan ånyo fram i andra kammaren,
            denna gång genom motion av hr Palmstierna. Med anledning av hr
            Palm- stiernas motion blev det tillfälle för tredje tillfälliga
            utskottet att ånyo an: föra vad konstitutionsutskottet år 1901
            yttrat i frågan. Utskottet lämnade en utförlig historik över frågans
            behandling i riksdagen och lämnade även en sammanställning av
            de förmåner i fråga om fria resor på järnvägarna, som ett flertal
            andra länder äro beviljade parlamentens medlemmar. TI sitt utlåtande
            hänvisade utskottet till det faktum, att frågan ständigt av vederbörande
            kam- marutskott blivit med den största välvilja behandlad, ehuru
            av olika skäl de olika motionerna avstyrkts och avslagits. Bakom
            de formella och sakliga skäl, som åberopats, har legat, anförde
            utskottet, bl. a. tveksamheten att be- vilja något som är eller
            kunde uppfattas som en ekonomisk fördel för riks- dagens egna
            ledamöter. Utskottet, som underkände de stora riksdagsresornas
            betydelse, förordade mindre gruppresor och hoppades att Kungl.
            Maj:t skulle ställa sig välvillig till framställningar om fribiljetter
            för sådana resor. TI fråga om fribiljetter till enskilda riksdagsmän
            var utskottet betänksamt med hänsyn till svårigheten att på ett
            lämpligt sätt kunna begränsa fribiljettsrätten. Ut- skottet ansåg
            därför, att rätten till fribiljett icke borde bindas vid det tänj-
            bara och lätt missförstådda begreppet »&gt;studieresor&gt; utan
            borde riksdags- männen medgivas fria resor till visst antal eller
            på viss begränsad tid. På utskottets hemställan avslog dock andra
            kammaren hr Palmstiernas motion. Vid 1918 års riksdag återkom
            emellertid frågan, nu åter genom motion i första kammaren av hrr
            von Koch och Pers, vilka föreslogo, att riksdagen till fria resor
            på statsbanorna för riksdagsmän skulle anslå ett belopp av 10,000
            kronor. Denna motion behandlades av bankoutskottet, som i sitt
            ut- låtande till riksdagen lämnade en utförlig historik över de
            olika riksdags-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7wST28erVHDqjWyfGpryUD">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 263.
          </fw>
          <p xml:id="i-ShrDg22o9CbFncP3tqy2wo">
            motionernas behandling under de gångna årtiondena. Utskottet
            uttalade, att beviljandet av fria resor var för riksdagsarbetet
            och landet nyttigt. Utskottet underströk ävenledes de enskilda
            resornas betydelse och instämde utan tvekan uti, att det framförda
            önskemålet borde realiseras. Liksom tidigare under frågans behandling
            i riksdagen anförde bankoutskottet, att inga konstitutio- nella
            hinder eller betänkligheter förelogo eller kunde anföras för sakens
            ge- nomförande. Vidare ansåg utskottet, att invändningen att rätten
            till fria resor skulle missbrukas hade ringa berättigande. Utskottet
            hemställde om närmare utredning under vilka villkor fria resor
            borde beviljas riksdagsmännen på statsbanorna och föreslog, att
            10,000 kronor skulle beviljas och att riksgälds- fullmäktige skulle
            bemyndigas att mot rekvisition ställa detta belopp till järn-
            vägsstyrelsens förfogande. Bankoutskottets hemställan bifölls
            av andra kammaren men avslogs av första kammaren. Med anledning
            av dessa skiljaktiga beslut av kamrarna föreslog utskottet gemensam
            votering. Voteringspropositionen bifölls av andra kammaren men
            avslogs av första kammaren. Frågan hade sålunda ånyo fallit. Som
            av ovanstående framgår, har frågan om fria resor på statsbanorna
            många gånger varit föremål för riksdagens behandling. Det kan
            sägas, att frågan varje gång fallit framåt. Vid varje behandlingstillfälle
            har något argument mot frågans realiserande, som tidigare tillmätts
            avgörande betydelse, visats vara av mindre vägande beskaffenhet.
            Särskild vikt och betydelse har alltid tillmätts det uttalande,
            som konstitutionsutskottet gjorde år 1901. Banko- utskottet år
            1918 anförde det nämnda uttalandet in extenso och tillmätte det-
            samma avgörande betydelse. Det torde också stå fast, att allt
            auktoritativt stöd, som kan anföras, blivit anfört för frågans
            lösande. Under den hittillsvarande riksdagsbehandlingen bar det
            övervägande blott varit fråga om beviljande av fria resor på statsbanorna.
            Det har dessutom ansetts självklart, att de fria resorna skulle
            få företagas i studiesyfte endast under tid, då riksdagen icke
            är samlad. För en rationell lösning av frågan borde likväl rätten
            till fria resor innefatta sådan rätt till samtliga landets järnvägar,
            i likhet med vad fallet är i ett flertal andra länder. Kostnads-
            ökningen för statsverket av en sådan utsträckning blir säkerligen
            heller icke så betydande, att man däri med fog kan söka ett argument
            mot hela saken. Det är nämligen uppenbart, att fria resor, antingen
            generellt eller för studier, begränsade till statsbanenätet, skulle
            göra denna förmån tämligen illusorisk. Landet har ett betydande
            enskilt järnvägsnät, och antingen det gäller en studieresa eller
            en resa för övrigt, skulle de enskilda järnvägarnas undanta- gande
            innebära en inskränkning, som skulle göra hela saken mindre värdefull.
            Då jag nu vågat föra fram denna fråga ånyo för riksdagen, gäller
            också min framställning att det bör undersökas, på vilket sätt
            och under vilka former den svenska riksdagens ledamöter må beviljas
            fria resor å samtliga landets järnvägar. Gällde det enbart rätten
            till fria resor för studier, synes den kontroll, som under frågans
            tidigare behandling ofta påtalats, lättast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X226QNSGZZHhVjt8jK16BU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 263. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Ces4oumR1LGt11v6GHts7e">
            kunna vinnas därigenom, att en riksdagsman, som ämnade företaga
            en stu- dieresa, till riksgäldsfullmäktige insände en resplan,
            varefter framställningen av riksgäldsfullmäktige överlämnades
            till järnvägsstyrelsen, som utfärdade bil- jett för den ifrågavarande
            resan. Emellertid tala starka skäl för att rätten till fria resor
            bör göras generell och omfatta landets samtliga järnvägar. Mitt
            yrkande om utredning skall alltså komma att gälla en sådan mera
            vidsträckt rätt, än som tidigare varit ifrågasatt, då framställningarna
            till riksdagen begränsats till fria resor på statens järnvägar.
            I våra grannland Norge och Danmark gäller rätten till fria resor
            generellt, och det vill synas som om den svenska riksdagen för
            sina ledamöter utan några faror av ena eller andra befarade slaget
            skall kunna bevilja en liknande förmån, som är gällande även i
            ett flertal andra länder. Den invändningen kommer möjligen åter
            att resas, att beviljandet av fria resor över huvud skulle innebära
            ett maskerat tillägg till riksdagsarvodet. Ett sådant argument
            torde dock sakna betydelse. Ett dylikt motiv har na- turligtvis
            varit fullkomligt främmande för de skilda motionärer, som tid
            efter annan i riksdagen först fört fram frågan om fria resor.
            Det är här icke fråga om någon förmån, som med minsta fog kan
            sägas ha karaktär av obehörig: het, det är tvärtom fråga om en
            förmån, vars beviljande äger direkt sam- band med effektiviteten
            och kvaliteten av en riksdagsmans arbete i denna sin egenskap.
            Obestridligt är, att ett mycket stort antal av riksdagens ledamöter
            icke haft tillfälle att lära känna någon annan trakt av det egna
            landet än sin egen hembygd. Att detta förhållande ur många synpunkter
            är både be: tänkligt och i högsta grad otillfredsställande, skulle
            knappast behöva under- strykas. Vid ett beviljande av fria resor
            på järnvägarna måste också tyngd- punkten läggas vid, att denna
            rätt bör gälla för och användas till att om landet och dess skiftande
            förhållanden inhämta kunskap. Omsättningen av riksdagsmän är tämligen
            stor; den nyvalda andra kammaren, som nu samlats till sitt första
            möte, räknar sålunda över ett 30-tal nya medlemmar. Man gör varken
            dem eller kammarens äldre ledamöter någon orätt genom att säga,
            att det bland kammarens ledamöter finnas åtskilliga, vilka icke
            varit i tillfälle att förskaffa sig någon på personlig erfarenhet
            grundad uppfattning om syn- nerligt viktiga fakta av skilda slag
            i olika delar av landet. Att så är för- hållandet är dock helt
            naturligt. Den modärna tiden med dess krävande och hetsande livsformer,
            ställer endast ett begränsat antal medborgare i tillfälle att
            genom resor göra studier och kunskaper mera levande och därmed
            pro: duktiva. Att resa är dock icke blott det yppersta sätt som
            finnes för att lära, utan även ett privilegium för den situerade.
            Men ett stort antal av riksdagens ledamöter tillhöra icke de ekonomiskt
            situerade. Härigenom är emellertid även ett avsevärt antal av
            riksdagens ledamöter ur stånd att på egen bekostnad företaga en
            resa, som just för riksdagsuppdragets bästa full- görande vore
            motiverad och gagnelig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rr2HrLi689ScNLbHPc2XaH">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 263.
          </fw>
          <p xml:id="i-GxG2ocDu7xuMYkrJ3sxdzK">
            Genom anslag sätter det allmänna årligen ett mycket stort antal
            sam- hällsarbetare i tillfälle att genom resor, både inom och
            utom landet, göra sig bättre ägnade att fullgöra sina plikter
            på skilda områden. FErinras bör här- utinnan om' de bidrag av
            statsmedel som årligen kommer t. ex. undervisnin- gens utövare
            tillgodo, även för hantverkare och andra anslår riksdagen medel
            för studieresor. Det kan då alls icke ligga något orimligt eller
            oberättigat uti, att riksdagens ledamöter erhålla en liknande
            rätt, så mycket mera på sin plats som det ligger i sakens natur,
            att intimare kännedom om förhål- landena i landets olika delar
            skulle göra det möjligt för den enskilde riks- dagsmannen att
            objektivare bedöma många av de frågor, som komma före i riksdagen.
            En möjligast grundlig kännedom om landet är helt enkelt ett huvudvillkor
            för ett rätt fullgörande av riksdagsuppdraget. Det som kan in-
            hämtas av utredningar om skilda frågor är givetvis oundgängligt,
            men dylik in- sikt förenad med personlig kännedom om den materiella
            verkligheten ger lik- väl ett fastare underlag för omdömet, vars
            värde icke bör underskattas, Redan omfattningen av statens egen
            verksamhet gör det till en angelä- genhet av första ordningen
            att riksdagsmännen få tillfälle att inhämta kun- skap om den rent
            materiella verkligheten i detta hänseende. Det hari denna sak
            tidigare för riksdagen framhållits, att studieresor ävenledes
            voro moti- verade icke minst med hänsyn till de skiljaktigheter,
            som råda mellan livs- villkoren i landets norra och södra delar.
            Denna synpunkt äger alltfort sin aktualitet. Skiljaktigheterna
            i den sociala miljön i landets olika delar skapa säregenheter,
            som man endast genom personliga studier kan tränga in uti, och
            allt detta gör sig även på mångfaldigt sätt gällande i de frågor,
            som riksdagen har att behandla, vadan det icke kan bestridas,
            att det för riks- dagens medlemmar, skulle äga stor betydelse
            att genom fria resor bli i tillfälle att tränga djupare in i de
            förhållanden, ur vilka viktiga och för landet be- tydelsefulla
            problem uppkomma. Denna vidgade kunskap skall säkerligen i längden
            visa sig väl betala den kostnad, som kan visa sig förenad med
            be- viljandet av rätten till fria resor på järnvägarna. Jag tillåter
            mig ytterligare anföra, att, i fråga om statens egen verksamhet
            liksom beträffande hela det materiella liv, till vilket lagstiftningen
            skall an- passas, gäller för alla som skola handlägga skiftande
            sociala och kulturella spörsmål, att de icke blott teoretiskt
            böra behärska, såvitt möjligt fullstän- digt, det ifrågavarande
            området, utan därtill även böra äga kunskap om verk- ligheten
            själv. Antingen det är fråga om statens vattenkrafttillgångar
            och kraftverk, skogarna i Norrland, kolonisationsverksamheten,
            villkoren för jord- bruket i landets skilda delar eller fisket
            vid våra kuster, arbetarnas bostads- och andra förhållanden i
            olika delar av landet — vem kan bestrida, att grund- ligast möjliga
            insikter, inhämtade på ort och ställe, äga avgörande betydelse
            för ett rätt bedömande av en lagstiftningsfråga eller handläggningen
            av ett riksdagsärende av annan natur.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CUFA77KaDRtoKAix8ET9BV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 263. 7 Gentemot en vilseledd eller
            oförstående opinion ute bland folket, som skulle göra gällande,
            att det innebär en obehörig förmån för riksdagens medlemmar att
            under mandattiden åtnjuta rätten till fria resor, bör sålunda
            med all kraft hävdas, att det icke här är fråga om att tillskansa
            riksdagens ledamöter ett privilegium, utan att sätta folkrepresentationens
            medlemmar i stånd att på det effektivaste sätt fullgöra sitt ansvarsfulla
            uppdrag. Det demokratiska styrelsesättet, ja, demokratien själv,
            stämplas av demo- kratiens fiender som ett säte för inkompetens
            och oduglighet. Icke minst föres detta tal till torgs i vårt land
            av dem, som genom rösträttens utvidg- ning och parlamentets förändrade
            och demokratiska sammansättning förlorat sin gamla maktställning.
            Det gäller för visso att icke ge dessa belackare vatten på kvarnarna.
            Som en huvudsynpunkt i denna sak vill jag sålunda framhålla, att
            rätten till fria resor på landets järnvägar av representationens
            medlemmar skall anses i främsta rummet vara en förmån, varigenom
            den en- skilde riksdagsmannen utan tyngande och oöverkomliga kostnader
            blir i till- fälle att fritt inhämta erfarenhet och kunskap om
            landet och befolkningens levnadsförhållanden. Förmånen skall sålunda
            komma lagstiftnings- och riks- dagsarbetet till godo och främst
            betraktas vara till för att göra detta arbete effektivt och sakligt.
            Med stöd av vad som sålunda anförts, hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-GrdV7LiQLqzjZkv49sUDsA">
            att riksdagen måtte besluta att hos Kungl. Maj:t hemställa om
            utredning, huruvida och under vilka villkor och former riks- dagens
            ledamöter må komma i åtnjutande av rätt till fria resor på landets
            järnvägar, samt att Kungl. Maj:t måtte för riksdagen framlägga
            det förslag, vartill utredningen kan för- anleda.
          </p>
          <p xml:id="i-TT9JsKGx7ripuz2ZKMqa4z" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1925.
          </p>
          <div xml:id="i-BLWLAH7sJoC6Jo5e7QVsSz" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XXZfzggWNG9GBg8cJHDH7G">
              <item xml:id="i-Y9pVZJ95XXznMp31Q6Q5Ca" who="i-6kUUa46exahjtEtVcbrJBo" type="signature">
                Ivar Englund
              </item>
              <item xml:id="i-4irjzzr41b2RxTLJwzR6LL" who="unknown" type="signature">
                0. W. Lövgren Falun
              </item>
              <item xml:id="i-338ET7cJJ4SbQBafuEyWqr">
                i Nyborg
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__263/mot_1925__ak__263-008.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
