<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--ak--00402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UVKJseu3nD8gzzwygdvJVP">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 402. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-7WxnRhLtWdyKaCwV1w8svn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qn3hHEYNwARf3auVUoKxu1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5qHNDSJYCgN9P7ZL3aF3rE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VNVrKy4kNozHy6X7ErWnAg" type="motBody">
        <div xml:id="i-RdzRDrVvjNEC4iSC96anvY">
          <p xml:id="i-9sxCELr4ThvrMTeYVeSjNf">
            Nr 402.
          </p>
          <p xml:id="i-BENH39zeqhwWBvcQq5CoHs">
            Av herr Lovén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 190, angående godkännande av tullverkets utgiftsstater för
            budgetåret 1925—1926 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-HFWcSmGkSUuESrUJCEm3DT">
            I proposition nr 190 innevarande år framlägger Kungl. Maj:t förslag
            till reglering av tullverkets utgiftsstater för budgetåret 1925—1926.
            Förutom i vanlig ordning från vederbörande verk inkommet förslag
            har Kungl. Maj:t därvid haft att taga i övervägande ett av tullverkets
            tjänstgörings- kommission den 30 juni 1924 avgivet betänkande
            angående antalet befatt- ningshavare i 1—13 lönegraderna vid tullverkets
            lokalförvaltning ävensom angående tullförvaltartjänsternas klassificering
            m. m. Enligt vederbörande departementschefs i propositionen gjorda
            uttalande har en av kommissionens huvuduppgifter varit att tillse,
            att i fråga om teoretisk utbildning högre kvalificerad arbetskraft
            utbytes, där sådant utan olägenhet kan ske, mot i nämnda hänseende
            lägre kvalificerad, var- vid huvudfrågan för kommissionen varit
            den, vilka arbetsuppgifter böra överlämnas till personer utan
            kammarskrivarutbildning och vilka böra reserveras för kammarskrivare
            respektive befattningshavare av högre grad. Till den av kommissionen
            förordade och av generaltullstyrelsen till- styrkta fördelningen
            av arbetet mellan nämnda befattningshavargrupper ävensom mellan
            skilda slag av befattningshavare inom dessa grupper har departementschefen
            uttalat sin anslutning, ehuru han funnit sig icke kunna för närvarande
            intaga någon bestämd ståndpunkt till av kommissionen och generaltullstyrelsen
            på grundval av nämnda arbetsfördelning framlagda förslag till
            »normalstat». för tullverkets lokalförvaltning. Otvivelaktigt
            intager frågan om den överkvalificerade arbetskraftens ut- bytande
            för tullverkets vidkommande en mycket framskjuten plats. Ut- redningar
            av densamma hava pågått omkring ett tiotal år, utan att till-
            fredsställande resultat hittills kunnat uppnås. Ej heller nu synes
            ett slut- giltigt förslag i ämnet vara för handen. Såsom också
            av departements- chefen framhålles, har en av tjänstgöringskommissionens
            ledamöter fun- nit sig böra förorda utbyte av högre kvalificerad
            arbetskraft i något större omfattning än kommissionens majoritet.
            Särskilt i fråga om tullbehand- lingsarbetet har enligt denne
            ledamots åsikt kommmissionen iakttagit allt för stor försiktighet.
            Det förefaller även undertecknade vara sannolikt, att man på detta
            område skall i större utsträckning kunna använda sig av billigare
            arbetskraft. Synnerligast sedan en revision av gällande tulltaxa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DQHToPmozgesKn8M7knZmB">
            14 | Motioner i Andra kammaren, Nr 402.
          </fw>
          <p xml:id="i-9JU9RsZRZePshUTBpyftjs">
            — i syfte att förenkla densamma — nu blivit anbefalld, torde
            ökade möj- ligheter föreligga att vid tullbehandlingsarbetet ersätta
            kammarskrivare med tullkontorister. Att redan under nästkommande
            budgetår kunna i tillfredsställande omfattning realisera ett sådant
            utbyte lärer ju dock en- ligt vad som uppgives icke kunna ske,
            emedan tullverket sedan ett flertal år tillbaka har i sin tjänst
            ett större antal övertaliga extra ordinarie kam- marskrivare,
            vilka anses böra beredas fortsatt utkomst inom verket. Frå- gan
            om den överkvalificerade arbetskraftens utbytande inom tullverket
            måste på den grund, vilket även av departementschetfen framhålles,
            hållas öppen även till kommande riksdagar, för att successivt
            bringas till en slut- giltig lösning. Det torde härvid bli av
            vikt att tillse, att man vid lägre befattningars inrättande verkligen
            åstadkommer ett utbyte av den dyrare arbetskraften och ej blott
            en personalökning. En undersökning i sådant avseende av de till
            och med år 1923 inom tullverket uppnådda resultaten tyder nämligen
            på att denna sida av saken är värd uppmärksamhet. Så- som framgår
            av en i åtföljande bilaga intagen tablå, utvisande personal- beståndet
            i fråga om kontors- och tullbehandlingsarbete dels vid tullver-
            kets lokalförvaltning i dess helhet och dels vid lokalförvaltningen
            i Stock- holms tullhamn respektive åren 1913 och 1923, har — trots
            det ett ej ovä- sentligt antal lägre befattningar för sådant arbete
            tillkommit — de högre befattningarnas antal ändock ökat. Denna
            ökning kan givetvis vara be- tingad av trafikökning, lokalförändringar
            och andra orsaker, men kan må- hända också i någon mån vara beroende
            av att nytillkomna befattnings- havare genom begränsad användbarhet
            ej kunnat helt ersätta förutva- rande sådana. Även om en betydande
            mängd enkelt kontorsarbete före- kommer inom tullverket, är det
            dock icke så, att detta i regel förekommer Jämt fördelat under
            arbetstiden, varför ej heller alltid kan vara lämpligt att för
            detsammas utförande anställa befattningshavare med snävt begrän-
            sad användbarhet. Snarast synes oss vid den kammarskrivarutbildade
            per- sonalens ersättande med billigare arbetskraft tullkontorister
            böra komma till användning, ty dessa förutsättas Ju dock skola
            bibringas en viss grad av utbildning i tulltjänsten genom för
            ändamålet inrättade kurser, vari- genom de kunna mera mångsidigt
            utnyttjas i olika slag av förekommande arbeten och sålunda i praktiken
            antagligen komma att ställa sig billigare för statsverket än de
            visserligen lägre avlönade men också mindre använd- bara — väl
            även framdeles i regel kvinnliga — befattningshavarna i biträ-
            desgrader. Till vinnande av ett större arbetsresultat från tullkontoristernas
            än från nämnda biträdens sida torde också bidraga, att de förra
            tillträda sina befattningar vid mognare ålder, då mera allvarligt
            intresse för arbetet kan förväntas än vid yngre år, samt att till
            dessa befattningar komma att inom den stora bevakningskåren utgallras
            endast sådana personer, som hunnit ådagalägga sin lämplighet för
            befattningarna i fråga. I likhet med en av tjänstgöringskommissionens
            ledamöter vilja vi därför förorda, att, i den mån en »normalstat»
            successivt kan uppnås i fråga om persona-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JYwocTJtgkCC11i9UNsixp">
            , Motioner i Andra kammaren, Nr 402. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-LfHb3STiQ32dDZT18X9rfG">
            len vid tullverkets lokalförvaltning, även på det kamerala arbetsområdet
            tullkontoristinstitutionen må komma till större användning än
            vad kom- missionens majoritet föreslagit. Ett förhållande, som
            förefaller oss anmärkningsvärt, är att — trots det inemot ett
            hundratal övertaliga extra ordinarie kammarskrivare därstä- des
            finnas anställda — inom tullverket för närvarande användas i tjänst-
            göring omkring ett femtontal manliga extra befattningshavare,
            s. k. extra tullkontorister. Med dessa personer, vilka i regel
            torde hava sådana teo- retiska kvalifikationer, som erfordras
            för inträde på kammarskrivarbanan, lärer det förhålla sig så,
            att de, sedan de vid någon tillfällig trafikökning beretts tillfällig
            anställning, kommit att få kvarstanna i tjänstgöring, emedan man
            av humanitetsskäl ej velat avskeda dem. Enligt vår mening är det
            emellertid oriktigt, att tullverket under för närvarande rådande
            personalförhållanden ikläder sig förpliktelser mot dessa personer
            beträf- fande framtida fast anställning genom att fortfarande
            ha dem kvarstå- ende i tjänstgöring. Lämpligen synes oss deras
            arbetskraft böra ersättas redan under nästkommande budgetår genom
            inrättande av ett motsva- rande antal ordinarie tullkontoristtjänster
            — förslagsvis 15. I fråga om tjänstgöringskommissionens beräkning
            av antalet behövliga tulluppsyningsmanstjänster har en av kommissionens
            ledamöter anmält avvikande mening. Generaltullstyrelsen har endast
            med en viss tvekan kunnat ansluta sig till kommissionens förslag
            i denna punkt. Ifrågava- rande beräkningssätt synes oss giva anledning
            till befogade anmärkningar. Enligt kommissionens å sidan 9 i kungl.
            propositionen återgivna uttalande har antalet beräknats så snävt,
            att tulluppsyningsmännen icke komme att räcka till för utförande
            av för dem avsett arbete, när detta överstege ge- nomsnittsmängden
            av förekommande dylikt, varför vid dylika tillfällen — som på
            grund av trafikens växlingar äro mycket ofta förekommande — tillsyningsmän
            beräknats få i ganska stor utsträckning förrätta ifrågava- rande
            slags arbete. Vid sin sålunda gjorda beräkning har kommissionen
            enligt dess egna uttalanden icke tagit någon hänsyn till att den
            tillgäng- liga tulluppsyningsmansstyrkan ständigt komme att vara
            reducerad på grund av semestrar såväl inom den egna gruppen som
            inom tullmästar-, tullöveruppsyningsmans- och tullkontoristgrupperna.
            En enkel beräkning giver dock vid handen att, under förutsättning
            av semestrarnas lika för- delning över hela året, antalet behövliga
            semesterersättare för dessa grup- per uppgår till 50 å 60 man.
            Sålunda skulle enligt kommissionens be- räkningssätt även vid
            genomsnittlig trafikintensitet i verkligheten över ett halvt hundratal
            behövliga tulluppsyningsmansbefattningar få uppehållas av tillsyningsmän.
            Vid tullverkets den 1 januari 1923 genomförda omor- ganisationen
            bibehöllos av förut befintliga 700 vaktmästartjänster av klass
            I endast 477 såsom tulluppsyningsmansbefattningar i ungefärligen
            samma löneställning som förut; de övriga flyttades ned i tillsyningsmansgrad.
            Man må under sådant förhållande ej förundra sig över att det hos
            vidkom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MVEQpLm8pjPErW4SfUV8b6">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 402.
          </fw>
          <p xml:id="i-ELyfL4SQRaGQF6RL8MmWux">
            mande personal väckt stor förstämning, att tjänstgöringskommissionen
            genom till synes orättfärdiga beräkningsmetoder velat ytterligare
            minska den redan förut snävt begränsade tulluppsyningsmansgruppen.
            TI likhet med omnämnde ledamot av kommissionen anse vi tvärt om
            skäl föreligga för någon ökning av det nuvarande antalet tulluppsyningsmanstjänster
            och tillåta oss därför föreslå, att antalet dylika tjänster å
            1925—1926 års stat upptages till det av honom förordade eller
            489. Antalet tillsyningsmanstjänster, som för närvarande utgör
            688, har för budgetåret 1925—1926 av generaltullstyrelsen föreslagits
            till 724 och är i Kungl. Maj:ts förslag upptaget till 700. Av
            tjänstgöringskommissionen hade ifrågavarande slags tjänster föreslagits
            "ökade till 745, däri inberäk- nade 46, vilka skulle ersätta enligt
            kommissionens mening övertaliga tull- uppsyningsmanstjänster.
            Förenämnde ledamot av kommissionen har emel- lertid, under förutsättning
            av förberörda ökning i antalet tulluppsynings- manstjänster, föreslagit
            tillsyningsmansbefattningarnas antal ökat till 808. Ehuru från
            samtliga håll ökning sålunda föreslagits hava dock menin- garna
            varit delade om hur långt ökningen borde sträcka sig. Den avgö-
            rande synpunkten på denna fråga är enligt vår mening angelägenheten
            av att åstadkomma en rimlig proportion i antal mellan ordinarie
            och icke- ordinarie befattningshavare, d. v. s. bereda möjlighet
            för de unga män, som söka sig in på denna bana, att inom skälig
            tid uppnå ordinarie anställ- ning. Möjligen skall häremot invändas,
            att tullverkets behov av bevak- ningspersonal för närvarande är
            större än som kan beräknas för framti- den bliva normerande, därest
            den nu florerande sprit- och tobakssmugg- lingen skulle kunna
            på ett eller annat sätt stävjas, och att tullverket måste på den
            grund för närvarande i viss utsträckning anlita tillfälligt anställda
            befattningshavare, vilka ej kunna tillåtas göra anspråk på fram-
            tida anställning inom verket. Bevakningstjänsten inom tullverket
            är emellertid särskilt under nuvarande förhållanden av så ansvarsfull
            och ömtålig art, att den enligt vår mening med hänsyn till statens
            säkerhet icke bör anförtros åt endast löst anställda befattningshavare.
            Den är även numera så riskfylld och uppslitande — särskilt på
            grund av de oftast var tredje eller fjärde natt förekommande nattvakterna
            — att den ej kan anses skäligen betald med den avlöning, som utgår
            till extra be- fattningshavare i lägsta lönegrad — 5 kronor —
            6 kronor 20 öre per tjänst- göringsdag (ej för sön- eller andra
            fridagar) jämte omkring 20 procent dyrtidstillägg. Att döma av
            ett å sidan 19 i kungl. propositionen återgi- vet uttalande, »att
            konstituerande till tullvakt för närvarande i regel ägde rum efter
            en tjänstetid av 4 till 5 år», skulle ju icke-ordinarietiden för
            ifrågavarande personal ej vara oskäligt lång. Ett så gynnsamt
            förhål- lande kan emellertid ej länge bliva rådande. Utöver av
            densamma före- slaget antal ordinarie bevakningstjänstemän har
            generaltullstyrelsen (se sid. 43 i kungl. prop.) för budgetåret
            1925—1926 beräknat behovet av icke- ordinarie bevakningspersonal
            för lokalförvaltningens vidkommande til!
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2EqSXtb9c3DzvY6HJTh2VD">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 402. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-GjBxWp6uaaMkLwRemW9uBp">
            i medeltal 560 befattningshavare. Då den årliga avgången inom
            den grupp av befattningshavare, för vilken de extra ordinarie
            kammarskrivarna ut- göra rekryteringspersonal, av generaltullstyrelsen
            beräknats till 13 be- fattningshavare, motsvarande ungefär 2 procent
            av antalet ordinarie så- dana inom gruppen, skulle den årliga
            avgången inom den grupp, för vil- ken nämnda 560 icke-ordinarie
            bevakningsmän utgöra rekryteringsperso- nal, beräknad likaså till
            omkring 2 procent, uppgå till 31 befattningsha- vare, (den faktiska
            avgången inom gruppen har under år 1924 enligt upp- gift uppgått
            till 24 man). Detta innebär en genomsnittlig icke-ordinarie- tid
            av 18 år, sådan som proportionen mellan ordinarie och icke-ordinarie
            bevakningsmän enligt generaltullstyrelsens förslag skulle ställa
            sig för lo- kalförvaltningens vidkommande. Med hänsyn därtill
            finna vi den ökning i tillsyningsmanstjänsternas antal, som förutnämnde
            kommissionsledamot föreslagit, fullt befogad, och föreslå på den
            grund att antalet tillsynings- manstjänster å 1925—1926 års stat
            måtte upptagas till 808. Ännu sämre än vid lokalförvaltningen
            ställa sig utsikterna att inom rimlig tid erhålla ordinarie tjänst
            för den icke-ordinarie personalen vid tullverkets kustbevakning.
            Antalet ordinarie befattningar föreslås vid densamma till 287,
            och behovet av icke-ordinarie bevakningspersonal be- räknas till
            i medeltal 260 befattningshavare. Enligt här ovan angivna be-
            räkningsgrunder och med en sådan proportion mellan ordinarie och
            icke- ordinarie skulle icke-ordinarietiden vid kustbevakningen
            uppgå till över 40 år. Visserligen måste man räkna med att en
            eventuellt inträffande minskning i smugglingsfrekvensen kan göra
            en del av den nu vid kustbe- vakningen använda personalen överflödig,
            men så länge tobaksmonopol och spritrestriktioner äro tillfinnandes
            inom vårt land och så länge icke valutaförhållandena bliva helt
            annorlunda inom vissa av våra grannlän- der än de äro för närvarande,
            torde dock knappast någon mera omfat- tande personalindragning
            bliva möjlig vid kustbevakningen. Även om man icke med säkerhet
            kan under någon längre tid framåt räkna med det nuvarande personalbehovet
            vid sagda bevakning, kräver dock hänsy- nen till de anställda
            icke-ordinarie bevakningsmännen, vilka, såsom känt är, för närvarande
            ha en både riskabel och ansträngande tjänstgöring, att någonting
            med det snaraste åtgöres för att bereda dem en fastare anställ-
            ning. En utredning rörande behovet av tjänster i olika grader
            därstädes synes oss skyndsamt böra igångsättas. Intill dess en
            sådan utredning hin- ner vidtagas, vilja vi tills vidare föreslå,
            att antalet kustvaktstjänster för nästa budgetår upptages till
            200, vilket innebär en ökning med 51 i förhål- lande till det
            nuvarande antalet. Beträffande det föreslagna utbytet mot tillsyningsmanstjänster
            respek- tive indragandet av sex gränsuppsyningsmanstjänster inom
            Haparanda tullkammardistrikt vilja vi framhålla, att den ifrågasatta
            åtgärden synes något opåkallad, då personalförhållandena vid gränsbevakningen
            regle- rats så nyligen som vid 1922 års riksdag och ingenting
            därefter synes hava inträffat, som kan föranleda den ifrågasatta
            förändringen, mer än
          </p>
          <p xml:id="i-4kyUYjRdgrt9EUcDr3oHTn">
            Bihang till riksdagens protokoll 1925. 4 saml. 86 häft. (Nr 399—403.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PoqLw6FySRVpQShoKqMYSc">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 402.
          </fw>
          <p xml:id="i-DwYEygvArdcNmiejKQk9kc">
            att en ny väg någon gång framdeles skall dragas fram genom ifrågava-
            rande gränsuppsyningsmäns tjänstgöringsområde. Såsom ett skäl
            för för- slaget har tjänstgöringskommissionen anfört, »att det
            vore ur organisato- risk synpunkt lämpligare, att ställa all bevakning
            inom stadsområdet un- der tullförvaltaren därstädes». Då tullförvaltaren
            jämväl är gränsbevak- ningschef, har han redan nu befäl över dessa
            gränsuppsyningsmän. Det enda reella skäl, som synes oss hava anförts,
            är, att en avlöningsbesparing skulle kunna vinnas, därest bevakningen
            kan ordnas på nu föreslaget sätt. Häremot har dock en av kommissionens
            ledamöter uttalat på vissa skäl grundat tvivel. Under alla förhållanden
            komme ett genomförande av den ifrågasatta åtgärden att förorsaka
            mycket stora olägenheter för de befatt- ningshavate, som därigenom
            bleve ålagda tvångstransport inom det i ut- sträckning synnerligen
            omfattande gränsbevakningsdistriktet, inom vars största del knappast
            några ordnade kommunikationer finnas och där skol- väsendet torde
            vara mycket bristfälligt ordnat. En sådan förflyttning ut i ödemarken
            för en befattningshavare i Haparanda, vilken har barn i skol-
            åldern och kanske anser sig nödsakad hålla dessa kvar i skola
            därstädes, kan innebära synnerligen stora eller måhända rent av
            oöverstigliga ekono- miska svårigheter. På den grund tillåta vi
            oss yrka avslag på förslaget om successiv indragning av sex gränsuppsyningsmanstjänster
            inom Hapa- randa gränsbevakningsdistrikt. | Såsom en sammanfattning
            av här ovan gjorda förslag få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-RgBBU44gbbfDWc1ULJhSDr">
            att riksdagen ville med ändring av Kungl. Maj:ts förslag besluta
            om upptagande på tullverkets stat un- der budgetåret 1925—1926
            av bland andra följande an- tal befattningshavare: 93 tullkontorister,
            489 tullupp- syningsmän, 808 tillsyningsmän, 200 kustvakter; samt
            vidtaga härför erforderlig ökning av vederbö- rande anslag, ävensom
            godkänna i anslutning till ovanstående förslag upprättad förteckning
            över antalet ordinarie befattningshavare i tullverket under budgetåret
            1925 —L1926 utan de anmärkningar, som under nr 2 och 3 förekomma
            i det av Kungl. Maj:t framlagda försla- get till sådan förteckning.
          </p>
          <p xml:id="i-8dVND1ziwcR8K89MLsTNsM">
            Stockholm den 16 april 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-WCiCrf69jD2eD472sSEWUn">
            Carl Lovén. C. W. 0. Höglund. Mauritz Västberg. Viktor Öhman,
            Erik Röing. Anders Paulsen. J. H. Blomquist. N. K. Törnkvist Anders
            Andersson i Bjul. i Falkenberg. C. Brännberg. C. J. Högström.
            M. Chr. Jensen. Karl Bergström. Ernst Hage. Helge Bäcklund.
          </p>
          <p xml:id="i-WT1cFhpt85qNF99XQczpzX">
            Å. Björklund. Julius Hedvall. P. Granath.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-2UNnG4nztXWgS1EgbDsKAM">
            Kvinnliga extra befattningshavare
          </p>
          <fw xml:id="i-Dwt2UL6vpLmpNy6i26Sc5x">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 402.
          </fw>
          <p xml:id="i-FZVdLVYxH8gvq2UZZp1mb9">
            Bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-UkcWgjmJmBFJsgPmv1ZdEx">
            Antalet befattningshavare för kontors- och tullbehandlingsgöromål.
          </p>
          <p xml:id="i-6soGMn7M6kkZisDA1388NP">
            Befattningshavare i högre lönegrad än 13:e även-|
          </p>
          <p xml:id="i-QgLPawoYcwL86gVzbWbMrJ">
            som samtliga tullförvaltare «+----eeee-eesesesses |
          </p>
          <p xml:id="i-5jjD6YgXJLLRFwLxqRTFsd">
            Tullkontrollörer (inklusive bevakningskontrollörer) .
          </p>
          <p xml:id="i-CW1YgYbgdr965eMFmYcAXy">
            Tullkassörer .....s-sesoesesecst00000 ortosneeerörnrnn renen
            nn tra | Kammarskrivare E. o. kammarskrivare (i medeltal) ...eeeeeeeee]
          </p>
          <p xml:id="i-L1f6wCfCQdYUw3MdWRcMjS">
            Tullkontorister:..... sees | Ordinarie kvinnliga befattningshavare
            Extra tullkontorister (i medeltal)
          </p>
          <p xml:id="i-BYounkU8X95PMxW1a8P2ki">
            ora em bogen | Stockholms tullhamn | 1913 | 1923 | 1913 | 1928
            i | | 92 106 13 | 15 90 | 115 30 41 — | 15 — | 7 260 | 872 76
            | 17 | 282 | 185 86.91] 4412. 724 | 743 | 2059 | 2241 | | — |
            40 | — I 1 | sc 30 | — 10 — | 18 = | 3to lo 20 | | 0.41 = 108
            — | Ma 724 | 851 | 2059 | 2485
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__402/mot_1925__ak__402-008.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
