<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__118/mot_1925__fk__118-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-33okJVZh2418wvE3c1u5Qp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MUCbyxMKEh8BE8PSgN3ZXM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-81Ai86TLdtL8XvDe6piuDr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JQ2vABZghDVJ7eJuwYjx7K">
        <div xml:id="i-DGT7sov6LzZeEErQ75JJwT">
          <p xml:id="i-StkmqyazD6y1TdUqJaVKgx">
            Motioner i Första kammaren, Nr 118. 9
          </p>
          <p xml:id="i-E3iJi1rBfjPznRaMm3PzB8">
            Nr 118.
          </p>
          <p xml:id="i-B26Jbx6g4iwLcyQBY7buJD">
            Av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om sänkning av tullen a grammofoner
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-17J5A2gBQ2qnaVNrLv59eV">
            Under år 1921 höjde riksdagen tullen å bl. a. grammofoner, skivor,
            nålar och övriga grammofonutensilier från Kr. 0:50 till Kr. 2:50
            per kilogram. Den tidrymd av över tre år, som förflutit sedan
            beslutets fattande, har mer än tillräckligt ådagalagt verkningarna
            av denna tullförhöjning. Den närmaste påföljden härav blev givetvis
            en fördyrning å dessa varor, alltså ett steg i motsatt riktning
            mot det, som allmänheten efter den svå- raste kristidens genomgång
            med viss rätt hade förväntat sig. Ifrågavarande artiklar hava
            måhända av många uppfattats som rena lyxartiklar, men torde en
            sådan uppfattning, om man närmare granskar hithörande förhållanden,
            i avsevärd mån ändras. Tänker man först på våra större städer,
            så är det nog sant, att i dem gives mångfaldiga tillfällen till
            musikalisk förströelse. Men då är denna i regel förlagd utom hemmet
            till konserter, teatrar, restauranger, danslokaler ete. Men besök
            å dylika ställen medföra utgifter icke blott i form av inträdesbiljetter,
            där sådana erfordras, utan jämväl ännu större sådana, som besöket
            å själva lokalen drager med sig. Därjämte drages ungdomen allt
            mera från hemmen för att söka sin förströelse på offentliga lokaler.
            I långt ifrån alla hem har man råd att hålla sig med piano, varjämte
            det kräves vissa insikter och färdigheter att spela på detsamma.
            För dessa hem är grammofonen en betydelsefull ersättning för pianot
            icke minst vid utövandet av dansmusik m. m. Man torde därför utan
            överdrift kunna påstå, att grammofonen skulle i de större städerna
            kunna bidraga till ökat hemliv och till ungdomens kvarhållande
            i hemmen och minskande av dess besök å dans- och övriga nöjeslokaler.
            I mindre städer och samhällen och framför allt på landsbygden,
            där sällan eller aldrig tillfällen givas till god musikalisk förströelse,
            är grammo- fonen ännu mindre att betrakta som en lyxartikel. Musikalisk
            förströelse är för det stora flertalet av vårt folk lika nödvändig
            som nyttig och detta ur många synpunkter, varjämte musikalisk
            underhållning mycket väl låter sig förena med god ekonomi och
            strävande efter ökat hemliv, när det gäl- ler ett så utpräglat
            hemmets instrument som grammofonen är. Just de nästan obegränsade
            möjligheter, som detta instrument erbjuder, göra detsamma idealiskt
            för många, som ej på annat sätt kunna bliva i tillfälle höra de
            Bihwng till riksdagens protokoll 1925. 3 saml. 32 häft. (Nr 115—2119.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__118/mot_1925__fk__118-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y6AZmz92Xnjk5Z3fvq75hK">
            10 | Motioner i Första kammaren, Nr 118.
          </p>
          <p xml:id="i-NsFE3QMcpLvbuxKmwoPtFf">
            framstående såväl vokal- som instrumentalartister, som vårt land
            kan upp- visa, men vilkas insats i musiklivet av kända skäl begränsas
            till huvud- staden och de större städerna. Mindre sambhällen och
            landsbygden skulle utan grammofonen i stort sett vara utestängda
            från musikalisk förströelse och framför allt god sådan, vars nytta
            och uppfostrande betydelse ingen torde kunna bestrida. Radion
            kan visserligen tänkas utgöra ersättning härför, men dock ej helt,
            då den ej medgiver fritt val av program eller tid för dess njutande.
            " Efter att sålunda i korthet:hava berört grammofonens rent allmänna
            be- tydelse i ett land med sådana geografiska förhållanden som
            vårt, får jag framhålla;' att saken också har en, särskilt i nuvarande
            tryckta tider,:'all- varlig ekonomisk sida. Just den allmänna
            penningknappheten anvisar folk vägen att söka sin förströelse
            inomhus, varvid grammofonen, såsom ovan framhållits, har sin stora
            mission att fylla men det torde å andra sidan vara uppenbart,
            att det måste kännas hårt att till och med betala höjda priser
            å dessa varor, då prisnivån på alla andra varor i stället gått
            ned betydligt. Vid beslutets om den femdubbla tullförhöjningen
            fattande för ifrågava- rande varor framhölls särskilt, att ifrågavarande
            tull icke utgjorde en skydds- tull utan en ren finanstull. En
            granskning av importstatistiken efter tull- förhöjningens inträdande
            till den 1 januari 1924 ger vid handen, att den starka ökningen
            verkat i utpräglat prohibitiv riktning. Statsverkets beräk- nande
            merinkomst har till väsentlig del uteblivit, och det relativt
            obetyd- liga överskott, som likväl uppstått, uppväger ingalunda
            de menliga följder och allvarsamma svårigheter, förhöjningen fört
            med sig. Importstatistiken för tiden !/, 1919—53!/; 1921, alltså
            under 2 år och 5 månader före tullförhöjningen, utvisar för ifrågavarande
            varor följande im- portsiffror:
          </p>
          <p xml:id="i-4Ah3S7LSEeo97xLYNUwqCd">
            Från Tyskland... .sssssssssessss0 es 389,075 kg. s England ......ewesoweeiepies
            256,557 &gt;» &gt; Övriga länder ............ 211,742 »
          </p>
          <p xml:id="i-3edKqCAofcvQGqPUrm4SWj">
            Summa 857,374 kg.
          </p>
          <p xml:id="i-Tf97b5Uy1LpiJbkfxyzhTg">
            Motsvarande siffror för tiden !/g 1921—3!/,, 1923 alltså under
            2 år och 5 månader efter tullförhöjningen äro:
          </p>
          <p xml:id="i-B7JLbvyDEPABEgTLpHfGoM">
            Från Tyskland...sssssssssosssser0 a 197,212 kg. &gt; England sossmmssessssereser
            es 81,442 &gt; &gt;» Övriga länder............... -59,944 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-2nKXtEokUSGLf4AMXTZpdM">
            Summa 338,598 kg.
          </p>
          <p xml:id="i-qjPP3PMNb3pAMiE4Hn9fA">
            Dessa siffror tala ett tydligt språk och utvisa under nämnda
            perioder en nedgång av importen om icke mindre än 518,776 .kg.
            eller mer än 60 2. Betraktas saken ur rent tullteknisk synpunkt
            torde den nu tillämpade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__fk__118/mot_1925__fk__118-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PFJjeS4HejbkbHQC3sYf7t">
            Motioner 1. Första kammaren Nr 118: 11
          </p>
          <p xml:id="i-F2Zzh8zjV4Tej7n8Rdau8V">
            tullsatsen även få anses gå helt utom ramen för vad som tidigaro
            gällt som rättesnöre. Som exempel kan jag anföra ett av de mest
            populära skiv- märkena, den s. k. x-skivan av märket »Husbondens
            röst», vilken med en diameter av 25 cm. väger 225 gram. Inköpspriset
            från fabriken är kr. 1:10 och tullen utgör kr. 0:56: eller alltså
            dryga 50 2 av inköpspriset, under det att tullen, innan vikttullen
            infördes, migjorda 15 &amp;x av vär- det,. som då var betydligt lägre
            än nu. Vid ovan berörda synpunkter har huvudvikten lagts på skivorna
            såsom den särskilt under dessa tider av ekonomisk depression mest
            aktuella gre- nen inom rörelsen, men givet är att tullavgiften
            i lika mån Börse både grammofonér och tillbehör såsom nålar etc.
            Den alltför höga tullen kan heller icke utgöra skydd för fllvakning
            i Sverige. Ty sådan existerar i egentlig mening icke. Framställningen
            av exempelvis verken är en mycket svår uppgift, som kräver lång
            erfarenhet och dyrbara specialmaskiner. Med vår lilla marknad
            skulle driften heller icke bli konkurrenskraftig. Däremot förekommer
            det att trälådorna tillver- kas i Sverige, medan övriga delar
            inköpas från utlandet. Någon nämnvärd tillverkning i Sverige av
            skivor har heller icke förekommit. En liten fa- brik existerade
            för några år sedan på Liljeholmen, men den hann knappt över försöksstadiet,
            då den framställda varan var så dålig, att handlandena inom branschen
            vägrade att befatta sig med densamma. En liknande fa- brik drives
            sedan ett par år i Sundbyberg av ett mindre företag, som gått
            ur hand i hand och nu dirigeras av ett tyskt—danskt konsortium.
            Även dess produkter äro av mindre god beskaffenhet. En sänkning
            av ovan omskrivna tullsats kunde därför betraktas som en rättelse
            av en verklig orättvisa gent emot allmänheten och branschen sam-
            tidigt som en dylik åtgärd skulle hindra den försämring av kvalitén,
            som det inhemska försöket dragit med sig. Ehuru en återgång till
            den gamla tullsatsen av 0,50 öre pr kg. borde vara det riktiga,
            tillåter jag mig föreslå en sänkning endast till 1 kr. pr kg.
            Under åberopande av ovan anförda tillåter jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FeQRmJWAUSNAJ4pVCzT8mH">
            att riksdagen måtte besluta att rubriken nr 1278 i tull- taxan
            måtte erhålla följande lydelse: grammofoner, fonografer och dylika
            för återgivande av musik m. m, inrättade instrument samt delar
            därtill, såsom plattor och rullar, trattar, ljuddosor och nålar
            m. m., 1 kg. 1 kr. " Stockholm den 21 januari 1925.
          </p>
          <p xml:id="i-7rgwQQYSUE3msiqtZfntoj">
            Joh. Nilsson,
          </p>
          <p xml:id="i-HPJwyztY3N8Jx4EMq2pWM3">
            Malmö.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
