<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1925--ak--00384">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__384/mot_1925__ak__384-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-84FQpYtTK2zVApg4o1GYJr">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 364. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-HH92ZZUFBjz6fFFhjvUu4t" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C1wvJSr6CXqGgz1zakcwrq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VsUfncWvufkLc4SejcLhrE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BzvyYeMVFJXhC15G6UmAaJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-KL8MZjEVE8ubNCSMYy9Frt">
          <p xml:id="i-QgDRWAkoiXNZ4LDVGSV4Py">
            Nr 384.
          </p>
          <p xml:id="i-S4ScmEqpVQ3twwYP7wbHVL">
            Av herr ROS, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 142,
            med förslag till lag om rätt i vissa fall för nytt- janderättshavare
            att inlösa under nyttjanderätt upplatet område m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MLV9fJjAFMYyRcG4Bm67PC">
            Mot det förslag till lag om rätt i vissa fall för nyttjanderättshavare
            att inlösa under nyttjanderätt upplåtet område, som Kungl. Maj:t
            i propositio- nen nr 142 framlagt, synas åtskilliga betänkligheter
            vara berättigade. | I $ 1 föreslås sålunda att tio år och något
            däröver skall utgöra den tids- bestämmelse, efter vars utgång
            en nyttjanderättshavare kan vara berättigad inlösa under nyttjanderätt
            upplåtet område. I nu gällande lag är sådan tidsbestämmelse satt
            till tjugo år. Klart torde vara att en nyttjanderättsupp- låtelse
            på tio år ingalunda har den stabila karaktär, som om upplåtelse
            har skett för tjugo år. Av Kungl. Maj:ts proposition år 1918 i
            ämnet synes tyd- ligt framgå, att det då varit starkt i fråga
            att sätta tidsbestämmelsen till mera än tjugo år. De s. k. egnahemssakkunniga:
            hade också betecknat upplåtelser på kortare tid än tjugo år såsom
            alltför tillfälliga. Nu gällande tidsbestäm- melse av tjugo år
            torde följaktligen böra bibehållas. I gällande lag bestämmes,
            att jordägaren har rätt inlösa nyttjanderättshava- rens byggnader,
            om de äro belägna på mindre än tvåhundra meter från bo- ningshus,
            tomtplats eller trädgård å jordägarens huvudfastighet eller därmed
            sambrukad jordägaren tillhörig fastighet. Denna avståndsbestämmelse
            skulle nu utgå, och vid ett sådant fall som ovan säges skulle
            lösningsrätten icke kunna förhindras, om icke därigenom fastighetsägaren
            skulle tillskyndas avse- värd olägenhet. Frånsett svårigheterna
            att vid ett eventuellt lösningsanspråk styrka denna s. k. &gt;avsevärda
            olägenhet&gt;, bör man dock ständigt hålla i tan- karna, att även
            om vid lösenstillfället icke kan uppvisas sådan olägenhet, den
            mycket väl kan uppträda efteråt. Det är väl ingen hugnesam utsikt
            att i ome- delbar närhet av sin bostad hava en lägenhet, som kan
            upplåtas till vad ända- mål som helst och komma i händerna på
            vilka personer som helst — där således lönkrögeri och andra oseder
            kunna få fast fot, och där nattligt stoj och oväsen kanske göra
            det till en olidlig pina för jordägaren att kvarbo på sin fastighet.
            Gällande lagbestämmelser i detta fall böra för den skull kvarstå.
            En icke ovanlig bestämmelse i nyttjanderättskontrakten är, att
            vid avtals- tidens slut byggnaderna å området skola tillfalla
            fastighetsägaren antingen mot full lösen eller mot reducerad lösen
            eller utan lösen. I nu gällande lag är en sådan bestämmelse ett
            absolut hinder för tvångsinlösen. Förslagets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1925/mot_1925__ak__384/mot_1925__ak__384-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RHaKV9iD6YwSJ7M2JpApHk">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 384.
          </fw>
          <p xml:id="i-G4n86LRX2S9wAktydorq2r">
            3:dje $ anvisar emellertid nu utvägar för att även i sådana fall
            tvångslösens- rätt må förekomma. Uppenbart är att särskilda förhållanden
            föranlett, att sådana bestämmelser influtit i nyttjanderättskontrakten.
            Antingen har det nog varit så, att fastighetsägaren av någon anledning
            velat hava området bebyggt och efter att hava lämnat det t. ex.
            till en trotjänare, som han biträtt med bebyggandet, vill efter
            dennes död hava området åter, eller ock har virket till byggnaderna
            fritt eller för en ringa penning fått tagas på fastighetens skog,
            eller ock förekommer något annat förhållande, t. ex. arrendefrihet,
            od- lingshjälp eller dylikt. Att då genom en lagbestämmelse stryka
            ett streck över parternas avtal kan icke vara riktigt och i överensstämmelse
            med svensk rätts- uppfattning. Gällande lagbestämmelse i detta
            fall bör därför kvarstå. På grund av den korta tid som stått till
            mitt förfogande har det icke varit mig möjligt att formulera de
            ändringar i lagtexten, som äro behövliga för den händelse ovannämnda
            synpunkter vinna utskottets beaktande och får jag därför anhålla,
            att utskottet ville vidtaga dessa ändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-5YEWn7pZaDwhXD1pBfTq9q">
            Stockholm den 31 mars 1925. Carl Ros. I motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-VBW45dBDbocz5FuiESThXS">
            Gust. A. Gustafsson. Th. af Ekenstam. Birger Petersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
