<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--fk--00071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__71/mot_1947__fk__71-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VHbfLKe7RBfxHMbu7sCnk1">
        Motioner i Första kammaren, nr 71. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-67jtcZPJYCfeizwMiUFdni" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qbm9yvVDtdWc7eWopAvKZn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6pdXm6pD1BcXThytHP5Rjy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HjCdNCZanQGH8DbaXop8JB" type="motBody">
        <div xml:id="i-3gKafsAVd8nDVzvKpnoTcx">
          <p xml:id="i-94nEwiFuk2P2mTqTeDzNDa">
            Nr 71.
          </p>
          <p xml:id="i-6Ae8CgwR7hWT18qhBABpCo">
            Av herr Holmbäck, om förhöjt årsarvode för bibliotekarien vid
            försvarets läroverk.
          </p>
          <p xml:id="i-FjfP9JGdnJqpYuwtuzBrwf">
            I Kungl. Maj:ts anslagsäskanden till Avlöningar vid försvarets
            läroverk (bilaga 6 till statsverkspropositionen, fjärde huvudtiteln,
            s. 261) för budget- året 1947/48 beräknas Arvoden och särskilda
            ersättningar, bestämda av Kungl. Maj:t, till 3 000 kr. Förutom
            en ny post på 2000 kr. till sekreterarhjälp åt rektor ingår häri
            sedan några år arvode till bibliotekarie 1 000 kr. Efter ingivandet
            av årets petita från läroverket har emellertid en icke förut-
            sedd och betydelsefull förändring inträffat, som borde föranleda
            ändring i fråga om nämnda post. Läroverket har begagnat vissa
            genom elevantalets minskning ledigblivna klassrum still nyuppställning
            av dels lärarnas referens- bibliotek, dels elevernas (även för
            lärare, för elever vid arméns underofficers- skola, för betjäningspersonal
            m. fl. upplåtna) referens- och lånebibliotek. I samband härmed
            ha båda biblioteken avsevärt utvidgats; elevbiblioteket har genom
            en gåva på omkring 1500 band ur beredskapsbiblioteken samt genom
            nyinköp ungefär fyrdubblats. Låneverksamheten har samtidigt i
            de nya triv- samma lokalerna omorganiserats efter öppna-hyllor-systemet.
            Biblioteksrum- men stå från den 14 november 1946, då det omorganiserade
            elevbiblioteket öppnades för eleverna, öppna dygnet runt, och
            detta bibliotek har blivit myc- ket flitigt besökt (som fritids-
            och studierum) och anlitat (för studier på plat- sen och för hemlån).
            Hemlånens antal har undergått en nära nog fantastisk stegring;
            på de 37 dagarna 14/11—20/12 1946 lånades 2 050 böcker, och låne-
            frekvensen förefaller att hålla sig tämligen oförändrad. Den anförda
            siffran för 37 dagars låneperiod svarar ungefär mot hälften av
            vad som i genomsnitt 1ånag under ett helt läsår vid ett större
            högre allmänt läroverk eller ett större folkskoleseminarium. (Uppsala
            högre allmänna läroverk nu 3600, före stads- bibliotekets nyorganisation
            något mera; Uppsala folkskoleseminarium -— be- väknad siffra för
            detta läsår, det hittills elevrikaste — 3 500 å 4 000, håda upp-
            sifterna lämnade av resp. bibliotekarier.) Den höga lånefrekvensen
            vid försvarets läroverk är givetvis i och för sig utomordentligt
            glädjande, men den betyder en utomordentligt stark stegring av
            arbetet för bibliotekarien, om icke det hela skall gå sönder eller
            den lovande början förbytas i en klen fortsättning. Eftersom biblioteket
            betjänar dels för- svarets läroverk, dels arméns underofficersskola
            kunde fog finnas för att be- räkna bibliotekariens arvode såsom
            för tvenne skolor. Det har emellertid så-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__71/mot_1947__fk__71-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CFhZSdjJHEq4UCAqmr5R8L">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 71. 2,
          </fw>
          <p xml:id="i-3J62yb8DYHfsGxRLLnNuwB">
            som anförts utgått med blott 1000 kr., medan redan de största
            högre allmänna läroverken ha 1020 kr. och de större folkskoleseminarierna
            1600 kr. (Av 1945 års seminariesakkunniga föreslogs för övrigt
            i deras betänkande angående folkskoleseminariernas organisation
            under budgetåret 1946/47, s. 50 i den stencilerade upplagan, i
            stället för sistnämnda belopp en summa av 2 400 kr.) För att icke
            skälig arvodeshöjning skall fördröjas ända till budgetåret 1948/49
            får jag med stöd av vad jag ovan anfört föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-HbMuCHQaAoa4LYNCa2rfF5">
            att riksdagen ville höja årsarvodet för bibliotekarien vid för-
            svarets läroverk (och arméns underofficersskola) från nuva- rande
            ett tusen (1000) till två tusen (2000) kr. och vidtaga motsvarande
            uppräkning av totala anslagssumman för avlönin- gar vid läroverket
            1947/48, alltså från 695 000 till 696 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-QMYFcZZnmErCrgkZ2tG34G">
            Stockholm den 22 januari 1947. Å. Holmbäck.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
