<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__110/mot_1947__ak__110-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VYMaKowpLUNZ883eowVwUQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TzPP4Fmv4mTaddQrJuZiy7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Qvq9qbdfD5sRNuJXRxpVYG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RsGf1s8BxMVYfTmHatS7JL">
        <div xml:id="i-37WXa6o22cKRAUcuuMgYAh">
          <p xml:id="i-TF939AZHG27xMBSXEu9zfs">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 110.
          </p>
          <p xml:id="i-RNLjtWKQbsukoiPYJheZe6">
            Nr 110.
          </p>
          <p xml:id="i-B4DgxUvhZeUodDDFd5Ncwj">
            Av herr Kristensson m. fL, om avskaffande av de vid vissa hög-
          </p>
          <p xml:id="i-Lh8ESVLR7fjyxDrasPiVnA">
            skolor förekommande terminsavgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-E1uiFS3gbWX57g2S1AKeVw">
            Det uppdrag, som den av Kungl. Maj:t tillsatta studentsociala
            utred- ningen erhållit, synes kunna giva vid handen, att en ganska
            omfattande undersökning avses med åtföljande vittgående förslag
            till förbättring av de ekonomiska möjligheterna för mindre bemedlade
            att bedriva högre stu- dier. Detta initiativ hälsas givetvis med
            tillfredsställelse. Man har anled- ning giva uttryck åt den förhoppningen,
            att det skall bliva möjligt för kom- mittén att snart redovisa
            resultatet av silt arbete. I avvaktan på detta synes det vara
            lämpligt att söka stödja de studerande på sätt som inte föregriper
            utredningens avväganden. Härvid synes det, som man borde överväga
            möjligheterna att avskaffa de vid åtskilliga högskolor förekommande
            terminsavgifterna. Vi anföra här några exempel på storleksordningen
            på sådana avgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-D9qaYjdEhXJCiuA5hxuyo7">
            Stockholms högskola: naturvetenskapliga fakulteten 125 kronor
            per termin, humanistiska fakulteten 100 kronor per termin, juridiska
            fakulteten 130 kronor per termin. Tandläkarinstitutet: första
            året 150 kronor per termin och därefter 200 kronor per termin.
            Farmaceutiska institutet: för kandidatkursen 75 kronor per termin,
            för apotekarkursen 110 kronor per termin. Handelshögskolan i Stockholm:
            50 kronor i inskrivningsavgift. 175 kronor per termin och 3 terminer
            per läsår. Tekniska högskolan i Stockholm: 200 kronor per termin.
          </p>
          <p xml:id="i-LiCdxgp5eRuN16EDLR76CN">
            De båda universiteten och vissa högskolor ha redan nu avgiftsfri
            under- visning. Sålunda utgå inga kursavgifter vid veterinärhögskolan,
            och vid skogshögskolan äro endast de s. k. sommarövningarna avgiftsbelagda.
            För mindre bemedlade studerande äro de ovan anförda terminsavgifterna
            betungande, medan man nog kan anse, att om statsmakterna övertoge
            dessa kostnader för undervisningen, skulle sammanlagda beloppen
            ur statsfinan- siell synpunkt te sig relativt obetydliga. Det
            torde därför vara anledning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__110/mot_1947__ak__110-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WRCe51WunaSLPExpnFJjQF">
            Motioner i Andra kammaren, nr 110. 9
          </p>
          <p xml:id="i-5QiAfgBoVUh64qiWK5MhWe">
            att undersöka vilka möjligheter, som finnas för statsmakternas
            övertagande av dessa kostnader. Den student-sociala utredningen
            har enligt direktiven inte fått i uppdrag att utreda denna fråga,
            och den bör därför bli föremål för särskild utredning. Det torde
            nämligen få anses som ganska självfallet att om statsmakterna
            skola öka de mindre bemedlades möjligheter att del- taga i den
            högre undervisningen genom stipendier, studielön eller på annat
            sätt, är det naturligt att utan dröjsmål de nu utgående terminsavgifterna
            slopas. Med stöd av det anförda hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-HFCEKyoMAg2LqPrQQqnmXH">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            utredning rörande statens övertagande av de kostnader för högskolemässig
            undervisning som nu ersättas med av de enskilda studerandena erlagda
            terminsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-6hTfKfiJwCdbwu18MYBaXY">
            Stockholm den 21 januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-7tZSMz94mb44M2aaY88mMy">
            Filip Kristensson. Bertil Ohlin. And. Stjärne.
          </p>
          <p xml:id="i-Kwz77hp4RpoSdkjiAJGRf3">
            Edvin Jacobsson Ruben Swedberg. Per A. Johnsson i Igelsbo. i
            Kastanjegården.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
