<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__333/mot_1947__fk__333-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motioner i Första kammaren, nr 333.
          </p>
          <p>
            Nr 333.
          </p>
          <p>
            Av herr Bergquist m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående vissa anslag till domstolarna m. m.
          </p>
          <p>
            Kungl. Maj:ts proposition nr 268/1947 ang. vissa anslag till
            domstolarna m. m. berör frågan om löneställningen för den ojämförligt
            största delen av den statliga domstolspersonalen. På senare tid
            ha allt bestämdare krav på en förbättring av denna personals avlöningsförhållanden
            framförts. Dessa krav ha, vad angår de egentliga domartjänsterna
            eller därmed jäm- ställda befattningar, i propositionen kunnat
            tillmötesgås endast såtillvida att däri föreslås, att ordförandeposten
            i nedre justitierevisionen skall om- vandlas till en särskild
            chefstjänst i lönegrad B 2 (överdirektör), att befatt- ningarna
            som divisionsordförande i hovrätterna skola förvandlas till lag-
            mansämbeten, likaledes i lönegrad B 2, vilket dock ej innebär
            någon egentlig löneförbättring för befattningshavarna utan endast
            ett inräknande av nu utgående ordförandearvode i den fasta lönen,
            ävensom att tingsdomar- tjänsterna skola uppflyttas en lönegrad
            eller från A 29 (Eo 29) till A 30. Däremot har en mycket betydande
            löneförbättring kunnat föreslås för den icke rättsbildade biträdespersonalen.
            Vi finna det mycket beklagligt, att en motsvarande, väsentlig
            höjning icke kunnat föreslås jämväl för de högre befattningshavarnas
            del. För en genomgripande lönerevision för domarnas vidkommande
            kunna åberopas flera skäl. Vikten av att för de ur samhällets
            synpunkt mycket betydelsefulla domartjänsterna förvärva de bästa
            krafterna behöver ej sär- skilt framhållas. Hittills ha svårigheterna
            att erhålla en god rekrytering av de egentliga domartjänsterna
            ej gjort sig särskilt kännbara. Emellertid ha hovrätterna haft
            anledning att klaga över en allt sämre tillströmning av aspiranter
            och en större obenägenhet hos de unga jurister som godkänts för
            vidare domartjänstgöring att kvarstanna på denna bana. De förmåner,
            som erbjudas dem inom andra verksamhetsområden, äro så väsentligt
            bättre, att de ej se någon anledning att kvarstanna på domarbanan.
            Att de — i vart fall relativt taget — allt sämre löneförmånerna
            på domar- banans sluttjänster kraftigt medverkat till denna utveckling
            är ställt utom tvekan. Att märka är att minskningen i aspiranttillströmningen
            fortgått oavsett den väsentliga förbättring av domaraspiranternas
            — tingsnotariers, fiskalsaspiranters och fiskalers — löneförmåner,
            som ägt rum under senare år. Det är tyvärr grundad anledning befara,
            att de nu påtalade förhållandena redan inom få år kunna komma
            att allvarligt äventyra domarkårens rekrytering, om radikala åtgärder
            ej vidtagas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__333/mot_1947__fk__333-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 333. 11
          </p>
          <p>
            Av största vikt är, ait domarkåren ej isoleras från det övriga
            rättslivet. Det är ett gammalt önskemål att för viktiga domarbefattningar
            någon gång kunna förvärva jurister utanför domarkarriären, exempelvis
            framstående advokater. Justitieministern har i nu förevarande
            proposition i fråga om lagmansbefattningarna anfört, alt det borde
            ifrågakomma, att någon fram- stående advokat eller rättsvetenskapsman
            utsåges till lagman. Deita är givetvis alldeles riktigt. Tanken
            att man skulle finna någon framstående advokat som skulle vilja
            acceptera utnämning till lagman förefaller emel- lertid synnerligen
            främmande. Det är känt, att försök upprepade gånger gjorts att
            till högsta domstolen förvärva någon lämplig advokat, men alla
            dylika försök ha misslyckats, om man bortser från ett fall, som
            tillhör den tid, då det ännu var tillåtet för justitieråden alt
            inneha bisysslor. För- söken ha strandat, om ej på annat så på
            den omständigheten att de ifråga- varande advokaterna ej velat
            eller kunnat åtnöjas med de vida blygsam- mare inkomster de skulle
            ha kommit att uppbära som justitieråd. Om det alltså ej lyckats
            att till de högsta domarposterna förvärva någon framstå- ende
            advokat, hur skulle det då kunna vara möjligt att finna någon
            sådan, som vore villig att låta utnämna sig till en lägre och
            sämre domarbefatt- ning? Frågan om domarbefattningarnas löneställning
            har även en mycket all- varlig social aspekt. Domarbanan, liksom
            statliga ämbeten överhuvud, rekryterades länge till väsentlig
            del ur de ekonomiskt starkare samhälls- klasserna. Så småningom
            har rekryteringsbasen emellertid blivit allt bre- dare. Att denna
            utveckling varit för rättskipningen i högsta grad önskvärd och
            gagnelig är ställt utom tvekan. Utvecklingen skulle emellertid
            hejdas och hoia att åter vridas tillbaka, om domarnas löneförmåner
            skulle fort- sälta att försämras. Den som saknar egen förmögenhet
            samt alltså är be- roende av det ekonomiska utbyte han kan erhålla
            av sitt i sin utbildning nedlagda kapital och av sin begåvning
            har ej anledning att välja någon annan bana än den, där detta
            utbyte blir störst. Man är ej berättigad att räkna med att han
            för det eventuella högre sociala anseende, som må kunna följa
            av ett domarämbete, skall föredraga detta framför annan verk-
            samhet, som erbjuder honom helt andra ekonomiska villkor än dem
            han skulle kunna erhålla som domare. Kravet på väsentligt förbättrade
            domar- löner är således till slut även ett krav på social rättvisa.
            Hur de erforderliga löneförbättringarna i detalj böra genomföras,
            anse vi oss ej kunna i förevarande sammanhang giva någon anvisning
            om. Utan att därigenom vilja ställa någon annan grupp av domare
            i efterhand anse vi oss dock böra särskilt framhålla angelägenheten
            av att hovrättsråden erhålla en förbättrad löneställning. Eftersom
            propositionen torde kräva skyndsam behandling utgå vi även ifrån
            att det ej är möjligt att i före- varande ärende verkställa de
            utredningar, som måste föregå så väsent-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__333/mot_1947__fk__333-003.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Första kammaren, nr 333.
          </p>
          <p>
            liga löneförbättringar som dem vi anse önskvärda och nödvändiga.
            Det torde därför böra ankomma på Kungl. Maj:t att snarast låta
            verkställa dessa utredningar. Under åberopande av det anförda
            föreslå vi,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t hemställa om skyndsam utredning
            rörande lönereglering för de statliga domarbefattningarna, innebärande
            väsentligt förbättrade avlöningsförmåner för dem, samt framläggande
            för riks- dagen om förslag till dylik lönereglering.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 31 maj 1947.
          </p>
          <p>
            Thorwald Bergquist. K. Schlyter. Nils Herlitz.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
