<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__149/mot_1947__fk__149-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DBS9tVUY9gBzwB9XSNJXty">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VC8hRzqQtditPbuTD3jcAW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YBLXBfFwnvcC4oPpGQt6uf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BstU8U5Y5Q4xS2zuBaHocb">
        <div xml:id="i-MmQT5vJuTaZJTzVAQUUe8G">
          <p xml:id="i-XW9jP7dTeH2n6nP7r6nius">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 149.
          </p>
          <p xml:id="i-4byEh2UwoSTEyr3yYJ9g5o">
            Nr 149.
          </p>
          <p xml:id="i-QgoHWbBPm6qqLLW7dEjTjx">
            Av herr Johanson, Karl, m. fl... om förhöjning av tjänstepensions-
            underlaget för viss lotspersonal samt vissa lokeldare och lokförare
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-T3E7eiWHTiA7bjxUHfpsmt">
            Enligt bestämmelse i 35 8 i allmänna tjänstepensionsreglementet
            den 30 de- cember 1941 skola för viss ordinarie lotspersonal,
            nämligen för lots, lotsför- man och överlots, tillämpas de tjänstepensionsavdrag
            och tjänstepensionsun- derlag, som gälla för de lönegrader, som
            ligga två enheter högre än de löne- grader nämnda tjänstemän tillhöra
            enligt avlöningsreglementet. Motsvarande bestämmelser skola enligt
            36 $ i nämnda tjänstepensionsreg- lemente gälla för lokeldare
            och lokförare, varvid dock pensionen skall beräk- nas efter närmast
            högre lönegrad. Anledning till dessa bestämmelser är den lotspersonalen
            tillkommande lots- lott, innebärande att vid varje iotsplats stationerade
            lotsar äga mellan sig fördela viss andel av de vid lotsplatsen
            inflytande lotspengarna. Med hänsyn härtill har personalen i fråga
            blivit placerad i lägre lönegrad, än vad som eljest skulle ansetts
            befogat. Beträffande lokpersonalen vid statens järnvägar må erinras
            om att ifrågavarande personal utom sin ordinarie lön erhåller
            s. k. loktjänstpengar och att dessa vid senaste pensionsreglering
            ansetts böra in- verka på pensionen. De ovan omförmälda bestämmelserna
            om en förmånligare pensionsplace- ring än vad innehavande lönegrad
            berättigar till gälla emellertid endast för sådana befattningshavare,
            som avgått med pension efter den 30 juni 1939. De, som avgått
            senast nämnda dag och således åtn juta äldre eller nyare pen-
            sion, ha ingen sådan förmån. I likalydande motioner, I: 95 och
            II: 152 till 1944 års riksdag, hemställdes, att riksdagen vid
            eventuell reglering av tjänste- pensionerna för de f. d. befattningshavare
            i statens tjänst, vilka avgått före den 1 juli 1939, måtte besluta,
            att för lots, lotsförman och överlots samt för lokeldare och lokförare
            skulle tillämpas de tjänstepensionsunderlag, som svara mot de
            lönegrader, som enligt bestämmelserna i 35 8 och 36 $ av all-
            männa tjänstepensionsreglementet skulle gälla för motsvarande
            befattnings- havare. Då emellertid denna hemställan gjorts under
            förutsättning, att riks- dagen skulle besluta en reglering av
            nyare och äldre pensioner efter C-orts- löner, men denna förutsättning
            enligt bankoutskottets och sedermera riksda- gens ståndpunkt ej
            vore förhanden, föranledde motionerna ingen åtgärd. Den av 1946
            års riksdag beslutade omregleringen av vissa tjänstepensioner
            innebar i huvudsak, att de äldre pensionerna höjdes med 450 kronor
            och de nyare pensionerna med 300 kronor om året, dock med iakttagande
            av att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__149/mot_1947__fk__149-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ExMgLa3exvX3cP1htPrd7o">
            Motioner i Första kammaren, nr 149. 9
          </p>
          <p xml:id="i-KUovu7EfChw3tA26eXv1V">
            äldre och nyare pensioner genom förbättringen icke komme att
            överstiga mot- svarande nyaste pensioner. Härigenom kommo i stort
            sett pensionerna i löne- graderna A 1—12 i nivå med de enligt
            allmänna tjänstepensionsreglementet fastställda pensionerna. De
            i det föregående omnämnda f. d. befattningshavarna vid lotsverket
            och statens järnvägar, vilka avgått med tjänstepension före den
            1 juli 1939, hava dock ej fått sina pensioner uppräknade enligt
            bestämmelserna i nämnda reglemente. Deras kamrater, som avgått
            efter den 30 juni 1939, få däremot pension beräknad efter lönegrad,
            som ligger två enheter, respektive en enhet högre än den lönegrad
            vederbörande tillhört enligt avlöningsreglementet. Så t. ex. får
            en lots i lönegrad A 8, vilken avgått före den 1 juli 1939, omkring
            3 250 kronor i årlig pension, under det att hans kamrat, som avgått
            efter den 30 juni 1939 får omkring 3 600 kronor om året. Detta
            kan icke anses överens- stämma med de allmänna grunderna för den
            av 1946 års riksdag beslutade pensionsregleringen. Med hänsyn
            till bestämmelserna i 23 $ och 24 3 i allmänna familjepen- sionsreglementet
            synas även familjepensionsunderlagen böra höjas på mot- svarande
            sätt. På grund av vad här anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-BqccTtsLa76zSoB3KYKVCE">
            att riksdagen måtie besluta, dels att för lots, lotsförman och
            överlots samt för lokelda- re och lokförare, som avgått med tjänstepension
            före den 1 juli 1939, skola tillämpas de tjänstepensionsunderlag,
            som svara mot de lönegrader, som enligt bestämmelserna i 35 $
            och 36 $ av allmänna tjänstepensionsreglementet skola gälla för
            motsvarande befattningshavare; dels ock att bestämmelserna i 23
            $ och 24 $ i allmänna fa- miljepensionsreglementet i tillämpliga
            delar skola gälla be- träffande efterlevande till här ifrågavarande
            personal.
          </p>
          <p xml:id="i-RFKT2BzVMDA822BaiLjeqi">
            Stockholm i januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-EchBSsioyKkPSza4AKrzv5">
            Karl Aug. Johanson. Gottfrid Karlsson. Ruben Wagnsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
