<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--ak--00306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__306/mot_1947__ak__306-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CjbfA6oN71MkJCoawqh4hc">
        Motioner i Andra kammaren, nr 306. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-LT9LQReTj8iTvXdQnH2gFq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EFveETrjETDhQ2HSw7EDYQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DQmHStJ3AgNoMysHGK1RgL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QikPfksZokPMLihdtjgLba" type="motBody">
        <div xml:id="i-SaUxrLSbHQKWbMkqn1cWDs">
          <p xml:id="i-JdX74cWp2EoMRCftXczC4u">
            Nr 306.
          </p>
          <p xml:id="i-Dn7JNo6h4tAWNuf5rkRjiJ">
            Av herr Sköldin, om skärpt lagstiftning rörande uthyrning av
            bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-384DZGPjfNbzzDKC2eKMX5">
            Trots en omfattande byggnadsverksamhet är bristen på bostäder
            alltjämt stor. Denna knapphet skapar missförhållanden av sådan
            omfattning att skäl för ett effektivare samhällsingripande i hyresreglerande
            syfte måste anses påkallat. Vid urval av hyresgäster kan fastighetsägaren
            i nuvarande läge tillgodose sina önske- mål i en utsträckning,
            som under normala förhållanden icke är möjlig. Detta medför att
            vissa grupper hyressökande, särskilt familjer med barn, komma
            i en mycket svår ställning, när det gäller att erhålla bostad.
            Fastighetsägarna välja självklart sina hyresgäster ur ekonomiska
            synpunkter; ett förhållande, som rent allmänt må anses naturligt.
            Emellertid befinnes läget på bostadsmarknaden för närvarande vara
            sådant, att skäl föreligger från samhällets sida att ur social
            synpunkt skaffa rättelse i berörda avseende. Den nuvarande hyresregleringslagen
            lämnar icke samhället erforderligt stöd för inskridande i nämnda
            hänseende. La- gen utgör ett stöd för dem, som redan ha lägenheter,
            och detta är i och för sig värdefullt, men den borde enligt mitt
            förmenande även skapa ett starkare skydd åt den bostadssökande
            allmänheten. Enligt $ 10 i denna lag äger Konungen för- ordna
            om kommuners rätt att införa kommunal bostadsförmedling. Genom
            infö- randet av en sådan förmedling samt genom föreskrivande att
            kungl. kungörelsen av den 3 december 1943 om skyldighet att anmäla
            hyresledighet m. m. skall till- lämpas i kommun, har man utgått
            från att bl. a. de problem, som här berörts, skulle kunna erhålla
            sin lösning. I praktiken har emellertid detta icke visat sig möjligt.
            Vid kommunal bostadsförmedling förutsättes att anmälningsskyldighet
            för fastighetsägarna föreligger. Denna anmälningsskyldighet enligt
            omförmälda kungörelse är emellertid alltför begränsad. Den lämnar
            utrymme för fastighets- ägaren att göra stadgandet om anmälningsskyldigheten
            värdelöst. Finnes inte vil- jan hos fastighetsägaren att tillämpa
            kungörelsen i enlighet med det ändamål, man söker vinna genom
            densamma, lämnas utrymme att (visserligen legalt) helt utmanövrera
            kommunerna i deras strävan att med stöd av nuvarande författning
            bemästra här avsedda område. Det saknas heller icke exempel från
            de kommunala bostadsförmedlingarnas verksamhetsområde på den maktlöshet,
            som drabbar kom- munerna genom bristen i lagstiftningen i detta
            avseende. Det finnes fall, där den kommunala myndigheten vid införandet
            av kommunal bostadsförmedling träffat överenskommelser med vederbörande
            fastighetsägarföreningar på platsen om ett förtroligt och intimt
            samarbete, men trots dessa överenskommelser ha vederbö- rande
            föreningar genom cirkulärskrivelser till sina medlemmar påvisat
            bristerna i lagstiftningen och därigenom bidragit till att skapa
            ett förhållande på hyresmark- naden, som bland den hyressökande
            allmänheten misskrediterar den kommunala Bihamng till riksdagens
            protokoll 1947. 4 saml. Nr 306—314. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__306/mot_1947__ak__306-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BJ6dKaH9MZeYD4KwCiVg5X">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 306.
          </fw>
          <p xml:id="i-TsdqD5XNF9Jv4w3K2V2Fo7">
            bostadsförmedlingen. Det må väl anses självklart, att om allmänheten
            kommer under fund med att, ehuru de äro anmälda som bostadssökande
            på den kommunala bostadsförmedlingen och stå i tur att erhålla
            bostad, fastighetsägarna sedan taga in andra hyresgäster i sina
            fastigheter, intresset bland dessa bostadssökande att använda
            sig av den kommunala bostadsförmedlingen härigenom blir avsevärt
            avtrubbat. Det ligger också i sakens natur, att den kommunala
            bostadsförmedlingen, när den rekommenderar hyresgäster till fastighetsägarna,
            måste beakta, att det klientel, som rekommenderas, är ur alla
            synpunkter (fastighetsägarsynpunkter) av det slag att den kommunala
            bostadsförmedlingen icke blir misskrediterad hos vederbörande
            fastighetsägare. Därest så blir fallet, komma vederbörande fastig-
            hetsägare i fortsättningen aldrig att mottaga några hyresgäster,
            anvisade av den kommunala bostadsförmedlingen. Härigenom skapas
            ett förhållande, som faktiskt drabbar familjer med barn och med
            dem jämställda. | Det medgives villigt, att svårigheterna att
            råda bot mot dessa förhållanden äro mycket stora och att ett ingrepp
            på lagstiftningens väg att tvinga fastighets- ägarna att mottaga
            alla av bostadsförmedlingarna anvisade torde vara en väg, som
            knappast kan anses tillrådlig av skäl, som inte närmare behöva
            utvecklas. Detta är icke heller avsikten med denna motion. Emellertid
            torde med hänsyn till det nuvarande läget på hyresmarknaden vissa
            restriktiva åtgärder vara påkal- lade i syfte att begränsa fastighetsägarnas
            frihet vid val av hyresgäster. Be- gränsningen skulle innebära
            ett åläggande för fastighetsägarna att söka sina hy- resgäster
            bland de vid kommunala bostadsförmedlingen anmälda sökande. En
            så- dan begränsning kan näppeligen i nuvarande läge på bostadsmarkanden
            vara till men för fastighetsägarna med hänsyn till den stora mängden
            av hyressökande. Därutöver borde man på lagstiftningens väg kunna
            besluta om skyldighet för fastighetsägarna att upplåta en viss
            procentuell andel av sina lägenheter till fa- miljer med barn.
            Om en lagstiftning kommer till stånd i här anförd riktning, torde
            det emel- lertid vara välbetänkt, att man överlåter åt vederbörande
            kommunala instanser att avgöra, huruvida man önskar en tillämpning
            av en sådan lag inom sitt om- råde. Det torde vara uppenbart,
            att ett alltför kraftigt intrång på fastighetsägar- nas rätt att
            bestämma över sina fastigheter kommer att motverka intresset för
            byggande av nya fastigheter inom en sådan kommun. Det kommunala
            organet bör nämligen ha de största förutsättningarna att pröva,
            vilka fördelar och nackdelar en dylik lagstiftning kan få inom
            kommunen. Under åberopande av vad som anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-7GkdV8ac1HuXBRAbHrhn6b">
            att riksdagen måtte besluta att till Kungl. Maj:t göra fram-
            ställning om skyndsam utredning och förslag dels rörande skärpt
            lagstiftning om skyldighet för fastig- hetsägare att anmäla hyresledighet
            till den kommunala bostads- förmedlingen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__306/mot_1947__ak__306-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fp7MffYRonjzuLY1KnNkuz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 306. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-DqWNJspf5b3Akr8uhvnUaP">
            dels rörande införande av skyldighet för fastighetsägarna att
            av det hyressökande bostadsklientel, som finnes anmält hos den
            kommunala bostadsförmedlingen, söka och taga sina hyresgäster,
            dels ock rörande införande av bestämmelser, som skapa större förutsättningar
            för familjer med barn att erhålla bostad, dock med beaktande av
            den begränsning i denna fastighetsägar- nas skyldighet som här
            ovan anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-AbD7yyVE359iGrMYDdZimP" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1947. P. A. Sköldin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
