<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__119/mot_1947__fk__119-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Nox8dhnRxYvvEUQQ4kNDqv">
        Motioner i Första kammaren, nr 119. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LzAuGvr29oRYkqBTAxRt5C">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HhV8mSdr3d4WTkdTSZjPb6"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-J56kNkVTUG5i18jfmgDeZy"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UAC9t44RzswDmyZq6yHjag">
        <div xml:id="i-V3YtDnQbYUcKFHe6Vu3mmL">
          <p xml:id="i-PHNaZL6UoSUviAivS15FFt">
            Nr 119.
          </p>
          <p xml:id="i-VR5czGHR34kraJs4bmBSJy">
            Av herr Mannerskantz m. fl., om anslag till en ubåtstunnelanlägg-
            ning i Stockholms skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-x4mrA9GMPvBy2y7YFbYsu">
            Fullträffsäkra basanläggningar för flottan och däribland i första
            hand fartygstunnlar äro för försvaret av den allra största betydelse.
            I årets stats- verksproposition: Bil. 25: Kapitalbudgeten: Försvarsdepartementet,
            har också behovet av dylika anläggningar framhållits, men några
            medel därför icke äskats. Departementschefen påpekar, att — även
            om det bl. a. med hänsyn till försvarskommitténs allmänna behovsprövning
            skulle kunna ifrågasättas om nya kapitalinvesteringar överhuvud
            taget borde äskas för nästa budgetår — han »kommit till den uppfattningen
            att en dylik stånd- punkt icke bör väljas». En plan för utförande
            av redan beslutade men ännu ej påbörjade bygg- nadsarbeten förebådas
            vidare i propositionen. Det framhålles om denna plan bl. a., »att
            vissa av de arbeten, för vilka medel av myndigheterna äskats för
            nästa budgetår, kunna till följd av ändrade förhållanden numera
            visa sig vara mera angelägna än vissa av dem, beträffande vilkas
            utförande princip- beslut redan fattats, en omständighet, som
            även måste beaktas vid upp- görandet...» Eftersom planen — till
            vilken vi återkomma — ännu icke föreligger och bergrumsobjekten
            i fråga icke återfinnas bland de objekt, för vilka medel i statsverkspropositionen
            äskas, synes det oklart, huruvida det är Kungl. Maj:ts avsikt
            att förelägga riksdagen proposition i ämnet längre fram eller
            om ärendet anses böra uppskjutas till dess försvarskommittén framlagt
            sitt slutliga betänkande. Sistnämnda alternativ anse vi icke böra
            ifrågakomma, då försvarskom- mittén i sitt remissyttrande rörande
            försvarets medelsäskanden uttalat sig starkt positivt rörande
            anordnandet av bergrum. Kommittén har nämligen, efter att beräffande
            byggnadsplanerna i stort ha framhållit, »att ovissheten om den
            blivande försvarsorganisationens gestaltning talade för att, så
            långt möjligt vore, med byggnadsarbeten och markförvärv tills
            vidare finge anstå», anfört följande:
          </p>
          <p xml:id="i-238B8am4FeuB2x4MeMaLVN">
            »En särställning i förevarande hänseende synes böra tillkomma
            de med anslagsäskandena för budgetåret 1947/48 avsedda bergrummen,
            av vilka behov torde komma att föreligga, oavsett huru den blivande
            försvarsorgani- sationen kan bliva utformad.&gt;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__119/mot_1947__fk__119-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S8hGArDLDMpSzWyUVBuisG">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 119.
          </fw>
          <p xml:id="i-HnLbgUnWzU18Yyf5e9XTiF">
            Av detta uttalande draga vi den slutsatsen, att även om kommittén
            på nuvarande utredningsstadium anser sig böra avstå från att rekommen-
            dera sådana åtgärder, som befaras binda statsmakterna på längre
            sikt — kommittén bedömer bergrumsfrågan vara en så brådskande
            angelägenhet, att enligt dess mening redan årets riksdag borde
            fatta beslut angående ut- förande av åtminstone vissa bergrum.
            Marinförvaltningens äskande för nästa budgetår beträffande fartygstunn-
            lar uppgår till ca 7,5 milj. kronor. Äskandet avser påbörjande
            av dels en ubåtstunnelanläggning i vardera Stockholms, Karlskrona
            och Göteborgs skärgårdar, dels tre jagartunnlar i Stockholms skärgård.
            De totala kostna- derna för att färdigställa objekten beräknas
            till ca 14,4 milj. kronor. I skrivelse den 7 december 1946 har
            Kungl. Maj:t anmodat marinförvalt- ningen att inkomma med förnyad
            angelägenhetsgradering rörande sådana kvarstående arbeten, för
            vilkas utförande riksdagen redan beviljat medel, varvid dock samtidigt
            kunde inordnas objekt av stor vikt upptagna i marin- förvaltningens
            äskanden för budgetåret 1947/48. Bland det 40-tal olika arbeten,
            angående vilka ämbetsverket i sin svarsskrivelse i ämnet angivit
            den önskvärda ordningsföljden, intager »Ubåtstunnelanläggning
            i Stock- holms skärgård» främsta platsen i angelägenhetsgrad beträffande
            sådana arbeten, vilka ännu icke påbörjats. För denna anläggning
            beräknas 1,0 milj. kronor kunna upparbetas 1947 och 2,6 milj.
            kronor år 1948. Kostnaderna äro beräknade enligt prisläget den
            1 juli 1946. Medel för därför erforderligt markförvärv har äskats
            i proposition 1946:311, och riksdagen har i skri- velse 1946:
            516 beviljat medel därför. Icke bara de marina myndigheterna utan
            även överbefälhavaren och den sittande försvarskommittén ha i
            olika sammanhang och vid olika tillfällen framhållit betydelsen
            av och förordat utförandet av bergrum för fartyg; även därav torde
            framgå att åtgärder, som möjliggöra ifrågavarande arbe- tens igångsättande,
            snarast böra vidtagas. Att beträffande samtliga erfor- derliga
            och planerade objekt (fartygstunnlar i Stockholms, Karlskrona,
            Göteborgs och mellersta Norrlands skärgårdar) avvakta, att läget
            på arbets- marknaden förbättras, kan icke anses försvarbart. Även
            om situationen härvidlag liksom materialläget givetvis kräver
            beaktande och tvingar till återhållsamhet, bör ändå något av alla
            dessa arbeten igångsättas. Av utom- ordentlig betydelse är nämligen
            att med tanke på kommande objekt, som i vissa fall äro av större
            storleksordning, skaffa sig fullständiga erfarenheter i dylika
            anläggningars mest ändamålsenliga utförande. Visserligen har meto-
            diken ingående prövats vid andra redan utförda anläggningar i
            berg, men här tillkomma problem beträffande dockportar, detonationsskydd
            och evakuering, rörande vilka rent praktiska erfarenheter ännu
            saknas. Dylika anordningar ha dock av utsända specialister studerats
            utomlands, och det teoretiska underlaget föreligger.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__119/mot_1947__fk__119-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QDD8iSvurTocTYZQuWDY8W">
            Motioner i Första kammaren, nr 119. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-JDDPCUXoUk9dUbSdYpqhSS">
            De geologiska förutsättningarna för bergtunnlar äro hos oss lyckligtvis
            goda och betydligt förmånligare än på de platser i utlandet, där
            det senaste kriget framtvingat bombsäkra förläggningsplatser för
            fartyg. I Norge t. ex. medgav icke bergets kvalitet tyskarna att
            utföra fartygstunnlar, utan där uppfördes, liksom flerstädes längs
            nordsjö- och kanalkusten, väldiga kost- nads- och materialkrävande
            betongbunkrar. De platser utefter Sveriges kuster, där våra bergrum
            planerats, äro i flera fall ingående, i andra för- beredelsevis,
            undersökta och kräva föga byggnadsmaterial. Här må emeller- tid
            påpekas att utsprängning av fartygstunnlar tager en avsevärd tid
            i anspråk och icke nämnvärt kan forceras. Igångsättande av ett
            dylikt arbete kan därför icke uppskjutas till mobilisering eller
            krigsutbrott. Vad själva kostnaderna för anläggningarna angår
            må i detta sammanhang anföras, att de för ett ubåtsskyddsrum endast
            uppgå till ca 15 9/0 av kost- naden för skyddsföremålet. Därest
            anläggningen utföres med docka uppgår ifrågavarande procent till
            20 å 25. För en jagare är motsvarande procenttal blott ca 10.
            Som en jämförelse kan nämnas, att kostnaderna för de berg- hangarer,
            'som redan utförts för svenska flygvapnets räkning, lära uppgå
            till ca 15 ?/o, om utgifterna slås ut på vederbörliga skyddsföremål.
            Enligt uppgift lär tillgången på bergsprängare för närvarande
            vara rela- tivt god, vilket kan förklaras av bl. a. det förhållandet,
            att bergrum 0. d. under de senaste åren utförts i mycket stor
            omfattning men att dylika däremot numera sparsamt förekomma. Under
            de närmast gångna åren har ett avsevärt antal arbetare utbildats
            till kunniga bergsprängare. För när- varande torde åtskilliga
            av dessa icke kunna erhålla sysselsättning inom sin speciella
            yrkesgren. De planerade objektens storleksordning är ingalunda
            anmärkningsvärd för svenska förhållanden. Den arbetsstyrka exempelvis,
            som erfordras för ett dylikt arbetsobjekt, uppgår till i runt
            tal endast 60 man vid två skift. Vissa statliga myndigheter och
            flera industriföretag ha utfört betydande bergrumsanläggningar,
            vilkas kostnader i flera fall uppgå till avsevärt högre belopp
            än kostnaderna för de nu aktuella fartygstunnlarna för ubåtar.
            En stor del av antydda, redan utförda större bergrumsanläggningar
            ha studerats av marinförvaltningen för att man skall kunna tillgodogöra
            sig vid dessa anläggningars utförande vunna erfarenheter. Som
            redan antytts ha statsmakterna för att tillgodose skydd av den
            dyrbara flygmaterielen beviljat medel till bergshangarer vid vissa
            av flyg- vapnets flottiljer. I konsekvens härmed böra medel beviljas,
            som medge att även den dyrbarare och mera svåranskaffbara fartygsmaterielen
            beredes motsvarande skydd. Det gäller här icke bara att skydda
            föremålen som sådana, utan även att säkerställa ostörd underhålls-
            och reparationstjänst, när fartygen ligga i baserna, alldeles
            frånsett den viktiga uppgiften att lämna skydd för arbetsstyrkor
            och besättningar. Att såväl Kungl. Maj:t som riks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__119/mot_1947__fk__119-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-mtVvrZmddS21nksCRGJBm">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 119.
          </fw>
          <p xml:id="i-S9e6GozzYEZGV88qD86HxN">
            dagen redan godkänt bergrumsidén vad flottan beträffar framgår
            dels därav att fartygstunnlar budgetåren 1944/45—1946/47 upptagits
            i den allmänna investeringsplanen under grovarbetsreserven, dels
            på grund av att riksdagen, som nämnts, på Kungl. Maj:ts förslag
            beviljat medel för att förvärva det markområde, där den nu närmast
            aktuella anläggningen planerats ligga. Konsekvensen därav torde
            fordra, att det redan inköpta markområdet också snarast möjligt
            kommer till användning i det syfte, som förutsatts vid anslagsbeviljandet
            för markförvärvet. Med stöd av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-9BB5KZBwvmHeCirCHLi3Wk">
            att riksdagen måtte besluta, att en ubåtstunnelanläggning i Stockholms
            skärgård, kostnadsberäknad till 3,6 milj. kro- nor enligt prisläget
            den 1 juli 1946, skall komma till utföran- de, samt bevilja för
            budgetåret 1947/48 erforderliga medel, 1,0 milj. kronor, till
            anläggningens påbörjande.
          </p>
          <p xml:id="i-NRJBmPnfNxPatZECzk51mi" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-DLVovwq58KH3XTG3ZeSUSG">
            Axel Mannerskantz.
          </p>
          <p xml:id="i-PFtEQ1VDCWbTj8wRSwSzyM">
            P. G. Lundgren. Erik Arrhén. Carl Sundberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
