<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--ak--00114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__114/mot_1947__ak__114-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AjknwH1phdUUNXEoJQSQGS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 114. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-7CBPAy9yPJkR74zCTsufxi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7BRTNhW9r4CcrzFJpNwocR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BCcQka6x4CGEMEsw3pfnvq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3LGf9vBsiFByR15c4uQMyr" type="motBody">
        <div xml:id="i-LiUBdCoGCNrtdRZcXUv4h5">
          <p xml:id="i-NQ5bSUGBjLPcT6akVd3dcJ">
            Nr 114.
          </p>
          <p xml:id="i-GqFyRiFbfsJAzGMmFtnpZ6">
            Av herr Pettersson i Dahl m. fl, om ökat anslag till bidrag för
            anskaffande av bostäder åt provinsialläkare å lands- bygden.
          </p>
          <p xml:id="i-5mcaBiSYo3FAJeUH3z51kB">
            I årets statsverksproposition ha under femte huvudtiteln, punkt
            126, i an- slag till bidrag för anskaffande av provinsialläkarbostad
            föreslagits 400 000 kr. Härvid har föredragande statsrådet förordat
            den förändringen i gällande bestämmelser att bidrag skall kunna
            lämnas även till ekonomiskt svagare landsbygdskommuner utanför
            ödemarksområdena. För de förra kommuner- na skall statsbidraget
            uppgå till en tredjedel av byggnadskostnaderna, dock högst 25
            000 kr., medan för ödemarkskommunerna bidraget skall kunna upp-
            gå till halva byggnadskostnaderna, dock icke till mer än 35 000
            kr. Vad bestämmelserna i övrigt beträffar, begäres att ett till
            beloppet begrän- sat anslag ställes till Kungl. Maj:ts förfogande
            för att efter skälighetspröv- ning användas för nämnda ändamål.
            Av den redogörelse som lämnas av medi- cinalstyrelsen framgår,
            att som ekonomiskt svagare kommuner skola be- traktas sådana,
            där den kommunala utdebiteringen under de tre senaste åren uppgått
            till eller överstigit 11 kr. per skattekrona. Därutefter bör bi-
            drag lämnas kommun, som genom kostnaderna för läkarbostadens uppfö-
            rande uppenbarligen kommer att för lång tid framåt bliva svårt
            skattetyngd. Det är utan tvivel önskvärt, att Kungl. Maj:t icke
            bindes för hårt, när det gäller formerna för bidrag till provinsialläkarbostäder,
            med hänsyn till att denna verksamhet är förhållandevis ny och
            oprövad. Det synes dock motio- närerna, som om villkoren för erhållande
            av statsbidrag gjorts något för stränga, varigenom möjligheterna
            till bidrag i alltför hög grad begränsas. Vi anse därför, att
            bidrag bör kunna utgå, även om utdebiteringen i kommunen i fråga
            under de tre senaste åren icke varit större än 10 kr. per skattekrona.
            Om denna gräns sättes för erhållande av statsbidrag, komma villkoren
            att överensstämma med vad som nu gäller för erhållande av skatteutjämnings-
            bidrag. Det torde ur förenklingssynpunkt vara fördelaktigt, att
            myndighe- terna vid beräknande av statsbidrag icke behöva laborera
            med flera olika talserier för den kommunala utdebiteringens storlek.
            Vad beträffar anslagets storlek, har medicinalstyrelsen ansett
            detta böra fastställas till 875 000 kr. eller väsentligt högre
            än vad föredragande stats- rådet föreslagit. Med hänsyn dels till
            det faktiska behovet av bidrag till pro- vinsialläkarbostäder
            och dels till den ändring av bidragsvillkoren, vi i det föregående
            förordat, anse vi, att anslaget bör höjas till den av medicinal-
            styrelsen förordade summan. Härtill kommer, alt stegringen av
            byggnads- kostnaderna kan beräknas fortsätta även under det kommande
            året, varige-
          </p>
          <p xml:id="i-8Bj591fr3NVjZSt3JudeQe">
            Bihana till riksdagens protokoll 1947. 4 saml. Nr 114 124. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__114/mot_1947__ak__114-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AMWwvTKmkW875LQsZthaDT">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 114. nom bidraget torde komma
            att utgå med högsta möjliga belopp i större ut- sträckning än
            vad som beräknats. Under hänvisning till vad som ovan anförts
            hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-C7NQ8gAgSSC1ZV2Snzbck7">
            att riksdagen med beaktande av vad ovan anförts ville be- sluta
            att till bidrag för anskaffande av bostäder åt provin- sialläkare
            å landsbygden för budgetåret 1947/48 anvisa ett reservationsanslag
            av 875 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-BrRM7etZMGigriJUzMsqYq" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1947.
          </p>
          <div xml:id="i-RGBuDADMn3PhVu2wSzeUcu" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Anders Pettersson Harald Andersson David Boman i Dabl
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Dunker
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Stavsund
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              C. O. Carlsson Sven J Vigelsbo
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VhTQW3DDwyhLPvQwGsg6CJ">
            i Bakeröd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
