<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__27/mot_1947__ak__27-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JpSZJg7PkoaKfvmKzDYpRH">
        Motioner i Andra kammaren, nr 27. i
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RQguYxqp1RSLq423txc5za">
        <div type="motTitle" xml:id="i-927ifq3L3FG26WHVFE7uT"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7LCSrZHCUZ4g7iS4b8GZRB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UyDLhuJbPX7xcGx2NBLaQy">
        <div xml:id="i-4cMEGtbVsgeuBEB8AE3jEi">
          <p xml:id="i-N5QZMqc2zgqNvtefQzrFUr">
            Nr 27.
          </p>
          <p xml:id="i-GXvEifSwZAGkWrbd9o62Lh">
            Av herr Fast, om överflyttning till utrikesutskottet av gransk-
            ningen av statsrådsprotokollen i utrikesärenden.
          </p>
          <p xml:id="i-SxNPq11UBthsytgzAE8aMC">
            Den kontroll, som genom konstitutionsutskottet utövas över statsrådets
            äm- betsverksamhet, är, enligt vad erfarenheten givit vid handen,
            föga effektiv, i vad angår handläggningen av utrikesärenden. Detta
            är ganska naturligt. Stats- rådsprotokollen i dessa ärenden och
            de handlingar i övrigt, som utskottet är berättigat att utbekomma,
            kunna icke giva utskottet mer än ytterligt ofullstän- dig upplysning
            om den av regeringen förda utrikespolitiken samt om de om- ständigheter
            och de motiv som varit bestämmande för denna. Utskottet saknar
            därför säkra utgångspunkter för ett bedömande av statsrådens verksamhet.
            Naturligt är ock, att då anmälningar enligt RF $ 107 kunde ifrågakomma,
            ut- skottets medlemmar ofta tillbakahållas dels av ovissheten,
            i vad mån regeringens åtgärder stödja sig på rådslag av utrikesnämnden,
            dels av farhågor för att anmärkningar kunna medföra ogynnsamma
            utrikespolitiska återverkningar, vilkas räckvidd utskottets ledamöter
            med sin ofullständiga orientering i utrikes- politiska angelägenheter
            icke alltid kunna bedöma. I den mån, trots dessa till- bakahållande
            faktorer, anmärkningar göras av utskottet eller yrkades om så-
            dana reservationsvis anmälas, ligger den möjligheten närmare till
            hands än på andra områden, att anmärkningarna och reservationerna
            visa sig förfelade, såsom grundade på otillräckliga informationer.
            Den tanken inställer sig då, att granskningen av statsrådsprotokollen
            i ut- rikesärenden kunde anförtros åt utrikesutskottet, vars ledamöter
            såsom tillika ledamöter av utrikesnämnden hava en långt mera ingående
            kännedom om ut- rikesärendena och helt andra möjligheter att överblicka
            och bedöma dessa. Tanken är icke ny. Redan i en motion 1917 föreslogs
            inrättande av ett utrikes- utskott med uppgift bland annat att
            övertaga granskningen av statsråds- protokollen i utrikesärenden.
            I ett betänkande med förslag angående vissa änd- ringar i riksdagens
            arbetsformer (1931) framlades ett förslag av i huvudsak enahanda
            innehåll. Frågan har så till vida kommit i ett nytt läge sedan
            1931, som det 1937 inrättade utrikesutskottet, mot vad 1931 års
            kommittéförslag avsåg, enligt grundlagens bud består av samma
            ledamöter som utrikesnämnden. Skälen för kontrollens överflyttande
            till utrikesutskottet hava därigenom vunnit i styrka. Det kan
            icke, såsom stundom sagts, anses vara något oegentligt, att samma
          </p>
          <p xml:id="i-HJV9Gw63JcRGY2LN5vPLZL">
            Bihang till riksdagens protokoll 1947. 4 saml. Nr 27—37. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__27/mot_1947__ak__27-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3ifTQjES9WfdwFdyVWzTNg">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 27.
          </fw>
          <p xml:id="i-UED6yPsoKu3Y4BBAWbiK2">
            personer, som i utrikesnämnden givit konungen råd, sedermera
            granska utrikes- ärendenas behandling och inför riksdagen anmäla
            vad de därvid iakttagit. Många frågor berörande utrikespolitiken
            hava över huvud ej varit föremål för nämndens handläggning. Och
            även om det, vad de övriga angår, kan anses vara en självklar
            sak, att den som i utrikesnämnden tillstyrkt en åtgärd icke sedermera
            kan komma att klandra den såsom ledamot av utskottet, är detta
            icke tillräckligt skäl mot att utrikesutskottet övertager kontrollen
            av utrikes- ärendenas handläggning. Om ledamöter av utrikesnämnden,
            som i utrikesnämn: den motsatt sig vissa åtgärder, vid statsrådsprotokollens
            granskning frambära kritik mot dessa, kan detta — förutsatt att
            nödvändiga krav på diskretion upp- rätthållas — icke möta några
            betänkligheter. Snarare kan man säga, att det ofta hörda önskemålet
            om närmare kontakt mellan utrikesnämnden och riks- dagen därmed
            på ett ganska naturligt sätt kan tillgodoses. För överflyttande
            av utrikesprotokollens granskning till utrikesutskottet talar
            naturligtvis främst den omständigheten att dess ledamöter äga
            en mera in- gående kännedom om utrikesärendena än konstitutionsutskottet.
            Det finnes sålunda efter en sådan överflyttning större sannolikhet
            för att vad som för- tjänar kritik blir utsatt för sådan och att
            kritiken då får vederbörlig tyngd. medan å andra sidan risken
            för misstag grundade på otillräcklig information minskas. Även
            i så måtto torde utrikesutskottets granskning kunna bliva effek-
            tivare än konstitutionsutskottets, att regeringen måhända kan
            antagas bliva villigare att tillhandahålla detta utskott, vars
            ledamöter tillika såsom ledamöter av utrikesnämnden redan äga
            närmare kännedom om utrikespolitiken, sådana handlingar av vilka
            det för sitt granskningsarbete är i behov. I vad mån den ifrågasatta
            omläggningen i övrigt kan tänkas påverka för- hållandet mellan
            regering och riksdag är svårt att bedöma. Det förefaller emellertid
            ej osannolikt, att regeringen, i vetskap om utskottets befogenhet
            att utkräva ansvar, kan känna sig manad att i allt större utsträckning
            taga ut- rikesnämnden till råds. Vid utformandet av grundlagsbestämmelser
            i ämnet torde det i 1931 års betänkande framlagda förslaget kunna
            tagas till utgångspunkt. På de sär- skilda spörsmål, som därvid
            uppkomma, torde det ej vara anledning att här närmare ingå. Dock
            bör framhållas, att gränsdragningen mellan utrikesutskottets och
            konstitutionsutskottets befogenheter tarvar närmare övervägande,
            med beak- tande av att ärenden av utrikespolitisk innebörd förekomma
            även inom andra departement än utrikesdepartementet. Huruvida
            alltjämt vissa protokoll böra kunna undandragas granskning (se
            RF $$ 9, 105) och, om så är, under vilka förutsättningar de skola
            utlämnas, får likaledes övervägas. Uppmärksamhet torde också böra
            ägnas åt frågan, på vad sätt utskottet vid utövningen av sin granskningsverksamhet
            bör vara förbundet till tystnadsplikt; frågan är, i vad mån tystnadsplikt
            skall bero av utskottets eget bedömande (jfr beträffande konstitutionsutskottet
            RO $ 38 mom. 5) eller jämväl av Kungl. Maj:ts föreskrif-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__27/mot_1947__ak__27-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WvUDbBZdwQodHy44e8ELit">
            Motioner i Andra kammaren, nr 27. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-U5JZwXhqfGnwao49QpxNYL">
            ter (jfr beträffande utrikesutskottet RO $ 37 mom. 3 och beträffande
            utrikes- nämnden RF 8 54 st. 3). Med stöd av vad nu anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-HT4dXoR2gjvJvx4yL5pnwa">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            utredning och förslag till 1948 års riksdag om grundlagsänd- ringar
            i syfte att överflytta granskningen av statsrådsprotokol- len
            i utrikesärenden till utrikesutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-ExjdwjDursbjbRxc3d4wfP" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1947. Erik Fast.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
