<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__286/mot_1947__ak__286-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YFaVYDaiRJmiJqoF7bCzcG">
        Motioner i Andra kammaren, nr 286. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MmCsxLz17mpLqgXgCbkF49">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XYKNSDxBEPVsKqaqHtvesT"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VVnavukUJJfNoRLh5ug1CM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DgsfSp3Uv2k6k5Bw9RpMVQ">
        <div xml:id="i-v7bhavTjhw8iBTtRMswF5">
          <p xml:id="i-DkpbTKZm43f36YS5jRQxMY">
            Nr 286.
          </p>
          <p xml:id="i-Wo3rt35eDebuM3FiyoaXmb">
            Av herr Nilson i Spånstad m. fl., angående fördelningen av byggnads-
            tillstånd i fråga om bostadsbyggande och industriell anlägg- ningsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-J6cZjDKQCCRTqmvUtv7Jn3">
            Det ekonomiska läget kännetecknas av en tilltagande instabilitet.
            Då in- komsterna öka hastigare än tillgången på varor, ha inflationstendenserna
            undergått en väsentlig skärpning. En återgång till jämvikt i de
            ekonomiska relationerna kan ske antingen genom att priserna höjas
            — vilket ingen torde önska — eller genom att köpkraften begränsas.
            Den förra vägen är icke framkomlig, eftersom den står i direkt
            motsats till alla partiers uttalade strävanden att förhindra en
            inflatorisk prisutveckling. Det återstår då att försöka minska
            den köpkraft, som tar sig uttryck i efterfrågan, vilket kan ske
            antingen genom att inskränka konsumtionen eller begränsa investe-
            ringarna eller bådadera. En minskning av konsumtionen kan åstadkommas
            på flera olika vägar, exempelvis genom skärpning av ransoneringarna,
            höjning av skatterna eller genom tvångssparande. Ingen av nämnda
            åtgärder, möjligen med undantag för tvångssparande, torde i dagens
            läge vara föremål för statsmakternas överväganden. Investeringarna
            såväl beträffande bostadsbyggen som industri- anläggningar kunna
            regleras genom byggnadstillståndsgivningen. Det är också vad som
            skett under de senaste åren, då brist har rått på arbetskraft
            och material. I bihang 4 till bilaga 1 till årets statsverksproposition
            har framlagts ett utkast till allmän investeringsbudget för byggnads-
            och anläggningsverk- samhet budgetåret 1947/48. Enligt de uppgjorda
            planerna skola investeringar i byggnader och anläggningar år 1947
            medgivas i något mindre omfattning än under 1946. Anledningen
            härtill är att man vill söka begränsa efterfrågan på de redan
            nu otillräckliga tillgångarna på material. Den dominerande posten
            i investeringsbudgeten är bostadsbyggandet. För 1947 beräknas
            sammanlagt 70 000 lägenheter kunna byggas, vilket innebär en minskning
            med 5 000 lägenheter i jämförelse med 1946. På de s. k. kvot-
            orterna, d. v. s. städer och större tätorter, komma 43 000 lägenheter
            med särskilda byggnadstillstånd jämte ett mindre antal tremannabyggen.
            För icke-kvotorter, d. v. s. i stort sett mindre samhällen och
            den egentliga lands- bygden, skulle följaktligen återstå ca 20
            000 lägenheter med särskilda till- stånd plus största delen av
            tremannabyggena. Det antal lägenheter, som beräknas uppföras med
            tillstånd som tremannabyggen, uppskattas till om- kring 7 000,
            ett förhållandevis ringa antal.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__286/mot_1947__ak__286-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KpSraAbNgXU8TWqWjbH9zP">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 286.
          </fw>
          <p xml:id="i-WjiKafyvnU4wit74Sxpt4G">
            Den näst efter bostadsbyggandet största posten utgör anläggningsverksam-
            heten inom industrien. Investeringsverksamheten har på detta område
            skurits ned ganska kraftigt jämfört med industriföretagens planerade
            ut- och om- byggnader. Industriens investeringar torde visserligen
            komma att understiga 1946 års volym men dock vara väsentligt större
            än under 1945. Investeringarna för bostadsbyggande och industriens
            anläggningsverk- samhet närma sig 2 miljarder eller bortåt 90
            9/9 av samtliga investeringar under 1947. Det är tydligt att myndigheterna
            genom byggnadstillståndsgivningen ha stora möjligheter att kontrollera
            investeringsverksamheten. Byggnadsregle- ringen innebär i själva
            verket ett starkt grepp över den ekonomiska och befolkningsutvecklingen
            på olika orter. Faktum är att städer och samhällen i nu rådande
            läge äro beroende av byggnadstillstånd för sin fortsatta expan-
            sion. Detta öppnar onekligen vida perspektiv mot en planering
            i fråga om befolkningsfördelningen dels mellan orter av olika
            storlek, dels mellan stads- bygden i vidare mening och landsbygden.
            Motionärerna önska icke ökad statlig dirigering, men när en byggnadsreglering
            ändå måste genomföras i nuvarande läge bör denna tillämpas på
            ett för hela landet lyckligt sätt. Vi kunna icke för vår del anse
            att den fördelning av byggnadstillstånd och därmed byggnadsmaterial
            och arbetskraft som gjorts upp för 1947 främjar landsbygdens och
            de mindre samhällenas berättigade intressen. Folkmängdssiffrorna
            från årsskiftet visa att inflyttningen till stadsbygden fortsatt
            i om möjligt ännu snabbare takt än under föregående år. Städerna
            i administrativ mening ökade folkmängden med icke mindre än 117
            000 per- soner, varav dock 17 000 komma på de två nya städerna.
            Även om en del av folkökningen beror på nativitetsöverskott i
            städerna ha dock landsbygden och de mindre tätorterna fått släppa
            till en icke obetydlig mängd arbetskraft. Vi kunna icke annat
            än med oro se på denna utveckling, varigenom lands- bygdens befolkning
            uttunnas på ett sätt, som redan vållar stor skada i ekono- miskt,
            socialt och kulturellt avseende. Motionärerna ha därför kommit
            till den uppfattningen att åtgärder med det snaraste måste vidtagas
            för att hejda den befolkningsförflyttning som nu pågår till främst
            storstäderna. I nuvarande läge är det icke brist på arbetstillfällen
            utan snarare brist på möjligheter att aktualisera dessa, som orsakar
            flykten från landsbygden och mindre samhällen. Bättre tillgång
            'på material, främst byggnadsmaterial, vilket för dagen betyder
            detsamma som en rättvisare fördelning, skulle öka de mindre tätorternas
            och landsbygdens förmåga att hålla kvar sin arbets- kraft. Emellertid
            ha vi icke kunnat finna annat än alt myndigheterna genom fördelningen
            av byggnadstillstånd såväl beträffande bostäder som industri-
            anläggningar främjat särskilt storstädernas utveckling under de
            senaste åren. Sålunda har Stockholm för 1947 tilldelats en byggnadskvot
            på icke mindre än 9 200 lägenheter av 43 000 planerade lägenheter
            i större städer och tät-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__286/mot_1947__ak__286-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NSdxdTBWVeTtG5Y1USrWzP">
            Motioner i Andra kammaren, nr 286. ä orter. Om det vore möjligt
            att framskaffa detaljerade uppgifter över bygg- nadstillstånd
            för industrianläggningar för 1947, bleve tendensen säkerligen
            densamma. Vi kunna för vår del icke godtaga en sådan fördelning
            av de knappa tillgångarna på byggnadsmaterial. Motionärerna kunna
            icke heller gå med på att fördelningen av byggnads- tillstånd
            med ca 45 000 lägenheter på slörre städer och tätorter och blott
            25 000 lägenheter på landsbygd och mindre samhällen är riktigt
            avvägd. För att stärka de mindre samhällenas och landsbygdens
            förmåga att konkurrera om arbetskraften borde tilldelningen av
            byggnadstillstånd snarast stå i om- vänd proportion till ortens
            storlek. I varje fall borde icke byggnadstillstånd lämnas för
            industriella nyanläggningar och utvidgningar i de största städerna
            och deras omgivningar. Det borde vidare övervägas huruvida icke
            särskilda byggnadstillstånd både för bostadsbyggandet och den
            industriella anlägg- ningsverksamheten på landsbygden och i mindre
            samhällen lämpligen kunde slopas eller i varje fall prövas efter
            lindrigare grunder än vad gäller byggnads- tillstånd i storstäderna.
            Därigenom skulle den ekonomiska utvecklingen be- fordras och arbetskraften
            stanna kvar på landsbygden och i mindre tätorter. Med anledning
            av vad som ovan anförts hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-2aj6rNNHMSCHYLJvh3WnGL">
            att riksdagen ville besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            framföra de synpunkter i fråga om fördelningen av byggnads- tillstånd
            såväl beträffande bostadsbyggande som industriell anläggningsverksamhet
            som i motionen anlagts.
          </p>
          <p xml:id="i-BBKSnqpqkc5EPsVsTFNEiw" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1947. Hj. R. Nilson i Spånstad. Sven
            J. Vigelsbo. Per Svensson C. O. Carlsson
          </p>
          <p xml:id="i-V9f7QgkJ3wVV7WnaBhs3f9">
            i Stenkyrka. i Bakeröd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
