<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--fk--00108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__108/mot_1947__fk__108-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X6eak1o15737YAN38MBcy7">
        6 Motioner i Första kammaren, nr 108.
      </fw>
      <div xml:id="i-LzPqMX7aVdqicNoCF2viS1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3GMC2fuDEfy7L57vruLXRF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LcYCjCdddXTi5tY7zkQsDg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Bg1LvpiUf5d1ScNrdxK4jp" type="motBody">
        <div xml:id="i-RgSpou5zgf87sU9SQafLyt">
          <p xml:id="i-GnACGf8xf6Be1hKS67H5yy">
            Nr 108.
          </p>
          <p xml:id="i-9cBiVnibkmgMba5cAdUNdr">
            Av herr Hage m. fl., om anslag till fraktlindring för frukt till
            Norr- bottens och Västerbottens läm.
          </p>
          <p xml:id="i-2Q2AWSQnkojRGARrhHBvvE">
            I anledning av väckta motioner (I:207 och II:339) beslöt 1945
            års riksdag på förslag av jordbruksutskottet (utl. nr 75) att
            bemyndiga Kungl. Maj:t att i huvudsaklig överensstämmelse med
            vad utskottet anfört utlämna fraktbidrag för transport av frukt
            till Norrbottens och Västerbottens län samt att till fraktlind-
            ring för frukt till Norrbottens och Västerbottens län för budgetåret
            1945/46 under nionde huvudtiteln anvisa ett reservationsanslag
            av 50 000 kr. 1946 års riksdag anvisade, på förslag av jordbruksutskottet
            i utlåtande nr 26, i anledning av då väckta motioner (1:59 och
            II:113) för budgetåret 1946/47 under nionde huvudtiteln ett reservationsanslag
            av 50 000 kronor till fraktlind- ring för frukt till Norrbottens
            och Västerbottens län. Vid 1945 års riksdag uttalade jordbruksutskottet
            i förevarande fråga, att det ur näringsfysiologiska synpunkter
            vore synnerligen önskvärt att få till stånd en ökad konsumtion
            av frukt i Norrbotten och Västerbotten. Samtidigt anförde ut-
            skottet emellertid, att utskottet icke vore övertygat om att medgivande
            av frakt- lindring innebure den lämpligaste åtgärden i angivna
            syfte. Vid fjolårets riksdag uttalade utskottet, att anordningen
            med fraktlindring borde betraktas som till- fällig och kunna avvecklas,
            när exempelvis frågan om barnbidrag bringats till sin lösning
            eller annan möjlighet yppade sig att tillgodose det uppställda
            syftemålet. Såsom ett särskilt skäl för att ställa medel till
            förfogande för ändamålet under ytterligare ett budgetår syntes
            kunna åberopas, att det väntade prisfallet på frukt ännu vore
            ganska begränsat. De skäl, som ansetts tala för ett bifall till
            de vid 1945 och 1946 års riksdagar väckta motionerna om anslag
            till fraktlindring för frukt till Norrbottens och Västerbottens
            län, kvarstå fortfarande. Från de områden, som erhållit prisbilligare
            frukt i anledning av de utav riksdagen beviljade anslagen, har
            även omvittnats, att en ökning inträtt i konsumtionen av frukt.
            Skälen för anvisande av särskilda medel för ifrågavarande ändamål
            ha ytterligare accentuerats genom det intresse, som visats för
            detta anslag inom de berörda områdena. Önskvärt vore givetvis,
            att anslaget kunde höjas, men med hänsyn till att en säkrare erfarenhet
            rörande anslagets disposition m. m. bör vinnas, innan en definitiv
            avvägning och eventuell omdisposition av detsamma kommer till
            stånd, ha vi icke velat framställa något yrkande om förhöjd anslagstilldelning.
            Åberopande det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-5iZbwnWNnY8wJpddWTuNn8">
            att riksdagen till fraktlindring för frukt till Norrbottens och
            Västerbottens län för budgetåret 1947/48 anvisar 50 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5j1uU6HPqfLRPQQXSV4AwM">
            Stockholm i januari 1947. Ernst Hage. J.F. Grym. Hugo Sundberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
