<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--fk--00082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__82/mot_1947__fk__82-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RWxfjGDV7gAeuvHs9eSGpq">
        Motioner i Första kammaren, nr 82. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-EAjUfhXJ5GtXemPR9apF8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5chgjnW6j3fpAH1NPo8Dqt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KhyPxKqVBquxkvCNQgQmWa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T5UoP7TNpdNC93TwY2jtXY" type="motBody">
        <div xml:id="i-PHPZr1D8GRqxrjpVyM5HVD">
          <p xml:id="i-DakiZbPmHPhhwAfU64ukot">
            Nr 82.
          </p>
          <p xml:id="i-UeuRztFVramqKefn5DXuDA">
            Av fröken Andersson m. fl... om ändrad lönegradsplacering för
            vissa sjukgymnaster vid karolinska sjukhuset och sera- fimerlasarettet.
          </p>
          <p xml:id="i-NTmMJJarsHGwQAP5D7x2iM">
            Sedan ett tjugutal år finnas vid de större sjukhusen särskilt
            anställda sjuk- gymnaster. Vid karolinska sjukhuset finnas sålunda
            tre ordinarie sjukgym- naster och vid serafimerlasarettet en ordinarie
            — samtliga placerade i löne- grad 9. Sjukgymnasterna ha till uppgift
            att utföra av läkare föreskriven sjukgym- nastisk behandling samt
            att föra erforderliga journalanteckningar rörande be- handlingen.
            Sjukgymnasterna vid karolinska sjukhuset tjänstgöra även som instruktionsgymnaster
            i samband med den till sjukhuset förlagda undervis- ningen av
            gymnastiska centralinstitutets elever på sjukgymnastlinjen. För
            detta arbete utgår särskild ersättning från gymnastiska centralinstitutet.
            För att bli antagen som sjukgymnast vid något av ovannämnda sjukhus
            erfordras legitimation som sjukgymnast samt minst ett års väl
            vitsordad tjänstgöring vid undervisningssjukhus, vid vilken tjänstgöring
            vederbörande skall ha ådagalagt skicklighet i handledning av personal
            och elever. Sjukgymnastexamen avlägges vid gymnastiska centralinstitutet
            eller enskilt gymnastikinstitut, vilket innehar examensrätt, varefter
            legitimation utfärdas av medicinalstyrelsen. Enligt föreskrifterna
            för gymnastiska centralinstitutet fordras för inträde vid institutets
            sjukgymnastlinje för kvinnlig sökande realexamen, student- examen
            eller normalskolekompetens och för manlig sökande att hava av-
            lagt gymnastiklärarexamen. Härutöver skall sökanden under minst
            tre må- nader ha biträtt i sjukvårdsarbetet vid offentligt sjukhus.
            Utbildningstiden vid institutet är två läsår. Efter examen följer
            den ettåriga tjänstgöringen vid undervisningssjukhus. Den sammanlagda
            utbildningstiden skulle sålunda uppgå till tre år och tre månader.
            Ovan angivna fordringar för inträde vid gymnastiska central- institutets
            sjukgymnastlinje måste emellertid betecknas som minimiford- ringar.
            Av dem som antagas ha nästan samtliga studentexamen samt sjukhus-
            praktik varierande mellan sex månader och ett och ett halvt år.
            Utbildnings- tiden för uppnående av formell kompetens för ordinarie
            anställning uppgår sålunda till minst tre och ett halvt år. Ordinarie
            tjänst erhålles emellertid först efter många års praktik. För
            an- ställning vid ovannämnda sjukhus torde erfordras minst tio
            års väl vits- ordad tjänstgöring. Då därtill det arbete sjukgymnasterna
            utföra är synner- ligen tungt och krävande och deras tjänst måste
            betecknas som mycket själv- Bihangq till riksdagens protokoll
            1947. 3 saml. Nr 82 —92. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__82/mot_1947__fk__82-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C52MggZDLk2mHkRQhy9Ngq">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 82.
          </fw>
          <p xml:id="i-DV5VAMoRGyz1mkCpn5dxCR">
            ständig och ansvarsfull, anse vi en höjning av sjukgymnasternas
            lönegrads- placering väl motiverad. På grund av vad ovan anförts
            få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-9tjPqCTPLcCFbpwKK2wk6k">
            att riksdagen måtte besluta, att ovannämnda sjukgymnas- ter vid
            karolinska sjukhuset och serafimerlasarettet placeras i lönegrad
            A 11 (Ca 15).
          </p>
          <p xml:id="i-SrskqKpNW6urKpc8sKNG9D" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1947.
          </p>
          <div xml:id="i-D6rv5o8Zt2crN5cyBaetRU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WM8tfYMjsHM8tw3KXJPZND">
              <item xml:id="i-9xTER7n4nNgfNwP2swCR49" who="unknown" type="signature">
                Ebon Andersson
              </item>
              <item xml:id="i-AcJNm83DsrU4mqszgTxXgS" who="i-EaZnKH6pxHCkXzigK6A5oV" type="signature">
                Anna Sjöström-Bengtsson
              </item>
              <item xml:id="i-MMxMz6BWa4zkDAnu23dLct" who="i-5ADnTy4U6jT3a56U74ZwYA" type="signature">
                Ingrid Osvald
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
