<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__103/mot_1947__ak__103-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 103. 9
          </p>
          <p>
            Nr 103.
          </p>
          <p>
            Av herr Pehrsson-Bramstorp m. fl., om utfärdande av vissa före-
            skrifter att av länsstyrelserna beaktas vid fastställande
          </p>
          <p>
            av brandordningar.
          </p>
          <p>
            Genom den vid 1944 års riksdag beslutade brandlagstiftningen,
            innefat- tande brandlag och brandstadga, samt genom den med anledning
            av nämnda lag och stadga sedermera utarbetade normalbrandordningen
            ge- nomfördes en avsevärd förstärkning av brandskyddet beträffande
            såväl stad som landsbygd. En av orsakerna till denna skärpning
            var de erfarenheter, som gjorts i de krigförande länderna av luftkrigets
            fara ur brandsynpunkt. Särskilt hade det visat sig att öppna upplag
            av eldfarliga ämnen voro riskabla. Så länge kriget pågick funnos
            även liknande faror för vårt vid- kommande dels genom beskjutningen
            av inflygande främmande plan, dels genom att dessa ibland råkade
            fälla sin bomblast över svenskt område och dels genom att skadade
            plan vid störtning kunde förorsaka eldsvåda. Men även det ovissa
            läge som då förefanns för vårt land påverkade beslutet om den
            nya och skärpta brandlagstiftningen. Denna måste därför ses som
            en pendang till den vid samma riksdag beslutade civilförsvarslagen.
            I och med att kriget avslutats torde risken för antändning från
            luften ha väsentligt minskats. Det skall gärna erkännas att det
            förutvarande brandskyddet i många fall varit bristfälligt och
            att en förstärkning därav kan anses påkallad. De be- stämmelser
            i gällande brandlag och brandstadga som föreskriva skyldighet
            för landsbygdskommuner att inrätta ett välordnat brandförsvar
            med övat brandmanskap, modern, motoriserad brandattiralj och säkrade
            vattentill- gångar torde vara nödvändiga i det nutida brandskyddet.
            Påpekas bör emel- lertid i detta sammanhang att praktiska svårigheter
            i många fall hota att försvåra eller omöjliggöra ernåendet av
            uppsatta mål, samtidigt som eko- nomiska förhållanden tendera
            att allt för hårt belasta vissa kommuner. Men även om sådana förhållanden
            torde påkalla ett kraftigare ekonomiskt bistånd från statens sida
            eller ett uppskov med organisationens genomförande, måste principen
            i strävandet efter ett bättre brandförsvar erkännas såsom riktig.
            Vad som däremot vållat betänkligheter äro vissa detaljer och då
            främst i den uppgjorda normalbrandordningen, vilken, tvärtemot
            vad som av utred- ningen avsågs, nu tycks av vederbörande myndigheter
            ordagrant tillämpas under alla förhållanden. Enligt gällande brandstadga
            skall nämligen för varje kommun finnas en brandordning, vilken
            skall upptaga de bestämmel- ser som — utöver vad i allmän lag
            eller i brandstadgan eller eljest i veder- börlig ordning föreskrivits
            — äro erforderliga för ordnandet av ortens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__103/mot_1947__ak__103-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 105.
          </p>
          <p>
            brandförsvar. I syfte att underlätta för kommunerna att upprätta
            brandord- ning och för att ge en handledning härvidlag uppdrog
            dåvarande statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            åt riksbrandinspektören med biträde av särskilda sakkunniga att
            utarbeta en normalbrandordning. Denna, som framlades år 1945 (SOU
            1945:19) torde för närvarande utgöra rätte- snöret för länsstyrelserna
            vid bedömandet av de olika kommunernas förslag till brandordningar.
            Enligt övergångsbestämmelserna till brandstadgan skall nämligen
            så snart ske kan och senast den 1 januari 1947 förslag till brand-
            ordning å de skilda orterna ha upprättats och underställts länsstyrelsernas
            prövning. Trots att de sakkunniga bestämt framhöllo att förhållandena
            inom olika kommuner äro så skiftande, att generella regler icke
            kunna passa för alla, vägra på sina håll länsstyrelserna att överhuvud
            taga hänsyn till sådana förhållanden, som omöjliggöra efterlevnad
            av vissa bestämmelser i normal- brandordningen. En sådan detalj
            är t. ex. bestämmelsen att stack av otröskad gröda, halm eller
            hö icke får placeras närmare än 12 meter från stall, ladu- gård,
            loge eller byggnad med eldstad. (Hittills har i regel ett avstånd
            av en- dast 6 meter ansetts tillräckligt.) Ovannämnda nya bestämmelse
            kan i många fall ej efterlevas av den anledningen, att det inte
            finns arbetsfolk att tillgå i den utsträckning som är nödvändigt
            för en förflyttning denna längre sträcka. Det är elt hinder som
            den enskilde jordbrukaren inte kan bemästra, men som väl kan förorsaka
            honom dagsböter enligt brandordningens be- stämmelser, om han
            nödgas frångå desamma. Det har också vållat mycken irritation
            bland jordbrukare, när vederbörande myndigheter inom länet väg-
            rat taga hänsyn till de sakskäl, som framförts mot denna bestämmelse.
            I vissa brandkårsdistrikt har man, trots upprepade uppmaningar
            om godkän- nande, vägrat medtaga ovannämnda bestämmelse, enär
            man anser det me- ningslöst att fastställa en regel, som ändock
            många jordbrukare stå oför- mösgna att efterfölja. Ofta kunna
            nämligen maskinella hjälpmedel ej använ- das för denna längre
            förflyttning dels på grund av att transporten måste ske i sidled
            och dels emedan den elektriska kraften ej är tillräcklig. Om man
            skulle använda särskilda, fristående halmtransportörer för att
            fortsätta för- flyttningen, där de ordinarie (halmpressar el.
            dyl.) ej räcka till, skulle man allvarligt tangera brandlagens
            uttalande att oskälig kostnad skall undvikas vid brandskyddsåtgärdernas
            tillämpning. Vederbörande utredning framhöll nämligen bl. a. »att
            tvång bör ej föreskrivas att verkställa brandskydds- åtgärder
            som medföra oskälig kostnad». Liknande synpunkter kunna läggas
            på att stack av otröskad gröda ej heller får ligga närmare än
            12 meter från byggnad. Detta försvårar eller omöjliggör på många
            håll att halmen från dylik stack vid tröskning kan på maskinell
            väg intransporteras i närliggande loge, vilket är vanligt i sådana
            fall. En uppmjukning i tillämpningen eller eit borttagande av
            denna bestämmelse är därför nödvändig, om inte ett myc- ket stort
            antal jordbrukare mot sin vilja skola bli hemfallna till straff
            för en förseelse, som de oftast sakna möjligheter att undvika.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__103/mot_1947__ak__103-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 103. 11
          </p>
          <p>
            Tillgänglig statistik torde ej heller klart utvisa att brandfaran
            från halm- stackarna är så stor som man vill göra gällande. Halm
            som förvaras inom- bus är betydligt eldfarligare genom sin torrhet
            och genom att den ofta är närbelägen elektriska ledningar samt
            i större utsträckning utsatt för den risk, som oförsiktigt handhavande
            av eld från barn eller vuxna utgör. Det finns också brandstodsbolag,
            som hålla fast vid de förutvarande bestämmel- serna att stack
            endast behöver ligga 6 meter från byggnad för att försäkring skall
            medgivas. Detta torde vara ett klart bevis för den praktiska sakkun-
            skapens syn på frågan. Visserligen finnas möjligheter för enskilda
            jordbrukare att erhålla dispens från åberopade bestämmelse, men
            dylik torde i huvudsak lämnas endast då på grund av tätbebyggelse
            mark ej finnes tillgänglig eller då en stack skulle komma för
            nära byggnader som tillhöra annan person. På grund av rådande
            brist på arbetskraft kan som regel en jordbrukare ej överblicka
            sin arbets- kraftstillgång förrän samma dag han skall börja tröskningen
            eller då brand- ordningens bestämmelse för honom blir aktuell,
            men då är det för sent att begära dispens. Om en sådan skulle
            vägras och halmen fördenskull vid senare tidpunkt måste förflyttas,
            torde denna kunna anses tillspillogiven om den under tiden utsatts
            för regn. Även då det gäller tillämpningen av vissa andra bestämmelser
            i brand- lag, brandstadga och brandordning, kunna berättigade
            anmärkningar fram- ställas. Så är t. ex. fallet med sotningsbestämmelserna.
            Även här har såväl utredningen som propositionen avsett en försiktig
            tolkning för landsbygdens del. I normalbrandordningen ha sålunda
            föreskrivits kortare sotningsfrister för tätbebyggda samhällen
            än för rena landsbygdskommuner. Likaså har föreskrivits att i
            tätbebyggda samhällen sotning bör få verkställas endast av person,
            som godkänts av brandstyrelsen. För erhållande av sådant godkän-
            nande bör dock icke krävas kompetens, motsvarande den som brandstadgan
            kräver för skorstensfejare i stad. I brandordning för kommun där
            något tätbebyggt område ej finns anses, enligt normalbrandordningen,
            bestämmel- ser om särskild skorstensfejare kunna uteslutas. Därjämte
            framgår av nor- malbrandordningen att i kommuner, där tätbebyggelse
            finns, olika bestäm- melser böra kunna utformas i detta avseende
            dels för den tätbebyggda och dels för den övriga delen av kommunen.
            Vid fastställandet av bestämmelser i detta avseende har emellertid
            även en avsevärd skärpning kommit att tillämpas. Så ha t. ex.
            krävts kortare tidsintervaller för sotning i rena landsbygdskommuner
            än normalbrandord- ningen rekommenderat. Vidare ha krävts bestämmelser
            om särskild kom- petens för den person som skulle utföra sotning.
            Det kan nämnas att murare, som ägt kompetens i byggandet av rökgångar,
            icke ansetts kompetent att utöva sotningsarbetet. Att här kräva
            samma utbildning som då det gäller att utöva skorstensfejaryrket
            i stad, nämligen att ha med godkända vitsord genomgått kurs vid
            statens brandskola, måste anses obefogat. De i brandlag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__103/mot_1947__ak__103-004.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 103.
          </p>
          <p>
            och brandstadga bestämda sotningsföreskrifterna ha därför blivit
            onödigt betungande för en stor del av landsbygdskommunerna på
            grund av att myn- digheterna tillämpa en strängare tolkning av
            dessa än vad ursprungligen avsetts. Även i andra detaljer torde
            en bättre anpassning till landsbygdens speciella förhållanden
            böra kunna tillämpas. Den fria tolkningen av vissa brandskyddsföreskrifter
            torde ha sin grund i den formulering som $ 11 mom. 1 i brandlagen
            erhållit. Denna lyder som följer: »Ägare av byggnad, upplag eller
            annan anläggning är skyldig att anskaffa och underhålla erforderliga
            brand- och livräddningsredskap, även- som att i Övrigt vidtaga
            de åtgärder som till förebyggande av brands upp- komst och spridning
            äro av nöden och som icke medföra oskälig kostnad. Har brand —
            — — jämförlig rätt.» Denna paragraf är likalydande med brandförsvarsutredningens
            förslag. I sitt yttrande till prop. nr 265 vid 1944 års riksdag
            angående förslag till brandlag och brandstadga uttalar emeller-
            tid vederbörande departementschef beträffande nämnda paragraf
            följande: »Den i 11 $ 1 mom. första stycket av utredningens förslag
            upptagna be- stämmelsen är mycket omfattande. Under uttrycket
            'i övrigt vidtaga de åt- gärder som till förebyggande av brands
            uppkomst och spridning äro av nö- den” kunna långtgående brandskyddsåtgärder
            hänföras. Ehuru till stadgan- det fogats den begränsande förklaringen,
            att åtgärderna icke få medföra oskälig kostnad, förefinnes dock
            risk för att stadgandet i tillämpningen kan leda till alltför
            stora krav på fastighetsägare och andra. Då stadgandet detta oaktat
            av hänsyn till dess betydelse för brandförsvarets effektivitet
            — särskilt vad angår industrier och andra större anläggningar
            — synes mig böra tillstyrkas, vill jag samtidigt understryka att
            tillämpningen måste ske med måttfullhet och med iakttagande av
            att kostnaderna för brand- skyddsåtgärderna stå i rimligt förhållande
            till de värden som skola skyddas.» Åberopas kan också vad första
            lagutskottet anförde i yttrande över motion nr 352 i andra kammaren
            vid 1946 års riksdag, där det heter bl. a.: »Enligt övergångsbestämmelserna
            till brandlagen skall förslag till brandordning hava upprättats
            och underställts länsstyrelsens prövning så snart ske kan och
            senast den 1 januari 1947. Riksbrandinspektören har med biträde
            av särskilda sakkunniga utarbetat normalbrandordning avsedd att
            tjäna till ledning vid arbetet med uppgörande av brandordningar
            för kommunerna. Det har inom utskottet upplysts, att man på sina
            håll icke ansett sig berät- tigad frångå denna normalbrandordning,
            oaktat bestämmelserna däri icke i allo varit lämpade för förhållandena.
            Utskottet vill i anledning härav fram- hålla, att normalbrandordningen
            givetvis icke oförändrad kan passa för alla fall, då förhållandena
            inom de olika kommunerna äro mycket skiftande. I vissa fall t.
            ex. i fråga om rena landskommuner torde sålunda åtskilliga av
            de i normalbrandordningen upptagna bestämmelserna kunna undvaras.»
            Trots dessa från regerings- och riksdagshåll klart uttalade meningar
            angå- ende tillämpningen av vissa bestämmelser på ifrågavarande
            område fortsätta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__103/mot_1947__ak__103-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 103. 13
          </p>
          <p>
            dock på sina håll länsstyrelser att vidhålla en tillämpning,
            som måste an- ses stå i motsats till statsmakternas ovan åberopade
            uttalanden. Med hänvisning till det ovan anförda få vi därför
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla, att
            Kungl. Maj:t ville utfärda sådana föreskrifter för läns- styrelserna
            att dessa vid fastställande av brandordningar be- akta de i motionen
            anförda synpunkterna.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1947.
          </p>
          <p>
            A. Pehrsson-Bramstorp. Nils G. Hansson Anders Pettersson i Skegrie.
            i Dahl. Hjalmar Svensson, I. Pettersson Axel Rubbestad. Grönvik.
            i Rosta. Aron Gustafsson Robert L. Jansson, ; Harald Johnsson
            i Lekåsa. Aspeboda. i Skoglösa. J. Onsjö. Arvid Jonsson, David
            Boman Skedsbygd. i Stafsund. C. O. Carlsson Emil Gustafson. Ivar
            Johansson i Bakeröd. i Mysinge Per Persson, K. E. Hansson Gustaf
            Svensson Norrby. i Skediga. i Vä. Gunnar Larsson Sven J. Vigelsbo.
            Sam. B. Norup. i Luttra. K. A. Ryberg. Hj. R. Nilson Nils Jönsson
            i Spånstad. i Rossbol. J. W. Pettersson Harald Andersson
          </p>
          <p>
            i Norregård. =. i Dunker.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
