<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--ak--00284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__284/mot_1947__ak__284-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CBRC6nRNyqU3UM2hT3MC7d">
        Motioner i Andra kammaren, nr 284. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-Hz8r5rZH1dQWxoe7X9f63d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SCCGpCETJPRRhiqiuPmi59" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EUvwB3Uzov83BFC6nyKvrC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Cz4EuLRYT1hDjBcKvMX1Tt" type="motBody">
        <div xml:id="i-WvnExNc13ea1URY4xzoNYr">
          <p xml:id="i-9Ut4sUVtV8zorydHx37QvR">
            Nr 284.
          </p>
          <p xml:id="i-AxuDRkMWuwzh6hTVcgPaj">
            Av herr Jönsson i Rossbol, angående ytterligare gottgörelse till
            vissa jordägare i Rösta by inom Ås socken för vissa av kronan
            gjorda markförvärv.
          </p>
          <p xml:id="i-LtYbtfJ7CfcqK2oV8hBsAx">
            Under de senare åren efter krigsutbrottet har kronan i allt större
            utsträck- ning inom olika delar av vårt land av enskilda förvärvat
            markområden av- sedda att användas bland annat för militära ändamål
            såsom t. ex. anläggning av flygfält och skjutfält. I de fall,
            då frivillig avhändelse icke kunnat ernås, torde erforderliga
            markområden ha förvärvats genom expropriationsförfa- rande. Esomoftast
            ha dylika frivilliga försäljningar, som tillkommit under tryc-
            ket av expropriationshot, utlöst starkt missnöje trots den jämförelsevis
            goda ersättning, som erhållits, enär de stamhemman, från vilka
            avyttringar skett, genom avstyckningarna försämrats i avseende
            å ägoslagens sammansättning, genom olämplig gränsdragning eller
            därigenom att värdefull och för stam- hemmanen erforderlig stödskog
            eller betesmarker frångått. Oviljan har givet- vis ökats i den
            mån vederbörande säljare dessutom drabbats av höga skatter å vederlaget
            för den egendom, som han oftast mot sin vilja nödgats avhända
            sig. Under åren 1942—1944 förvärvades av kungl. arméförvaltningen
            för kungl. Jämtlands fältjägareregementes räkning i Ås socken
            ett inom den s. k. Nifsås- skogen beläget område, som utgjorde
            utskiften till 23 jordbruksfastigheter inom Rösta by i nämnda
            socken. Området, som hade en areal av 399 hektar och var avsett
            att användas till skjutfält, utgjordes i huvudsak av produktiv
            skogsmark och endast till mindre del av myrmarker. Med hänsyn
            till stor- lek, läge och befintlig bebyggelse ansågs den i ett
            block sammanhängande utskogen till Rösta by tjänlig som övningsterräng,
            särskilt med hänsyn till övningsskjutning med tyngre vapen, som
            numera förekomma även vid in- fanteriregementen. Frågan om nämnda
            markförvärv blev aktuell under år 1941. Framlidne jägmästaren
            E. Ouchterlony, som erhöll uppdrag av kronan att framlägga preliminära
            beräkningar, upprättade efter en schematisk okuläruppskatt- ning
            av skogstillgången förslag till försäljningsvärden. På grundval
            av nämn- da av Ouchterlony framlagda beräkningar inleddes under
            hösten 1942 un- derhandlingar med de markägare, som hade sina
            utskiften å Nifsåsskogen. Det må redan nu framhållas såsom anmärkningsvärt,
            att kronan för genom- förande av ett markförvärv av denna storleksordning,
            vilket mest haft karak- tär av tvångsförsäljning och som delvis
            måst företagas genom expropriation, baserat sina ersättningar
            på så pass Jösa uppgifter. Ouchterlony, som vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__284/mot_1947__ak__284-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NDHLt6CB3z5G1mhdJJvzoo">
            10 Motioner i Andra kammaren. nr 284.
          </fw>
          <p xml:id="i-MDAWLTk5BEjPTP4KEYCxiK">
            denna tidpunkt var 73 år och för Övrigt avled under förrättningen,
            företog nämligen på ifrågavarande skiften icke någon som helst
            siffermässig upp- skattning av virkesförråden genom linje- eller
            provytetaxering utan grun- dade hela sin beräkning på subjektiva
            bedömningar vid en synnerligen sche- matisk översyn av skiftena
            samt på mycket föråldrade beräkningsgrunder. Att dessa beräkningar
            icke voro hållbara framgick också vid det expropria- tionsförfarande,
            som senare ägde rum beträffande 11 hemmansägare till- höriga utskiften.
            Förhandlingarna om markförvärvet med de 23 ägarna till berörda
            mark- område fortgingo hela hösten 1942. Kronans representant,
            som sökte förmå ägarna att frånträda utskiftena till de av Ouchterlony
            föreslagna priserna, uppträdde därvid i ett flertal fall — allt
            enligt samstämmiga uppgifter — syn- nerligen aggressivt och framhöll
            bland annat, att överlåtelserna voro bråd- skande, att expropriationsförfarande
            skulle tillgripas om frivillig uppgörelse icke komme till stånd,
            samt lät säljarna tillika förstå, att de under sådana förhållanden
            med säkerhet skulle tilldömas avsevärt lägre ersättningar än de
            erbjudna. Inför dessa argument föllo 11 av de 23 markägarna till
            föga och förmåddes påteckna dem förelagda försäljningskontrakt.
            Av de övriga 12 ägarna, vilka erbjudits ersättning efter samma
            normer som de »frivilliga» säljarna, sammanslöto sig 11, vilka
            vägrade godtaga den erbjudna ersättningen samt påyrkade expropriation.
            För bevakande av deras intressen anlitades juridiskt biträde samt
            såsom skoglig expert civiljäg- mästaren Björn Hagström. Vid den
            utredning, som därvid företogs av Hagström, visade det sig, att
            de erbjudna ersättningarna voro baserade på ytterst schematiska
            beräkningar av de ifrågavarande skiftena utan hänsynstagande till
            ett flertal betydelsefulla faktorer, såsom arealen produktiv skogsmark
            kontra impediment, skogsbe- ståndets sammansättning och ålder,
            de eventuella hemskiftenas möjlighet att tillgodose stamhemmanets
            behov av husbehovsvirke och stödskog samt hem- manens behov av
            betesmarker m. m. Särskilt anmärksningsvärt framstod det faktum,
            att hänsyn icke tagits till den lagstridiga fastighetsbildning,
            som blev följden av en dylik tvångsförsäljning. De flesta fastigheterna
            kommo sålunda att lida brist på husbehovsskog, och vissa blevo
            helt utan skogstill- gång. Mot bakgrund av den synnerligen stränga
            tolkning av Jorddelnings- lagen, som tillämpas vid den fria fastighetsbildningen,
            är det förvånansvärt, att ifrågavarande avstyckningar överhuvud
            kunde få komma till stånd. De 11 fastighetsägare, som underkastade
            sig expropriationsförfarande, hade för en sammanlagd areal av
            226 hekiar före expropriationen erbjudits en ersättning av cirka
            96 000 kronor eller 425 kronor per hektar. Den av Hag- ström företagna
            värderingen av samma skiften, vilken stöddes på linje- taxering
            av skiftena samt på en ingående undersökning av förhållandena
            på varje fastighet, slutade på en totalsumma av 188 000 kronor,
            motsvarande 832 kronor per hektar eller nära det dubbla värdet.
            Trots att från kronans sida försök gjordes att försvara de först
            erbjudna ersättningarna fann expropria- tionsnämnden sakägarnas
            på Hagströms värdering stödda anspråk fullt be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__284/mot_1947__ak__284-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KEE1DSqt6XNzfQK72fC7yx">
            Motioner i Andra kammaren, nr 284. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-TvWYUXynhBbavVsgRmALDr">
            rättigade och tilldömde dem en sammanlagd ersättning av 193 200
            kronor eller något mera än vid värderingen fastställts, beroende
            på att en icke preci- serad ersättning för skada och intrång hade
            påyrkats utöver de angivna be- loppen, vartill viss hänsyn ansågs
            böra tagas vid nämndens fastställande av de slutgiltiga ersättningarna.
            Det sakägarna tilldömda beloppet motsvarar 855 kronor per hektar.
            Denna uppenbara skillnad mellan av kronan erbjuden ersättning,
            cirka 96 000 kr., och tilldömt belopp, 193 200 kr., talar för
            att de av kronan gjor- da erbjudandena grundade sig på uppenbart
            felaktiga premisser samt att de 11 hemmansägare, vilka av olika
            anledningar läto sig förmås att sälja sina skiften mot de vederlag,
            som grundade sig på samma premisser, kommit i en mycket ofördelaktig
            ekonomisk ställning, vartill de med hänsyn till vad som förevarit
            måste anses utan skuld. Av en av Hagström upprättad sammanställning,
            vilken bifogas, framgår namnet på de 11 jordägare och beteckningen
            på dem tillhöriga fastigheter i Rösta by, från vilka ifrågavarande
            utskiften avstyckats och överlåtits till kronan. Av denna sammanställning,
            som uppgjorts i anslutning till ett av Hagström avgivet värderingsinstrument
            beträffande ifrågavarande utskiften — vilket i stencilerat tryck
            kommer att snarast tillställas utskottets ledamö- er — framgår,
            att den av ifrågavarande markägare försålda, icke exproprie- rade
            totala arealen utgjort 173,08 hektar, därav 147,67 hektar produktiv
            skogs- mark, 2,65 hektar odlad jord och 22,76 hektar myrmark,
            samt att den totala ersättningen uppgått till 74 311 kr., motsvarande
            429 kr. per hektar. Enligt Hagströms värdering av nämnda utskiften,
            vilken är baserad på samma utgångsvärden, som godkänts av expropriationsnämnden
            beträffan- de övriga skiften — priser och arbetskostnader äro
            desamma, d. v. s. 1942 års värden — har erhållits ett presumerat
            saluvärde av 154 879 kr., som så- lunda med icke mindre än 80
            568 kr. överstiger det vederlag, kronan lämnat för sitt markförvärv.
            Såsom framgår av värderingsinstrumentet och tablån har totalsumman
            enligt Hagströms värdering eller 154 879 kr. framkommit därigenom
            att särskilda beräkningar gjorts beträffande 1) ståndskogens värde,
            2) ersättning för avstående av icke avverkningsmogen skog, 3)
            markvärde, 4) ersättning för förlorad jaktmark och 5) ersättning
            för genom överlåtelsen uppkommen värdeminskning å stamfastighet,
            vilken framträtt i uppkommen brist å husbehovsskog och i minskning
            av tillgång till betesmark. Av utredningen framgår att de jordägare,
            som nödgats avstå mark till kro- nan, äro samtliga utom en mindre
            jordbrukare, som haft sin bärgning av jordbruket. Å två av fastigheterna
            födas 11 kor och å de övriga mellan 3 och 6 kor. Det är alltså
            icke fråga om jordbrukare med stora hemmansarea- ler av in- och
            utägojord utan om småbrukare med svag ekonomisk bärkraft, av vilka
            fyra nödgats avstå hela sin skogsmark och de övriga 40—380 ?/o
            av skogsmarken. Samtidigt har till resp. hemman hörande betesmark
            antingen helt gått förlorad eller i betänklig grad minskats, med
            resultat att en del av den odlade jorden måst utläggas till kulturbete,
            vilket för med sig minskad skörd och kreatursstock. Följden har
            blivit, att de som efter avhändelsen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__284/mot_1947__ak__284-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WJythwAXsGyoTRVbLkttM1">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 284.
          </fw>
          <p xml:id="i-6KyBJYhjoDsSTYbbkxZDCA">
            icke kommit att helt sakna tillgång till husbehovsskog lida brist
            på sådan eller i vart fall sakna erforderlig stödskog. En väsentlig
            del av värdet i de norrländska jordbruken ligger som bekant i
            den icke sällan relativt goda skogstillgången. Vetskapen om förefintligheten
            av i skogstillgången dolt ka- pital, som vid behov kan lösgöras
            och nyttiggöras, eller förhoppningen om att inom en nära framtid
            kunna tillgodogöra sig skogsavkastningen utgör särskilt för de
            mindre jordbrukarna deras ekonomiska ryggrad. Genom den formellt
            frivilliga avhändelsen ha de småbrukare, varom här är fråga, icke
            allenast nödgats frånhända sig i förhållande till deras fastigheters
            storlek mycket stora skogsarealer utan även, vilket är värre,
            avhänt sig och fram- lida hemmansinnehavare rätten till avkastningen
            därå och detta allt mot en mycket blygsam ersättning. Att de härigenom
            åsamkat sig själva ekono- miska förluster men framför allt sina
            fastigheter obotlig skada och försäm- rat deras reella värden
            har blivit uppenbart för dem alla och framstått så mycket betänkligare
            sedan expropriationsärendet avgjorts. I denna bedröv- liga situation
            och ångerköpta ha de övervägt olika vägar för att vinna rät- telse
            och stannat för den enligt min mening enda framkomliga vägen,
            näm- ligen att underställa ärendet riksdagens prövning. Väl kan
            från kronans sida hävdas, att försäljningen skett genom frivil-
            ligt undertecknande av de av kronan upprättade köpekontrakten
            samt att kronan endast gjort en fördelaktig och juridiskt sett
            oantastlig affär. Detta är måhända riktigt, ehuru det ligger nära
            till hands att åberopa bestäm- melserna i 30 och 31 88 avtalslagen.
            Man kan dock icke komma ifrån att omständigheterna vid detta markförvärv
            varit sådana, att det moraliska rätts- medvetandet känner sig
            kränkt. Man må ha i åtanke de rent psykologiska faktorerna i detta
            sammanhang: en representant för kronan uppträder som köpare och
            — med den myndighet och opartiskhet allmänheten i regel vill tillerkänna
            honom — påvisar för hemmansägarna de värden, som deras ut- skiften
            äga enligt en av en jägmästare företagen utredning, förelägger
            dem försäljningskontrakt att undertecknas, låter dem i mer eller
            mindre förtäckta ordalag förstå att expropriationsanledning föreligger,
            att ersättningarna i så- dant fall med visshet komme att nedskäras,
            förklarar att beskattning såsom för inkomst icke kommer att drabba
            den markägare, som innehaft sitt hem- man mindre än tio år, samt
            låter dem förstå, att det hela är brådskande och att de erbjudna
            ersättningarna äro mer än tillräckliga. Säljarna å sin sida, av
            vilka några vid ifrågavarande tidpunkt på grund av beredskapstjänst
            hade begränsade möjligheter att tillvarataga sina intres- sen,
            godtogo givetvis ombudets uppgifter i stort sett men vägrade i
            det längsta att sälja. Man får icke heller begära att en hemmansägare
            alltid skall vara kompetent att på rak arm kunna värdera ett skogsskifte
            eller förutse de eko- nomiska följderna av försäljning av till
            hans hemman hörande stödskog och betesmarker. En del av säljarna
            voro relativt gamla och hade icke i tillräck- lig grad följt med
            prisförändringarna på virkesmarknaden. Andra åter voro i små ekonomiska
            omständigheter samt skuldsatta och hade härigenom mind- re möjligheter
            att kosta på en värdering av skiftena. De vågade icke heller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__284/mot_1947__ak__284-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DiDx9x769JwZeQ74h4erfF">
            Motioner i Andra kammaren, nr 284. - 13
          </fw>
          <p xml:id="i-2JRjcSjnH61jAq7wVNCqaX">
            riskera en expropriation med långvarigt dröjsmål med ersättningarna,
            vilka de för övrigt befarade komme att nedskäras vid en eventuell
            förrättning. Slutligen må erinras om att det vid detta skede av
            världskriget inom Ååtskil- liga kretsar ansågs mindre opportunt
            att motsätta sig åtgärder, som kunde främja försvarets intressen.
            Åtskilliga omständigheter bidrogo sålunda till att säljarna, ehuru
            flertalet ansågo ersättningarna icke tillfredsställande, funno
            sig i att efter stor tvekan underteckna försäljningskontrakten.
            De övriga delägarna i skifteslaget voro i genomsnitt mera välbärgade
            och hade härigenom större möjligheter att låta anställa värderingar
            och anlita juridisk hjälp. När de sedermera efter expropriationen
            tilldömdes ersätt- ningsbelopp, som med mer än 100 9/0 relativt
            sett överstego de försäljnings- summor, som utgått vid de frivilliga
            överlåtelserna, torde det vara lättför- klarligt, att denna affär
            väckt en för kronan pinsam uppmärksamhet i orten. I förevarande
            fall ha de »tredskande» genom expropriationsförfarande lyc- kats
            erhålla en skälig ersättning för den överlåtna egendomen, medan
            de som gått med på frivillig uppgörelse fått en egendomlig belöning
            för sitt tillmötesgående. Den som varit i tillfälle att närmare
            skärskåda denna sak kan svårligen förlikas med den tanken, att
            intet kan eller bör göras för att bereda ifråga- varande 11 jordägare
            gottgörelse av statsmedel. Även om statsmakterna i princip icke
            böra tillstädja, att en enskild part får rygga ett med kronan
            in- gånget avtal enbart av den anledningen, att det sedermera
            varder uppenbart, att avtalet uppenbarligen missgynnat parten,
            äro dock enligt min mening omständigheterna i förevarande fall
            sådana, att principiella skäl icke böra avhålla från att i efterhand
            bereda dem gottgörelse för det underpris, som onekligen åsatts
            ifrågavarande markförvärv. Även om överlåtelserna formellt sett
            varit frivilliga, lärer vara uppenbart, att de skett under sådana
            omstän- digheter att jordägarna känt sig nödsakade sälja till
            de priser, som erbjudits dem. På grund av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-SYLNNhF7BC28X1h3hAJSJ2">
            att riksdagen måtte besluta att giva ifrågavarande, i bila- gan
            till denna motion angivna jordägare gottgörelse av stats- medel
            med ett sammanlagt belopp av 80568 kr. att mellan dem fördelas
            på sätt bilagan närmare utvisar.
          </p>
          <p xml:id="i-AErjgS4TPdFrwaEWPMzgXr" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-BEMMDSUqDinhPz4UvRqiv5">
            Nils Jönsson i Rossbol.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__284/mot_1947__ak__284-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-HdCq52RBzfaxqkmerLwM6b">
            "OLTLLP
          </p>
          <p xml:id="i-5jQXEJZw6knuwDgi4yWUxM">
            "LP6I 'BeIOQ2NAV-LIYJÄNYJOG SnoIeW dvesj "WJOY 2015
          </p>
          <p xml:id="i-NcSTG8PhrdW9zryv5Tmh6C">
            Värderingstablå.
          </p>
          <p xml:id="i-5kgDdeHfA2jMszbTx27zwb">
            Försåld areal, ha Hemskiftet, ha Ståndskogen Ersättning as NG
            för förtidig Fastighet Säljare Prod. Odlad Prod. | apr. Reduc.
            | Värde | Löv | Värde | Summa | S9- 7 | s " s avverk- sN08S jord
            Myr [Totalt | Åker skogs skog Dm m? ki; m? kr. kr. ning märk TT
            PE Rösta å 10:88 än 65: —/ha | 110 Algot Johansson —| 2'65 —|
            265 — — 231 60 17 185:—] — -— 185: — — 1? G. Bigner 2350 — | 316)
            31:66) 14:5 | 14:0 | 1850) 65) 1 500 | 16 320: —| 142 | 994:—]
            17314:—1 1852:— | 35,7 53,13 IA. Bäckman 20000 — 1! 1:80| 26:80)
            13:0 65 | 2110! 721 1898 120650:—] 122 | 854:—' 21 504:—' 1625:—
            4? B. Pierre 2025 — | 320) 2345 11:0 | 31:0 | 1520) 76) 1444 |15
            711:—' 82 | 574:—1 16285:—] 1316:— | 115 J. Eriksson 25800 — 1
            4:70! 30:00] 50) 180) 2140) 61) 1 631 |17745:—' 100 | 700:—1/
            18445:—]) 1644:— 118 J. Gjedrem 2610 — 1 390) 30:00] 11:0 | 12:0
            | 10951) 60 821 | 8932:-—1 95 | 665:—|) 9597:—]| 1696:-- He E.
            Olsson 340) — 1 260) 800) 50 30 244 | 63 192 | 2089:—1 32 | 224:—1
            2318:—] 851:— 45 V. Söderberg 277] — I 150) 427) 4:0 — 125 | 62
            97.1 1055:—] 13 IH:—) 1146:— —180:— 4 A. Grans stbh. 2385 —-—
            —! 2385! 08 — 232-69 200 | 2176:—' 12 84: —' 2260:—1 153:— | 4t
            N. Karlssons stbh. 235 — — | 285) 20 — 232 | 69 200 | 2176:—]|
            12 84:—! 2260:—! 153:— Östersem 3” Hemmingsson m. fl! 965! — |
            190) 1155 — — 675 | 66 527 1 6060:—1 48 | 3836:—1 6396:—) 0627:—
            147:67 2:65 | 22:76 |173:08] 66:83 | 845 | 10246 | 6:67 | 8557
            93 099: — | 658 4606: —| 97705:— 9597:— 665: —/haj Värderingstablå
            (forts.). oo Markvärde a Jakt Diverse | Direkt Belet oa mg = grund
            av Försälj- si . a sg- ärde- rist på | Minska 1 ä ings- . - Fastighet
            Skogs- Odlad M Summa | värde Dygg- öclust husbe- | betes- | Summa
            5 a nde gumma ligare er- 4 T kr. 3 " sättnin mark jord y kr. kr.
            s:a kr. |hovsskog mark kr. kr. g kr. kr. kr. ———— — —»w me AV
            Rösta 100: —/ha | 600: —/ha | 50: —/ha 25: —/ha 110 — 1590:— —
            1590: — — 110000: - | 11775: — 3220: —] 15000:—1 —7500:—1/ 7 500:—
            1? 2 850: — 158: —' 3008:—1 — 791: — 22 965: —| 1400: —' 600:
            —1| 2000:—] 24965:—] 12600: —112 365:— 35,7 Bes] 2 500:— 90:—1
            2590:—"1 670: — 26 389: — i 2 000: —! 1000: — | 3 000:—1 29389:—!
            12000. 17289:— 4? 2 025: — 160: —| 2185:—1| 586: — 20372:—1] —
            — — 20372:—1! 9500: —110 872:— 118 2530, — 235: —| 2765: —1 750:
            — 23 604: — 1000: —! 600: —1] 1600:—' 25 204: —| 12000: — 13 204:—
            1!8 2 610: — 195: — | 2805:—1 = 750: — 14 848: — 2 000: —/ 1000:
            —| 3000:—] 17848:—]| 11500:—] 6 348:— 5 540: — 130:—1 -670:—1
            = 200:— 3534: —11000:—"' 800:—] 1800:—1 5384:—1 3 181: —' 2 153:—
            45 277: — 75: —1 332: —1 — 106:— 1784:—' 300:—1 300:—1 600:— 23884:—]
            1250:—] 1 134:— 41 235: — — 235: — 58: — 2706:—1| 200:—1 — 200:—'
            —2906:—] 1140:—' 1766:— 4t 230: — — 230: — 58: — 2706:—1 200:—1
            200:—1 400:— 3106:—) 1 140: —| 1966:— Östersem dn 965: — 95: —1]
            1060:—1 288: — 837: — — — 8371:—| 2500:—] 5871:— 14767:—] —1590:—]
            1138:—117495:— 4 257: — 10 000: — 139 054: — 8 100: — | 4 500:
            — | 15 825: — 154 879: — 74 311: —/80 568: 803: —/ha 92: —/ha
            | 895: —/ha | 429: —/ha
          </p>
          <p xml:id="i-U8bnLCsN8JVSUR6ZdLjYZj">
            7
          </p>
          <p xml:id="i-CzkqjPksNZrbCQ1EyjJ72M">
            'Y8Z IU "UJIPUIVIDY VIPUY 2 I2UONOMW
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
