<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__145/mot_1947__ak__145-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ep4FVPzqWWneKWSLGKjq3r">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 145—1146.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ECHnzeboMWqx9dcF14xVmR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-W4bgD2zdftWioUEBK8Amub"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-36ZV9aBitjyTHbLDcwAjxu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RK24Gp6Jy41SURc4Y4SpYu">
        <div xml:id="i-Q4cxE6tUfFoiP6WACpVrG7">
          <p xml:id="i-KdiqUNnfjzpqvBJWaV2MQJ">
            Nr 145.
          </p>
          <p xml:id="i-AKnkT7ac6wzWMMzg9EvwvV">
            Av herr Gavelin m. fl., om anslag till provisorisk skatteutjäm-
            ning för skattetyngda kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-JVt1KEgM5se8edxDMucvAV">
            Under hänvisning till vad som anförts i en samtidigt i första
            kammaren väckt motion av herr Hage m. fl. (nr 81) rörande åstadkommande
            av en pro- visorisk skatteutjämning till synnerligen skattetyngda
            kommuner hem- ställes, att riksdagen måtte — utöver vad som föreslagits
            i stats- verkspropositionen — amslå ett reservationsanslag av
            3 miljoner kronor eller det mindre belopp, som kan anses be- hövligt,
            för att efter de riktlinjer, som framförts i nämnda motion, eller
            på annat sätt åstadkomma en provisorisk skatteutjämning i första
            hamd till fördel för de hårdast skattetyngda kommunerna i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-XyBSDq7bnhqKNATT3dXEzc">
            Stockholm i januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-LBSqyGVELsWuVV1rMr7gos">
            J. O. Gavelin. Hildur Ericsson. Ivar Jansson, Kalix. O. W. Lövgren.
            Ernst Berg. Magnus Nilsson. Carl E. Johansson. Helmer Holmberg.
            Erik W. Norén. Märta Boman. K. J. Andersson. Uddo R. Jacobson.
            Nr 146.
          </p>
          <p xml:id="i-RSv4u3PVmBVaF3pittRaAj">
            Av herr Staxäng m. fl., om anslag till fortsättning av elektrifie-
            ringsarbetena på statsbanelinjen Uddevalla—Ström- stad m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5nPaduxVjPKp1u8pRT17yB">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren nr 77.) Stockholm
            den 22 jamuari 1947. Ernst V. Staxäng.
          </p>
          <p xml:id="i-RYCnSCzQmrZLf8H7BLwnRb">
            J. W. Mårtensson. C. 0. Carlsson Gösta Andersson, i Bakeröd.
            Mölndal. Wald. Svensson. Carl E. Johansson, Birger Utbult.
          </p>
          <p xml:id="i-PtmnM5VLH4Awo3pWijMEKe">
            Torp.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
