<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--fk--00182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__182/mot_1947__fk__182-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TE4Vnhvu9M4v6Ki3JcKfza">
        Motioner i Första kammaren, nr 182. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-Uiqu75fqrLQFYzoNBhk7w4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VaharsdEiUMYXgyJZyKS4Z" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PsBHFUifGtra9VGW4yjAxG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N8wJtqQEQiqNSGKnTn5Y9c" type="motBody">
        <div xml:id="i-C9xWpYgBCJQZ3SYj9FXLoT">
          <p xml:id="i-XgXLYq3YmE6mvcm7XsAKvv">
            Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-YVwMxxYbSLW3P7DeJ37fTw">
            Av herr Lundgren och herr Bergh, Ragnar, angående utbygg- nad
            av beslutad flygplats vid Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-WWnmpf85no7ZyEbJFgZcEg">
            I statsverkspropositionen för budgetåret 1946/47 bil. 5 kapitalbudgeten
            föreslog Kungl. Maj:t riksdagen bl. a. att bevilja medel för anläggning
            av en flygplats vid Umeå för en beräknad kostnad av 5 675 000
            kr. För budget- året 1946/47 anslog riksdagen för denna flygplats
            ett reservationsanslag på 900 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-JFQgD9XJkJSsDcHvwo84Mg">
            Förutsättningen för detta beslut var dock att Umeå stad ställer
            erforder- lig mark till förfogande, bekostar framdragande av vägar
            och ledningar för elektrisk kraft, vatten och avlopp, förvärvar
            servitutsrätt till säkrande av inflygningen till flygplatsområdet
            samt bestrider kostnaderna för sådana lokaler, för vilka staden
            eljest principiellt skulle svara, såsom för tull och polis. Staden
            har numera förklarat sig villig att fullgöra de sålunda före-
            skrivna skyldigheterna för att få en flygplats förlagd till Umeå,
            och för staden bindande kontrakt rörande dessa åtaganden är överlämnat
            till Kungl. Maj:t. Flygplatsen i Umeå är av betydelse icke endast
            för den lokala trafiken. Den är av ännu större vikt för att överhuvud
            taget möjliggöra flygtrafiken på övre Norrland under svåra väderleksförhållanden.
            Mellansträckan Sunds- vall —Härnösand och Luleå uppgår till 430
            flygkm. Av säkerhetsskäl måste en flygplats anläggas mellan dessa
            båda flygfält, och den föreslagna flyg- platsen vid Umeå ligger
            ungefär mitt emellan dessa båda platser och fyller alltså väl
            kraven ur denna synpunkt. De senaste månadernas erfarenhet har
            visat, att flyget icke utan denna mellanlandningsplats kan vintertid
            uppehålla trafiken på vägen Stockholm—Luleå. I statsverkspropositionen
            för budgetåret 1947/48 har statsrådet och che- fen för kommunikationsdepartementet
            emellertid föreslagit, att det skall tills vidare anstå med utbyggnaden
            av flygplatsen vid Umeå. Anledningen härtill är nödvändigheten
            av dels att i nuvarande läge med hänsyn till bris- ten på arbetskraft
            och material minska kapitalinvesteringarna, dels att re- servera
            alla medel i första hand för anläggning av storflygplatsen vid
            Halm- sjön. Dessa av departementschefen anförda skäl äro i och
            för sig naturligt- vis bärande och måste medföra, att de lokala
            intressena stå tillbaka. Emel- lertid kommer anläggandet av en
            flygplats vid Umeå knappast att inverka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__182/mot_1947__fk__182-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7LjYNoKiWW5DWe4FRQtCEf">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 182.
          </fw>
          <p xml:id="i-T3NmPqQ9UZcqAA8VBJvSDF">
            på arbetsmarknaden, då den arbetskraft, som åtminstone i första
            hand be- höves för påbörjande av anläggningen, är grovarbetare.
            Dessa arbeten kunna till största delen utföras av den på orten
            bosatta befolkningen — småbru- kare m. fl. — vilka eljest icke
            på vintern skulle ha full sysselsättning. Ur sysselsättningssynpunkt
            böra alltså icke alltför stora betänkligheter möta mot att igångsätta
            dessa arbeten. Med hänsyn till flygtrafiken på övre Norr- land
            är det visserligen av vikt att flygplatsen kommer i drift snarast,
            men med hänsyn till av kommunikationsministern anförda skäl måste
            den ut- föras under längre tid än vad som förutsattes, när riksdagen
            1946 beslöt anlägga den. Önskvärt är emellertid, att arbetet snarast
            påbörjas. På grund av det sålunda anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-TiePifq3i2zJGfStZ3Z9WQ">
            att riksdagen måtte uttala, att anläggandet av flygplatsen vid
            Umeå måtte påbörjas så snart Umeå stad ställt erfor- derlig mark
            till statens förfogande och Kungl. Maj:t finner läget på arbetsmarknaden
            och materialtillgången möjliggöra detta.
          </p>
          <p xml:id="i-9w1skpqKTKsf2VQ34ZhYF8" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1947.
          </p>
          <div xml:id="i-Utq1uJ2WKC6qokUG8ZNdgo" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RgbbpVdGE3qNBxVxfk3xJy" who="i-xxDJ3V22cfahN9u2e4ZdP" type="signature">
              P. G. Lundgren
            </p>
            <p xml:id="i-EDmmfNVp6TMj9c2CqRgGro" who="i-GpZJp9yZv7rjY3JSWVZnWC" type="signature">
              Ragn Bergh
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
