<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__171/mot_1947__fk__171-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SY4GLeEWNtRZbL47FuDSa8">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Q7hYr9GYdSki5yWdMof4sx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DTfwNG7jeZqaQn3YaPLnvX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8fXH8frKLKq8nUkxYGpwgC">
        <div xml:id="i-4LTF5ofsd575ARHx31bx5g">
          <p xml:id="i-BwbVYsDjFZyo5JrdAGsPTT">
            Motioner i Första kammaren, nr 171. 1
          </p>
          <p xml:id="i-5FWUb29GdsesRjALpG7weS">
            : Nr 171.
          </p>
          <p xml:id="i-R6NXJC1RBUgtVWQAc7FXDj">
            Av herr Linderot m. fl., angående en plan för utvecklingen och
            inrikt- ningen av landets produktiva resurser m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-TrqTAmNWmxBCRTf7zwDaR9">
            I. Det ankommer i första hand på arbetarrörelsens krafter att
            bygga en hållfast damm mot tendenserna till prisstegring och försämring
            av vår valuta. De kapitalistiska elementen spekulera i höjda varupriser
            och fortsatt ut- veckling av inflationen. Med en sådan politik
            hoppas de kunna förhindra genomförandet av arbetarrörelsens efterkrigsprogram.
            Spekulation i en in- flationistisk utveckling är i själva verket
            kapitalisternas första allvarliga svarsdrag på arbetarrörelsens
            eniga uppslutning omkring efterkrigspro- srammet. Från kommunistiska
            partiets sida ha upprepade gånger angivits huvud- punkterna i
            den politik, som är nödvändig för en framgångsrik kamp mot inflationen.
            Kommunisternas riksdagsgrupp var den enda, som vid 1946 års riksdag
            till allvarlig diskussion tog upp alla de viktiga problem på samhälls-
            ekonomiens område, vilka sammanhänga med kampen mot inflationsfaran.
            En kort sammanfattning av de föreslagna åtgärderna kan göras i
            följande punkter: 1. Förbättring av varutillgången i landet genom
            åtgärder för ökad pro- duktion, särskilt effektivisering av produktions-
            och distributionsapparaten. 2. Strängare reglering av importen,
            så att livsnödvändiga varor ges före- träde framför kram- och
            lyxvaror. 3. Extravinsterna på exporten utnyttjas för att hindra
            de höga import- priserna att driva upp den inre prisnivån. 4.
            Intimaste möjliga handelsförbindelser med ekonomiska områden,
            som icke besväras av häftiga prisrörelser och ekonomiska kriser.
            5. Samhäåällelig planering och kontroll särskilt av alla investeringsområden.
            "6. Effektivisering, skärpning och demokratisering av priskontrollen
            och dess användning som ett samhälleligt kamporgan mot monopol
            och kapita- listiska spekulanter. 7. Snabbt genomförande av de
            utlovade socialreformerna och av arbetar- partiernas skatteprogram
            med tilläggsförslaget om engångsskatt på större förmögenheter.
            8. Höjning av reallönerna på bekostnad av kapitalisternas profiter,
            var- igenom spekulationen kan dämpas, produktionen ökas och en
            högre effek- tivitet framtvingas. Bakom ett dylikt program borde
            det vara möjligt att samla den över- väldigande majoritet av samhällsmedborgarna,
            som har gemensamma in- tressen i kampen mot inflationen och de
            kapitalistiska spekulanterna.
          </p>
          <p xml:id="i-VqHccCyAnDt75AbhhqmrAR">
            Hihang till riksdagens protokoll 1947. 3 saml. Nr 171-—178.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__171/mot_1947__fk__171-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NvRWJnD4NpczBy8oVw6vXu">
            4
          </p>
          <p xml:id="i-FvPymFSWcfQVEgnn3kPXAM">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 17i.
          </p>
          <p xml:id="i-FGEdsjvwyMR8BJebjbqD4C">
            HH. I motion till årets riksdag har redan ställts krav om omedelbara
            at- gärder för en effektivisering och skärpning av den statliga
            priskontrollen liksom för demokratisering av priskontrolnämndens
            sammansättning. Av övriga ovan nämnda punkter är kravet om samhällelig
            planering och kontroll, särskilt av alla investeringsområden,
            speciellt viktigt. Vi vilja i detta sam- manhang erinra om att
            vid 1946 års riksdag i en motion av kommunistisku riksdagsmän
            föreslogs, att det s. k. investeringsrådet skulle utrustas med
            beslutande befogenheter. Motionen avslogs av bägge kamrarna. I
            en annan av kommunistiska riksdagsmän väckt motion ställdes följande
            yrkanden: » dels att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer
            att så snart ske kan och senast vid 1947 års lagtima riksdag en
            plan framlägges för utveck- lingen och inriktningen av landets
            produktiva resurser, i vilken samhälls- ekonomiska plan den direkta
            statsbudgeten ingår som en reglerande och balanserande faktor,
            samt att i fortsättningen regelbundet framläggas dylika planer,
            dels ock att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer
            om förslaz angående inrättande av ett permanent statligt planeringsverk
            eller planerings- institut för uppgörande av de nödvändiga planerna
            och prognoserna för samhällsekonomiens utveckling.» Ur motiveringen
            för detta yrkande citera vi följande:
          </p>
          <p xml:id="i-VXFh5L4CUKVHbQ4qzG15dU">
            »Arbetarklassens partier ha en sådan maktställning i riksdagen,
            i lands- tingen och i de kommunala församlingarna, att förutsättningarna
            för "ati samordna den ekonomiska verksamheten till en planmässig
            hushållning” (citat ur arbetarrörelsens efterkrigsprogram) föreligga,
            särskilt med hänsyn till det stöd för en sådan politik som kan
            påräknas från fackförenings- rörelsens miljonarmé. Vad som krävs
            är en djärv och kraftfull statlig och kommunal politik i enlighet
            med efterkrigsprogrammets riktlinjer. Det första ledet i en långsiktig
            planering av den svenska ekonomien fö: behovsproduktion bör vara
            uppgörandet av en plan för utvecklingen och inriktningen av landets
            produktiva resurser. Avgörande skall härvid vara befolkningens
            behov, på lång sikt och för dagen. Folkets breda massor god- känna
            icke längre ett sådant ckonomiskt system, där ett litet fåtal
            mäktiga finanskapitalister i spetsen för de stora bankerna och
            industribolagen be- stämma över användningen av de produktiva
            tillgångarna i landet, bestämma avvägningen mellan nutidsproduktion
            och framtidsproduktion, bestämma om en viss verksamhet skall startas,
            om redan existerande produktion skal läggas ned eller fortsättas.
            De enskilda kapitalisternas och kapitalistsamman- slutningarnas
            jakt efter högsta möjliga profit på sitt kapital får icke längre
            vara bestämmande för produktionens storlek, inriktning och utveckling.
            De nödvändiga besluten i stort i dessa frågor böra fattas av hela
            folkets repre- sentanter, av riksdag och regering eller av utav
            dem utsedda organ. I första hand bör det åligga regeringen att
            till godkännande av riksdagen varje år framlägga en prognos och
            plan för hela samhällsekonomiens ut- veckling under närmast följande
            period. Dessa perioder kunna och böra i de flesta fall omfatta
            fiera kalenderår, vilket emellertid inte utesluter, att kontrollsiffror
            för planens fullföljande framläggas varje år och nödv? ändliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__171/mot_1947__fk__171-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-G4GDALUvHrmRSY47xvB62G">
            Motioner i Första kammaren, nr 171. 3
          </p>
          <p xml:id="i-2qwM9HUxuotQFdWrv3Qb1z">
            justeringar företagas. I denna stora samhällsekonomiska plan
            bör den direkta
          </p>
          <p xml:id="i-UVx3vbGueTk8jzLduGpLh9">
            statsbudgeten ingå som en reglerande och balanserande faktor.
            För uppgörandet av dessa prognoser och planer för samhällsekonomiens
            utveckling måste det finnas ett permanent statligt planeringsverk
            eller plane- ringsinstitut. Detta planeringsverk kan lämpligen
            ha såsom uppgift också att följa och inregistrera hur prognoserna
            och planerna infrias. Till verket bör vara knuten den förnämsta
            ekonomiska och tekniska sakkunskapen i landet.»
          </p>
          <p xml:id="i-SG95qhiCxDj85FYwH29wpM">
            II. Över motionen inhämtades yttranden från konjunkturinstitutet,
            Sve- riges industriförbund, Kooperativa förbundet, Landsorganisationen
            i Sverige, Sveriges lantbruksförbund och Riksförbundet landsbygdens
            folk. Samtliga de hörda organisationerna avstyrkte motionen. Enligt
            utskottens referat av yttrandena framhöll emellertid landsorganisationen,
            »att kravet på en lång- siktig planering av samhällsekonomien
            bör tillgodoses och att årliga progno- ser och planer ha ett visst
            berättigande, varför de i varje års budget före- fintliga prognoserna
            borde erhålla en fastare utformning. Dylika planer och prognoser
            få emellertid icke göras alltför detaljerade och torde i allmänhet
            böra uppgöras med breda marginaler. Enligt landsorganisationens
            mening föreligga för närvarande icke förutsättningar för en detaljerad
            långtids- planering för hela näringslivet. Det ifrågasatta planeringsverket
            synes ej heller vara ett lämpligt organ för den mera begränsade
            uppgiften att plan- lägga verksamheten inom vissa områden. Det
            måste bli ett jätteämbetsverk, som skulle leda till administrativa
            otympligheter. Effekten skulle minskas och byråkratiseringen växa,
            om allt skulle dragas samman till ett enda all- omfattande planeringsverk.
            Däremot anser landsorganisationen det angeläget, att investeringsverksamheten
            inom skilda områden bättre koordineras, vilket förutsätter erforderliga
            resurser och utredningsorgan. Ett eller flera per- manenta samhälleliga
            organ böra dessutom tillskapas, som äro kapabla att handlägga
            de stora strukturrationaliseringsfrågor, som äro till finnandes
            inom avsevärda delar av näringslivet.» ee "Vi vill i anslutning
            till detta yttrande framhålla, att det väsentliga kravet i den
            väckta motionen gällde själva principen om samordning av den 'ekono-
            miska verksamheten till en planmässig hushållning, icke själva
            arten av de samhälleliga organ som bli nödvändiga för att möjliggöra
            en sådan sam- ördning. Här kan icke någon en gång för alla färdig
            planritning göras, här måste erfarenheten bli avgörande. | IV.
            Första kammarens andra tillfälliga utskott och andra kanmmniarens
            andra tillfälliga utskott hemställde i sina utlåtanden till respektive
            kamrar. att motionen icke måtte någon kammarens åtgärd föranleda.
            I mogen anförde första kammarens andra tillfälliga utskott bl.
            - »En ph mering i stort för utnyttjande av landets produktiva
            resurser bör
          </p>
          <p xml:id="i-7W7b2e7CMfQod3qXFWYsym">
            enligt utskottels "uppfattning helt visst vara av värde för alla
            parter. Utskottet anser emellertid, att planeringsverksamheten,
            om den skall giva önskat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__171/mot_1947__fk__171-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-YSWXKzi3y4ETtbKRZar9vr">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 171.
          </p>
          <p xml:id="i-Up8SfM6sv8R9PJEKY1cqaL">
            resultat, bör bedrivas efter väsentligen andra linjer än som
            i motionen angivits. Det får nämligen anses helt uteslutet, att
            i ett samhälle som vårt, vars näringsliv är i så hög grad baserat
            på export, såsom i motionen före- slagits göra upp detaljerade
            flerårsplaner, vilka skulle kunna garantera en på samma gång fullständig
            och effektiv samt jämn sysselsättning inom alla delar av näringslivet.
            Dylika planer skulle svårligen kunna anpassas efter de i stor
            utsträckning oförutsebara konjunkturväxlingarna på världsmark-
            naden. Det synes i stället vara angeläget, att planeringsverksamheten
            tager sikte på att i största omfattning söka lämpa de åtgärder,
            som behöva vid- tagas, alltefter det aktuella lägets krav för
            att på så sätt så effektivt som möjligt söka motverka ogynnsamma
            inflytelser utifrån på det ekonomiska liver, Jtskottet anser det
            önskvärt, att de årliga prognoser för samhällsekono- mien, som
            redan nu regelmässigt fämnss, om möjligt erhålla en fastare utformning.
            Vidare föreligger enligt utskottets mening ovedersägligen på vissa
            områden av näringslivet behov av rationalisering i olika avseenden,
            därvid även samhällets medverkan kan visa sig erforderlig. »
          </p>
          <p xml:id="i-B4Qs9WTAgJwvZkThF8vjt5">
            I utlåtande från andra kammarens andra tillfälliga utskott anfördes
            i stort sett samma synpunkter. Enligt utskottets mening borde
            den nödvändiga planeringen göras så, »att man så effektivt som
            möjligt kan motverka ogynn- samma inflytelser utifrån och i vid
            omfattning lämpa de åtgärder. som behöva efter lägligheten». .
            Till de bägge utskottens utlåtanden i detta stycke vilja vi foga
            följande krm, Vi kunna för vår del instämma i utskottens synpunkter
            på riktpunkterna för planeringen i stort för utnyttjande av landets
            produktiva resurser, men finna dessa synpunkter alltför allmänna
            för att kunna tjäna till vägledning för praktiken. Alla samhällsgrupper
            anse säkerligen, att man bör »lämpa de åtgärder, som behöva vidtagas,
            efter lägligheten» eller »efter det aktuella lägets krav». Meningarna
            torde emellertid vara delade om vs ad det aktuella läget kräver
            och om vad som är det mest lägliga. Här framträda mot varandra
            två huvudriktningar. Den ena huvudrikt- ningen är arbetarrörelsen.
            Dess uppfattning har med all önskvärd tydlighet angivits i arbetarrörelsens
            efterkrigsprogram, där det i inledningen heter: &gt;»Den huvuduppgift,
            som förestår, är att samordna den ekonomiska verk- samheten till
            en planmässig hushållning, så att arbetskraft och materiella tillgångar
            stadigt utnyttjas för en effektiv produktion. En sådan samordning
            bör ske under samhällets ledning och med sådan inriktning, att
            enskilda intressen underordnas de mål, som samfällt eftersträvas.»
            Den andra huvudriktningen företrädes av kapitalisterna och de
            borgerliga partierna och har fått sitt främsta uttryck i den s.
            k. PHM-propagandan. Dess uppfattning är att enskilda kapitalister,
            aktiebolag och finanskapita- listiska sammanslutningar fortfarande
            skola få vara de bestämmande i näringslivet. Kravet på en långsiktig
            planering av samhällsekonomien kan för vårt lands
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__171/mot_1947__fk__171-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JM7Ar8nzui7r68ArjVppUr">
            Motioner i Första kammaren, nr 171. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Wwr5Dd9cs9ZYwdxNbDvdKo">
            vidkommande av naturliga skäl icke innefatta krav på en autarkisk
            hus- hållning. Ett ökat mått av autarki för vårt näringsliv har
            heller icke krävts i den här diskuterade motionen vid 1946 års
            riksdag. Utskottens polemik ji detta avseende hänger därför helt
            i luften. Det torde för övrigt förhålla sig så, att just för ett
            land som har en stor utrikeshandel med länder, där häftiga prisrörelser
            och sysselsättningsväx- lingar förekomma, är behovet av planerade
            åtgärder desto större för att motverka störande inflytande på
            vägen över de internationella handels- och valutaförbindelserna.
            Planeringen i stort av samhällsekonomien kan för ett sådant land
            givetvis icke läggas upp som ett stelt och orubbligt system för
            aratal framåt, i vilket plats icke gives för nödvändiga justeringar.
            Det torde emellertid vara en orealistisk uppfattning av den ekonomiska
            planeringens syften och möjligheter, om man inbillar sig, att
            justeringar och anpassning med vissa mellanrum skulle kunna undvikas.
            De torde tvärtom utgöra ett viktigt inslag i själva planeringen
            och medverka till dess effektivitet och goda resultat. ' | Utvecklingen
            under det gångna kalenderåret har ovedersägligen på star- kaste
            sätt visat nödvändigheten av ett ökat mått av samhällelig planering
            och kontroll. Vi behöva här bara erinra om den s. k. inflationsdebatten
            och alla de farhågor för den ekonomiska utvecklingen som i detta
            sammanhang kommit till uttryck. Nödvändigheten har klart visat
            sig av att gå över från ord till handling, när det gäller att
            genomföra de bärande principerna i arbetarrörelsens efterkrigsprogram,
            som ju också är regeringens handlings- program. En långsiktig
            planering av samhällsekonomien ligger helt i linje med utvecklingens
            behov. I andra europeiska länder, såsom Jugoslavien, Tjeckoslovakien,
            Polen, Holland, Norge och andra, har man beträtt plane- ringens
            väg, ehuru formerna för denna planering växla efter ländernas
            historiska, sociala och politiska förhållanden. VI. Den omedelbart
            trängande uppgiften, när det gäller planeringen av samhällsekonomien,
            måste vara, att regeringen uppgör och framlägger en plan för utvecklingen
            och inriktningen av landets produktiva resurser under de närmaste
            åren. En sådan plan borde föreläggas årets riksdag. Då någon utbyggnad
            av särskilda planeringsorgan ej företagits, får denna plan ut-
            arbetas med de resurser, som nu stå till buds. På något längre
            sikt anmäler sig behovet av mera rationella former för den ekonomiska
            planeringen. Olika möjligheter kunna här tänkas. En bättre samordning
            kan ske av arbetet hos redan befintliga organ, redan befintliga
            organ kunna utbyggas och nya organ kunna inrättas. En skyndsam
            utredning torde vara nödvändig för alt pröva vilken organisation,
            som med hänsyn till nu kända fakta och erfarenheter kan betraktas
            som den lämpligaste för att astadkomma möjligast rationella former
            för den ekonomiska planeringen. Vid denna utredning bör övervägas
            lämpligheten att inrätta ett särskilt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__171/mot_1947__fk__171-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-XL9DB2yFxSvqFy43tBGPe2">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 171.
          </p>
          <p xml:id="i-J1wEpdRv3c3TjTeQGUitRY">
            ckonomiskt departement eller planeringsdepartement, eventuellt
            genom -om- vandling av det nuvarande folkhushållningsdepartementet,
            för handläggning av ärenden rörande den ekonomiska planeringen
            och näringspolitiken överr huvud taget. Även andra former för
            samordning av hithörande frågors be- handling böra prövas, såsom
            investeringsrådets omorganisation, utbyggnad och eventuella utrustande
            med beslutande befogenheter. Förslaget om upp- rättande av ett
            särskilt planeringsinstitut bör även prövas. Till uppgifterna
            för en sådan utredning borde även höra att pröva de lämpligaste
            formerna för de nödvändiga lokala organens verksamhet inom ramen
            för den ekono- miska planeringen. Med hänvisning till det ovan
            anförda föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-FiLG7iJY2fLaHv1Gkf8CMC">
            dels att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer,
            att så snart ske kan och helst vid 1947 års riksdag en plan fram-
            lägges för utvecklingen och inriktningen av landets produktiva
            resurser samt att i fortsättningen regelbundet framläggas dylika
            planer, : : er dels ock att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t hemställer om skyndsam utredning om de lämpligaste administrativa
            for- merna för den ekonomiska planeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-GEttP3nqttuHKj3DYmTDcG">
            Stockholm i januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-DiZTeYg28cSYAsGsNkHYmR">
            Sven Linderot. Gunnar Öhman. Anton Norling. :
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
