<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--ak--00450">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__450/mot_1947__ak__450-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XmymcguAygW65pk5VWRLic">
        Motioner i Andra kammaren, nr 450. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-Xvd6cVSGjgtw1fgVZg15Ld" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L6KxrmpneiDJmcBGnbyUnA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3Geo3AqsLfCFGSqqHKU4so" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NLBzaWzGzvzeJCy2HZs1H4" type="motBody">
        <div xml:id="i-PhGi1TZgC2usQJ4NtmudXD">
          <p xml:id="i-2tNN2DXNgYESAS9Qvqi7sJ">
            Nr 450.
          </p>
          <p xml:id="i-SDsePmRL3QCzf1Hf3QUT96">
            Av herr Kempe m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 235, angående vissa åtgärder till främjande av bo- stadsförsörjningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MPB4ByjKXWRF98P1toixuZ">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 235 föreslås vissa åtgärder till
            främjande av bostadsförsörjningen. Det förslag som i år framförts
            är i huvudsak ut- format på grundval av bostadssociala utredningens
            tidigare avlämnade be- tänkande. Läget på bostadsmarknaden är
            alltjämt kritiskt. Förutom den akuta bris- ten på bostäder, som
            i städerna och industrisamhällena är oroväckande, har « materialbristen
            förvärrats och medfört stora svårigheter att klara minimum av
            planerade bostadsbyggen. Statsmakterna ha i huvudsak accepterat
            den bostadspolitiska målsättning, som bostadssociala utredningen
            i sitt betän- kande uppställt. Det betyder att i snabbaste möjliga
            tempo öka produktionen av bostäder med hög utrustningsstandard.
            I samband därmed är det av be- tydelse att bostadsproduktionen
            successivt övertages av kommuner och all- männyttiga företag.
            Den bör naturligtvis inte begränsas till enbart byggandet av bostäder,
            utan omfatta hela produktionen från råvaran till den färdiga bostaden.
            Även tomtpolitiken, som under nuvarande förhållanden i hög grad
            ogynnsamt påverkar hyrespriserna, bör komma under samhällets kontroll.
            Vi förvänta att markutredningen inom kort skall framlägga förslag,
            som kommer att beröva tomtjobbarna varje möjlighet till fortsatt
            spekulation i tomtmark. Genom beslut av 1946 års riksdag erhålla
            kommuner och övriga allmän- nyttiga företag lån till 100 procent
            av anskaffningskostnaderna. Denna åt- gärd vidtogs i syfte att
            stimulera till allmännyttig bostadsproduktion. Det är naturligtvis
            för tidigt att efter ett års erfarenhet dra några bestämda slutsatser
            i vilken mån beslutet påverkat kommunernas aktivitet i produce-
            randet av bostäder i egen regi. Vi kunna dock konstatera att intresset
            för denna verksamhet ute i kommunerna ökat rätt väsentligt. En
            rad städer pla- nera massproduktion av bostäder, under det andra
            börjat att diskutera pro- blemet. Vi förutsätta således att den
            spekulationsfria sektorn för bostads- produktionen under de närmaste
            åren kommer att öka. Från statsmakternas sida böra nya initiativ
            övervägas för att ytterligare stimulera till allmän- nyttig bostadsproduktion.
            Vi ha tidigare framfört förslag om en räntesänk- ning till 2 procent
            på de statliga lånen till kommunerna och att en dylik räntesänkning
            skulle komma hyresgästerna till godo i form av lägre hyror
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__450/mot_1947__ak__450-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UnyMbAwJTmXZnFZcnFNkLi">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 450.
          </fw>
          <p xml:id="i-5uyLEEie5DwTuUtJGpfjhC">
            än i den öppna marknaden. Det trekronorsbidrag som föreslås skola
            utgå efter behovsprövning till familjer bosatta i av kommun eller
            allmännyttigt bostadsföretag ägda och förvaltade fastigheter kommer
            utan tvivel att skapa splittring bland medborgarna och få rent
            skadliga verkningar. Om ett sådant bidrag skall utgå bör det ur
            rättvisesynpunkt icke vara begränsat till famil- jer med små inkomster
            som äro bosatta i bostadshus färdigställda efter den 1 juli 1946
            och förvaltade av allmännyttiga företag. Dylika lägenheter bli
            begränsade till antalet, och således skulle endast ett fåtal erhålla
            detta bidrag. Det väsentligaste bör väl vara att vederbörande
            hushåll har små in- komster som icke tåla en hyresutgift för en
            modern lägenhet och det bör vara en underordnad sak vem som i
            detta fall äger fastigheten. Huvudsaken är att hyresgäster med
            små inkomster få hjälp med att finansiera hyran. Det vore ur såväl
            principiella som praktiska synpunkter förnuftigare med en sänkning
            av räntan från 3 till 2 procent till allmännyttiga bostadsföretag,
            vilken räntesänkning helt utnyttjades för en motsvarande sänkning
            av hyresnivån. Uppsala stad liksom en del andra remissinstanser
            har även ut- talat sig i denna riktning. Byggnadslånebyrån riktar
            uppmärksamheten på en både absolut och relativ nedgång i låneefterfrågan
            från de enskilda byggnadsföretagarna. By- rån framhåller i det
            sammanhanget bl. a. följande: » Det ligger i sakens natur, att
            den övergång till en spekulationsfri produk- tionsordning inom
            bostadsbyggandet, vilken är ett av ändamålen med det bostadspolitiska
            programmet, icke utan vidare accepteras av alla enskilda producenter
            ... Emellertid är det, såsom tidigare antytts, angeläget att denna
            byggnadsföretagarnas väntade anpassning till den nya produktionsordningen
            påskyndas.» Efter detta klara och riktiga konstaterande övergår
            dock byrån till att föreslå en uppmjukning av fjolårets riksdagsbeslut
            beträffande den övre gränsen för tertiärlån till enskilda företagare.
            Byrån framhåller, att den icke vill föreslå en återgång till vad
            som gällde före den 1 juli 1946, men den önskar fullmakt att där
            omständigheterna så medgiva tillstyrka en höjning från 85 till
            90 procent av tertiärlånets övre gräns till enskilda företagare.
            Det ligger en viss dualism i byråns förslag i detta avseende.
            Hur skall man kunna påskynda de enskilda byggnadsföretagarnas
            anpassning till spekulationsfri byggnadsproduktion genom en uppmjukning
            av lånebestämmelserna? Dess- utom har man föreslagit en lättnad
            i de av fjolårets riksdag beslutade be- stämmelserna för amortering
            av tertiärlånen. Denna extra amortering av 1,5 procent för enskild
            låntagare som skulle erläggas under de första tio åren hade som
            syfte att förhindra oskäligt stort uttag ur fastigheten under
            de första åren, då reparationskostnaderna som regel äro låga.
            Nu föreslår departementschefen att den extra amorteringen beträffande
            enskilda före- tag begränsas till en procent av tertiärlånets
            ursprungliga belopp under de sex första åren av lånets löptid.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__450/mot_1947__ak__450-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8WbSXci1LkqbuSkReHRxAa">
            Motioner i Andra kammaren, nr 450. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-4qV6rYx9vqPeWZjRCi3fq3">
            Den väg man här beträder står i uppenbar motsättning till strävandena
            att åstadkomma en spekulationsfri produktionsordning inom bostadsbyggandet.
            Den står också i motsättning till efterkrigsprogrammets anvisningar.
            Visser- ligen kan man tala om att dessa uppmjukningar icke kunna
            få så stora verk- ningar i det ena eller det andra avseendet.
            Det är inte minst därför man bör undvika eftergifter åt spekulationsintressena,
            då man icke kan räkna med att vinna några fördelar för ett genomförande
            av det bostadspolitiska pro- grammet. Däremot måste det vara av
            stort intresse att finna framkomliga vägar för att bringa de enskilda
            byggnadsföretagarna att övergå till allmännyttig före- tagsform.
            Stockholms stad synes ha börjat att praktisera vissa metoder,
            som inlemma de enskilda företagarna i av staden kontrollerade
            och behär- skade företag. Samhället har naturligtvis inte råd
            att undvara duktiga bygg- mästare, ingenjörer och arkitekter,
            som mot en tillfredsställande ersättning ställa sin kunskap till
            förfogande, utan man bör genom olika metoder dra in dessa i spekulationsfri
            bostadsproduktion. Med vad vi här framhållit motsätta vi oss en
            uppmjukning av bestäm- melserna för tertiärlånen till flerfamiljshus
            beträffande såväl lånegränsen som amorteringsvillkoren för enskilda
            företag.
          </p>
          <p xml:id="i-P921nnXZuATHh1neYBLLwQ">
            Lån och bidrag till egnahem.
          </p>
          <p xml:id="i-MnLokFGareedbT1ZmPgLMe">
            Den förändring av låne- och bidragsverksamheten för enfamiljshus
            som föreslås i propositionen äro vi i huvudsak överens om, så
            mycket mer som den räntesänkning av lånen till egnahem som nu
            föreslås framfördes i en kommunistisk motion till 1946 års riksdag.
            Beklagligt är dock att departe- mentschefen begränsat räntesänkningen
            till att gälla endast det nya egna- hemslånet, vilket träder i
            kraft först den 1 juli 1948. De äldre egnahemslånen bli således
            oförändrade, vilket kommer att utlösa ett starkt missnöje hos
            denna del av egnahemsbyggarna. Många av dem ha svårt att klara
            amor- teringar och en ränta på 3,6 ?/o. Starka skäl tala för att
            även de äldre egna- hemslånen skola komma i åtnjutande av räntesänkningen.
            Egnahemsverksamheten bör väl kunna hänföras till den verkligt
            speku- lationsfria produktionen av bostäder. Av den anledningen
            borde den övre lånegränsen fastställas till 100 /o av belåningsvärdet.
            Spekulanter kunna väl då det gäller egnahem endast uppträda vid
            försäljning av dessa fastig- heter, varför det borde vara möjligt
            att kunna åstadkomma en effektiv kontroll. Vi förutsätta att de
            statliga lånemyndigheterna vidtaga nödvändiga kontrollåtgärder.
            De föreslagna bestämmelserna om lån och bidrag till egnahem skola
            enligt departementschefen icke träda i kraft förrän den 1 juli
            1948. Det synes oss vara en svaghet som kan få vissa allvarliga
            konsekvenser. De medborgare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__450/mot_1947__ak__450-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RF1smsFgrqe7bKnsR3B1zi">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 450.
          </fw>
          <p xml:id="i-QPmyV1EAz3tW9k7ec6c8Ui">
            som redan i år planerat byggandet av egnahem komma med all sannolikhet
            att uppskjuta sin byggnadsverksamhet ett år. Det betyder en ytterligare
            eftersläpning av bostadsproduktionen. Vill man med de nya åtgärderna
            sti- mulera speciellt landsbygdens folk till att producera bostäder
            och höja sin bostadsstandard, då finns det ingen försvarlig anledning
            varför inte de nya bestämmelserna om egnahemslånet skola träda
            i kraft redan den 1 juli 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-AMg6t8NbPXt8S4E1KM25pu">
            Bostadsrabatter.
          </p>
          <p xml:id="i-MooXKZixE42wxM3ob1uZUw">
            Hyrorna stå i en orimlig proportion till folkmajoritetens inkomster.
            De- partementschefen utgår ifrån detta sakförhållande och föreslår
            subventioner i form av bostadsrabatter åt barnfamiljerna, för
            att därigenom åstadkomma en balans mellan hyror och inkomster.
            Men med bostadsrabatter konserverar man faktiskt de höga hyrorna.
            För vår del kunna vi endast acceptera bo- stadsrabatterna under
            en övergångsperiod. Privata monopol profitera på den statliga
            bostadspolitiken. De upprätthålla monopolpriser och bidraga därmed
            till höga byggnadskostnader. Hela fastighetsmarknaden har på grund
            av en privatkapitalistisk politik medfört onormalt uppskruvade
            värden på fastigheterna. Förr eller senare måste det bli en brytning
            med denna politik. I arbetarrörelsens efterkrigsprogram framhålles
            bl. a. följande, värt att beaktas i detta sammanhang: »Produktionen
            av byggnadsmaterial behöver i vissa fall rationaliseras. I åtskilliga
            fall måste den befrias från element av monopolprisbildning, vilket
            bör ske antingen genom att konkurrerande produktion, om så erfordras,
            bör stödjas av staten, eller genom att monopolistisk produktion
            övertages av statliga eller allmännyttiga företag.» I en speciell
            motion ha vi till årets riksdag föreslagit att denna anvisning
          </p>
          <p xml:id="i-9855qCHWjc9izoswNYf6aP">
            omedelbart omsättes i verkligheten. Hyrorna måste ned var kravet
            i såväl socialdemokraternas som kommunisternas valprogram. Men
            det bör ske på annat sätt än genom subventioner. Departementschefen
            har föreslagit att bostadsrabatterna skola utsträckas till att
            gälla familjer med två barn. En del remissinstanser föreslå en
            utvidg- ning av bostadsrabattsystemet till att avse även ettbarnsfamiljerna.
            Bland dessa remissinstanser är förutom en rad städer och en länsstyrelse
            även hyresgästernas riksförbund. Departementschefens motivering
            för att begränsa rabatterna till tvåbarnsfamiljerna bygger i huvudsak
            på att tillgången på fullgoda familjebostäder ännu under relativt
            lång tid kommer att vara otill- räcklig i förhållande till den
            efterfrågan på dylika bostäder som kan förvän- tas uppkomma, därest
            familjebostadsbidrag skulle utgå till samtliga barn- fostrande
            familjer. Såsom tidigare har framhållits acceptera vi bostadsrabatterna
            endast under en övergångsperiod. När vi för den närmaste tiden
            godkänna denna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__450/mot_1947__ak__450-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5cEvs19Q76TqULfhvxBJhU">
            Motioner i Andra kammaren, nr 450. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-FofvnAGanQYAuZY9Cedash">
            form av subvention, anse vi dock, att såväl befolkningspolitiska
            som rätt- visesynpunkter tala för att även ettbarnsfamiljerna
            böra komma i åtnjutande av rabatter. Bostadsbristen tvingar såväl
            ettbarnsfamiljerna som de barnlösa familjerna med små inkomster
            att konkurrera om bostäder med hög stan- dard och dryga hyror.
            Begränsas rabatterna till familjer med två eller flera barn komma
            slitningar att uppstå bland de hyressökande. Att villkor ställas
            i fråga om lägenhetens storlek och utrustning för att erhålla
            de föreslagna subventionerna anse vi helt motiverat. Vi önska
            dock framhålla att en lägenhet med 2 rum och kök på 50 kvadratmeter
            i ett flerfamiljshus är i minsta laget för barnfamiljer. Departementschefen
            framhåller att frågan om familjebostadsbidrag i det äldre fastighetsbeståndet
            skall upptagas till prövning först vid 1948 års riksdag. Detsamma
            gör han vad det gäller särskilda bostadsbidrag till ensam- stående
            mödrar med barn och familjer med tuberkulös medlem. Då vi förut-
            sätta att departementschefen icke kan komma att föreslå mindre
            belopp i subvention till dessa tvenne kategorier än till de hushåll
            som inflyttat i lägenheter uppförda efter 1 juli 1946, avvakta
            vi förslag till nästa års riks- dag och förutsätta då att familjebostadsbidraget
            till dessa lägenhetsinne- havare även skall träda i kraft till
            1 juli 1948.
          </p>
          <p xml:id="i-WUedrPzwjhMK8ZwN3qeoC9">
            Utredning om stödåtgärder för byggandet av kollektivhus.
          </p>
          <p xml:id="i-MeEj2Fesk1mJvnStAKT6gQ">
            De gifta kvinnorna utgöra en stor arbetskraftsreserv. Under nuvarande
            förhållanden har denna medborgargrupp endast kunnat utnyttjas
            till en ringa del på grund av att de i allmänhet äro bundna med
            arbete att sköta hushållet. Många gifta kvinnor trotsa av olika
            anledningar dessa förhål- landen och påtaga sig den dubbla arbetsbördan
            genom att ta förvärvsarbete. Arbetsbördan blir dock alltför betungande
            för de gifta kvinnorna, särskilt då de ha barn. Även om de kunna
            placera barnen i något barndaghem, blir arbetsbördan för ansträngande.
            Rationaliseringen av hemarbetet är således av stor betydelse och
            bör ägnas största möjliga uppmärksamhet. En modern bostad underlättar
            i hög grad hemarbetet, men de flesta äro i avsaknad av en sådan.
            Kollektivhusidén bör väl vara den form av bostad som är mest lämplig
            för att befria de gifta kvinnorna från den dubbla arbetsbördan.
            Denna bostadstyp finnes endast i ringa omfattning. Orsaken till
            detta torde i huvudsak vara, att lägenheterna i kollektivhusen
            ställa sig alltför dyra. Endast personer med stora inkomster ha
            möjlighet att skaffa sig lägenheter i de nuvarande kollektivhusen.
            Då det måste vara ett stort samhällsintresse att frigöra tillgänglig
            arbets- kraft bör frågan om statliga åtgärder för att öka produktionen
            av kollektiv- hus bli föremål för en skyndsam specialutredning.
            En dylik utredning bör utgå ifrån att de statliga åtgärder som
            skola komma i fråga måste syfta till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__450/mot_1947__ak__450-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BHe6Gj2q2RC5rQWj5duwX">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 450.
          </fw>
          <p xml:id="i-CTcSXFUbULGXH9ufwxu8Se">
            att stimulera kommunerna och allmännyttiga företag att i egen
            regi mot hyror som äro anpassade till folkmajoritetens inkomster
            producera kollek- tivhus med modern utrustning, som lättar arbetsbördan
            för de gifta kvin- norna och ensamstående mödrar med barn. Med
            hänvisning till vad ovan anförts föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-8gCR6JAWL4bFCBqR2PsArn">
            att riksdagen i anslutning till Kungl. Maj:ts proposition nr
            135 måtte för sin del besluta att avstyrka Kungl. Maj:ts förslag
            om ändring av bestäm- melserna för lån och bidrag till enskilda
            företagare för upp- förandet av flerfamiljshus; att de nya bestämmelserna
            för lån och bidrag till en- familjshus som föreslås i propositionen
            skola träda i kraft 1 juli 1947; att enfamiljshus (egnahem), vilka
            uppförts med stöd av statliga lån före den tid de nya bestämmelserna
            träda i kraft, även skola komma i åtnjutande av den räntesänkning
            till 3 procent, som i propositionen föreslås skola komma de nya
            egnahemslånen till del; att den övre lånegränsen för egnahem skall
            utgå efter samma normer som till flerfamiljshus uppförda i allmän-
            nyttig regi, d. v. s. med 100 procent till 3 procent ränta; att
            familjebostadsbidrag skall utgå även till familjer med ett barn,
            då lägenheten fyller de villkor som stipuleras; att utskottet
            med anledning av dessa förslag beräknar och föreslår anslagen
            i proportion till den ökning av utgifterna som förslagen medföra
            samt att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om
            skyndsam utredning angående statliga stödåtgärder för att i allmännyttig
            regi öka produktionen av kollektivhus.
          </p>
          <p xml:id="i-JapRhub77k4aJ9YSdzdGMn">
            Stockholm den 17 maj 1947. Gösta Kempe. Harald Johansson. O.
            F. Persson. Gunnar Dahlgren.
          </p>
          <p xml:id="i-VAKwwmbBXVwF2XB5PDtJxL">
            Gustav Johansson. Erik Jansson. H. Hagberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
