<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--ak--00330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__330/mot_1947__ak__330-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AqhoE5kigzkEL9bdV2GJVL">
        Motioner i Andra kammaren, nr 330.
      </fw>
      <div xml:id="i-SxFn5b4SqVnLa7cN5TngKG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EEZHNsunaWqvEqbgf78MvP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Dt38YwHgdFAxWW9C9PBz8q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CSgXr1F7bYcbgeHQRbpM4C" type="motBody">
        <div xml:id="i-RppGbtCG1ZmcG77nSfgswm">
          <p xml:id="i-DC8HxyaxysE6eRmre1wDL9">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-UnNRfw5g7D8BtUKQjNNhEn">
            Nr 330.
          </p>
          <p xml:id="i-B8wrKypNUSu5ddCikTiHoQ">
            Av herr Nilson i Spånstad m. fl., om sådan ändring i gällande
            be- stämmelser, att barn under 6 års ålder få resa fritt på
          </p>
          <p xml:id="i-DC5RKnWvNrL8cBMXG2Nji1">
            statens järnvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-NZwNW8uBihmFsz1PPVSjbA">
            Enligt gällande bestämmelser resa barn under 4 års ålder utan
            kostnad på statens järnvägar, medan barn mellan 4 och 12 år erlägga
            halv biljett. Det skall icke förnekas, att detta innebär en viss
            förmån för barnfamiljerna. Med hänsyn till de kostnader, som följa
            med vården och uppfostran av barn, kan ett sådant gynnande icke
            anses vara annat än berättigat. Staten har också, framför allt
            under senare år, genom olika åtgärder sökt befrämja barnfamiljernas
            intressen. Emellertid vill det synas som om åldersgränsen för
            rätt för barn att utan erläggande av avgift åka på järnvägarna
            vore väl låg. Skäl tala otvivel- aktigt för någon förskjutning
            uppåt av denna åldersgräns. Det förefaller vara rimligt att barn,
            så länge de icke fyllt 6 år, få resa utan avgift på järn- vägarna.
            Visserligen kan invändas att järnvägarnas inkomster genom en sådan
            åtgärd skulle minskas, men minskningen torde bliva så ringa, att
            den icke spelar någon roll. I ekonomiskt avseende skulle alltså
            höjningen av åldersgränsen med två år icke få någon nämnvärd betydelse.
            Däremot skulle detta förslag, om det genomfördes, innebära en
            icke oväsentlig lättnad för barnfamiljerna. | Med stöd av det
            anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-VWnb4B4VHhAU2HGZnNBaSt">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            sådan ändring i gällande föreskrifter, att barn under 6 års ålder
            få resa fritt på statens järnvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-AqKSfQQXsucdRgjRZtaoUL" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-9M8ckx7Q6Qddthz5QTfbtv">
            Hj. R. Nilson i Spånstad.
          </p>
          <p xml:id="i-9kFB3tJvdttsQ7hNvuZ75J">
            Per Svensson C. O. Carlsson Sven J. Vigelsbo. i Stenkyrka. i
            Bakeröd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
