<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__226/mot_1947__ak__226-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3Y5br6i1xPGa2EWYTyKTEC">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 226.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EY5PsAmSwLx8R9da9kModW">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LEfJYAorYB7eaU1C6m5UFr"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Wi5NGP5E7jMfASp5twC2A9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WYi2F9XoEFmSqBGFapC9Nb">
        <div xml:id="i-QFws3NJvRDaofGXtc4ZApM">
          <p xml:id="i-LY94R6J5q3N2wtFaC6nyfa">
            Nr 226.
          </p>
          <p xml:id="i-KFVGid7BZzQfSVnex8UJKF">
            Av herr Pehrsson-Bramstorp m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställningar om anslag till nyanläggning av bygde- vägar och
            av ödebygdsvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-ALzJfxs9yqJhxhLY9MJMt4">
            Den svenska landsbygden är i många hänseenden eftersatt. Lönsamheten
            inom landsbygdsnäringarna är i regel svagare än inom stadsmannanäring-
            arna och därför bli levnadsvillkoren för landsbygdens folk torftigare
            än för befolkningen i städer och tätorter. Man får under sådana
            förhållanden icke förvåna sig över att folkflykten från jordbruket
            och landsbygden fortsätter. Folkmängdssiffrorna från förra året
            visa, att denna folkflykt under året fortsatt i starkt ökad omfattning.
            Inför de framtidsperspektiv, som härvid- lag skymta, torde det
            icke vara oberättigat att använda ett så starkt uttryck som katastrofalt
            om denna folkströmning till tätorterna från landsbygden. Orsakerna
            härtill äro av mångskiftande natur, men en ingalunda oväsentlig
            faktor utgör landsbygdens bristfälliga och otillräckliga vägväsen.
            Vägnätet på landsbygden är icke på långt när så vittgrenat som
            det borde vara för att de mera avlägset liggande bygdernas befolkning
            skola kunna få den förbindelse med yttervärlden, som är nödvändig.
            Många byar och gårdar, särskilt i Norrland, sakna varje vägförbindelse,
            och även i andra trakter av vårt land är vägnätet alldeles otillräckligt.
            Bidrag lämnas visser- ligen av staten även för byggande av enskilda
            vägar, och även till under- hållet kan statsbidrag erhållas, men
            medelstillgången är otillräcklig för behovet. Och även om bidrag
            utgår, kan den enskilda väghållningen beträf- fande längre vägar
            bli synnerligen betungande. Under krigsåren har, på grund av de
            stora påfrestningarna på det statsfinansiella läget, knappheten
            på medel för detta ändamål varit särskilt stor. Följden har blivit
            den, att ett stort antal enskilda vägföretag måst uppskjutas,
            då bidrag icke kunnat erhållas. Krigstidens svårigheter ha gjort
            sig gällande även i fråga om de allmänna vägarna. Underhållet
            har på grund av medelsbristen måste eftersättas, och därför har
            kvaliteten på vägbanorna starkt försämrats. även nybyggnader eller
            ombyggnader av allmänna vägar ha måst uppskjutas. Nu, när krigs-
            åren äro förbi, kunna vi åter börja tänka på att låta de fredliga
            samhälls- uppgifterna träda i förgrunden. Detta gäller även vägväsendet.
            Här finnas mycket stora arbetsuppgifter att fullfölja, när det
            gäller förbättring av landsbygdens vägar, både de allmänna och
            de enskilda.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__226/mot_1947__ak__226-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R27setp5w2o9z684riNdHA">
            Motioner i Andra kammaren, nr 226. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-XQ1F1JS78PWFCd7F4XFiej">
            Det är givetvis motiverat, att huvudvägar för den genomgående
            trafiken byggas och väl underhållas, men vi anse det riktigt att
            arbeten med att räta och bredda vägar, som redan förut äro någorlunda
            tillfredsställande, icke få gå före ordnandet av vägar till dem
            som helt sakna sådana. Ty lika viktigt som det är att goda huvudvägar
            byggas, lika viktigt är det att andra vägar byggas och underhållas,
            detta gäller såväl bygde- och ödebygdsvägar som enskilda vägar.
            Goda och väl underhållna vägar äro en nödvändighet för folkhushållet.
            Näringslivets utveckling och framåtskridande på lands- bygden
            hänger samman med att vägnätet förbättras och utvidgas. Utan vägar
            i gott skick överallt där sådana behövas blir det inte möjligt
            att forsla fram jordbrukets och skogsbrukets produkter till huvudvägarna
            eller järn- vägarna och inte heller att transportera hem de förnödenheter,
            som krävas på de skilda gårdarna. Ur ekonomisk synpunkt är ett
            gott vägväsen av vital betydelse. Men även ur andra synpunkter
            är detta nödvändigt. Det behövs vägar, då sjukdoms- eller olycksfall
            inträffat och de sjuka snabbt behöva komma under läkarvård. Det
            behövs vägar för att bryta isoleringen i de avlägsna bygderna
            och låta deras befolkning komma i kontakt med män- niskorna i
            andra trakter. Och det behövs också trafikmedel för dessa ända-
            mål. Busslinjerna, som betytt så mycket för att bryta bygdernas
            isolering, måste ytterligare utbyggas. Det är därför ett viktigt
            landsbygdsintresse, att nätet av bygde- och öde- bygdsvägar jämte
            enskilda vägar snabbast möjligt utbygges och förbättras. Ökade
            anslag för byggande och underhåll av såväl allmänna vägar som
            en- skilda vägar måste beviljas. Vidare är det av yttersta vikt
            att vägbyggandet sker i forcerad takt. Många planerade vägbyggen,
            till vilka medel redan anvisats, ha icke kommit till utförande,
            emedan byggnadstillstånd icke kunnat erhållas. : I årets statsverksproposition
            redogöres för resultatet av inventeringar av behovet av såväl
            bygdevägar som ödebygdsvägar. Anläggningskostnaderna beräknas
            för bygdevägarna till 200 milj. kr. och för ödebygdsvägarna till
            1235 milj. kr. Då är att märka, att man i detta sammanhang påpekat,
            att dessa kostnadssiffror ange det omedelbara behovet av nya dylika
            vägar. I propositionen uppges vidare, att medelsförbrukningen
            för nyanläggningen av bygdevägar under budgetåret 1945/46 endast
            uppgick till 1810 000 kr. och för nyanläggning av ödebygdsvägar
            till endast 1 086 000 kr. För det nämnda budgetåret anvisades
            till nybyggnad av bygdevägar 4 milj. kr. och för nybyggnad av
            ödebygdsvägar 1,8 milj. kr. och under inne- varande budgetår resp.
            8,5 och 3,3 milj. kr. För nästa budgetår begäres resp. 8,5 och
            3,5 milj. kr. Åtminstone för budgetåret 1945/46 ha således de
            anslagna medlen icke förbrukats, vilket beror därpå, att de uppgjorda
            vägförslagen i vissa län under hänvisning till bristen på arbetskraft
            icke blivit igångsatta. Som en detalj, men en betecknande sådan
            kan påpekas, att väg- och vattenbyggnadsstyrelsen i fråga om det
            omedelbara behovet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__226/mot_1947__ak__226-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FCiJXbc41G3kb2odi9Q8zf">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-GP9YfpcXeWpErq1xDv5nes">
            av ödebygdsvägar uttalar, att om man ansloge 4 milj. kr. om året,
            skulle man under loppet av tio år endast inhämta den under krisåren
            uppkomna eftersläpningen, som inträtt i den före kriget följda
            takten i vägbyggandet. De siffror, som här återgivits, förtjäna
            att noggrant beaktas. Det ome- delbara behovet av vägar i de glest
            befolkade bygderna beräknas kosta ca 125 milj. kr. och behovet
            av nya vägar i de trakter, där bygdevägnätet är glest, till 200
            milj. kr. Med den arbetstakt, som ligger till grund för beräk-
            ningarna av medelsäskandena för nästa budgetår, måste man räkna
            med att det kommer att dröja 30 å 40 år, innan de nu omedelbart
            behövliga vägarna kunna göras färdiga. Arbetskraftens sysselsättning
            i andra arbeten medför måhända — om icke särskilda åtgärder vidtagas
            — att arbetena åtminstone under några år framåt icke kunna utföras
            ens i det nu beräk- nade tempot. Å andra sidan kan naturligtvis
            en viss forcering komma att äga rum, ifall det skulle inträffa
            en period med knapp tillgång på arbets- tillfällen. Man kan förstå,
            att de vägfattiga och i all synnerhet de väglösa bygder- nas folk
            med minst sagt blandade känslor göra sig förtrogna med det för-
            hållandet, att det kommer att dröja 30 å 40 eller på vissa håll
            kanske ända upp till 50 år, innan de kunna erhålla vägförbindelser.
            Man kan icke för- undra sig över att de anse läget hopplöst och
            betrakta sig själva nära nog som en pariasklass i samhället. Att
            ungdomen under sådana förhållanden lämnar hembygden är fullt förklarligt.
            Det strävsamma livet i de väglösa bygderna med strapatser vid
            sjuk- och olycksfall o. s. v. tvingar den till att söka sin utkomst
            i städer och samhällen. Då dessa människor på sin gamla bosättningsort
            ha sysselsätt- ning i jord- och skogsbruk, innebär deras förflyttning
            en onödig koncentre- ring av befolkningen till städer och tätorter.
            Då å andra sidan skogsbruket behöver arbetskraft, blir det nödvändigt
            att söka förmå folk att lämna sina hem och i särskilda skogsarbetarbostäder
            många mil från hemmen utföra sitt arbete i stället för att som
            förr vara bosatta i skogsbyarna. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            talar om en viss eftersläpning i väg- byggnadsarbetet under kriget.
            Här är det i själva verket fråga inte blott om en eftersläpning
            under kriget utan om en enastående eftersläpning i de senaste
            decenniernas framstegsarbete, som ägt rum till medborgarnas from-
            ma. Här är det fråga om en grupp människor, som i detta sammanhang
            glömts bort. Både av rättviseskäl och med hänsyn till landsbygdens
            närings- förhållanden krävs att denna eftersläpning snarast inhämtas.
            En period på högst tio år för genomförandet av de nu behövliga
            bygde- och ödebygds- vägarna synes böra bli rättesnöret i stället
            för den av myndigheterna tänkta på 30—50 år. Behovet av arbetskraft
            är som bekant just nu mycket stort i vårt land, och naturligtvis
            kan man hänvisa härtill, om man inte är besjälad av en tillräckligt
            stark önskan att bringa hjälp i tid. Men en närmare eftertanke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__226/mot_1947__ak__226-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F6kRsZiGCAHsJ7Q2KfpUBi">
            Motioner i Andra kammaren, nr 226. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-S57x9PSryXp6F5BiLL21s9">
            säger, att detta argument icke kan få bli avgörande. En viss
            överflyttning av arbetskraft från andra områden blir naturligtvis
            nödvändig. En avväg- ning mellan olika intressen måste göras.
            Om arbetenas angelägenhetsgrad kunna meningarna vara delade, men
            det gäller här arbeten av den yttersta betydelse för den svenska
            landsbygdens ekonomiska utveckling liksom även för den kulturella.
            Det torde för övrigt finnas möjlighet att i hög grad nedbringa
            behovet av arbetskraft vid byggandet av vägar. De stora väg- byggnadsmaskiner,
            som särskilt kommit till användning under krigföringen, ha enligt
            vederhäftiga uppgifter visat sig inbespara arbetskraft i så hög
            grad, att denna utgör endast en mindre del av vad som erfordras
            vid helt manuellt vägarbete. Det är oss bekant, att enskilda företag
            från de krig- förande förvärvat och till Sverige hemforslat sådana
            maskiner. Under så- dana förhållanden bör det icke få anses uteslutet,
            att staten anskaffar ett antal sådana och med hjälp av dessa forcerar
            byggandet av ödebygdsvägar Uppenbart är emellertid att den utvidgning
            av investeringsarbetena på vägar, som här föreslås, måste kompenseras
            av en väsentlig minskning i omfattningen av mera kapitalkrävande
            investeringsuppgifter, såsom t. ex. bostadsbyggande i tätbebyggda
            samhällen. Med anledning av vad som sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-4qRvejuGVFx3QP7tz5nBqk">
            att riksdagen måtte besluta dels att anvisa för budgetåret 1946/47
            ett reservationsanslag av 14,5 miljoner till nyan- läggning av
            bygdevägar och ett reservationsanslag av 9,5 miljoner till nyanläggning
            av ödebygdsvägar, dels i skri- velse till Kungl. Maj:t hemställa,
            att Kungl. Maj:t måtte i frågor, som gälla arbetsmarknaden, vidtaga
            åtgärder i syfte att i överensstämmelse med anslagsökningen och
            redan disponerade men icke använda medel forcera nyanlägg- ningen
            av bygde- och ödebygdsvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-S9B5bvpM3nN6oynMQGfSXf">
            Stockholm i januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-Qhd3JipAfykoZ13v8j8D9o">
            A. Pehrsson-Bramstorp.
          </p>
          <p xml:id="i-M8yStyEhNwqTSwP65J5AW2">
            Hjalmar Sver.sson Gunnar Hedlund. Per Svensson i Grönvik. i Stenkyrka.
            P. J. Edberg. I. Pettersson J. H. Johansson i Rosta. i Norrfors.
            Anders Pettersson Osc. Werner. Rob. L. Jansson i Dahl. i Aspeboda.
            Gustaf Svensson Per Persson, K. 4. Ryberg.
          </p>
          <p xml:id="i-8DKjJpVXUr8YVRWJuAcNJR">
            i Vä. Norrby.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__226/mot_1947__ak__226-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VX5kH1AXNDyMbkDBSeEHgt">
            10 Victor J. Mattsson.
          </p>
          <p xml:id="i-89yXvqHSN1VZn8GCxMmrHm">
            Aron Gustafsson i Lekåsa.
          </p>
          <p xml:id="i-MQSir2ifDKZBVDmxywzi9P">
            Hj. R. Nilson i Spånstad.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1ypG6Ji3nk5DMXYiuciHD">
            Ivar Johansson i Mysinge.
          </p>
          <p xml:id="i-DxHTEm1xYQzsdmCj6zfVvN">
            Axel Rubbestad.
          </p>
          <p xml:id="i-RQYmfqtv8dNVPhYgvRmhT">
            Arvid Jonsson i Skedsbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-4N3wCdnGiRK2mC4SNb6hp1">
            Nils G. Hansson i Skegrie.
          </p>
          <p xml:id="i-4BoQw7Ki8MMRUyWm9GfQ8r">
            Knut Stenvall.
          </p>
          <fw xml:id="i-Wuk4WMJnmkMvG2EapHZV7Q">
            Motioner i Andra kamunaren, nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-YKNQSekFWmpXHqDKLADnni">
            J. W. Pettersson i Norregård.
          </p>
          <p xml:id="i-GfqA468dYvBbDPp5YhG4W1">
            E. Pettersson, Ersbacken.
          </p>
          <p xml:id="i-MWP5ZK6bmaQGe9aCWgv8Qx">
            C. O. Carlsson i Bakeröd.
          </p>
          <p xml:id="i-Bhp7FG8raqvbwEPV9nkykV">
            Gunnar Larsson i Luttra.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
