<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__480/mot_1947__ak__480-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PbqujXQYCkXFMRv8sDCDKr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KRkjmwxcaagSzePGV6qY2Z"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TieLFNeGnwZp574StD8kyb"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2VV4tfkVM6v6xss3zsYoCt">
        <div xml:id="i-8PZ9Tp4iQRgVvXHqsC6Wge">
          <p xml:id="i-LoKsxx5Ttta51ogYkQq7bw">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 480.
          </p>
          <p xml:id="i-8pv59oBhn57vsxLckBUoYF">
            Nr 480.
          </p>
          <p xml:id="i-GaQjyyTvbwTuqzagWSxUhj">
            Av herr Kempe m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 259, med förslag till lag om kommunala åtgärder till bostadsförsörjningens
            främjande.
          </p>
          <p xml:id="i-8YAtyjAd589axBwqwTKPge">
            I proposition nr 259 med förslag till lag om kommunala åtgärder
            till bostads- försörjningens främjande föreslås skyldighet för
            kommunerna att förmedla statliga lån. Den föreslagna lagen kommer
            utan tvivel att få stor betydelse för att främja en planmässig
            bostadsförsörjning. Vi registrera därför med tillfredsställelse
            de åtgärder som föreslås, särskilt som vi i en motion till 1946
            års riksdag hem- ställde att en dylik lagstiftning skulle genomföras.
            Då vi emellertid i samma motion framförde förslag om skyldighet
            för fastighetsägarna att upplåta hyres- lediga lägenheter till
            bostadssökande, som den kommunala bostadsförmedlingen anvisar,
            men förslag härom inte framlagts, anse vi att den föreslagna lagen
            bör kompletteras med bestämmelser om skyldighet för enskilda företagare,
            som erhålla statliga lån vid uppförande av hyreshus, att uthyra
            lägenheterna genom kommunal bostadsförmedling. Stockholms stad
            har exempelvis beslutat, att som villkor för förmedling av statliga
            teriärlån skall gälla, att låntagarna förbinda sig att vid uthyrning
            av lägenheter anlita den kommunala bostadsförmedlingen. Om kommunerna
            nu åläggas obligatorisk skyldighet att förmedla lån och bidrag,
            som utgå av stats- medel, så förfaller möjligheten för kommun
            att uppställa ett dylikt villkor, med påföljd att kommunernas
            möjligheter att åstadkomma ett rationellt och på behovsförsörjningen
            grundat utnyttjande av det nya bostadsbeståndet för- sämras. Med
            hänvisning till det anförda föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-SiKvvc2Mw5o2ZykS1ZpoZc">
            att riksdagen med bifall till Kungl. Maj:ts proposition nr 259
            för sin del måtte besluta att lagen om kommunala åtgärder till
            bostadsförsörjningens främjande skall ha följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-QEtxcCLT7xpztGBjhE6ryG">
            28. Kommun är skyldig — — — för bostadsförsörjningens ända- mål.
            Från skyldighet — — — Kungl. Maj:t föreskriver.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__480/mot_1947__ak__480-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QETTgpi2QP2kUrGeteRC2j">
            Motioner i Andra kammaren, nr 480. 15
          </p>
          <p xml:id="i-Kh41g5S74cr3DNYg7gfYev">
            Byggnadsföretagare, som åtnjuta lån och bidrag av stats- medel
            för uppförande av hyreshus, äro skyldiga att, om kommun så beslutar,
            uthyra lägenheterna genom kommunal bostadsför- medling.
          </p>
          <p xml:id="i-DQkbtmjpPkEdnapAUHwNeK">
            Stockholm den 27 maj 1947. Gösta Kempe. Harald Johanson. O. F.
            Persson.
          </p>
          <p xml:id="i-M1sQsotRGr5siSTWJRS9st">
            Gunnar Adolfsson. Gunnar Dahlgren. Erik Jansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
