<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__285/mot_1947__ak__285-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AFbBoZYKz7iyHHPd8qihPx">
        Motioner i Andra kammaren, nr 285. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RQn3K7UcobRe7f4jrDhLZT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QFAW4JWzV2MVTBtkwU7CYA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-EU8WpB2Lvn5AXsegGEhpqs"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NsoTSbAiquCrD8wbovTBsa">
        <div xml:id="i-7TtPsXUMWYCMKM6kqCp9Cs">
          <p xml:id="i-JMbprihWNB93Fmmj2eXcSq">
            Nr 285.
          </p>
          <p xml:id="i-Fq1q7ANka3EavmvhhAEsy2">
            Av herr Rubbestad m. fl., om utredning rörande avveckling av
            de till vissa städer utgående tolagsersättningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Kfdkxe5GzmpeMN8swStboB">
            I statsverkspropositionens sjunde huvudtitel hemställer departementschefen
            under rubriken »Ersättningar för särskilda förmåner och rättigheter
            m. m.» om ett förslagsanslag av 12 000 000 kronor till ersättning
            åt städerna för mistad tolag. Såsom tidigare erinrats om i motioner
            av detta slag är denna tolag ett gammalt privilegium för vissa
            stapelstäder och består i en viss andel av tullen. Den leder sitt
            ursprung från drottning Kristinas förmyndarregering. Stock- holm
            befann sig då i ett synnerligen dåligt ekonomiskt läge. Stadens
            borg- mästare Hans Nilsson förklarade i ett brev till kanslern
            den 14 januari 1633, att stadens borgare och de som utlagor göra,
            till följd av krig och sjukdom, inte voro flera än etthundrasjuttio,
            och Stockholms magistrat ingick därför till Kungl. Maj:t med ansökan
            om nya förmåner. Förmyndarregeringen, som gärna ville upphjälpa
            stadens ekonomi, utfärdade också för Stockholm ett nytt privilegium
            den 10 mars 1636, däri det heter: efter staden intet kan vara
            utan vissa uppbörder, av vilka ämbeten må bliva med skälig besoldning
            efter ämnet försörjda och andra stadens byggningar och bördor
            till dess nytta, förkovran och heder uppehaldene, »så förunnade
            Kungl. Maj:t, bland annat, staden att uppbära i Tolag av allt
            inkommande gods, främmande eller inländskt, en daler för hundra.
            Likaledes av alla utgående varor en halv daler för varje hundra.»
            Sedan Stockholm erhållit sin tolag utgjorde det ett önskemål för
            övriga städer att erhålla samma förmån som huvudstaden. Denna
            förmån stod lättast att erhålla ifall landsortsstaden kunde uppvisa
            att den var oförmögen att på ett tillfredsställande sätt fullgöra
            ett eller några kommunala åliggan- den, som spelade en viktig
            roll i stadens liv. Då rättighet till tolag söktes, lämnades därför
            av staden vanligen den uppgiften, att staden icke var i stånd
            att såsom önskligt vore underhålla sin magistrat, sina publikbyggnader,
            sitt rådhus, sin hamn o. s. v. Flertalet stapelstäder, som sökte
            dessa privilegier, kommo också i åtnjutande av desamma. I samband
            med reduktionen 1680 indrogs tolagen till kronan, men åtskilliga
            städer lyckades efter kort lid på nytt erhålla tolag. År 1715
            tillerkändes samtliga stapelstäder rätt till tolag, och 1719 bestämdes,
            att tolagen skulle utgå med samma procentsats för alla tolagsberättigade
            städer. I sistnämnda hänseende inträdde emellertid genom kompletterande
            bestämmelser under 1700-talet en viss differentiering.
          </p>
          <p xml:id="i-Ui1wrE4ZrMi82zm5wMNKmC">
            Vid sidan av den tolag, för vilken nu redogjorts — den s. k.
            ordinarie tolagen eller stadstolagen — uppburos flerstädes i stapelstäderna
            även andra
          </p>
          <p xml:id="i-ApjnTkBzLi8FGba3Zq2uMA">
            tolagsavgifter. Den viktigaste av dem var inkvarteringstolagen.
            Sådan före-
          </p>
          <p xml:id="i-VK9ooksPRo48gnCq6KJ87K">
            Bihang till riksdagens protokoll 1947. 4 saml. Nr 285—291. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__285/mot_1947__ak__285-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BCHECrpL2S7Zck3e1xa8cc">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 285.
          </fw>
          <p xml:id="i-FKZJcBYEEza2WGCPy2tDs1">
            kom till en början endast i Stockholm, som 1688 erhöll rätt till
            viss tolag till lindring i inkvarteringen. År 1719 infördes en
            allmän tillökningstolag, vilken i inkvarteringspliktiga städer
            var avsedd till borgerskapets understöd i inkvarteringsbesväret.
            Uppstod överskott skulle detta redovisas till kronan. Emellertid
            har i några städer tolag utgått för andra särskilda ändamål. Sålunda
            medgav Kungl. Maj:t år 1726 Göteborgs stad, som gått i författning
            om inrättande av ett allmänt stadens fattighus, att för fattighusets
            räkning upptaga bestämda avgifter vid in- och utförseln av vissa
            uppräknade varor, och 1809 erhöll staden rätt till en överflödstolag
            för fattigförsörjningen. Vidare har i samma stad utgått en tolag
            för uppförande av domkyrka och börsbyggnad. Är 1809 erhöll Stockholm
            en fattigtolag, som utgick av vissa uppräknade överflödsvaror.
            Den skulle till en början utgå under tre år till understöd åt
            Stora barnhuset, Danviks hospital och Kronospinnhuset. Genom kungl.
            brev den 20 november 1816 beviljades Stockholm rättighet att tolag
            fick uppbäras till dubbla beloppet mot förut för att därigenom
            skaffa tillgång till bestridande av de stora kostnader, som en
            ny lönereglering för stadens ämbets- och tjänstemän medfört. För
            att undvika de många olika tolagstitlarna verkställdes 1825 för
            Stock- holm .och Göteborg en reglering, varigenom desamma nedbringades
            till en enda allmän tolag. Denna allmänna tolag skulle utgå med
            i allmänhet två procent för inkommande och en procent för utgående
            varor. År 1826 höjdes procentsatserna för Stockholm till resp.
            2 !/4 och 12/3 9/0. Tolagstitlarna blevo genom denna reglering
            reducerade, så att det på 1830-talet endast torde ha uppburits
            tre slags tolag nämligen: allmän tolag samt i städer, där reglering
            ej skett, stadstolag och inkvarteringstolag. Men även sedan dessa
            förenklingar kommit till stånd kvarstodo dock olägenheterna därav
            att tolagen icke i likhet med tullen uppbars efter för hela riket
            gemensamma bestämmelser samt att de båda pålagorna utgingo var
            för sig. Detta gjorde en genomgripande reglering av tolagen nödvändig.
            Ett förslag till sådan reglering framlades av den år 1855 tillsatta
            kommittén för ordnande av Sveriges och Norges ömsesidiga handelsförbindelser.
            För- slaget avsåg att de i samband med tullumgälderna utgående
            tolagsavgifterna vid varors in- och utförsel skulle inbegripas
            i vederbörliga tullsatser och upphöra såsom särskilda beskattningstitlar
            mot gottgörelse av tullmedel. Efter det proposition i ämnet avlåtits
            till 1856/57 års riksdag och i huvud- sak vunnit ständernas bifall,
            utfärdade Kungl. Maj:t den 18 december 1857 kungörelse med föreskrift
            att den till städerna såsom särskild avgift ingående tolag (stads-
            och allmäntolag, inkvarteringstolag, fattigvårdstolag m. m.) skulle
            upphöra mot gottgörelse av tullmedel. Enligt de sålunda fastställda
            bestämmelserna skulle tolagsersättningen i jämna hundratal riksdaler
            riks- mynt utgå till de särskilda städerna efter den inkomst de
            i medeltal haft av tolagen under åren 1853—1855.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__285/mot_1947__ak__285-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8bSbu5bnHpEzdV7vosumC8">
            Motioner i Andra kammaren, nr 285. 3 Men inte heller denna reglering
            var av den art, att den kunde åstadkomma tillfredsställelse. Redan
            året efter det den trätt i kraft väcktes det motioner om ändring.
            Under 1860- och 1870-talen väcktes förslag, som syftade till att
            tolagsersättningen måtte förminskas eller upphöra, men utan att
            leda till något resultat. År 1889 väcktes ånyo i riksdagen en
            motion gående ut på kapitalisering och avlösning av tolagsersättningen,
            men även denna motion avslogs. Sedan togs frågan upp 1905 av riksdagens
            då samlade revisorer, vilket föranledde riksdagen 1906 att i skrivelse
            till Kungl. Maj:t framhålla, att den avsevärda höjning, som inträtt
            i tolagsersättningen genom den under senare år ändrade tullagstiftningen,
            påkallade en utredning, hur en reglering av tolagsersättningen
            borde verkställas. Kungl. Maj:t anbefallde samma år kom- merskollegium
            att efter vederbörandes hörande avgiva yttrande i frågan. Sedan
            detta inkommit 1912 lät emellertid Kungl. Maj:t saken bero. År
            1920 uppdrog emellertid dåvarande finansministern åt nuvarande
            överståthållaren Torsten Nothin att i samband med andra frågor,
            som beröra städerna, även beakta frågan om tolagsersättningens
            reglerande. Utredningsmannen avgav sitt betänkande i november
            månad 1921 och uttalade däri bl. a. följande (s. 188): »Tolagsersättningen
            torde vara den städerna tillkommande förmån, i fråga om vilken
            man från städernas sida velat i främsta rummet göra gällande förefintligheten
            av eit särskilt rättsskydd. Av den förut lämnade redogörelsen
            framgår, hurusom den gamla tolagen var en tull, som städerna ägde
            att upptaga vid in- och utförsel av varor. Den är icke att förväxla
            med några s. k. förvärvade rättigheter utan var till sin natur
            en kommunal skatt och hade före 1857 års tolagsreglering räknats
            till de ämnen, som reglerades genom Konungens ekonomiska lagstiftning.
            Någon särskild rättsgrund, varför städerna icke skulle kunna mot
            sin vilja berövas rätten att uppbära densamma, torde icke kunna
            göras gällande. Genom 1857 års beslut utbyttes tolag mot en ersättning
            av tullmedel. Därav följde visserligen, såsom även i Kungl. Maj:ts
            brev till generaltull- styrelsen den 18 december 1857 angavs,
            att den beslutade regleringen ej finge rubbas utan Konungens och
            riksdagens samstämmiga beslut. Men städernas rätt att uppbära
            denna ersättning torde icke i övrigt ha blivit av annan och för
            städerna mera tryggad beskaffenhet än deras rätt till tolagen
            varit. Regleringen genomfördes utan att de enskilda städernas
            samtycke till densamma ansågs erforderligt, och densamma innebär
            icke någon slags ömse- sidig uppgörelse med städerna, som sedermera
            ej skulle kunna rubbas utan deras medgivande.» Inte beller denna
            utredning har lett till något resultat, trots att riksdagen år
            1924 ytterligare efterlyst åtgärder i frågan. Är 1939 gjordes
            ånyo i riksdagen en framstöt för att få tolagsersättningen avvecklad.
            I anledning av motionen hemställde statsutskottet att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om en förutsättningslös
            utredning
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__285/mot_1947__ak__285-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YSrwBF28TwkVBJxBipcr1V">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 285.
          </fw>
          <p xml:id="i-N4LmvEa7sQ5NftaU7kxUSq">
            rörande frågan, huruvida och i vad mån en avveckling av nu utgående
            tolags- ersättning må kunna äga rum, samt för riksdagen framlägga
            det förslag vartill utredningen kunde föranleda. Riksdagens andra
            kammare biföll ut- skottet förslag under det att första kammaren
            med några få 1östers majoritet avslog detsamma. Sedan dess har
            frågan varit vilande, säkerligen mest beroende därpå att tolagsersättningarna
            varit jämförelsevis ganska ringa under krigsåren på grund av minskad
            införsel. Såsom framgår av statsverkspropositionen väntas de emellertid
            för nästkommande budgetår återigen bliva av betydande stor- leksordning,
            och därför tränger sig frågan om ett avskaffande av detta gamla
            privilegium fram med större styrka än tidigare. Med de stigande
            tullinkomsterna ökas tolagsersättningarna. År 1857 upp- gick den
            sammanlagda tolagsersättningen till 804 492 kronor, men för näst-
            kommande budgetår är beloppet i statsverkspropositionen upptaget
            till 12 000 000 kronor. Ett av de närmaste åren före kriget erhöllo
            sålunda Stockholm 3 658 748 kronor, Göteborg 1815 805, Malmö 900
            519, Hälsing- borg 298 447 samt Norrköping 243 213 kronor i tolagsersättningar.
            Såsom framgår av framställningen är tolagen ursprungligen tillkommen
            för att hjälpa upp stapelstädernas ekonomi och främja deras framåtskri-
            dande, alltså en subvention, från början en indirekt men på senare
            tid en direkt sådan. Om detta varit behövligt i föregående tid,
            så måste emellertid nu saknas allt fog för densamma. De större
            städerna, som främst komma i åtnjutande av tolagsinkomsterna,
            äga ju numera andra betydande inkomster, som göra att dessa kommuner
            ha det relativt mycket gynnsamt rent ekono- miskt, och torde följaktligen
            icke längre vara i behov av något statligt under- stöd. Något
            bärande skäl ur behovssynpunkt kan därför nu ej längre åbe- ropas.
            En avveckling av dessa gamla privilegier bör därför ske så snart
            som möjligt. På vad sätt denna avveckling lämpligast bör ske torde
            böra göras till föremål för utredning. På grund av det anförda
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-VzKK35BW2Q3AQiryQtRWJh">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            utredning av lämpligaste sättet för att en snar avveckling må
            kunna ske av de till vissa städer utgående tolagsersättningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-UH5YmXSPJzGHguRZrh9mre" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-6gjw1ZVaCosbDRvH98JMYa">
            Axel Rubbestad. C. O. Carlsson Hjalmar Svensson i Bakeröd. i
            Grönvik. Sven J. Vigelsbo. K. E. Hansson, Aron Gustafsson Skediga.
            i Lekåsa. Osc. Werner. Gustaf Svensson Hj. R. Nilson i Vä. i Spånstad.
            J. W. Pettersson Anders Pettersson Rob. L. Jansson
          </p>
          <p xml:id="i-2wNYcbWPDS5ZcFJqctfCJg">
            i Norregård. i Dahl. i Aspeboda.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
