<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__133/mot_1947__ak__133-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SmW3ykPXahpGS4ZHFoB5Z5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-X99Ff5884LnNZp7QPzj7pE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-S8nqMKnVQptkkzCtzoD5oN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AcqXk6eNUUDnLLfBfG5xWx">
        <div xml:id="i-V9sMZivzdJsb2oQBtfaXwX">
          <p xml:id="i-7pQPoxhens9HdjHUbHMFLP">
            Motioner i Andra kammaren, nr 133. 9
          </p>
          <p xml:id="i-4ZvUNM1MoXpHKCngH1STqT">
            Nr 133.
          </p>
          <p xml:id="i-DWbSuvwks8P5ux1sppgdpy">
            Av herr Stjärne m. fl., om utredning angående inrättande av en
            folklig konstskola.
          </p>
          <p xml:id="i-KYyt4aiPmUCwMNj3NENfrx">
            Det har glädjande nog under senare år varit möjligt att förbättra
            förhållan- dena inom undervisning och forskning på en rad områden.
            Speciellt har under senaste tiden den tekniskt och naturvetenskapligt
            betonade forsk- ningen fått väsentligt förbättrade möjligheter
            till sitt förfogande. Om de för- slag som utredningarna angående
            de samhällsvetenskapliga och humanistiska vetenskaperna framlagt
            komma till utförande synas också dessa vetenskaper komma att få
            en väsentligt bättre ställning än tidigare. Vidare kunna nämnas
            de förbättrade möjligheterna för landsbygdens ungdom att erhålla
            stipendier samt om den utredning som tillsatts för att undersöka
            de studentsociala för- hållandena. Man har också all anledning
            att förvänta att när de stora utred- ningarna på skolväsendets
            område bli färdiga och genomförda, komma de att ytterligare förbättra
            vår lägre skolundervisning. Denna allmänna kul- turella upprustning
            hälsas på alla håll med tillfredsställelse. Ett lands kultur mätes
            självfallet icke enbart genom den nivå som dess utbildningsanstalter
            och forskningsverksamhet ha, utan beror framför allt på den allmänna
            kultur- och bildningsstandard på vilket folket i sin helhet befinner
            sig. Härvidlag ha vårt lands folkrörelser och folkbildningsorganisa-
            tioner bidragit med utomordentligt värdefulla insatser, och genom
            radion och filmen ha nya kulturvårdande instrument vuxit fram,
            vilka redan lämnat sin medverkan. Statsmakterna ha uppmärksammat
            behovet av ytterligare stöd till dessa folkliga kulturella strävanden
            bland annat genom tillsättande av 1944 års folkbildningsutredning.
            Utredningens syfte är att bland annat bereda de stora folkgrupperna
            tillfälle att få del av kulturlivets berikande möjligheter. När
            det gäller den bildande konsten ange sålunda direktiven för utred-
            ningen att den bör framkomma med förslag att främja förmedling
            till en större allmänhet av denna konst. Man räknar dock tydligen
            inte med att frågan om en folklig konstbildning skall tagas upp
            till behandling i detta sammanhang. Det finns emellertid anledning
            att ägna uppmärksamhet åt denna fråga. Det finns för närvarande
            nämligen endast mycket begränsade utbildnings möjligheter för
            den som vill ägna sig åt måleri, teckning eller skulptur som hobby
            på fritid. Undervisningen vid konstakademien och konstfackskolan
            avser ju att vara yrkesutbildning och kan därför icke ifrågakomma.
            Kor- respondensinstituten ha med sina kurser sökt att avhjälpa
            denna brist med.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__133/mot_1947__ak__133-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LqyjorgJWortpa2NTSrrSK">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 135.
          </p>
          <p xml:id="i-MvpEWp9SpGDV4GxyPMtCAu">
            som det förefaller, gott resultat men med ett handikap i denna
            arbetsform. En konstnärlig utbildning i stil med musikundervisningen
            vid Folkliga musikskolan i Ingesund skulle ha en uppgift att fylla.
            En folklig konstskola av detta slag skulle kunna bidraga till
            att fördjupa det växande folkliga konstintresset, som tagit sig
            uttryck inte minst i det ökade antalet allmänna konstföreningar
            och klubbar vid olika företag och institutioner. Man skulle där
            kunna bereda möjlighet för konstintresserade personer att utan
            alltför stora kostnader få en fullvärdig handledning. Samtidigt
            skulle vid en sådan skola en viss allmänbildande undervisning
            kunna meddelas, såsom t. ex. i svensk och allmän historia, religions-,
            litteratur- och konsthistoria etc. De redan nu befintliga folkhögskolorna
            äro inte statsägda, och det finnes ingen anledning att i detta
            speciella fall frångå denna princip. Statsmakternas medverkan
            skulle därför bli att tillsätta en utredning vari representanter
            för intresserade organisationer givetvis böra insättas, och att
            sedan ge en sådan folkhögskola ekonomiskt stöd. Som exempel på
            sådana organisationer kunna nämnas Riksförbundet för bildande
            konst, Konstnärernas riksorganisation och Svenska slöjdföreningen.
            Man har anledning antaga att dessa och andra liknande föreningar
            skulle ha intresse av att deltaga i en sådan utredning. En del
            av näringslivets organisationer ha visat stort intresse för kulturella
            spörsmål, och det vore lämpligt att undersöka i vad mån man kan
            vinna deras medverkan. Med stöd av det anförda hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-9718eRBhZHECawyZVALVch">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära en utredning
            om inrättande av en folklig konstskola efter de rikt- linjer som
            angivits i denna motion. Stockholm den 20 januari 1947. And. Stjärne.
            Bertil von Friesen. Yngve Larsson. Sven Antby.
          </p>
          <p xml:id="i-FubZa78twUbnBzVekwBYoD">
            Ruben Swedberg. Nils Persson. Joh. W. Johnsson.
          </p>
          <p xml:id="i-QpiHgM5xfjUYDbQakTkYKp">
            I motionens syfte instämmer
          </p>
          <p xml:id="i-R16aw9uY4fChaLiMPRPA3x">
            Gust. Mosesson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
