<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1947--fk--00239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__239/mot_1947__fk__239-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SQNt6eV12PRCSYVQQuJ1CL">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 239.
      </fw>
      <div xml:id="i-KjAUBhSmgwXgSdqxExHdEF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7PFCqibtq1DT3DX43PYq31" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Eh1oeRCqRsWuTNUPZWV9RC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SFxcHTj4r8YjWmLrJmUFej" type="motBody">
        <div xml:id="i-LBW7p3Dn57j8554iz5atxk">
          <p xml:id="i-U5zQdDXX2STUF52u24NbDk">
            Nr 239,
          </p>
          <p xml:id="i-VkYV6r4ZfX6Xy2SVaT9Rhg">
            Av herr Sundberg, Carl, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om virkesmätning, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XVpV8kVRvAFbnvvBEVFQPm">
            I proposition nr 95 har Kungl. Maj:ts förelagt riksdagen förslag
            till lag om virkesmätning. Denna nya lag, som är avsedd att gälla
            hela landet, skall ersätta dels 1935 års lag om virkesmätning
            samt dels 1943 års lag om mätning av ved och annat virke, vilken
            är av provisorisk natur och vars giltighetstid utgår den 1 juli
            1947. Sistnämnda lag är en fullmaktslag som genom särskilda kungörelser
            den 15 oktober och 31 december 1943 i vissa delar bringats i tillämpning.
            Så- lunda har föreskrivits, att mätning av samtliga virkessortiment
            av betydelse skall, där mätningen är avsedd att ligga till grund
            för vederlag för virket, ut- föras enligt av skogsstyrelsen utfärdade
            mätningsregler. Sådana ha även av skogsstyrelsen utfärdats. Vidare
            har i sagda kungörelser stadgats, att mätning av köpvirke skall,
            i den mån part så fordrar, utföras av mätare, som auktori- serats
            enligt lagen. Samtliga i landet verksamma mätningsföreningar,
            till an- talet 10, ha av Konungen auktoriserats som mätningsförrättare
            enligt 1943 års lag. Den av dessa föreningar verkställda mätningen
            har emellertid till alldeles övervägande del haft karaktär av
            frivilligt överenskommen mätning. Auktoriserad mätning i lagens
            bemärkelse har blott förekommit i mer avsevärd omfattning i fråga
            om brännved. Den föreslagna nya lagen, som i huvudsak är byggd
            på ett av skogsstyrelsen uppgjort förslag, är avsedd att bliva
            av permanent natur. Den är emellertid i likhet med 1935 och 1943
            års lagar konstruerad såsom en fullmaktslag. Den skall sålunda
            träda i tillämpning, helt eller delvis, först efter Konungens
            för- ordnande. Enligt departementschefens i motiven gjorda uttalande
            skall sådant förordnande meddelas, om det vid verkställd utredning
            framgår, att på fri- villighetens väg erforderliga förbättringar
            på virkesmätningens område ej kunna ernås. Lagen är sålunda avsedd
            att utgöra ett latent tvång i syfte att framdriva en frivillig
            organisation av mätningsverksamheten enligt grunder, som av vederbörande
            myndighet, i detta fall skogsstyrelsen, anses kunna godtagas.
            Ernås ej genom parternas frivilliga åtgöranden sådan organisation
            av mät- ningen, skall lagen genom förordnande sättas i kraft.
            Mätningen blir då organi- serad enligt lagens föreskrifter. Lagens
            reella innebörd är sålunda, att mätningen i huvudsak skall vara
            ordnad enligt de av lagen angivna riktlinjerna. Sker
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__239/mot_1947__fk__239-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q97U9daiVrTuRGzDpETowv">
            Motioner i Första kammaren, nr 239. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KrMNqWBwuo5Nf6j2DhqnN9">
            detta ej på frivillighetens väg genom parternas egna åtgöranden,
            åvägabringas det genom lagens tvång efter förordnande. Man är
            av denna anledning berättigad att bedöma lagens verkningar för
            det praktiska skogsbruket helt efter dess föreskrifter om mätningens
            organise- rande efter utfärdat förordnande. Det må då först framhållas,
            att lagen är avsedd att gälla endast för köpvirke eller för virke,
            som ägare av förädlings- företag avverkat å inköpt avverkningsrätt
            för förädling i egen rörelse. För virke av dessa båda kategorier
            gälla bestämmelser på två olika plan. Det ena av dessa avser själva
            mätningsreglerna, d. v. s. reglerna för virkets kvantita- tiva
            uppskattning och kvalitativa bedömning vid mätningen. Det andra
            avser den yttre organisationen av mätningsverksamheten. Beträffande
            mätningsreglerna föreskriver lagen, att dessa skola vara med-
            delade av Konungen eller skogsstyrelsen. Här må nu framhållas,
            att skogs- styrelsen redan med stöd av 1943 års provisoriska lag
            utfärdat mätningsbestäm- melser för flertalet i handeln förekommande
            virkessortiment. Beträffande stan- dardsortimenten å de nord-
            och mellansvenska vattendragen överensstämma dessa mätningsbestämmelser
            med vederbörande virkesmätningsföreningars tumnings- instruktioner.
            Avsikten lärer väl vara att, om den nya lagen antages, förord-
            nande omedelbart skall utfärdas om att dessa mätningsregler skola
            fortsätta att gälla. Beträffande mätningens organisation föreskriver
            lagen, att, sedan förordnande utfärdats, mätningen monopoliseras
            för i förordnandet angivna virkesslag och sålunda endast får utföras
            av organ, som auktoriserats av Konungen eller skogs- styrelsen
            eller av Konungen tillsatt virkesmätningsnämnd. Auktorisation
            kan endast meddelas en på visst sätt organiserad virkesmätningsförening
            eller annan liknande sammanslutning. Avsikten torde vara, att
            de nu förefintliga 10 virkesmätningsföreningarna, vilka erhållit
            auktorisation redan efter 1943 års lag, skola auktoriseras även
            jämlikt den nya lagen. Av departementschefens uttalanden i motiven
            kan utläsas, att mätningsmonopol icke eftersträvas, men att införande
            av sådant får tagas under omprövning därest välordnade mät- ningsförhållanden
            genom opartiska mätningsorgan icke åvägabringas genom fri- villiga
            överenskommelser mellan parterna. Mot dessa riktlinjer för mätningsverksamhetens
            normering kunna enligt vår mening i vissa delar vägande erinringar
            göras. Dessa gälla dock icke vad propositionen föreslår om fastställande
            genom myndighet av standardiserade mätningsregler för de i handeln
            vanligast förekommande virkessortimenten. Reda och ordning inom
            virkeshandeln kräva, att mätnings- och kvalitetsbe- stämmelserna
            för de skilda virkeslagen äro 1 möjligaste mån enhetliga och fasta.
            De böra ej fluktuera med skiftande konjunkturer. Prisbildningen
            bör finna sitt uttryck i växlande priser per kubikenhet å de olika
            sortimenten men icke i rubbningar i kvalitetsbestämmelserna. Detta
            är nödvändigt redan ur skogsvårdssynpunkt. Det kvalitativt högvärdiga
            virket bör alltid betalas bättre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__239/mot_1947__fk__239-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GRvyeininWggefhoyvfTfX">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 239.
          </fw>
          <p xml:id="i-XSBBgyVg1BJVZWj84n7Y2V">
            än det sämre. Om så ej sker, gå skogsvårdarens ansträngningar
            till spillo. Lagförslagets bestämmelser om genom myndighet standardiserade
            mätnings- regler för köpvirket böra därför genomföras. Förslagets
            bestämmelser om mätningsarbetets organisation äro däremot icke
            i alla delar lämpliga. Departementschefen har själv i lagens motiv
            framhållit, att förhållandena på virkeshandelns område äro så
            växlande i landets skilda delar, att det är svårt att föreskriva
            enhetliga former för mätningsverksam- heten. Han rekommenderar
            därför en viss smidighet och försiktighet i lag- tillämpningen.
            Vi vilja för vår del framhålla, att dessa olikheter i skogsbrukets
            hela struktur och virkestransporternas och rundvirkeshandelns
            organisation äro så utomordentligt stora i olika landsdelar, att
            vi finna det olyckligt att genom lagstiftning framdriva ett ensartat
            mätningsväsende för hela landet. Inom de delar av landet, för
            vilka 1935 års lag om virkesmätning tillkom samt fortfarande gäller,
            äro virkestransporterna till övervägande delen kon- centrerade
            till flottlederna. Visserligen sker transport av massaved i vissa
            delar av berörda områden i rätt stor omfattning per järnväg eller
            bil, men flottningen är dock det ojämförligt mest använda transportmedlet.
            Virket ut- fraktas på vintern till avläggen vid flottlederna och
            är där tillgängligt i sam- lade partier för inmätning, som med
            största fördel kan utföras av ett enhetligt organ. Att mätningen
            av köpvirket i dessa landsdelar överlämnas åt mätnings- föreningar
            är en riktig och naturlig rationaliseringsåtgärd, som förbilligar
            arbetet. Så sker nu, och så bör även i fortsättningen vara förhållandet.
            Lag- stiftningen bör stödja en sådan utveckling. Då vi, enligt
            vad här i fortsätt- ningen utvecklas, äro av den meningen, att
            inom södra Sverige motsvarande förutsättningar saknas för en centraliserad
            virkesmätning och att man där icke bör med lagstiftningens hjälp
            söka framdriva en sådan, hade det varit en till synes nära till
            hands liggande lösning av denna lagfråga, att man låtit 1943 års
            lag upphöra att gälla den 1 juli 1947 och därefter för de mellersta
            och norra landsdelarna fallit tillbaka på 1935 års lag, vilken
            icke är av Pproviso- risk natur och vilken redan under tiden före
            tillkomsten av 1943 års lag visat sig äga förmåga att på frivillighetens
            väg framdriva allmän mätning av köpvirke genom på tillfredsställande
            sätt organiserade mätningsföreningar. Emellertid kan en sådan
            lösning ej heller förordas. Den nu föreslagna nya lagen har nämligen
            i andra hänseenden vissa betydande företräden framför 1935 års
            lag. Den nya lagens bestämmelser om kontrollnämnd innebära en
            avgjord förbättring, som bör genomföras. Likaså äro den nya lagens
            föreskrifter om tillsättandet och organisationen av virkesmätningsnämnd,
            om sådan skull: behöva träda i funktion, avgjort bättre än motsvarande
            föreskrifter i 1935 års lag. Slutligen inrymmer den nya lagen
            även möjlighet att genom förordnande skapa förutsättningar för
            fastställande av standardiserade mätningsregler. En- ligt vad
            vi här tidigare framhållit, anse vi detta vara till gagn. Av dessa
            anledningar finna vi ändamålsenligt, att den nya lagen — dock
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__239/mot_1947__fk__239-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-78Vcfcp4bWEDmPFXUidbEk">
            Motioner i Första kammaren, nr 239. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-BHejf7S5ELWKWGSv9mmJns">
            endast beträffande köpvirke — gives gällande kraft beträffande
            de delar av landet, för vilka 1935 års lag tidigare varit gällande.
            För övriga delar av landet, d. v. s. väsentligen södra Sverige,
            finna vi det däremot vara olämpligt att söka med lagstiftningens
            hjälp framdriva en cen- traliserad mätning under mer eller mindre
            latent hot om mätningsmonopol för auktoriserad mätningsförening.
            Till motiverande av denna vår uppfattning få vi anföra: I de södra
            landsdelarna ha förädlingsverksamheten, virkestransporterna samt
            virkeshandeln i sin helhet organiserats på ett helt annat sätt
            än i de mellersta och norra landsdelarna. Om man undantar massaveden,
            är konsumtionen upp- delad på ett utomordentligt stort antal förädlingsverk,
            industrier och andra köpare, som äro utspridda över hela landsdelen.
            Sågtimret går övervägande till småsågar, som finnas i alla orter.
            I flertalet skogssocknar finnas ett fler- tal klingsågverk, som
            uppträda som virkesköpare. Härutöver handlas med specialsortiment
            av allehanda slag. Vi vilja erinra om att skogsstyrelsen utfärdat
            mätningsbestämmelser för cirka 25 sådana specialsortiment. Dessutom
            finnas många, för vilka mätningsregler icke utfärdats. Härtill
            kommer, att husbehovs- förbrukningen både på landsbygden och i
            tätorterna spelar mycket större roll i de södra landsdelarna än
            i de norra. Byggnadsvirke konsumeras så att säga direkt från skogen
            i icke ringa omfattning. I utomordentligt många fall sker transporten
            av sålt virke direkt från skogen till köparens fabrik eller lagerplats.
            Partierna äro ofta var för sig små, kanske blott några tiotal
            kubik- meter från "varje säljare. Av synnerlig vikt vid bedömandet
            av denna praktiska fråga är även, att leveransen av virket, i
            de fall då detta ej av säljaren köres fram direkt till köparens
            förädlingsverk, i de allra flesta fall sker vid bilväg i skogen.
            Virket köres av säljaren med häst ur skogen till närmaste med
            lastbil framkomliga väg samt mottages där av köparen. Härav följer,
            att mätningen äger rum vid vägkanten efter praktiskt taget alla
            genom skog löpande bilvägar i södra Sverige. Mätningsplatserna
            äro oändligt många och uttänjda, och de på varje plats inmätta
            partierna regelmässigt små. Alla dessa förhållanden samverka därtill,
            att en mätning genom centraliserat organ, detta må vara aldrig
            så väl organiserat, måste bli tidsödande och dyr- bart. Förrättningsmännens
            resor bli långa i förhållande till de på varje plats till mätning
            förefintliga virkespartierna. Mycken spilltid måste uppstå. Kö-
            pare och säljare ha däremot sin personal på platsen och kunna
            mäta utan resekostnad eller med ringa sådan. Det måste även befaras,
            att det med nu- varande starka brist på arbetskraft på landsbygden
            skall möta svårigheter att överhuvud taget kunna uppbringa folk
            till den tidsödande centraliserade mät- ningen. Det har i propositionens
            motivering sagts, att man i vissa fall skulle kunna bemästra dessa
            svårigheter genom att låta köparens eller i vissa fall säljarens
            eget folk temporärt förordnas till funktionärer hos den centrala
            mät-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__fk__239/mot_1947__fk__239-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A2B5nvGmy78DNAZYTWDwub">
            14 Motioner 1 Första kammaren, nr 239.
          </fw>
          <p xml:id="i-UeV5PqtobdpH9cqRJnry7j">
            ningsföreningen och i dennas namn utföra mätningen åt sina resp.
            husbönder. Den praktiska nyttan av en sådan åtgärd, som synes
            ha karaktär av ett spegel- fäkteri, torde vara ringa. Ha säljarens
            och köparens skogvaktare förtroendet att efter virkesmätningsföreningens
            förordnande mäta sina husbönders virke, höra de kunna få göra
            detta även utan sådant förordnande. Vi få till sist även påpeka,
            att den i södra Sverige med statligt stöd organise- rade virkesmätningsföreningen
            fått mycket få arbetsuppgifter om man undan- tar vedmätning åt
            bränslekommissionen. Detta lärer visa, att något verkligt behov
            av föreningens verksamhet knappast finnes och att skogsägarna
            äro rädda för kostnaderna. Det sagda torde visa, att centraliserad
            virkesmätning genom auktoriserad mätningsförening av rent praktiska
            skäl icke lämpligen kan eller bör ske i södra Sverige. Man bör
            enligt vår mening lägga rent praktiska synpunkter på detta spörsmål.
            Att av något slags principiella motiv söka framdriva en officiell
            mätning genom förening är ej lämpligt, när detta skulle förhindra
            arbetets praktiska och billiga utförande. Nu har det visserligen
            i propositionens motive- ring sagts, att lagen borde tillämpas
            med stor försiktighet i södra Sverige och att man ej borde framdriva
            centraliserad mätning i sådana fall, då olägenheter därav kunde
            uppstå. Lagen bleve då egentligen endast ett principiellt stadgande
            på papperet. Det kommer emellertid alltid att finnas en viss risk,
            att krafter komma att framträda, som ha intresse av att mätningsföreningens
            arbetsram vidgas och att därför lagen kan komma att bringas i
            tillämpning i vidsträcktare omfattning än som är till gagn för
            det praktiska skogsbruket. Vi anse oss av dessa skäl böra föreslå,
            att den nya lagens i 1 $, första stycket, andra punkten meddelade
            bestämmelser om förordnande, att viss mätning endast får utföras
            av auktoriserad mätare, ej skola äga tillämpning inom de delar
            av landet, där 1935 års lag om virkesmätning nu ej gäller. Enligt
            vad vi här tidigare anfört, böra däremot lagens i 1 8, första
            stycket, första punkten meddelade bestämmelser om mätningsföreskrifter
            gälla hela landet. Det bör icke möta några lagtekniska svårigheter
            att i 1 $, första stycket, andra punkten införa föreskrift om
            viss geografisk begränsning av tillämpligheten av sagda punkt.
            Med stöd av vad ovan anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-3xqE8eAfFPhv5BhFkAybhH">
            att riksdagen ville fatta beslut om sådan ändring i propositio-
            nen nr 95 med förslag till lag om virkesmätning, att i lagens
            18, första stycket, andra punkten säges, att i sagda punkt med-
            delade bestämmelser endast skola gälla för vissa delar av riket,
            nämligen de delar där 1935 års lag hittills varit gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-4ggyXjE8u3f2kMkUoLuULm" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1947.
          </p>
          <div xml:id="i-9Ram8vzcEEu9BwMQFpkVX3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AdUERjzvTKrvm5rNb3ZLd7">
              <item xml:id="i-F5ptbzFCyn5ejh2aB6N9Fn" who="i-SQ1RqbbuJmX4o8vnebsZVt" type="signature">
                Carl Sundberg
              </item>
              <item xml:id="i-UXXPGfmBHNJYUgUbjsqF1e" who="i-FneeHdWC4kJvq3GyuxpvWq" type="signature">
                C. P. V. Gränebo
              </item>
              <item xml:id="i-yRz8AB36oCPxR3SEAWKjS" who="i-BvW79W4WsVDaDHA2t5P9cQ" type="signature">
                Gunnar A Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-NRAMwiThboBbT9eFNmjrLE">
            Caslon Press Boktryckeri, Stockholm 1947
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
