<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__167/mot_1947__ak__167-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5wJu2WQy2ZRQjRAC8V2k35">
        Motioner i Andra kammaren, nr 167.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DdTupnA4Xsm2VVTnyhZ2Bu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EqKLiYT5Y7DsPSsiK8Bgdh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GsJskQnyLq68HPcQUtY9HV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-P5E6wY85bGgEp1c4HDp4eZ">
        <div xml:id="i-E5TeLaxDjzcJKQPxUE3c2R">
          <p xml:id="i-KB9yAMHwKTyvkXn7vQSs3V">
            —
          </p>
          <p xml:id="i-8StaXmM3zXbiQs4WV2pHBR">
            Nr 167.
          </p>
          <p xml:id="i-LguKnM7FhQPVUs5xK8kXMD">
            Av herr Gustafson i Dädesjö, om anslag till inköp och montering
            av porträtt av riksdagsledamöter.
          </p>
          <p xml:id="i-VHM6mQi2rmFrUaH6xUQiMu">
            Alltsedan fotografien och de fotokemiska reproduktionsmetoderna
            efter 1800-talets mitt kommit i allmänt bruk, har antalet fotografiska
            porträtt blivit ofantligt stort och ökas ständigt. En önskan att
            bevara de så till- komna porträtten av svenska medborgare har
            länge funnits. Men att ordna ett centralt porträttarkiv för porträtt
            efter 1800-talets mitt med något krav på fullständighet, såsom
            skett genom Svenska porträttarkivet i fråga om porträtt före 1850,
            har genom materialets stora omfattning redan tidigt framstått
            som praktiskt ogenomförbart. Genom inrättandet av specialsamlingar
            har man nått en form, som möjliggör ett samlande på bredare bas.
            Dessa samlingar kunna indelas dels i samlingar av allmännare intresse,
            dels i sådana ordnade efter yrken och sammanslutningar samt dels
            i topografiska samlingar. Som exempel kunna anföras kungl. bibliotekets
            samling av bemärkta män och kvinnor, riddar- husets samling av
            medlemmar tillhörande ridderskapet och adeln, Farma- ceutiska
            föreningens av apotekare, Svenska teknologföreningens av ingen-
            jörer, skogshögskolans av jägmästare, krigsarkivets av officerare,
            publi- cistklubbens av tidningsmän och vetenskapsakademiens av
            ledamöter. Exemplifieringen kunde mångfaldigas. För porträtt av
            riksdagens ledamöter synes dock en tillfredsställande ordning
            i berörda hänseende ännu ej ha ernåtts. Det synes mig dock, som
            om ett systematiskt samlande av riksdagsledamöternas porträtt
            borde mot- svara ett allmänt önskemål och behov, liksom att ett
            beslut av riksdagen i denna riktning skulle utgöra en lämplig
            gärd av aktning från riksdagens nuvarande ledamöter mot deras
            föregångare. Porträtt av riksdagsmän finnas sporadiskt i flera
            samlingar men framför allt i riksdagsbiblioteket. Denna sistnämnda
            samling har till huvudsaklig del skänkts dit av riksdagsmän eller
            deras arvingar. Samlingen har genom bibliotekets nuvarande ledning
            uppordnats och katalogiserats och kommit till alltmer ökad användning.
            Det synes mig ur alla synpunkter lämpligt att riksdagsbiblioteket
            fortsätter detta samlande och att ett särskilt reserva- tionsanslag
            lämnas för kompletterande inköp, monteringar och underhåll. Det
            är också min förhoppning att riksdagsbiblioteket genom ett av
            riks- dagen så uttalat intresse för dess porträttsamling skulle
            komma att erhålla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1947/mot_1947__ak__167/mot_1947__ak__167-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J8XgFoLiTA6gbT5bEsnZhT">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 167.
          </fw>
          <p xml:id="i-4ACRV8TJRrGXSzJuKKfagM">
            ett ökat antal gåvor av porträtt av både nuvarande och tidigare
            riksdags- ledamöter. | Med hänvisning till det nu anförda får
            jag hemställa, att riksdagen måtte besluta att till riksdagsbiblioteket
            anslå 500 kr. per år som reservationsanslag för inköp och montering
            av porträtt av riksdagsledamöter.
          </p>
          <p xml:id="i-EZK8ywMmVXmdaAfNwNURH3" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1947.
          </p>
          <p xml:id="i-C5u4m7v2FvBP1jQohU1h2R">
            Hjalmar Gustafson, Dädesjö.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
