<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__515/mot_1959__ak__515-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KGey7xAxNTY9vwJHWjQBuT">
        Motioner i Andra kammaren, nr 515 år 1959 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WWSgGvbfE58tSpzihnBLDL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-V5744cuiNoXQFmFJWZfih7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Ek9dcvMULEDSbZ76TGtxKG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8xgzNYGaY3QPCqpNGPHLJQ">
        <div xml:id="i-LezG4FX7YnoqXqLn2yz2sU">
          <p xml:id="i-REbvtDYMV5sj4sjXFdJaJm">
            Nr 515
          </p>
          <p xml:id="i-5Vgt7xvmsJTNibErc5uboW">
            Av herr Dickson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 92, angående utbildning av lärare i manlig slöjd.
          </p>
          <p xml:id="i-755aRQVbQynhXbCuBvvYTC">
            I proposition nr 92 föreslår Kungl. Maj:t att den statliga slöjdlärarut-
            bildningen överflyttas från Nääs till Linköping. Till grund för
            detta ligger vad som hittills framkommit genom den 1955 tillsatta
            sakkunnigutred- ningens undersökningar. De sakkunniga har vid
            sina överväganden varit bundna av givna direktiv, vari klart utsäges,
            att den framtida slöjdlärar- utbildningen icke kan kvarligga på
            Nääs. Utredningen har därför, synes det, ej varit förutsättningslös.
            Någon undersökning av det närmast till hands liggande alternativet,
            nämligen en upprustning av anordningarna på Nääs, så att en förflyttning
            bleve onödig, har inte gjorts. Till detta kom- mer att utredningen
            ännu ej fullgjort den del av sitt uppdrag som består i att föreslå
            hur Nääs i framtiden bör disponeras, för det fall att slöjdunder-
            visningen förflyttas därifrån. Av utredningen synes framgå att
            Linköpings-alternativet beräknas kosta 803 000 kronor. Någon kostnadsberäkning
            för Nääs-alternativet föreligger inte. Dåvarande departementschefen
            säger 1955 i direktiven, att främsta skälet varför Nääs bör utdömas
            som utbildningsort för slöjdlärare är den att ”Nääs” placering
            omöjliggör en övningsutbildning av tillfredsställande omfattning”.
            Vid studium av de sakkunnigas utlåtande finner man, att Lin- köping
            måhända inte heller håller måttet härvidlag, men att som reserv
            städerna Mjölby, Norrköping och Motala funnes att tillgå. Dessa
            orter lig- ger 30, 42 resp. 50 km från Linköping. Väger man mot
            detta motsvarande geografiska förhållande beträffande Nääs, så
            finner man att Nääs på kort avstånd och med utmärkta såväl järnvägs-
            som landsvägsförbindelser har både Göteborg och Alingsås; inom
            en radie på 30 km uppges Nääs ha 2 folkskollärarseminarier, 4
            högre allmänna läroverk, 5 realskolor, 2 enhets- skolor, 79 folkskolor
            och 4 yrkesskolor, alltså en rik tillgång till varierande möjligheter
            för auskultationerna. Nääs donerades 1898 till staten; om byggnaderna
            där ej vårdats så att de uppfyller moderna krav, så faller ansvaret
            härför på staten. Då det synes böra vara välbekant att, innan
            avgörande delbeslut av riks- dagen fattas, avvakta återstoden
            av de sakkunnigas betänkande, där de ämnar framkomma med förslag
            ”angående den framtida användningen av August Abrahamsons stiftelse
            å Nääs” och ”därvid även närmare behandla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__515/mot_1959__ak__515-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3sP6xwUaxfxTnzunkH8DjU">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 515 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-WZBzowgdTTaS1XcrMbfRiP">
            vissa frågor angående kompletteringskurser i slöjd”, får vi härmed
            föreslå, att riksdagen, i avbidan på fullständigare belysning
            av spörsmålet om den framtida organisationen av slöjdunder- visningen,
            måtte för närvarande lämna Kungl. Maj:ts pro- position nr 92 utan
            åtgärd och således nu avslå densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-BXteramW12hBNag7Ku2qpG">
            Stockholm den 1 april 1959 James I. A. Dickson Axel Rubbestad
            Artur E. Lundqvist Sven Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-GTuxo7RN4dDe91W7EownzS">
            Tage Magnusson Stina Wallerius-Gunne Sven Antby i Borås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
