<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00157">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6jFW6343zLELPzuk9iyuAf">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959
      </fw>
      <div xml:id="i-9RSmvAJmzeBLqJ2h1sMrue" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PVm3rXqicMJBCZ927H2TPX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TFRTqDS9enMqA6JY6ZmHW6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9hFe3qftiHgorhFjY6jZFC" type="motBody">
        <div xml:id="i-Aur3WugcAiY7dddJgy1K91">
          <p xml:id="i-GqR46LCS9fo5GGLhqfHR3P">
            Nr 157
          </p>
          <p xml:id="i-A6cRThNGWoL3h8j1QHpPsE">
            Av herr Hjalmarson m. fl., angående den statliga bostadspoli-
            tiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Fxt4TbmeGwLxqZuFPefEWj">
            Den hittillsvarande bostadspolitiken har i princip varit inriktad
            på att komma till rätta med bostadsbristen genom att öka produktionen
            och där- med tillgången av bostäder. Under de allra senaste åren
            har också årspro- duktionen av bostäder kunnat hållas högre än
            tidigare. Trots detta har emel- lertid bostadsproduktionen under
            efterkrigstiden, d. v. s. under den tid då staten haft det dominerande
            inflytandet härpå, icke kunnat hålla jämna steg med investeringsverksamheten
            i övrigt. Samtidigt har staten genom sin hyres- och subventionspolitik
            medverkat till att efterfrågan på bostäder dels ökats, dels inriktats
            på större lägenheter än lidigare. Resultatet av den förda bostadspolitiken
            har därmed blivit att bristen på balans år efter år blivit alltmer
            markerad. Det statliga dirigerandet av bostadsbyggandet har —
            naturligt nog — lett till en betydande likriktning i fråga om
            bostadsstandarden. Därigenom har den enskildes konsumtionsval
            beskurits. Det finns människor vilkas väsent- liga krav på bostaden
            avser utrymmesstandarden, medan de inte finner standarden i övrigt
            lika angelägen. Genom att tillmötesgå dylika önskemål och genom
            att över huvud taget göra bostadsproduktionen mer mångsidig skulle
            inte blott valmöjligheterna bli större utan även bostadsproduktionen
            — räknat i lägenheter — kunna ökas utan att ett större sparande
            ställdes till förfogande för bostadsinvesteringar. Enligt vår
            uppfattning är det obestridligt att staten, alla ansträngningar
            till trots, icke kunnat bemästra bostadsbristen. Tvärtom är denna
            nu väsent- ligt större än då de statliga åtgärderna började på
            allvar insättas för ett tio- tal år sedan. En i det väsentliga
            ny politik måste därför försökas. Det är angeläget att det enskilda
            näringslivet, vilket på andra områden visat sig kunna tillfredsställa
            föreliggande behov av varor och nyttigheter, får fritt och under
            fri konkurrens söka sig fram efter de vägar som kan föra till
            en snabb lösning av bostadsfrågan. Just därför att bostaden är
            av så elementär betydelse för människorna är det nödvändigt att
            statlig administration och byråkrati ersättes av enskild företagsamhet.
            Det är då också nödvändigt att uppmjukningar företages i hyreslagstiftningen,
            så att denna efter några år kan bringas ur världen. Åt staten
            bör endast sådana åtgärder förbehållas som allmänt sett kan befrämja
            en ökad och förbilligad produktion. En eko- nomisk politik, som
            underlättar och befrämjar det frivilliga enskilda spa- randet
            och som innebär att människorna känner sig stå inför ett fritt
            kon-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lpk3rptYJQQJcAyknXx977">
            Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959 13
          </fw>
          <p xml:id="i-CTArq6HFuSE8ujWVTneZUi">
            sumtionsval även när det gäller bostaden, skulle öka utrymmet
            för investe- ringar över huvud taget och däribland även för investeringar
            i bostäder. I en sådan politik skulle det i och för sig inte finnas
            plats för uppgörande av en ram för ett kommande års bostadsbyggande.
            Detta skulle i konkurren- sen med andra former av investeringar
            få sin naturliga plats med hänsyn till tillgången på kapitalresurser
            och till lönsamheten. För vår del tillerkän- ner vi inte bostadsbyggandet
            någon speciell prioritet i detta avseende. Det finns visserligen
            i dagens arbetsmarknadsläge särskild anledning att söka stimulera
            bostadsbyggandet. Men det är såväl nu som på längre sikt av vä-
            sentlig betydelse att de produktiva investeringarna i vårt näringsliv
            inte begränsas. Vårt allmänna kostnadsläge är så högt att vi i
            många avseenden har svårt att konkurrera med utlandet. Utan tillräckliga
            investeringar för att rationalisera och förbilliga driften får
            vi i längden allt svårare att hålla en hög och jämn sysselsättning.
            En begränsning av den statliga verksamheten bör även genomföras
            be- träffande bostadsproduktionens finansierande. En fortsatt
            avveckling av de statliga subventionerna med såsom målsättning
            ett fullständigt avskaffande av dessa snarast möjligt är nödvändig,
            dels därför att sådana subventioner motverkar strävandena att
            förbilliga produktionen, dels därför att de sned- vrider kostnadsbedömningen
            och därmed sätter det naturliga konsumtions- valet ur funktion,
            dels också därför att de nödvändiggör en hög, produk- tionshämmande
            beskattning. Den nu föreliggande statsverkspropositionen för budgetåret
            1959/60 vi- sar för driftbudgetens del ett underskott som inklusive
            reservationsme- delsförbrukning men utan beaktande av anslagsöverskridanden
            och ett eventuellt behov av anslag å tilläggsstater uppgår till
            550 milj. kr. Sam- tidigt företer totalbudgeten ett underskott
            på 2500 milj. kr., vilket be- lopp i stort sett representerar
            behovet av nyupplåning. Ett så stort drift- budgetunderskott skulle
            kanske utan alltför menliga varkningar kunna tolereras i ett läge
            där ett betydande outnyttjat sparande funnes. Detta var i stort
            sett fallet under 1930-talets kris. I dag är siuationen på kredit-
            marknaden en helt annan. Sparandet är — oavsett att det stigit
            — otill- räckligt i förhållande till de föreliggande investeringsbehoven.
            Vår valuta- reserv har relativt sett nedgått. Vår beskattning
            har nått en nivå som närmar sig toppen även om man jämför med
            de svårast krigshärjade län- derna. Den privata sektorn, den som
            drivit fram vår produktion och ska- pat vårt välstånd, har måst
            se sin andel av investeringsverksamheten allt- mera krympa samman.
            Vi har över huvud taget under högkonjunkturen underlåtit att skaffa
            oss de reserver som nu skulle ha tillförsäkrat oss handlingsfrihet.
            I detta läge utgör ett stort driftbudgetunderskott en av de farligaste
            källorna till förstärkt inflation. Att täppa till gapet mellan
            stats- utgifterna och statens inkomster är därför en ofrånkomlig
            nödvändighet. Men att göra detta genom en skattehöjning är något
            som vi inte kan accep- tera. En sådan har över huvud taget icke
            sin plats i ett depressionsläge. Dessutom har vi som nämnt i vårt
            land en så hög skattenivå, att strävan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cct51iwUNLWyFrjGC7rv3X">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-JR3jvvdcaxqtN19oFZnAJA">
            dena med avseende på denna måste vara att efter hand få till
            stånd skatte- sänkningar. Som vi ser saken består den enda vägen
            till att åstadkomma en bättre driftbudgetbalans i att överallt
            där så befinnes möjligt skära ner de statliga utgifterna. De generella
            bostadssubventionerna hör därvid till dem som bör komma i första
            rummet. Även den statliga bostadslånegivningen bör enligt vår
            mening upphöra. Det förhållandet att staten lånar upp medel på
            marknaden för att i sin tur låna ut dessa för bostadsbyggande
            ökar uppenbarligen inte på något sätt den kreditmängd som här
            står till förfogande. Kreditgivningen har då sin naturliga plats
            hos de vanliga kreditinstituten. I särskilda motioner har vi hemställt,
            att den statliga bostadslånegivningen skall ersättas med ett kre-
            ditgarantisystem som träder i tillämpning från och med den 1 juli
            1959. Vi bygger våra förslag nedan — i den mån de har samband
            med långiv- ningen — på att ett kreditgarantisystem genomföres.
            För fullständighetens skull och för det fall att vårt yrkande
            om ett kreditgarantisystem icke skulle bifallas av riksdagen framställer
            vi dock vissa yrkanden även med den utgångspunkten att den statliga
            långivningen kommer att bibehållas.
          </p>
          <p xml:id="i-CLQ4mEzfUYB26mRtJyC6wm">
            Eftersom sparandet är otillräckligt bör det för staten vara angeläget
            att främja detta. Med nuvarande bostadsbrist bör försök göras
            att åstadkom- ma ett på bostaden direkt inriktat sparande, ett
            målsparande. Vi erinrar härutinnan om att den bostadspolitiska
            utredningen ville stimulera kom- muner och andra berörda, icke
            minst inom de kooperativa företagen, att vid fördelningen av byggnadskvot
            för egna hem och vid utlämnande av lägenheter i hus ägda av bostadsrättsföreningar
            ge skälig förtur åt den som presterat ett målmedvetet sparande
            för bostadsändamål. Vi finner detta förslag beaktansvärt men har
            också velat gå därutöver. Sålunda har vi i motioner till årets
            riksdag förordat rätt till avdrag i deklarationen för den som
            gör avsättningar till ett särskilt bostadskonto intill ett belopp
            av 6 000 kronor (för äkta makar 12000 kronor) under loppet av
            fem år. Därest de insatta medlen användes för byggande av eget
            hem eller an- skaffande av bostadsrättslägenhet skall skattebefrielsen
            bli definitiv. Vi har också förordat skattefrihet upp till ett
            belopp av 700 kronor per år för »överamorteringar» å eget hem
            eller bostadsrättslägenhet. Såsom &gt;»nor- mal» amortering har
            därvid ansetts 1,5 9. av taxeringsvärdet. En metod att öka bostadssparandet
            är att ställa högre krav än nu i fråga om den byggandes egen insats.
            Vare sig ett kreditgarantisystem införes eller statlig långivning
            bibehålles, är det rimligt att statens medverkan till finansieringen
            av bostadsbyggandet i varje fall icke sträcker sig längre än till
            85 Z&amp; av fastigheternas belåningsvärde. En sådan för alla
            produktions- former gällande övre gräns är också rimlig med hänsyn
            till att lika kon- kurrensmöjligheter är nödvändiga för att de
            bostadssökande skall kunna räkna med att få den nyttighet de efterfrågar
            till lägsta möjliga kostnad. Att såsom nu sker speciellt gynna
            de s. k. allmännyttiga bostadsföretagen med en långivning vida
            utöver de 85 70 som gäller för de enskilda företa-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Seb6g8e8f8uiptoHBwTYUf">
            Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959 15
          </fw>
          <p xml:id="i-XrXZwY3xYndSfSaiFrxK7f">
            gen finner vi principiellt felaktigt. Det har heller icke kunnat
            konstateras att denna förmånsställning för de s. k. allmännyttiga
            bostadsföretagen i någon mån inneburit lägre boendekostnader för
            hyresgästerna. Att som nu favorisera de s. k. allmännyttiga företagen
            innebär att kapitalresurserna icke får sin bästa användning och
            att bostadsproduktionen därför inte blir så stor som eljest kunnat
            vara fallet. Särskilt i dagens arbetsmarknads- situation bör det
            vara angeläget att tillgängliga resurser nyttiggöres i möj- ligaste
            mån. Med hänsyn till att införandet av en gräns vid 85 Z inom
            kreditgaran- tisystemets ram resp. ett fastställande fr. o. m.
            den 1 juli 1959 av en högsta lånegräns å 85 Z kunde innebära en
            alltför stark påfrestning för före- tag som sedan lång tid varit
            inställda på att med ett endast obetydligt eget kapital ombesörja
            en betydande del av bostadsproduktionen, har vi inte velat låta
            denna vår principiella och långsiktiga inställning utmynna i förslag
            om en omedelbar nedskärning för alla företag till 85 Z. Ett mini-
            mikrav är emellertid det som framlades av bostadspolitiska utredningen
            och som innebar att s. k. allmännyttiga och kommunala fastigheter
            skulle få tertiärlån upp till 97 Z av belåningsvärdet mot nu 100
            9, och koopera- tiva fastigheter upp till högst 92 7 mot nu högst
            95 Z. Vid fortsatt stat- lig bostadslångivning bör vidare amorterings-
            och förräntningsvillkoren för sådan del av tertiärlånet som ligger
            över 85 9 skärpas. Vi förordar att amorteringstiden sättes till
            högst 25 år. Beträffande räntan återkommer vi längre fram. För
            att det skall bli lockande att spara för eget hem eller för en
            bostads- rättslägenhet är det emellertid också nödvändigt att
            dessa får behålla sin naturliga värdebeständighet. För närvarande
            kan den egnahemsägare, som erhållit egnahemslån med räntefri stående
            del, riskera att detta lån upp- säges till förräntning och amortering,
            om han överlåter fastigheten och därvid gör en nominell vinst
            som de bostadspolitiska organen dock finner för hög. Härvidlag
            torde inte alltid tagas tillräcklig hänsyn till penning- värdets
            fall, vilket kan medföra att vederbörande råkar ut för sådan upp-
            sägning även om den köpesumma han erhållit är för liten för att
            möjlig- göra för honom att skaffa sig ett nytt eget hem av samma
            kvalitet och stor- lek på annat håll. Enligt vår mening borde
            som villkor för uppsägning gälla att köpeskillingen överstiger
            det senast åsatta taxeringsvärdet. Vidare borde uppsägning icke
            få förekomma om lånet innehafts mer än tio år. Vad angår bostadsrättslägenheter
            borde det vara rimligt att vederböran- de bostadsrättsinnehavare
            inte hindras att få ut vad bostadsrätten är värd på öppna marknaden.
            I annat fall kan han berövas möjligheten att med köpeskillingen
            förvärva sig bostadsrätt av motsvarande värde på annat håll. Av
            stor vikt när det gäller att söka hålla tillgången på bostäder
            så hög som möjligt är också att spara på det bestånd av bostäder
            vi redan har. Hyrespolitiken har härutinnan haft den verkan att
            fastighetsunderhåll och reparationer måst försummas, vilket betytt
            bortslösande av stora värden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XWkiZCUFNVm7pqdKfkrL9Y">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-6QHHG1wv5YMfDsHxfCbQ2x">
            Vi vill erinra om att nytillskottet av lägenheter åren 1921—1945
            till cirka 40 Z härrörde av modernisering och ombyggnad av äldre
            lägenheter, me- dan motsvarande siffra för tiden därefter legat
            vid blott cirka 15 9. Trots den betydande sänkning av de generella
            bostadssubventionerna som företagits under senare år åtgår alltjämt
            väsentliga belopp härför. Enligt budgeten för budgetåret 1958/59
            kan de beräknas till 312 milj. kr., varav 150 milj. för kapitalmedelsförluster
            och ränteeftergifter, 120 milj. för räntefria bostadslån samt
            42 milj. för avskrivning å lån från lånefon- den för bostadsbyggande
            på grund av underränta. Det förhållandet att de två sistnämnda
            posterna, tillhopa representerande sammanlagt 162 milj. kr., icke
            slår igenom å driftbudgeten i form av avskrivningar betyder inte
            att utgiften bortfaller. Den s. k. reaktivering av tidigare avskrivningar
            som företagits såväl i fjol som i år strider dessutom mot de av
            riksdagen an- tagna avskrivningsreglerna, eftersom någon förräntning
            av de å lånefon- den för bostadsbyggande överförda tidigare tilläggslånen
            icke skall ske. Statsrådet och chefen för socialdepartementet
            har nu förordat, att orts- differentierade tilläggslån skall upphöra
            att utgivas efter utgången av bud- getåret 1958/59. Till viss
            del avser departementschefen att redan beviljade tilläggslån skall
            ersättas med tertiärlån. Anslaget till räntefria lån till bo-
            stadsbyggandet för nästa budgetår har på grund härav nedskurits
            med 30 milj. kr. i förhållande till vad bostadsstyrelsen räknat
            med. Under förenämnda anslag ingår också den räntefria stående
            delen av eg- nahemslånet, för närvarande 4 000 kronor per egnahem.
            I och med att de generella bostadssubventionerna avvecklats beträffande
            flerfamiljshus bju- der konsekvensen att även den räntefria stående
            delen av egnahemslånet av- skaffas. Detta har också ifrågasatts
            i den särskilda promemoria som utar- betats inom socialdepartementet
            rörande ett kreditgarantisystem för egna- hem. Vi biträder för
            vår del detta förslag. Mot den ökning av kapitalkostna- derna
            som härigenom skulle föranledas bör ställas den skattefrihet,
            vilken vi förordat för bostadssparande och vilken torde mer än
            väl uppväga denna fördyring. Vad här sagts rörande egnahemslånen
            gäller även förbättringslån. Även för dessa förordar vi alltså
            ett borttagande av den räntefria stående delen av lånet. Enligt
            våra förslag kan anslaget till räntefria lån till bostadsbyggande
            praktiskt taget avskaffas. Vad som därefter skulle återstå avser
            endast till- läggslån till studentbostäder, tilläggslån för täckande
            av vissa vinterbygg- nadskostnader samt bidrag för specialinrättning
            av lägenheter för invalider. Beloppet därav torde kunna beräknas
            till ca tio miljoner kr. Vi vill betona att den anslagsminskning
            som föranledes å kapitalbudgeten representerar en reell besparing
            för statens del, trots att på grund av den tidigare berörda bokföringstransaktionen
            något anslag för avskrivning av de räntefria bo- stadslånen icke
            är uppfört å driftbudgeten. Som ovan anförts belastas skattebetalarna
            med betydande belopp för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-15HxCwbWZW68QwKVM9nBwd">
            Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959 17
          </fw>
          <p xml:id="i-LVfXakgJZ9jtnmXDYbZ7Z1">
            räntan å bostadslån skall hållas nere under den gällande marknadsräntan.
            För bottenlån utgör marknadsräntan i dagens läge 5,75 7 i fråga
            om obund- na lån och 5,10 Z i fråga om bundna. Den gällande garantien
            innebär att staten i fråga om obundna lån påtager sig räntekostnader
            motsvarande 1,75 YZ beträffande hus färdigställda före den 1 januari
            1951 och 2,25 7 för senare färdigställda hus. Där lånen är bundna
            motsvarar den genomsnittliga subventionen belopp på resp. 1,1
            och 1,6 7. Anledning torde inte finnas att inom överskådlig tid
            räkna med en marknadsränta som kommer ner ens i närheten av de
            gällande gränserna för räntegarantien. Det måste också an- ses
            vara oriktigt att på detta sätt avskärma en viss investeringsform
            från verkningarna av den räntepolitik som eljest befunnits nödvändig.
            En snar avveckling av systemet med räntegaranti bör eftersträvas.
            I förs- ta hand påyrkar vi, att räntegarantien helt skall upphöra
            i den mån den va- rat tio år eller mer. Detta är endast i överensstämmelse
            med tidigare beslut av riksdagen, ehuru tio-årsgränsen under senare
            år kommit att förlängas för allt fler lägenheter. Med hänsyn till
            att produktionskostnaderna för de hus det här är fråga om ligger
            väsentligt lägre än för hus som nu produce- ras, innebär en sådan
            åtgärd endast en välmotiverad hyresutjämning. För budgetåret 1959/60
            skulle härigenom uppkomma en besparing på cirka 15 milj. kr. För
            återstående lån bör gränsen för räntegaranti höjas väsentligt.
            För att ändock tills vidare bibehålla en viss buffert föreslår
            vi en höjning till 5 oavsett byggnadsår. Skäl kan måhända också
            tala för att icke låta höjning- en avse ränteeftergift som staten
            skall gälda under budgetåret 1959/60 men som motsvarar tidigare
            gjorda ränteinbetalningar. Från och med budgetåret 1960/61 bör
            emellertid höjningen av gränsen få i stort sett full effekt. Be-
            sparingen på detta budgetår kan uppskattas till mer än 100 milj.
            kr. År 1957 beslöt riksdagen att höja räntan på tertiärlån och
            statliga egna- hemslån från 3 till 4 Z. Eftersom räntan bundits
            för tidigare utfärdade lån (denna bundenhet hävdes 1957 för därefter
            tillkommande lån) fick ränte- höjningen icke någon som helst effekt
            för dessa. På grund av eftersläpning torde det vidare bli först
            de lån som utgives under budgetåret 1959/60 som i huvudsak beröres
            av nämnda riksdagsbeslut. Riksdagen har alltså betagit sig möjlighet
            att göra en ytterst behövlig uppjustering av räntan beträffan-
            de mycket stora lånebelopp, i runt tal cirka fem miljarder kronor.
            Vårt förslag att den statliga bostadsgivningen skall upphöra fr.
            o. m. den 1 juli 1959 och ersättas med ett kreditgarantisystem
            gör, att vi i och för sig icke behöver ingå på räntesatserna för
            tid efter denna dag. Skulle emellertid denna vår hemställan avslås
            av riksdagen, finner vi det nödvändigt att så- dana räntesatser
            införes som bättre ansluter sig till de i marknaden gällan- de.
            För egen del har staten trots den 1957 företagna höjningen av
            utlånings- räntan icke någon möjlighet att för närvarande själv
            taga upp lån till så låg ränta som den tillämpade utlåningsräntan.
            Då det får anses rimligt att rän- tan å lån upp emot toppen av
            belåningsvärdet hålles högre än räntan på un-
          </p>
          <p xml:id="i-DZoN5ckWaiqA9J1FfgsZt2">
            2 Bihang till riksdagens protokoll 1959. 4 saml. Nr 146—157
          </p>
          <p xml:id="i-JAJtxEoW2sP4ELJXBBwxQp">
            rå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5LxEwfe927CFyw3z1dWDxT">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-Xm5YqM4GTKd4sVaF249HDZ">
            derliggande lån, förordar vi en höjning till 5,5 7 för egnahemslån
            och för- bättringslån samt för den del av tertiärlånet som ligger
            mellan 70 och 85 94. För den del av sistnämnda lån som överstiger
            85 Z bör räntan ligga 1 9 högre och alltså fastställas till 6,5
            Z. Dessa räntesatser bör gälla i fråga om ränteinbetalningar fr.
            o. m. den 1 juli 1959. Såsom redan anförts har under innevarande
            år tilläggslån å 300 milj. kr. överförts till lånefonden för bostadsbyggande
            och gjorts amorteringsplikti- ga. Departementschefen föreslår
            samma förfaringssätt i år beträffande 600 milj. kr. I intetdera
            fallet är ränta avsedd att utgå. Vi har redan anfört, att vi inte
            betraktar den reaktivering av tidigare gjorda avskrivningar som
            i samband härmed företagits såsom korrekt. Anledningen härtill
            har varit att inte någon ränta skall utgå. Förfarandet skiljer
            sig i detta hänseende från vad som förekom då tilläggslån som
            utfärdats före den 1 januari 1951 i viss utsträckning gjordes
            amorteringspliktiga. Då fastställdes nämligen samti- digt en ränta
            på 3,5 76. Enligt vår uppfattning bör räntebeläggning ske även
            nu. Vi förordar att räntesatsen blir densamma som vi föreslagit
            beträffan- de gränsen för räntegarantien eller 5 96. Vi vill i
            detta sammanhang erinra om det i årets statsverksproposition förekommande
            förslaget att tilläggslån, beträffande vilket slutligt beslut
            inte meddelats före den 1 juli 1959, vid den slutliga prövningen
            av låneärendet skall ersättas med en motsvarande höj- ning av
            tertiärlånet, varigenom enligt propositionen i varje låneobjekt
            skulle erhållas »ett enda lån med enhetliga ränte- och amorteringsvillkor»&gt;.
            Beträffande bostadsrabatterna har departementschefen föreslagit,
            att in- komststrecket för helt bidrag till familj med två barn
            skall höjas med 1 000 kronor från 6 000 till 7 000 kronor i till
            statlig inkomstskatt beskattningsbar inkomst liksom att övriga
            inkomststreck skall höjas med samma belopp. Eniigt bostadsstyrelsens
            beräkningar skulle denna höjning leda till en ök- ning av utgifterna
            för bostadsrabatterna med 30 milj. kr. för budgetåret 1959/60.
            Enligt vår uppfattning gör det ansträngda statsfinansiella läget
            att en sådan höjning tills vidare bör anstå. Anslaget bör sålunda
            kunna upp- föras med 110 milj. kr. I likhet med föregående år
            vill vi förorda ett av byggnadslåneutredning- en framlagt förslag
            om att en särskild förvaltningsavgift å 0,5 2 för täckan- de av
            kostnaderna för den erforderliga organisationen skulle uttagas
            i sam- band med utbetalningen av lån. Vi finner en sådan engångsavgift
            väl moti- verad. Den bör om kreditgarantisystemet genomföres kunna
            betraktas som en riskpremie och vid fortsatt statlig långivning
            som ett bidrag till täckan- de av omkostnaderna i samband med
            långivningen. I likhet med utredning- en föreslår vi, att avgiften
            sättes till 0,5 2. Vi erinrar om att förvaltnings- avgift uttages
            även av hypoteksföreningar. Staten kan genom en sådan av- gift
            tillföras en inkomst av cirka fyra miljoner kronor. Under åberopande
            av det anförda hemställer vi, att riksdagen måtte besluta, A.
            1) att den statliga bostadslångivningen fr. o. m. den 1 juli 1959
            skall ersättas av ett kreditgarantisystem;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ric7zoe46AK3HNVd3fwuQT">
            Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959 19
          </fw>
          <p xml:id="i-9u3PC63M8V6dimfcdDXTa8">
            2) att i anledning därav varken preliminära beslut skall meddelas
            angående lån från Lånefonden för bostadsbyggan- de eller anslag
            anvisas till samma fond från nämnda datum; 3) att utgivandet av
            räntefri stående del av egnahemslån och förbättringslån skall
            upphöra fr. o. m. den 1 juli 1959; 4) att räntefri stående del
            av egnahemslån icke skall be- höva återbetalas i andra fall än
            då egnahemmet försålts med vinst och endast i den mån köpeskillingen
            överstigit senast åsatt taxeringsvärde samt i intet fall, om det
            räntefria stående lånet innehafts mer än tio år; 3) att räntegarantien
            skall upphöra, då den tidigare fast- ställda giltighetstiden å
            tio år utgått; 6) att räntegaranti, som utgives fr. o. m. den
            1 juli 1959, skall grundas på en räntesats av 5 I; 7) att för
            erhållande av kreditgaranti en engångsavgift av 0,5 Z skall erläggas;
            8) att avslå Kungl. Maj:ts förslag om ändring i villkoren för
            åtnjutande av familjebostadsbidrag; 9) att för budgetåret 1959/60
            anvisa å driftbudgeten un- der femte huvudtiteln till Kapitalmedelsförluster
            och ränte- eftergifter å vissa bostadsbyggnadslån ett förslagsanslag
            av 135 000 000 kronor; 10) att till Bostadsrabatter anvisa ett
            förslagsanslag av 110 000 000 kronor; B. att, om förslagen under
            A. 1) och 2) ovan icke vinner riksdagens bifall, 1) tertiärlån,
            som utlämnas tidigast den 1 juli 1959, skall beviljas upp till
            85 Z av den totala produktionskostnaden mot enbart inteckningssäkerhet,
            oavsett förvaltningsformer- na, upp till 97 &amp; för s. k. allmännyttiga
            företag mot kommu- nal borgen och upp till 92 gZ, för kooperativa
            och enskilda företag mot borgen av kommun, industriföretag eller
            annat företag av motsvarande ekonomisk styrka samt, till den del
            de överstiger 85 Z av belåningsvärdet, amorteras på 25 år; 2)
            egnahemslån och förbättringslån samt tertiärlån som ligger mellan
            70 och 85 94, av belåningsvärdet skall fr. o. m. den 1 juli 1959
            förräntas efter en räntesats av 5,5 I; 3) tertiärlån överstigande
            85 Z av belåningsvärdet skall fr. o. m. den 1 juli 1959 förräntas
            efter en räntesats av 6,5 9; 4) vid utgivande av statliga bostadslån
            en förvaltningsav- gift om 0,5 Z skall uttagas i samband med lånets
            utbetalan- de; 5) medgiva, att under budgetåret 1959/60 preliminära
            be- slut om lån, som skall utgå från lånefonden för bostadsbyg-
            gande, må meddelas intill ett belopp av 825 000 000 kronor;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__157/mot_1959__ak__157-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Pc8y6XhxSLrBokm1NroPpx">
            20
          </p>
          <fw xml:id="i-AkTrvUGWYd7TfJ4tpwoWfs">
            Motioner i Andra kammaren, nr 157 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-PXvsahnWjrnTm6dwG1XJh">
            6) till Lånefonden för bostadsbyggande för budgetåret 1959/60
            anvisa ett investeringsanslag av 810 000 000 kronor; 7) medgiva,
            att under budgetåret 1959/60 preliminära be- slut om lån, som
            skall utgå från anslaget till räntefria lån till bostadsbyggande,
            må meddelas intill ett belopp av 10 000 000 kronor; 8) till Räntefria
            lån till bostadsbyggande för budgetåret 1959/60 anvisa ett investeringsanslag
            av 10 000 000 kronor; samt C. att i övrigt beakta vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-SzEvFt6auUwWhGxDVcX1H8" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <div xml:id="i-XChRGKrS5rCtL4J6SCoPVC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9X8wJTuW9SE1SipQ7xbdKw">
              <item xml:id="i-EF4Rhv6geBpRnxjnFEDYp7" who="i-2gvrXtH5sAT9PgXsCVpQSW" type="signature">
                Jarl Hjalmarson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4jzmxxwfW6G4sJNqr7t3NZ">
            Leif Cassel Tage Magnusson Einar Heggblom Gunnar Heckscher T.
            G. von Seth Martin Skoglund Ernst V. Staxäng Karin Wetterström
            Carl Östlund
          </p>
          <p xml:id="i-DYC1kn8no6fYaYAqdiT6yG">
            590176 Stockholm 1959. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
