<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00535">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__535/mot_1959__ak__535-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KTM1uZ6XmSKECa5ULgZt86">
        Motioner i Andra kammaren, nr 535 år 1959 5
      </fw>
      <div xml:id="i-Lj7jeBmxPLEmTX94vkwXoY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LBTWXoikNpDJ9pnPvSDj9s" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-14isUf2wSymMKDZqHUya9E" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XesyCc9tr8WyzVcvyzHhBL" type="motBody">
        <div xml:id="i-Je31RyfRP6gAsogkQFxref">
          <p xml:id="i-46pVGgyqV5zBJqGqRXAjJn">
            Nr 535
          </p>
          <p xml:id="i-W1E76DE7FfhbLzAcS6FxDD">
            Av herrar Heckscher och Thapper, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 114, angående ny organisation för civil- försvaret,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-ENDVqeymaEC7uju6fJuczH">
            I proposition nr 114 föreslår Kungl. Maj:t i samband med organisations-
            förändringar i civilförsvarsstyrelsen bland annat att en befattning
            som civilförsvarsöverläkare i lönegrad Ae 25 skall inrättas. I
            fråga om behovet av denna tjänst ha inga delade meningar förekommit.
            Däremot har någon tvekan förelegat i fråga om lönesättningen.
            De tre militära försvarsgrenar- nas medicinska chefer ha sina
            tjänster placerade i lönegrad B 1, och gene- ralläkaren i B 6;
            byråöverläkaren i försvarets sjukvårdsstyrelse är i likhet med
            försvarsgrenarnas medicinska chefer placerad i lönegrad B 1. Det
            har gjorts gällande, att civilförsvarsöverläkaren i varje fall
            icke bör vara pla- cerad i lägre lönegrad än de militära försvarsgrenarnas
            motsvarande be- fattningshavare. Kungl. Maj:t har emellertid för
            närvarande icke ansett sig kunna tillgodose dessa önskemål. Det
            är uppenbart, att det ännu så länge är svårt att ta bestämd stånd-
            punkt till frågan om civilförsvarsöverläkarens löneställning.
            Omorganisa- tionen av civilförsvaret och övergången till en civilförsvarsplanläggning
            med massutrymning som viktigaste instrument kan i och för sig
            komma att medföra många medicinska problem. Vilken roll civilförsvarsöverläkaren
            under dessa omständigheter kommer att spela är icke lätt att säga.
            Så myc- ket står emellertid klart att de medicinska problemen
            icke komma att upp- stå enbart inom civilförsvaret i mer begränsad
            mening utan till stor del komma att avse olika aspekter av det
            icke militära totalförsvaret som hel- het: ekonomiskt försvar,
            psykologiskt försvar o. s. v. Inom de myndigheter, vilka syssla
            med sistnämnda uppgifter, finnes ingen medicinsk befattnings-
            havare. Det synes därför sannolikt att den till civilförsvarsstyrelsen
            knutne civilförsvarsöverläkaren kan komma att få betydelsefulla
            arbetsuppgifter även utanför styrelsen. Huruvida detta blir fallet
            eller ej beror givetvis till stor del på tjänstens innehavare.
            I civilförsvarsstyrelsens nuvarande organisation finns en arvodestjänst
            som civilförsvarsöverläkare. Denna tjänst innehas av med. lic.
            Walo von Greyerz. Han fyller 53 år under 1959 och skulle — därest
            han utses till inne- havare av tjänsten i Ae 25 — endast hinna
            tjäna in en begränsad pension. von Greyerz har tjänstgjort i civilförsvaret
            sedan år 1938, först inom Stockholm civilförsvarsområde och sedan
            från den 1 juli 1952 som civil-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__535/mot_1959__ak__535-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TqjHsmUxp9pd8BNcTTZEWU">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 535 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-6h5rp7U9fUgCquJRLMKeVT">
            försvarsöverläkare. Vid sidan härav har han som chef för sjukhuscentralen
            i Stockholm haft ansvaret under åren 1938—1941 för upprustning
            av sjuk- husens krigssjukvårdsorganisation. Han har också haft
            ett flertal offent- liga uppdrag bland annat som medicinalstyrelsens
            representant vid trans- port våren 1941 av finska invalider från
            Haparanda till Stockholm. Av sär- skild vikt är emellertid att
            framhålla, att von Greyerz under kriget företog ett längre studiebesök
            i England, varvid han bland annat arbetade som läkare i bombhärjade
            engelska städer, rentav under pågående bombanfall, och härigenom
            blev ovanligt väl förtrogen med det moderna krigets medi- cinska
            problem. Under sin tjänstgöring i civilförsvarsstyrelsen har han
            haft det närmaste ansvaret för uppbyggnaden av civilförsvarets
            sjukvårds- tjänst. Det arbete han här nedlagt liksom arbetet i
            Stockholms civilför- svarsområde har inneburit en nydaning av
            civilförsvarets sjukvårdsorgani- sation. Han har också härför
            rönt allmänt erkännande inom landet och stor uppmärksamhet utomlands
            bland annat från Internationella röda korset. Härutöver har von
            Greyerz emellertid sysselsatt sig med krigssjukvårds- problem
            i stort och spelat en ej obetydlig roll för samordningen av det
            civila totalförsvarets arbetsuppgifter i vad gäller sjukvårdsproblem
            och — icke minst — mentalhygieniska problem. Det synes sålunda
            uppenbart, att han personligen har ovanliga förutsättningar för
            att kunna spela den roll av samordnare, om vilken tidigare talats.
            Nämnas bör även, att han i inter- nationella medicinska kretsar
            åtnjuter stor respekt och auktoritet. Under dessa omständigheter
            måste det anses angeläget att han kan förvärvas för de nu aktuella
            uppgifterna inom det civila totalförsvaret. Det arbete von Greyerz
            nedlagt i det allmännas tjänst har icke kunnat ske utan personliga
            uppoffringar. Det är känt att han avstått från inkomst- bringande
            läkarpraktik för att utan särskild ersättning och utan att vara
            skyldig därtill ställa sin sakkunskap till förfogande för förberedelsearbete
            inom krigssjukvården. Med hänsyn till vad som ovan anförts och
            till von Greyerz' gagnrika verk- samhet i det allmännas tjänst
            synes den föreslagna lönegradsplaceringen i hans fall icke tillräcklig.
            Å andra sidan är det uppenbart, att tjänsten som civilförsvarsöverläkare
            icke kan på längre sikt lönegradsplaceras med ut- gångspunkt från
            en bedömning av innehavarens personliga egenskaper och att över
            huvud starka skäl kunna anföras för att ytterligare överväga hur
            befattningen lämpligen skall placeras i detta hänseende. En rimlig
            lösning synes därför vara att man tills vidare godtar propositionens
            principstånd- punkt i fråga om tjänstens löneställning men i stället
            inrättar en personlig tjänst som överläkare i civilförsvarsstyrelsen
            åt von Greyerz. Denna tjänst bör i så fall placeras i lönegrad
            Bp 1, och så länge den innehas av von Greyerz bör självfallet
            befattningen i Ae 25 hållas vakant. Härigenom skapas å ena sidan
            möjligheten att utnyttja von Greyerz' kapacitet, medan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__535/mot_1959__ak__535-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hx8Ng6U6fB9ku3bNmCXXWv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 535 år 1959 T
          </fw>
          <p xml:id="i-P8q6QvBs6PF5BGJ1zJ6crJ">
            å andra sidan det slutliga avgörandet om tjänstens lönegradsplacering
            icke föregripes. Med stöd av vad som ovan anförts hemställa vi,
            att riksdagen måtte besluta om inrättande av en person- lig tjänst
            som civilförsvarsöverläkare i Bp 1 för med. lic. Walo von Greyerz
            och att — därest riksdagen beslutar om inrättande av befattningen
            i Ae 25 — sistnämnda befatt- ning skall hållas vakant så länge
            von Greyerz utövar den förstnämnda tjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-TLDE3KLwioHhGAy9Q9K1MF" type="date">
            Stockholm den 10 april 1959
          </p>
          <div xml:id="i-VexoKEGzR28GvkUELUNLyh" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Gunnar Heckscher Fridolf Thapper
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
