<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--fk--00193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__193/mot_1959__fk__193-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8LzvMGQJhWNu6jr7Ep9Hdq">
        Motioner i Första kammaren, nr 193 år 1959 5
      </fw>
      <div xml:id="i-JkVt92dwXi21vv5eqctC97" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JVQWPXYjRZHLkaf3CaajG7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MLV8ZTWtR3FVJsveeTAPJr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5rJ5MYazrRw1yLLjsCpYGx" type="motBody">
        <div xml:id="i-89HXBcKFJKwxgaLJYBhUKP">
          <p xml:id="i-XqizyXthXSyVUeKexd5URP">
            Nr 193
          </p>
          <p xml:id="i-EaXkFD6VwyhvkcJ5pkzjWz">
            Av herr Branting m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Bidrag till internationell hjälpverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-JaQrEqzgU18ZHb8GBobMop">
            Undertecknade få härmed föreslå, att riksdagen måtte bevilja
            ett anslag, förslagsvis uppgående till minst 100 000 kronor, för
            hjälpverksamhet bland algeriska flyktingbarn i Marocko, att disponeras
            av Föreningen Rädda bar- nens riksförbund i och för dess pågående
            verksamhet för samma ändamål. Till stöd för vår framställning
            få vi anföra följande. Såsom bekant har det sedan fyra år pågående
            kriget i Algeriet medfört oerhörd nöd och lidanden för den inhemska
            algeriska befolkningen. I sammanhang med krigshändel- serna har
            bl.a. skett, att den franska krigsmakten föranstaltat om total
            ut- rymning av vissa gränsområden, vilket, jämte ödeläggelsen
            genom kriget, vållat, att en ström av flyktingar — mest åldringar,
            kvinnor och barn — sökt sig över gränserna till Marocko och Tunisien.
            Enbart i Marocko uppgår an- talet barnflyktingar under 15 år,
            enligt senaste svenska rapporter, till om- kring 47 000, men siffran
            uppges vara i stigande. Nöden bland dessa flyk- tingar är ohygglig.
            Ur förre generaldirektören Axel Höjers och andra svenska delegaters
            aktuella rapporter må anföras följande. Beträffande bostäderna,
            där sådana finnas — otäta väggar av lera, plåt, lådor eller tyg,
            kallt och vått genom regn och blåst, inga sängar eller möbler,
            i varje rum inhyses en familj, ofta bestående av tre generationer
            och uppgå- ende till cirka 10 personer på en yta av 7—8 m2. Beträffande
            hälsotillståndet — kronisk undernäring och blodbrist, buken ofta
            ballongformigt uppdriven med navelbråck, huden ofta angripen av
            sår- nader och variga infektioner. Enbart under augusti månad
            1958 hade cirka 500 barn dukat under för svält och bristsjukdomar.
            Födan består ofta enbart av te på mynta, bröd jämte en sorts stäppgräs,
            som normalt brukas till mat- tor och korgflätning. Bland dessa
            flyktingar har Rädda barnen sedan februari 1958, på anmodan av
            Internationella barnskyddsunionen i Genéve, organiserat och bedrivit
            hjälpverksamhet under olika former i den svenska organisationens
            eget namn och regi, under nära samarbete med de marockanska hälsovårdsmyndig-
            heterna. För verksamheten åtgick under början av år 1958 en miljon
            svenska kro- nor. Sedermera anslogs ytterligare, inför den alltjämt
            ökande nöden, till fortsatt hjälp under hösten 1958, en miljon
            kronor, vilket belopp uppgives
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__193/mot_1959__fk__193-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RMxqK3ES5McYQ3onBiMvpk">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 193 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-PRqt2vcTHmapZ8Y6wrd7GB">
            nu snart vara förbrukat. Verksamheten har så gott som uteslutande
            byggt på frivilliga bidrag. I detta läge har Rädda barnen, i skrivelse
            till Konungen av den 14 januari 1959, hemställt om »största möjliga
            statsbidrag för fortsättande av dess på- gående hjälparbete bland
            de algeriska flyktingbarnen i Marocko&gt;. Vi förmena att Rädda
            barnens behjärtansvärda hemställan till Konungen icke bör ligga
            i vägen för ett anslagsbeslut från riksdagens sida. Det är oss
            givetvis bekant, att i statsverkspropositionen förekommande anslagsäskanden
            under rubriken »Internationell hjälpverksamhet» uppgå till betydande
            belopp. Dessa medel ha hittills disponerats av FN:s flykting-
            kommissarie i Genéve och av Mellanstatliga kommittén för emigration
            från Europa. Medlen ha även använts för hjälp till flyktingar
            från Östtyskland och Ungern samt arabflyktingar från Palestina.
            Här avse vi emellertid ett anslag till ett speciellt ändamål,
            av en karaktär närmast jämförlig med det 1951—52 beviljade anslaget
            å tilläggsstat till Röda korsets verksamhet i Jugoslavien för
            hemsändande av grekiska barn. Vi äro övertygade om att Rädda barnen
            såsom organisatör och vehkställare av den här ifrågavarande hjälpverksamheten
            är förtjänt av riksdagens fulla förtroende, och vi hysa över huvud
            taget den uppfattningen beträffande an- slag till humanitär hjälpverksamhet,
            att det ur många synpunkter ofta är en fördel, om medlen kunna
            anslås till ett bestämt ändamål för att omhänder- havas av en
            välkänd svensk organisation med beprövad erfarenhet. Med åberopande
            av vad sålunda anförts få vi härmed hemställa, att riksdagen under
            anslagsrubriken Internationell hjälp- verksamhet måtte för hjälpverksamhet
            bland algeriska flyk- tingbarn i Marocko anslå ett belopp av minst
            100 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-WsEw5x2Bk5WF5947ddGvPh" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <div xml:id="i-16FYv5RN5F5qUYrvfgLP5u" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RwzChPKZoK8uUrpeX6vUgN" who="i-Fdo3AEU8rkoPNuq1CJd5L6" type="signature">
              Georg Branting
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-SgdaZNvvnwtYYJtWw7B8jp">
            Nils-Eric Gustafsson Per Bergman Dagmar Ranmark i Byske
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
