<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__403/mot_1959__fk__403-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BBWWwKTZPzJJ1srtqnxycS">
        Motioner i Första kammaren, nr 403 år 1959 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Rs3gBJj9sYLPCZp8peckNn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HLEvjtWMo8nVUPqKs2YAey"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7gLQZY81HJAaArgPPE3yxx"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DXEWDtPzu1U5WFmsVg7d66">
        <div xml:id="i-3G9E3tivpkjA8ioTJLpG47">
          <p xml:id="i-3ZbqqQb5QzhN3WSwq3ejME">
            Nr 403
          </p>
          <p xml:id="i-WxVnZyki9989Wr9B5CU8yK">
            Av herr Mattsson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till lag angående ändrad lydelse av 4 $ lagen den 19 juni
            1942 (nr 429) om hyresreglering m. m., så ock om fortsatt giltighet
            av samma lag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CQ53xL5vXHqwGv642soHwd">
            En successiv avveckling av hyresregleringslagstiftningen har
            möjliggjorts genom beslut av 1956 och 1957 års riksdagar. En kategorimässig
            avveck- ling av sagda reglering har inletts, och möjligheter har
            öppnats för en re- gional eller en samordnad regional och kategorimässig
            avveckling. I den förevarande propositionen nr 71 föreslås icke
            något ytterligare steg i av- vecklingen. Av propositionen framgår
            dock att hyresrådet på uppdrag av Kungl. Maj:t utrett möjligheterna
            av avveckling av hyresregleringen i orter med invånarantal under
            20 000. Härvid har fullmäktige i 60 orter förordat en regional
            avveckling av hyresregleringen, medan fullmäktige i 106 orter
            ansett en kategorimässig avveckling vara möjlig. Det är enligt
            min mening angeläget, att Kungl. Maj:t efter förslag av hyresrådet
            snarast förordnar om regional resp. samordnad regional och kategorimässig
            avveckling av hyresregleringen för ifrågavarande orter. I propositionen
            föreslås, att lagstiftningen om hyresregleringen och vad därmed
            sammanhänger förlänges till och med utgången av år 1961. Jag delar
            Kungl. Maj:ts upfattning, att denna lagstiftning nu icke omedelbart
            kan upphävas. Bostadsmarknadsläget är alltjämt sådant, att en
            viss hyres- regleringslagstiftning framstår som nödvändig. Med
            den intensiva bostads- produktion, som nu äger rum, kan emellertid
            snabbt ett läge inträffa, då hyresregleringen måste anses överflödig
            och hindersam. I fråga om vissa lägenhetstyper synes redan överskott
            förefinnas även i de större städerna. Enligt min mening bör därför
            giltighetstiden för hyresregleringslagen, bo- stadsrättskontrollagen
            och besittningsskyddslagen nu förlängas endast till och med utgången
            av år 1960. Redan nu bör emellertid beslut kunna fattas om ytterligare
            kategori- mässig avveckling av hyresregleringen. Vid den fortsatta
            avvecklingen bör enligt min mening en- och tvåfamiljshusen främst
            komma i åtanke. Med det personliga förhållande, som i regeln råder
            mellan hyresvärd och hyres- gäst i ett tvåfamiljshus, synes mig
            hyresregleringens bestämmelser här icke längre erforderliga. För
            denna bedömning talar enligt min mening även att en- och tvåfamiljshusen
            ansetts kunna undantagas från tillämpningen av besittningsskyddslagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__403/mot_1959__fk__403-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MDWVEVwt3Q5LAZ4fKFg6Sx">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 403 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-9KXsvLWRuPszPZifuQBZwo">
            Det synes mig också motiverat, att möblerade enkelrum nu undantages
            från tillämpningen av hyresregleringslagens bestämmelser. Erfarenheterna
            torde ge vid handen, att hyresregleringslagen nu snarast minskar
            tillgången på möblerade rum för uthyrning. I många fall har man
            inte ansett sig kunna hyra ut möblerade rum av den anledningen,
            att man befarat svårig- heter att sedermera få disponera rummet
            för egen räkning, när familjen fått ökat behov av utrymme. Det
            har vid tidigare riksdagsbehandling ifrågasatts, om icke lägenheter
            som upplåtes för annat ändamål än bostad hör till de kategorier
            som i första hand bör kunna undantagas från hyresregleringens
            bestämmelser. Men här- vid bör man enligt min mening uppmärksamma
            de svårigheter, som då skulle kunna uppstå för affärsidkare, hantverkare
            och småindustriföreta- gare att få lokaler. Sådana problem har
            framträtt särskilt vid sanering av stadskärnor. De kommersiella
            lokalerna synes mig därför icke kunna un- dantagas från hyresregleringen.
            Det är enligt min mening tvärtom anledning för riksdagen att uttala
            angelägenheten av att myndigheterna vid sanering av stadskärnor
            tillgodoser ifrågavarande yrkesutövares lokalbehov på till- fredsställande
            sätt. Såsom redovisas i propositionen har Fastighetsägareförbundet
            hemställt om sådan ändring av hyresregleringslagen, att vid bestämmandet
            av gene- rell hyreshöjning hänsyn kan tagas även till penningvärdeförsämring
            och icke endast till ökade omkostnader för fastighetsförvaltningen.
            Departe- mentschefen är emellertid icke beredd att föreslå lagändring
            i den angivna riktningen. Jag delar uppfattningen, att beslut
            nu icke kan fattas om sådan lagändring. Om hyresregleringens giltighetstid
            skulle utsträckas längre än jag nu är beredd att förorda, synes
            det mig emellertid angeläget, att sådan lagändring sker, att vid
            generell hyreshöjning hänsyn jämväl kan tagas till penningvärdeförsämring.
            Det framstår därför som motiverat, att frågan om sådan ändring
            av hyresregleringslagstiftningen upptages till särskild prövning.
            Med anledning av vad ovan anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-NpR8kNUBhy8ZVTcHZpeX45">
            1) att riksdagen vid behandling av propositionen nr 71 måtte
            besluta, att hyresregleringslagen, bostadsrättskon- trollagen
            och besittningsskyddslagen må äga fortsatt giltig- het till och
            med den 31 december 1960; 2) att riksdagen måtte besluta att med
            verkan från den 1 juli 1959 kategorimässig avveckling av hyresreglerings-
            lagen må ske i fråga om a) upplåtelse av lägenhet eller del av
            lägenhet i en- och tvåfamiljshus; b) om upplåtelse av möblerade
            enkelrum; c) att vederbörande utskott måtte utarbeta förslag till
            de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__403/mot_1959__fk__403-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4HvgCXjV4CpTJ4ehRYY4a2">
            Motioner i Första kammaren, nr 403—404 år 1959 7
          </fw>
          <p xml:id="i-6qTukA9ZDhW6Jo8auVRRsb">
            författningsändringar, som föranledes av bifall till ovanstå-
            ende förslag; 3) att riksdagen måtte uttala angelägenheten av
            att myn- digheterna vid sanering av stadskärnor söker tillgodose
            be- hovet av kommersiella lokaler i enlighet med vad i motio-
            nen anförts; samt 4) att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            måtte an- hålla om utredning angående sådan ändring av hyresregle-
            ringslagen, att vid generell hyreshöjning hänsyn kan tagas jämväl
            till penningvärdeförsämring samt — därest hyres- regleringslagens
            giltighetstid skulle utsträckas längre än vad ovan nu förordats
            — om framläggande av förslag för riks- dagen i sagda syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-4MbCUWbiqKWmfE7bGC8Gfu">
            Stockholm den 17 mars 1959
          </p>
          <p xml:id="i-REPmzoreStKzTEmwaNhbPo">
            T. V. Mattsson
          </p>
          <p xml:id="i-9i9uncWNvjtk8JE5CNzcwi">
            Nr 404
          </p>
          <p xml:id="i-5BCTezupAHBSRQmsRYJ2xA">
            Av herr Hansson, Gustaf Henry, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag angående ändrad lydel- se av 4 $ lagen 19
            juni 1942 (nr 429) om hyresreglering m. m., så ock om fortsatt
            giltighet av samma lag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7GgpFv33ghZ1Um4egAnPRw">
            (Lika lydande med motion nr 489 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-4B6bp2grdaQneLCTFfRDco">
            Stockholm den 17 mars 1959
          </p>
          <p xml:id="i-S3vBDyvxDwCWiD8681upqF">
            Gustaf Henry Hansson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
