<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__247/mot_1959__ak__247-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9LqVhagL3xTTSN5CBfY8nz">
        Motioner i Andra kammaren, nr 247 år 1959 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RgvcGSL4cCRPwGvEd6Mio6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2XCJdy7Kdm92XWcujKtHuc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KfatsXdnjMubkUrjRgLz9b"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WVo5akRCqnCpdzqDDhP1io">
        <div xml:id="i-3JTDKYKCatKjMqJfRTT4v6">
          <p xml:id="i-93j6tREfnaGwH1D3sJhfU7">
            Nr 247
          </p>
          <p xml:id="i-DEVcgekx5aBNHAndnbHLGH">
            Av herr Johansson i Stockholm m. fl., om sänkning av anslagen
            under första huvudtiteln.
          </p>
          <p xml:id="i-4n94WiVPG9WFJ6bNojGrh6">
            När det i riksdagen talas om sträng sparsamhet med statens utgifter
            för att minska skattetrycket, brukar man på borgerligt håll alltid
            göra undan- tag för första och fjärde huvudtitlarna. I finansministerns
            icke publicera- de »skräckbudget&gt; synes ävenledes dessa huvudtitlar
            vara undantagna från de ifrågasatta besparingsåtgärderna. Anslagen
            under första huvudtiteln har kraftigt höjts under 1950-talet.
            Anslaget till Kungl. Maj:ts hovhållning, som under den nuvarande
            konung- ens första regeringsår 1950 utgick med 995 000 kronor,
            uppgår i löpande och beräknad kommande budget till 2 miljoner
            kronor eller nära hälften av anslagen under första huvudtiteln.
            Två andra medlemmar av kungafa- miljen får årligen ett anslag
            av en kvarts miljon kronor. Anslagen till kungahuset är, i svenska
            kronor räknat, mer än dubbelt så höga som mot- svarande anslag
            i Norge och Danmark. Enbart anslaget till Kungl. Maj:ts hovhållning
            har ökat med 101 procent under en tidrymd, då konsument- prisernas
            totalindex stigit med 51 procent. Utgiftsstegringen på grund av
            penningvärdets försämring borde enligt vår mening ha motverkats
            genom en kraftig nedskärning av den hovstat och hovhållning, som
            icke hör hem- ma i den moderna demokratien utan i ett för länge
            sedan gånget tidevarv. Här bör genom kraftiga rationaliseringsåtgärder
            besparingar kunna genom- föras utan att några för riket eller
            svenska folket nödvändiga eller betydel- sefulla ändamål eftersättes.
            En sådan besparingsplan bör kunna föreläg- gas riksdagen till
            nästkommande budgetår. Det bör i sammanhanget erinras om att den
            ärftliga monarkien ifrågasättes i allt vidare kretsar i vårt land
            och att de tidigare höjningarna på första huvudtiteln mött ett
            växande mot- stånd även i riksdagen. I 1957 års riksdag ifrågasattes
            av flera motionärer den fortsatta utbetal- ningen av de s. k.
            Guadeloupemedlen. I nära halvtannat sekel har det svens- ka kungahuset
            ur statskassan årligen erhållit 300 900 kronor, vilka skulle utgöra
            ersättning till ätten Bernadotte för att dess stamfader skulle
            ha av- stått rätten till ersättning för den avträdda ön Guadeloupe.
            Flera statsrätts- liga experter har ansett och anser att ersättningen
            för Guadeloupe tillkom den svenska staten och inte tronföljaren.
            Statsverket har dock betalat ca 43 miljoner på denna tvivelaktiga
            revers, som många ledamöter av riks- dagen under debatten ansåg
            vara juridiskt bindande. Konung Carl XIV Johan, som i sin egenskap
            av revolutionsgeneral varit med om att överkorsa många liknande
            reverser och som i Sverige blev arvlagare till en avsatt konung,
            torde väl knappast ha räknat att en sådan revers skulle vara gäl-
            lande i evärdliga tider. I varje fall kunde ingen av riksdagens
            statsrättsliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__247/mot_1959__ak__247-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XQZMiULqzVmYpwioVNWPZi">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 247 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-E3U67XYuXuAiQuR6gy3s5M">
            experter bestrida riksdagens suveräna rättighet att minska anslagen
            på förs- ta huvudtiteln med motsvarande summa om en uppgörelse
            om Guadeloupe- medlen icke kunde uppnås genom förhandlingar. Om
            en folkpensionär i vårt land, som haft rätt till bostadsbidrag,
            kan erhålla viss arbetsinkomst eller annan förmån brukar detta
            tas i betrak- tande när bostadsbidragen fastställes. Så är det
            på många områden i det offentliga livet. Vi anser att andra statliga
            förmåner bör tas i betraktande även när det gäller landets högsta
            inkomsttagare. De nära 150-åriga utbe- talningarna av Guadeloupemedlen
            bör icke glömmas bort, när man fast- ställer första huvudtiteln.
            Med ovanstående motivering föreslår vi, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställer om en rationaliserings- och besparingsplan
            beträffande Kungl. Maj:ts hovhållning, som nedbringar den årliga
            kostnader med minst en miljon kronor, samt att anslaget för Kungl.
            Maj:ts hovhållning för budgetåret 1959/60 begränsas till 1 700
            000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-V5tS7JqUfN7GXpKXZuMcvD">
            Stockholm i januari 1959
          </p>
          <p xml:id="i-9xmkbvkdtWcxTeE4uRvdJB">
            Gustav Johansson Knut Senander Helmer Holmberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
