<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__179/mot_1959__ak__179-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X6EiPgkxNNNsA47GhCVQuG">
        Motioner i Andra kammaren, nr 179 år 1959 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EP1zaKGmxQuHMCZvEg7zPx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NgDo25LC7hJKxA7QDsWAV3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SUzwtzjpwrt7MbTz2u382c"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-N8B7RACgU8zxBn8zZSuibj">
        <div xml:id="i-DoUPnVS727KvN52AYjZ55t">
          <p xml:id="i-8nGFjmiCSasYbJCKKsK7SV">
            Nr 179
          </p>
          <p xml:id="i-DLs94CdtnSHWms7zs1M4md">
            Av herrar Regnéll och Munktell, om inrättande av en lärar- befattning
            i finsk-ugriska språk vid Lunds univer- sitet.
          </p>
          <p xml:id="i-LvCPeLyyXDht2zmBduocfj">
            Under åttonde huvudtiteln, punkt 75, har departementschefen ej
            upp- tagit anslag för lärare i finsk-ugriska språk vid Lunds universitet.
            Tjänsten hade av universitetskanslern föreslagits med placering
            i Ae 26. Finsk-ugriska språk är sedan 1955 examensämne i Lund,
            med en studie- plan fastställd att gälla så länge docenten vid
            Lunds universitet Julius Mägiste är villig och oförhindrad att
            förrätta examination i ämnet. Utform- ningen av examensämnet avviker
            vid universitetet i Lund från den som gäller i Uppsala genom att
            kursplanerna i Lund lägger större vikt vid de moderna kulturspråken
            (finska, ungerska, estniska), medan lapskan beretts relativt mindre
            utrymme. Universitetets, av kanslern understödda framställning,
            motiveras dels av önskemålet att bevara finsk-ugriska språk som
            examensämne vid univer- sitetet, dels av önskemålet att också
            fortsättningsvis kunna räkna med docenten Mägiste som undervisare
            och forskare vid universitetet. Den finska kulturen står oss svenskar
            nära, och eftersom finska språket i stor utsträckning nyttjas
            i Finland inte bara i litterära utan också i ve- tenskapliga sammanhang,
            är det ett angeläget intresse, att svenskar via kunskap i finska
            språket får möjlighet till direkt kontakt med den finsk- språkiga
            kulturen. — Också den estnisk-språkliga kulturen har sedan gam-
            malt nära anknytning till vårt land. Att ett stort antal flyktingar
            från Estland stannat kvar i Sverige, numera till största delen
            svenska medbor- gare, får sägas innebära särskilda förpliktelser
            för oss att vårda denna kulturkontakt. — Slutligen är det ett
            kulturellt och vetenskapligt intresse att vid universitetet ha
            tillgång till en expert på ungerska språket. Tillkomsten av en
            docentur i finsk-ugriska språk samt lektorat i finska språket
            hälsades på sin tid med tillfredsställelse både i vårt land och
            i Fin- land. Intresset från finsk sida har bland annat tagit sig
            uttryck i att finska staten och enskilda donatorer i Finland generöst
            medverkat i uppbygg- naden av ett välförsett institutionsbibliotek.
            Docenten Mägiste avlönas för närvarande som vikarie å en tillfälligt
            ledig docentbefattning. Mägiste, som är född 1900 och numera svensk
            medbor- gare, var tidigare professor i Dorpat. Vid Lunds universitet
            förordnades
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__179/mot_1959__ak__179-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M3SZUatwKGqAjhLmxFKgEz">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 179—180 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-5RuM2YGwZ9BBi3LcMKY5oM">
            Mägiste till docent år 1950. Han betecknas som en internationellt
            välkänd forskare, ur vars verksamhet kan nämnas insamlingen och
            bearbetningen av de finska språkresterna i Värmlands och östra
            Norges gamla finnbygder. Som undervisare bedömes Mägiste mycket
            positivt av fakulteten i Lund. Med stöd av det anförda hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att i enlighet med det större konsistoriets
            i Lund samt universitetskanslerns förslag från budgetåret 1959/60
            vid Lunds universitet inrätta en lärar- befattning i Ae 26 i finsk-ugriska
            språk samt i därav för- anledd omfattning uppräkna anslaget till
            avlöningar vid universitetet i Lund.
          </p>
          <p xml:id="i-V6JvTmqp7YaC8LowEof2aa">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <p xml:id="i-KZCsaLPjEceTECoeZfuDU6">
            C.G. Regnéll Henrik Munktell
          </p>
          <p xml:id="i-NJNJk6kr3R2wTfBNzVGUTu">
            Nr 180 Av herr Håstad och fröken Olsson, om inrättande av en
            extra ordinarie tjänst som lärare vid skola för döva.
          </p>
          <p xml:id="i-FDaN8d39BwaPiyS14fpupr">
            (Lika lydande med motion nr 133 i Första kammaren) Stockholm
            den 27 januari 1959
          </p>
          <p xml:id="i-ABe8svNQ1BnvEBp6ZrEp3k">
            Elis Håstad Gunnel Olsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
