<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--fk--00435">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__435/mot_1959__fk__435-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QKmb9QuZ4KByy3rnDQdGDV">
        NY 435—437 Motioner i Första kammaren, nr 1,35 år 1959 1
      </fw>
      <div xml:id="i-WxXicSnCmpqrqoMDWsry18" type="motHeader">
        <div xml:id="i-62yoMdbNYvuSpaqko1FEQW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FcgAdY25sZEBjf5p2CUbXZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6pzi6UPJBmnkXziBxpGyxz" type="motBody">
        <div xml:id="i-12fjydpiMnUGZnxVrVUtjK">
          <p xml:id="i-7B4WMevX7JqEe1Jiz1kRfy">
            Nr 435
          </p>
          <p xml:id="i-GEVuRYjwdDZtFUGnCnGWZW">
            Av herr Osvald, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            ökat stöd åt forskning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4NnwwcyVCLsUWey2tagZvv">
            Vetenskaplig forskning är till sin karaktär internationell. Det
            är därför av viss betydelse, att de akademiska lärarna, vilka
            har vetenskaplig forsk- ning till sin huvuduppgift och vilkas
            arbete därigenom är i hög grad inter- nationellt betonat, har
            internationellt gångbara namn. I vårt land liksom i flertalet
            andra länder har vi i avlöningshänseende tvenne grupper ordinarie
            akademiska lärare, dels professorsklassen som avlönas efter Bo3,
            dels laboratorsklassen som har grundlön efter Ao0o26. Båda tillsättes
            på samma sätt efter universitetsstatuterna $ 145. Ända in på 1920-talet
            var de till den senare gruppen hörande befattnings- havarna rätt
            fåtaliga i vårt land, och så gott som regelbundet erhöll de efter
            några år professors namn (tidigare hade de titeln e. o. professorer).
            Då enligt internationellt gängse språkbruk samtliga ordinarie
            akademiska lärare har professors namn — oftast med något prefix
            före för befattnings- havarna i lägre avlöningsgruppen — blott
            englandsdelen av Storbritan- nien utgör därvid ett undantag, i
            det att där de fåtaliga befattningshavar- na motsvarande laboratorsklassen
            har namnet ”reader” — fanns emot för- hållandena intet att erinra.
            Under senare årtionden har emellertid den för- ändringen inträffat,
            att antalet befattningshavare i laboratorsklassen något ökat —
            de utgör dock fortfarande föga mer än 10 960 av professorer- na
            —, att de erhållit alltmer varierande titlar samt att de senare
            i mindre utsträckning erhållit professors namn. I upprepade utredningar
            har det otillfredsställande däri ur internationell synpunkt påtalats.
            I 1955 års universitetsutrednings första betänkande (SOU 1957:
            24) upp- togs detta problem till behandling. Det anfördes, att
            professurer och labora- turer (motsvarande) tillsattes på samma
            sätt, att mycket ofta ej någon reell skillnad kunde påvisas mellan
            en professors och en laborators kompe- tens, att man med stöd
            av gällande statuter ej kunde peka på någon be- stämd skillnad
            mellan en professors och en laborators arbetsuppgifter samt att
            den i universitetsstatuterna $ 53 mom. 1 omnämnda självständige
            laboratorn i alla avseenden har samma skyldigheter som en professor.
            Universitetsstatuternas $ 145 mom. 2 är visserligen så avfattat,
            att den erforderliga graden av styrkt vetenskaplig kompetens för
            att förklaras behörig till en laboratur (motsvarande) torde vara
            något lägre än den som krävs för en professur. Praktiskt är dock
            mycket sällan så förhållandet. ”Det är ett välkänt förhållande,
            att det finns laboratorer med dokumen-
          </p>
          <p xml:id="i-7sxw9coiCtSXqoxuoewFTf">
            Bihang till riksdagens protokoll 1959. + samt. Nr 435—437
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__435/mot_1959__fk__435-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3UQDjfurS6avG9GcfL4Pkn">
            5 Motioner i Första kammaren, nr 435 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-Nn6gYQ22mtTrxeiLG7wSgR">
            terad högre vetenskaplig skicklighet än person som uppnått professur
            inom samma ämne”, för att citera en professor (professor Georg
            Kahlson i Lund i remissyttrande i detta ärende). Utredningen kom
            till den slutsatsen, att skillnaden mellan en professor och en
            laborator, i fråga om såväl kompetens som arbetsuppgifter, var
            obe- tydlig. Befattningshavarna i laboratorsklassen borde därför
            även ha pro- fessors namn i överensstämmelse med internationellt
            språkbruk, gärna med ett prefix, och titeln adjungerad professor
            för denna grupp befattnings- havare föreslogs. Under remissförfarandet
            framfördes delade meningar rörande detta för- slag. Viktigaste
            erinringen var att, då några av dessa befattningshavare var institutions-
            eller klinikchefer samt i lärarkollegier och fakulteter representerade
            egna examensämnen, var prefixet adjungerad oriktigt. Vissa remissinstanser
            föreslog därför, att detta prefix skulle utgå. I Kungl. Maj:ts
            proposition i anslutning till detta universitetsutredningskommitténs
            första betänkande upptogs icke förslaget. Utredningen framhåller
            nu i sitt femte betänkande (SOU 1958:32), vilket ligger till grund
            för Kungl. Maj:ts proposition nr 105, att ingen av de i remissyttrandena
            framförda synpunkterna givit utredningen an- ledning att frånträda
            sin i första betänkandet intagna ståndpunkt. Tvärt- om vidhåller
            utredningen, att övervägande skäl synes tala till förmån för enhetlig
            tjänstebenämning för den i avseende på såväl kompetens som tjänsteåligganden
            enhetliga gruppen av laboratorer, prosektorer, precep- torer,
            observatorer och vissa ordinarie lärare. Trots att vid den förnyade
            remissbehandlingen detta förslag i än högre grad än tidigare icke
            mött nämnvärd gensaga, har emellertid även denna gång departementschefen
            icke upptagit förslaget i Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 105.
            Detta synes oss beklagligt, särskilt med hänsyn till det allt
            livligare internationella vetenskapliga samarbetet. Särskilt för
            de äldre av dessa be- fattningshavare, som ofta i sitt vetenskapliga
            arbete nått internationellt renommé, har omfattande internationell
            korrespondens samt i stor utsträck- ning har gästande och hospiterande
            utländska forskare vid sina insti- tutioner eller kliniker, förorsakar
            det nuvarande tillståndet, att besökare och post ofta går fel,
            då den internationella professorstiteln användes av dessa utlänningar,
            som ej förstår vår egenart. Alldeles särskilt besvärligt är det
            för institutionsprefekterna, de s. k. självständiga laboratorerna.
            Med hänsyn till vad sålunda anförts är vi av den principiella
            uppfatt- ningen, att universitetsutredningens förslag att giva
            de ordinarie akade- miska befattningshavarna i den s. k. laboratorsklassen
            tjänstenamnet adjungerad professor är välgrundat och av betydande
            praktiskt värde, samt instämmer i detsamma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__435/mot_1959__fk__435-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UD44fpTSwQEQNUKBbqmxZ9">
            Motioner i Första kammaren, nr 4,35 år 1959 3
          </fw>
          <p xml:id="i-A9sb8irvwR8vEJcRVg6xRL">
            I dagens situation vill vi dock som ett övergångsstadgande och
            med hän- syn tagen till ovannämnd äldre praxis föreslå att riksdagen
            ville i skri- velse till Kungl. Maj:t uttala sig för att professors
            namn principiellt till- delades sådana laboratorer, som på ett
            förtjänstfullt sätt förvaltat sina äm- beten antingen som självständiga
            laboratorer i 10 år eller som laboratorer och docenter utövat
            20 års regelbunden akademisk lärargärning. Riktigt kan anmärkas,
            att ett sådant stadgande icke skulle innebära någon egentlig avvikelse
            från förefintlig praxis. Även nu är den viktigaste anledningen
            till att professors namn tilldelas av Kungl. Maj:t berömvärd vetenskaplig
            forskarinsats jämte långvarig akademisk lärargärning. Om ett stadgande
            av ovan angiven innebörd skulle av riksdagen föreslås och genomföras,
            innebär emellertid detta, att detta namn mer tilldelades denna
            grupp befattningshavare som en rättighet än av nåd. Det innebär
            en väsentlig skillnad och synes vara i bättre överensstämmelse
            med vår tids uppfattning i dylika frågor. Kungl. Maj:ts prerogativ
            att utdela professors namn i övrigt för förtjänst beröres ej därav.
            Med stöd av vad sålunda anförts föreslås, att riksdagen ville
            i skrivelse till Kungl. Maj:t med an- ledning av SOU 1958: 32
            och i anslutning till Kungl. Maj:ts proposition nr 105 till årets
            riksdag uttala sig för att pro- fessors namn principiellt tilldelades
            sådana ordinarie aka- demiska lärare av laboratorsklass, vilka
            antingen såsom självständiga institutions- eller klinikchefer
            förvaltat sina ämbeten på ett förtjänstfullt sätt under minst
            10 år eller så- som laborator eller docent på ett förtjänstfullt
            sätt givit regelbunden akademisk undervisning under minst 20 år.
          </p>
          <p xml:id="i-9suxQ9YU6h4sCb61B58pjF" type="date">
            Stockholm den 7 april 1959
          </p>
          <p xml:id="i-WJAct8qPAG8mK78FL7bRHn" type="signatureBlock">
            Hugo Osvald
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
