<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--fk--00187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__187/mot_1959__fk__187-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YUKnVV6KjxVQ95nC6DR6kX">
        Nr 187—201 Motioner i Första kammaren, nr 187 år 1959 i
      </fw>
      <div xml:id="i-B3ZvDfugBr7P23YjPBAniU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AScgDv2rXHua4MvYJHFLAq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QwNyV7Ewogmq98JGvr4uN2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X1RFWWrEdFFrjPAxok7B8e" type="motBody">
        <div xml:id="i-RoqmUWaU2GgukUP6RvuTuR">
          <p xml:id="i-8xSPZc8PEbtAot3f23o4f2">
            Nr 187
          </p>
          <p xml:id="i-BaLtHVr4t8w9YXzbDHBC46">
            Av herr Bengtson, om sådan ändring i riksdagsordningen att lott-
            ning undvikes.
          </p>
          <p xml:id="i-CC9bstPbDToMtpRjWeixyi">
            Enligt de i paragraf 60 i riksdagsordningen föreskrivna reglerna
            måste vid öppen omröstning, i de fall lika röstetal uppstår i
            riksdagens kamrar, lott- ning företagas. Detta förfarande har
            vid olika tillfällen utsatts för stark kritik, då man förmenat,
            att det inte är värdigt den svenska riksdagen att på detta sätt
            överlämna åt slumpen, huruvida ett beslut skall utfalla i ena
            eller andra riktningen. Lottningen torde dock, ehuru föga tilltalande,
            inte vara möjlig att undvika i vissa fall, t. ex. då det gäller
            skiljaktiga meningar och lika röstetal i anslagsfrågor. I alla
            de frågor där gemensam votering icke kan förekomma finns det dock
            möjlighet att på ett enkelt sätt undvika lottnings- förfarandet.
            Om riksdagsordningen ändras så, att ett förslag för att bliva
            antaget måste vinna majoritet, dvs. erhålla hälften plus 1 av
            de avgivna ja- och nejrösterna, så skulle därigenom lottning icke
            behöva förekomma i annat än de frågor som nu kan föranleda gemensam
            votering i kamrarna. Detta system tillämpas t. ex. i Förenta Nationerna,
            där ett förslag icke anses antaget, om avgivna ja- och nejröster
            är lika och förslaget sålunda enligt denna tolkning icke vunnit
            majoritet. Det skulle säkerligen vara betydligt mera i överensstämmelse
            med den allmänna uppfattningen, att riksdagen bör med fasthet
            handlägga svenska folkets angelägenheter, om man i alla de fall
            där det är möjligt icke läte slumpen avgöra, om ett beslut skall
            fattas positivt eller negativt, dvs. att använda lottning. Då
            förslag om en grundlagsändring icke utan närmare utredning bör
            framläggas, anser jag det lämpligt att även denna fråga hän- skjutes
            till författningsutredningen. Med anledning av vad som sålunda
            anförts får jag hemställa, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse
            till Kungl. Maj:t begära, att författningsutredningen får i uppdrag
            att utreda och framlägga förslag till sådan ändring av riksdagsord-
            ningen, att lottning blir obehövlig i alla de fall detta låter
            sig göra.
          </p>
          <p xml:id="i-RUDZBJJujRHyEBrfcNuNzX" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <div xml:id="i-HGy4DEZUrLqHSdo2frnXCk" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-75hSspgL7hs2MDBgQxxicR" who="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS" type="signature">
              Torsten Bengtson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-CERrA5rvTEyfmeXj1YUP4o">
            Bihang till riksdagens protokoll 1959. 3 saml. Nr 187—201
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
