<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--fk--00200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__200/mot_1959__fk__200-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-V3rsUnbqrtRvQje16R8a5n">
        12 Motioner i Första kammaren, nr 199—200 år 1959
      </fw>
      <div xml:id="i-7eeM2N7vpXaLxW2N4otnja" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GQ6skSzaBbLg17Uh4bDZHu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E9dX2fDrAd4EJ3rqxcnky4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GLfc5B3NnG9t3eAWHptP7" type="motBody">
        <div xml:id="i-BCHtMDxwcn879dA6PB1bKx">
          <p xml:id="i-Tqfp3oWcXiipCqGnLFw6NW">
            betänkligheter. Vi vill också bringa i erinran den tveksamhet,
            som ett flertal riksdagsledamöter — bl. a. medlemmar av försvarsberedning
            och statsutskott — uttalat inför fjolårets beslut om de marina
            beskärningarna. I propositionen har vidare framhållits nödvändigheten
            av att vår försvars- kraft vidmakthålles och vidareutvecklas samt
            har särskilt understrukits den- na frågas betydelse för möjligheterna
            att utåt framgångsrikt hävda vår neu- tralitetspolitik. Att mot
            bakgrunden av den senaste tidens internationella hän- delseutveckling
            minska såväl antalet marina krigsförband som den fredstida omedelbara
            beredskapen inom sjöförsvaret synes icke utgöra en riktig anpass-
            ning till den aktuella militärtekniska och militärpolitiska situationen.
            Under hänvisning till det anförda får vi härmed hemställa, att
            riksdagen vitsordar uttalandena av 1958 års B-riksdag med innebörd,
            att ingen definitiv ställning skall tas till ma- rinens kostnadsramar
            förrän i anslutning till att den nya flottplanen framlägges för
            1960 års riksdag, att riksdagens uttalande 1958 om marinens behov
            av en icke alltför svår anpassning till en ny organisation ges
            en sådan tolkning, att marinens anslag för 1960/61 icke skall
            behöva räknas lägre än för 19359/60, samt att ifrågavarande justering
            av marinens anslag tills vi- dare må tillgodoses från för försvaret
            avsedda gemensamma medel.
          </p>
          <p xml:id="i-P34CcHHcTQi3RHSc8VF5pc" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <p xml:id="i-X78mCZsP9YRrNzFDrPtKPc">
            Gunnar Berg Rikard Svensson Nils B. Hansson Göran Karlsson Sten
            Äkesson Georg Pettersson N. Yngve Nilsson T. Wolgast Nils Franzén
            Nr 200
          </p>
          <p xml:id="i-2zKkaE8EmDFnu7Ni1Ls34x">
            Av herr Bengtson m. fl., om avslag å Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag under fjärde huvudtiteln till Reglering av prisstegringar.
            (Lika lydande med motion nr 257 i Andra kammaren) Stockholm den
            27 januari 1959 Torsten Bengtson Ivar Johansson Herbert Hermansson
          </p>
          <p xml:id="i-Vpd1V9fCFTC3F3VSyZuiJs">
            Sigfrid Larsson Gärda Svenson Torsten Andersson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
