<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__263/mot_1959__fk__263-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5r5rVDkxZXhKK8irtHUC8j">
        Motioner i Första kammaren, nr 263 år 1959 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4FsR4PehP4Z6aVCLMBNGkC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-V4CYqh5FqBTimoj6Mu5CaN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ERDqFo8X7J2T9yLBtxMngd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-944bQXVy7uYZWULEJvFbh8">
        <div xml:id="i-XPaz7wu8Ek645BTQmqjWpX">
          <p xml:id="i-DWDeR54obcvSyei1i9s1AW">
            Nr 263
          </p>
          <p xml:id="i-FZh5GvmMkDnFqydiX9cuCq">
            Av herr Andersson, Torsten, m. fl., angående statsgaranterade
            lån till hantverks- och småindustriföretag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JwtQKksq5Sq5ELQmLxtq3J">
            I diskussionen kring vårt näringsliv och dess betydelse för landet
            i dess helhet råder inga delade meningar om de små företagens
            värde. Tvärtom spelar småföretagsamheten en alldeles särskilt
            värdefull roll ur samhälls- ekonomisk synpunkt som sysselsättningsobjekt
            och som led i den aktiva näringspolitik som är nödvändig ute på
            landsbygden och i dess små tätor- ter för att inte avfolkningen
            skall fortsätta med de ödesdigra följder det har för ansträngningarna
            att bevara »en levande landsbygd». Alldeles särskilt finns det
            just nu anledning att fästa uppmärksamheten på den roll de små
            företagen spelar för sysselsättningen, när svårigheter att placera
            arbetskraften börjat inställa sig. Det är fullt klart att full
            syssel- sättning för de stora företagen är av avgörande betydelse
            för deras lokalise- ringsorter, men om de mindre företagen måste
            reducera sin arbetsstyrka eller kanske rent av upphöra med verksamheten
            drabbar det i lika hög grad de mindre orter till vilka de i stor
            utsträckning är förlagda. En livskraftig småföretagsamhet torde
            vara en mycket god buffert mot svårigheter som uppstår vid en
            begynnande lågkonjunktur med avsättnings- och sysselsätt- ningssvårigheter.
            Ett program för bekämpande av arbetslösheten måste därför i hög
            grad ta hänsyn till de små företagen. Från statsmakternas sida
            har under senare år flera åtgärder vidtagits för att stimulera
            och utbygga småföretagsamheten. I första hand har man därvid ägnat
            sig åt kreditfrågorna, vilka också tillhör de mest betydelse-
            fulla för denna kategori av näringslivet med dess oftast mycket
            små möj- ligheter till lån i öppna marknaden eller självfinansiering.
            Emellertid har dessa statens åtgärder för att underlätta kreditgivningen
            åt de små före- tagarna visat sig otillräckliga och de har också
            delvis kommit att förlora sin vikt genom de hårda kreditrestriktionerna
            under högkonjunkturen och den höga ränta som särskilt under de
            sista åren tillämpats. Detta har i sin tur medfört att den utbyggnad
            och konsolidering av de små företagen, som skulle varit så värdefull
            att ha att falla tillbaka på just nu i de begynnande avsättnings-
            och sysselsättningssvårigheterna, icke varit möjlig. Inte heller
            har den upprustning och rationalisering kunnat äga rum, som skulle
            ha gett småindustrien ett gott utgångsläge vid övergången till
            den större hemma- marknad som en nordisk gemensam marknad eller
            en europeisk gemensam marknad kan innebära. Det är tvivelsutan
            så att de små företagen i dag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__263/mot_1959__fk__263-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2QARo13n8dMKtWo14jxX39">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 263 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-3CvJZvWfVoMmFcXzVrUZC7">
            står inför en mycket oviss framtid, och åtgärder är därför nödvändiga
            för att stärka deras positioner.
          </p>
          <p xml:id="i-PS3NXNyhdCvh7nUqCJyUa8">
            Kreditfrågorna
          </p>
          <p xml:id="i-2VXznDSbUztSbf3riQsVVA">
            I underdånig skrivelse till Konungen den 15 november 1958 har
            Före- tagarföreningarnas förtroenderåd angett sina synpunkter
            på det föreliggande kreditbehovet för småföretagsamheten. Med
            understrykande av att kredit- restriktionerna medfört en försämrad
            likviditet för småföretagarna genom svårigheterna att få in kundfordringar
            samtidigt som leverantörskrediterna skrivits ned eller helt slopats
            framhåller förtroenderådet att kreditbehovet starkt ökat. Visserligen
            har från bankhåll under det senaste året förmärkts en mera välvillig
            inställning, då det gällt att ställa krediter till de små före-
            tagens förfogande, men många småföretagare kan icke prestera den
            bank- mässiga säkerhet som då ändå kräves. Dessa företagares enda
            möjlighet är då företagarföreningens låneverksamhet. Efter att
            ha konstaterat att låne- behovet för budgetåret 1958/59 kan uppskattas
            till sammanlagt 17 250 000 kronor, anser förtroenderådet att lånebehovet
            för budgetåret 1959/60 torde komma att uppgå till 20 miljoner
            kronor. I årets statsverksproposition bil. 22, kapitalbudgeten
            p. 5, föreslås att Fon- den för lån till företagarföreningar m.
            fl. tillföres 6 000 000 kronor. Före- dragande statsrådet konstaterar
            att tillgängliga uppgifter visar att 4 000 000 kronor skulle vara
            till fyllest, men att, med hänsyn till vikten av att i nu rådande
            arbetsmarknadsläge erforderliga lånemedel står till förfogande
            för befordrande av företagsamheten, beloppet bör ökas till 6 000
            000 kronor. Föredragande statsrådet har därmed angett att det
            finns anledning att sär- skilt stödja småföretagsamheten ur sysselsättningssynpunkt.
            Utvecklingen på arbetsmarknaden synes emellertid ge vid handen
            att större krav kan komma att ställas på småföretagsamheten än
            som sålunda förutsetts, varför större låneresurser bör medges
            företagarföreningarna. Även om det skulle finnas anledning att
            oreserverat ansluta sig till för- troenderådets förslag anser
            vi det vara befogat med en höjning av investe- ringsanslaget till
            lånefonden med ytterligare 4 000 000 kronor till 10 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-YGJerktfQjHjzYR1v4k2T8">
            Kreditgarantigivningen
          </p>
          <p xml:id="i-7fg1QTp1kNoLpPmj4PrVZv">
            I sin ovannämnda underdåniga skrivelse framhåller Företagarförening-
            arnas förtroenderåd att de statliga kreditgarantilånen fyller
            en stor upp- gift, då det gäller lösandet av angelägna krediter
            för de något större före- tagsenheterna, som är i behov av krediter
            överstigande 40 000 kronor, vilket belopp utgör det högsta som
            företagarföreningarna kan bevilja ur Fonden för lån till företagarföreningar
            m.fl. För innevarande budgetår faller ett bemyndigande om statlig
            garanti för 25 000 000 kronor, vilket förtroende-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__263/mot_1959__fk__263-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MJTqHXujeRE8jsd2E3ev4x">
            Motioner i Första kammaren, nr 263 år 1959 5
          </fw>
          <p xml:id="i-T54nEYDx5SBpof1ErKWfk2">
            rådet med hänsyn till de lånebehov, som kan uppstå på vissa orter
            för att lösa sysselsättningsproblemen anser helt kommer att utnyttjas.
            Förtroende- rådet begär att garantiramen för budgetåret 1959/60
            måtte utökas till att omfatta 35 000 000 kronor. I statsverkspropositionen,
            bil. 12 tionde huvudtiteln, p. 53 b, föreslås att statsgaranti
            för lån till hantverks- och småindustriföretag m. m. må under
            budgetåret 1959/60 beviljas intill ett belopp av 30 000.000 kronor.
            I anledning härav må anföras att det synes oss som om förtroenderådets
            påpekande av att företagarföreningarna måste ges möjligheter att
            medverka med åtgärder att säkra sysselsättningen även vid de företag
            som i storlek gränsar intill medelstor industri förtjänar uppmärksamhet.
            Anspråken på kreditgaran- tierna kan förmodas tillta och större
            garantibelopp krävas i samma takt som svårigheterna att hålla
            sysselsättningen i gång vid de större småföre- tagen tilltar.
            Det torde här vara riktigt att följa förtroenderådets förslag,
            varför vi anser statsgaranti för nu nämnda lån böra under budgetåret
            be- viljas intill 35 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-GY2unRv7CcFTspWUqQcPzL">
            Företagarföreningarnas administrationsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-CNLynRqSNXa7d7KM4jcven">
            I motionen i första kammaren nr B 186/1958 upptogs till diskussion
            frå- gan om utbyggande av företagarföreningarnas konsulentverksamhet.
            I motio- nen framhölls att de hårdnande konkurrensförhållandena
            inom näringslivet medför ökade krav på företagarföreningarnas
            medverkan vid rationalise- ring och lösande av en rad frågor av
            teknisk, ekonomisk och kommersiell natur, och underströks behovet
            av att föreningarna gavs möjlighet att i sin tjänst ta fler konsulenter.
            Inte minst vore det av vikt att en förstärk- ning av föreningarnas
            sakkunskap i fråga om marknadsundersökningar och projektering
            för nyetableringar skedde just inför förverkligandet av en gemensam
            europeisk marknad. Man kan i dag tillägga att även de små och
            medelstora företagens möjligheter att effektivt delta i bekämpandet
            av ar- betslösheten kommer att ställa ökade krav på tillgång till
            sakkunskap på olika områden. I sin ovannämnda nådiga skrivelse
            tar Företagarföreningarnas förtroende- råd upp frågan om ökade
            administrationsbidrag till föreningarna. Under påpekande av att
            en så väsentlig prutning som från 1 050 000 kronor till 400 000
            kronor för detta ändamål skedde vid 1958 års riksdag, hemställer
            förtroenderådet att anslaget höjes till 1500 000 kronor för budgetåret
            1959/60. Det torde vara fullt klart att denna nedskärning av anslaget
            till företagar- föreningarnas administration varit till betydligt
            men för föreningarnas verksamhet. Den upprustning av personaltillgångarna,
            som skulle vara så värdefull just nu, har inte kunnat ske. Det
            är emellertid nödvändigt, såsom i motionen nr B 186/1958 sagts,
            att man framför allt får en omedelbar för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__263/mot_1959__fk__263-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WckoSjGWSLMGjDLTmCN7tb">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 263 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-3GgV2oWM6UQUxaYPirDi69">
            stärkning av personalresurserna på exportsidan. Detta krav är
            så aktuellt att man inte torde kunna avvakta några utredningar
            på den punkten. Små- företagsamheten är i dag starkt handikappad
            på exportmarknaden, och sys- selsättningsläget i dagens Sverige
            liksom också den gemensamma markna- dens speciella krav gör det
            nödvändigt med en anslagshöjning på denna punkt. Förtroenderådets
            hemställan om ett anslag på 1500 000 kronor sy- nes vara väl motiverad.
            Under p. 52 statsverkspropositionen, bil. 12, tionde huvudtiteln,
            föreslås att anslaget för bidrag till företagarföreningarna upptas
            med 400 000 kro- nor i administrationsanslag och 300 000 kronor
            som subventioner att täcka uppkommande låneförluster. Vi anser
            i enlighet med vad som ovan sagts att det äskade beloppet bör
            uppräknas till 1 800 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-3u4z66xSSYHs6VSJej394v">
            Lärlingsutbildningen inom hantverket
          </p>
          <p xml:id="i-A2kdtfHX7FyRJWrcjcKADw">
            I motionen nr I:B 186/1958 anfördes att lärlingsutbildningen
            inom hant- verket just nu tarvar ökad uppmärksamhet. Den hårdnande
            konkurrensen kräver större yrkesskicklighet, de stora ungdomskullarna
            medför ökad till- strömning till olika yrken, utbyggnaden av enhetsskolans
            yrkeslinjer tar- var medverkan av hantverket osv. I motionen framhölls
            också att hant- verksmästarna emellertid har svårigheter att ta
            emot lärlingar i önskvärd omfattning. Lönesättningen för lärlingarna
            tillsammans med de kostnader och det besvär det innebär för mästaren
            att ha dem under ständig ledning och uppsikt betyder att varje
            lärling åsamkar honom betydande kostnader, väsentligt högre än
            utgående stipendier. En väsentlig ökning av såväl an- talet stipendier
            som deras storlek framstode därför som ytterst önskvärd. I årets
            statsverksproposition, bil. 10, åttonde huvudtiteln, p. 24, upptas
            till Främjande av lärlingsutbildning hos hantverksmästare m.m.
            för bud- getåret 1959/60 ett förslagsanslag av 1 690 000 kronor.
            Detta anslag skulle en- ligt föredragande statsrådets förslag
            medge bl. a. 1 050 bidragsrum till utbild- ning av lärlingar hos
            hantverksmästare om vardera 900 kronor. Detta för- slag innebär
            en höjning av 150 bidragsrum under det att beloppet behållits
            oförändrat. Samtidigt föreslås att bidragsbeloppets storlek vad
            beträffar bidragen till utbildning av lärlingar inom olika byggnadsyrken
            skall höjas med 200 kronor till 1 100 kronor. Vi anser höjningen
            av bidragsbeloppen för den sistnämnda kategorien vara motiverad
            men ifrågasätter samtidigt om inte samma höjning borde komma hantverksmästarna
            till del. Det torde vara fullt klart att de nu- varande bidragsbeloppen
            är alltför låga, och från hantverksmästarnas sida anföres ständigt
            klagomål däröver. Vi föreslår därför att antalet bidragsrum behålles
            oförändrat men att bidragsbeloppen höjes till 1 100 kronor jämväl
            för hantverksmästare. Detta betyder en ökning av det äskade beloppet
            med 210 000 kronor till 1900 000 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__fk__263/mot_1959__fk__263-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gxm5iEy5wUq7MeYkG6AQH6">
            Motioner i Första kammaren, nr 263—265 år 1959 7
          </fw>
          <p xml:id="i-CwZwMYqLTjgCnHeAEnWyEj">
            Med anledning av vad vi sålunda anfört får vi hemställa, att
            riksdagen måtte besluta, att till Fonden för lån till företagarföreningar
            m. fl. för budgetåret 1959/60 anvisa ett investeringsanslag av
            10 000 000 kronor, att medgiva, att statsgaranti för lån till
            hantverks- och småindustriföretag m. m. måtte under budgetåret
            1959/60 beviljas intill ett belopp av 35 000 000 kronor, att till
            Bidrag till företagarföreningar m. fl. för budget- året 1959/60
            anvisa ett reservationsanslag av 1 800 000 kro- nor, samt att
            till Främjande av lärlingsutbildning hos hantverks- mästare m.m.
            för budgetåret 1959/60 anvisa ett förslags- anslag av 1900 000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-HA4rXDCWnigzEGLZ3dtXqa">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <p xml:id="i-FqsG6vGtFS7PUqSPuPtxgM">
            Torsten Andersson T. V. Mattsson Sigfrid Larsson Ivar Johansson
            T. Wolgast Torsten Bengtson Nils Franzén Olof Pålsson Robert Johansson
            Nr 264
          </p>
          <p xml:id="i-DkbKoVzQdA3LaWD2kaFowe">
            Av herr Källqvist, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Avsättning till lotterimedelsfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-RyZyNW5uGdzfwdKPnNwyJ4">
            (Lika lydande med motion nr 320 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-2HHZuXVU4iFfMdSocDTsSN">
            Stockholm den 27 januari 1959 Eric Källqvist
          </p>
          <p xml:id="i-SgrzfVL5SJMFnFxr3E8FAZ">
            Nr 265
          </p>
          <p xml:id="i-7zK2Jt9nAqYEF9xHG5JgnT">
            Av herr Hanson, Per-Olof, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            till utbyggnad av Aktiebolaget Statens skogsindustrier, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-6n4Uic4uupPVVoAwhPNyMw">
            (Lika lydande med motion nr 327 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-D4UnZ15VP5JEC1bdxXYftD">
            Stockholm den 27 januari 1959 Per-Olof Hanson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
