<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00576">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__576/mot_1959__ak__576-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NyWFEqrsaDesmNqwLbbG2r">
        Nr 576—5?7 Motioner i Andra kammaren, nr 576 år 1959 1
      </fw>
      <div xml:id="i-ReThyGUZyqGGdtXN2Zjp1P" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S4dP7FCVDyZTzot3GrrxUt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9vpTzWzKLKQAxXzxCRqiZS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Rmq7XKaXrhe5o44TMWrfM7" type="motBody">
        <div xml:id="i-64nMREwNhknzjqAGjjnfJA">
          <p xml:id="i-HyMwdVCqrVVjdnwmQ5yxBD">
            Nr 576
          </p>
          <p xml:id="i-SxjJXMrBtzgvKdzw5L4Qhj">
            Av herr Nelander m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 143, med förslag till lag om ändring i rättegångsbalken m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-PDNvUeiNUXhuLeqhFHpcDo">
            I den från justitiedepartementet avlämnade propositionen nr 143
            har före- slagits vissa ändringar i rättegångsbalken. Dessa gäller
            bl. a. 4:e kapitlets 11:e $ om domareeden. Förslaget går ut på
            att uttrycket ”Guds lag” skall utgå ur edsformuläret. Början av
            eden skulle enligt förslaget komma att lyda sålunda: ”Jag N.N.
            lovar och försäkrar inför Gud den allsmäktige och vid hans heliga
            ord, att jag vill och skall efter bästa förstånd och samvete i
            alla domar rätt göra, ej mindre den fattige än den rike, och döma
            efter Sveriges lag och laga stadgar...” (tidigare: Guds och Sveriges
            lag och laga stadgar) Orden ”Guds och Sveriges lag” användes i
            edsformulär redan under 1600- talet och återfinnes i alla beträffande
            domareeden stadgade formulär, av vilka främst märkes de som intagits
            i rättegångsbalken till 1734 års lag och i nu gällande, år 1942
            antagna rättegångsbalk. Vid olika tillfällen, såsom 1822, 1826,
            1849 och senast 1949 av dissenter- lagkommittén, har de ifrågavarande
            orden föreslagits utgå ur edsformu- läret, men någon ändring har
            ej företagits. Dissenterlagkommitténs förslag i ifrågavarande
            del utsändes på remiss. Samtliga remissinstanser som yttrade sig
            om förslaget till ändring av domareeden avstyrkte förslaget. Svea
            hovrätt anförde t. ex. att tillräckliga skäl ej förelåge att ur
            eden borttaga detta uttryck, som ägde traditionens helgd och som
            i ej ringa mån bidroge till edens högtidlighet och värde. Juridiska
            fakulteten i Uppsala fann det osannolikt att uttrycket ”Guds lag”
            skulle på allvar kunna kränka samvetsfriden för någon, som gjort
            sig underkunnig om ordens mening. Någon annans uppfattning syntes
            icke för- tjäna avseende. Dåvarande chefen för justitiedepartementet,
            statsrådet Zetterberg, fann — under framhållande av att man vid
            antagandet av den nya rättegångs- balken låtit eden behålla sitt
            traditionella innehåll efter en varsam moderni- sering av uttryckssätten
            — det icke påkallat att åter ändra edens lydelse. Något förslag
            upptogs ej heller i propositionen nr 100 till 1951 års riksdag.
            I den nu avlämnade propositionen har justitieministern föreslagit
            en över- flyttning av rätten att medge domareedens utbytande mot
            en försäkran på
          </p>
          <p xml:id="i-EcMy6gV1GujGxLSvCQrdsw">
            Bihang till riksdagens protokoll 1959. 4 saml. Nr 576—577
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__576/mot_1959__ak__576-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PHYiBk9LuvBEeGgzdT66mb">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 576 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-6mqRGX3RcV4YaCmPz1ESGG">
            heder och samvete från Kungl. Maj:t till resp. rätt. Häremot
            har vi intet att invända. Samtidigt har emellertid i propositionen
            föreslagits att förbindelsen att döma efter ”Guds lag” skall utgå
            ur formuläret. Såsom av justitierådet Söderlund och regeringsrådet
            Nevrell i lagrådet anförts föreligger nu ”icke några nya omständigheter,
            som i och för sig kunde vara ägnade att leda till ett annat bedömande
            än det som redovisades i 1951 års proposition. Någon ytterligare
            utredning eller något remissför- farande har ej heller förekommit”.
            Vi ansluter oss till den mening som här framförts och anser att
            någon ändring icke nu bör göras. Såsom det också framhållits har
            inte våra dom- stolar fått yttra sig i saken. Och närmast är det
            ju dessa som kan ha intresse att vårda sig om traditioner på domstolsväsendets
            område. Departementschefen anför nu att uttrycket ”Guds lag” kan
            ge anledning till både tvekan och ovisshet om den rätta meningen
            och vill därför ut- mönstra detsamma ur edsformuläret. Anföras
            må då ett yttrande av första lagutskottet — vilket också antogs
            av riksdagen — till en motion vid 1948 års riksdag om att den
            försäkran som avgives vid tillträdandet av domaruppdrag icke skulle
            ha någon religiös prägel. Utskottet anförde bl. a.: ”I det återgivna
            uttrycket (alltså: ”Guds lag”) torde icke böra inläggas annat
            än en förpliktelse för den blivande domaren att vid sidan av lagens
            uttryckliga föreskrifter i sin domargärning iakttaga även de allmänt
            hu- manitära moralbud, som utformats under den kristna etikens
            inflytande. Ett löfte att lägga dessa normer till grund för den
            dömande verksamheten synes utskottet kunna avgivas av envar, oavsett
            religiös uppfattning...” Såsom professor (numera biskop) Ruben
            Josefsson anför i sin studie "Guds och Sveriges lag” 1950 ligger
            i utskottets ovannämnda förklaring en hänvisning till hur uttrycket
            numera bör tolkas. På väsentliga punkter överensstämmer den givna
            tolkningen med den kommentar till domare- edens eller domareförsäkrans
            innebörd, som ges av ledande rättsvetenskap. Professor G. Kallenberg
            skriver sålunda (Dissenterlagkommitténs betän- kande sid. 368):
            ”Utttrycket Guds lag torde böra förstås såsom åsyftande icke Moses”
            lag utan över huvud Guds ord eller källan till den kristna religionens
            läror. — — — Såväl utfästelsen att vid dömandet taga hänsyn till
            Guds lag som ock löftet att döma efter bästa förstånd och samvete
            ådagalägger att doma- ren enligt lagstiftarens i edsformuläret
            uttryckta vilja skall fästa sig icke blott vid vad som efter en
            bokstavlig tolkning av lag visar sig vara rätt, utan även vid
            vad det moraliska medvetandet giver vid handen såsom rätt.” Vi
            kan helt ansluta oss till dessa bedömningar och yrkar med stöd
            av det anförda,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__576/mot_1959__ak__576-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HuX6vtr8soue3te8Yj3RyR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 576 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-6REPBGUg8Qj5yCmBxL1Ksr">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-KR1iwB97CmhUvTTPEZ4E3T">
            att riksdagen vid behandling av Kungl. Maj:ts proposi- tion nr
            143 måtte besluta, att domareeden enligt rättegångs- balkens 4:e
            kap. 11 $ bibehålles vid sin nuvarande lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-A5bu3EKa6padtD4YckFWts" type="date">
            Stockholm den 24 april 1959
          </p>
          <div xml:id="i-GGBrrHZRg7rGrDcwb16SEu" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TggeGiB3TMzELGu4m93u1c" who="i-PyiwQBpejCpREAaq6BBAgf" type="signature">
              Eric Nelander
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-UtGY1XSnTyE6nDii2xbp3B">
            Einar Rimmerfors
          </p>
          <p xml:id="i-FzUiDJ6ua1Eep9jEV4udUb">
            Gunnar Larsson i Luttra
          </p>
          <p xml:id="i-GLqmGjYAzDHoJGRQ2L1N68">
            James I. A. Dickson
          </p>
          <p xml:id="i-6eyWSy6u2nkCw8S92Z8nqY">
            Axel Gustafsson Borås
          </p>
          <p xml:id="i-P6TXojSAR9xpERExNtSmtB">
            Gustaf Svensson i Vä
          </p>
          <p xml:id="i-FDrbYSVwD2ggKz6NKPkzJM">
            Carl Eric Hedin
          </p>
          <p xml:id="i-NcySxWMUzzj3wCe3mnAXfN">
            Tage Magnusson i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-TbhKKfiWBdpTdjEVsD8WG1">
            Harald Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-VxmnKadZFXFREg1oi6vnHy">
            i Hedenäset Eva Karlsson Olof Hammar
          </p>
          <p xml:id="i-JwSbysKGa4Cpy3v7DutCnH">
            Sigvard Rimås
          </p>
          <p xml:id="i-YYTQg7M7i7htEF9uYFcuXa">
            Edvin Gustafsson i Bogla
          </p>
          <p xml:id="i-2rETHDGM4EBefUxL49i8W7">
            Märta Boman
          </p>
          <p xml:id="i-4TnkuBRGzXH9d8jf7UjPfR">
            Johan Ö. Ågren Ernst V. Staxäng
          </p>
          <p xml:id="i-7tRbW9viPG6wuvQd9qTdoP">
            Åke Zetterberg Yngve Hamrin Henning Carlsson T. G. v. Seth Arvid
            Nilsson Sigfrid Löfgren i Lönsboda Hans Wachtmeister Sven Antby
            Erik Larsson Thorbjörn Fälldin
          </p>
          <p xml:id="i-Wmt9L4ppjZop6UwnhESuG">
            i Norderön
          </p>
          <p xml:id="i-DH3THN3fEtrUFyEogHM7ib">
            Stina Wallerius-Gunne Evert Svensson
          </p>
          <p xml:id="i-FfLUTREdjPXcCfmm8t8pVT">
            Kungälv
          </p>
          <p xml:id="i-CApXJCG9eqj4Yw7s3RSjtC">
            Ove Gansmoe David Svenungsson
          </p>
          <p xml:id="i-S2PF3b9jc8CcR6xwhq6kmN">
            Gustaf Boija Birgitta Sjöqvist
          </p>
          <p xml:id="i-HGMnnMdGmLjB2ZmgTH61bg">
            Dag R. Edlund C. O. Carlsson
          </p>
          <p xml:id="i-Lufd9MFtvnTtRNCWN2QZTN">
            Sven Svensson i Krokstorp
          </p>
          <p xml:id="i-Ph2UPEwpnGLREH2HSiVD8M">
            Ulla Lidman-Frostenson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
