<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00389">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__389/mot_1959__ak__389-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X65pWDzV3V1QuQhkbMqyw5">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 389 år 1959
      </fw>
      <div xml:id="i-PUL5FyBhKeF9TbZerg4f8S" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XmZ7MQTLiQqA711bTgGe2o" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FGP9oTfp5gANpQSCDNv6iG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P1jtXYStsS4oYf3Hq7DAfg" type="motBody">
        <div xml:id="i-YCT1vXzCE9QS7rqT4krVCj">
          <p xml:id="i-LpVM9V2bZ1C8eUfekzfazm">
            Nr 389
          </p>
          <p xml:id="i-B3v2PWVdLP4av2VAFh3nT7">
            Av herrar Magnusson i Borås och Björkman, om höjning av avgifterna
            för registrering i bilregistret.
          </p>
          <p xml:id="i-4TvhxSA6nKKJPkZDzGZw6z">
            Avgift för registrering i bilregistret utgår i nedan nämnda fall
            och med följande belopp:
          </p>
          <p xml:id="i-LXvU2UhAUjzizL4H49fAhd">
            Bil Mc Traktor med Släp- gummihj. fordon a) Ansökan om registrering
            ........ 15 d 2 5
          </p>
          <p xml:id="i-SrNh1iGuWmadM3SP61RxQx">
            b) Anmälan om övergång av ägande- rätt till fordon av NYCAAreN
            &gt;; .s:.scerösdane omer a 5 3 2 3 av förre ägareN .....s.o.s.o.......
            — — NN = c) Anmälan av ny trafikförsäkring .. — -— =— d) Anmälan
            om ändring betr. fordons hemort, ägarens namn, yrke, hem- vist
            och postadress, så ock anmä- lan, som avses i 19 $ 2 mom. väg-
            trafikförordn. (avregistrering) .. — - — — e) Annan anmälan, som
            göres av an- nan än länsstyrelse, polisman eller besiktningsman
            ...s...ss.so.oc..... 5 3 2 3
          </p>
          <p xml:id="i-UrS6Q8NrP4TWkXfLkggk3i">
            Bestämmelser härom gives i Kungl. Maj:ts vägtrafikkungörelse
            den 7 december 1951. | Avgift för registrering av bil och motorcykel
            utgick redan enligt Kungl. Maj:ts kungörelse om automobilregisters
            förande m. m. den 12 november 1915 med samma belopp, eller resp.
            15 och 5 kronor. Likaså kvarstår avgif- terna för bil och motorcykel
            enligt punkt 5 i ovan angivna förteckning oför- ändrade. Avgifterna
            för släpfordon fastställdes i Kungl. Maj:ts kungörelse den 19
            februari 1937, samt för traktor med gummihjul i nu gällande väg-
            trafikkungörelse. 1951 års utredning rörande beskattningen av
            motorfordonstrafiken an- förde i sitt betänkande (SOU 1953:34)
            bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-X96bCbVseb3PNArB3E8Hge">
            Sålunda böra, liksom hittills varit fallet, vissa administrationskostnader
            för vägväsendet och vägtrafiken vid bilinspektionen, länsstyrelserna
            och det centrala bilregistret täckas genom förrättnings-, registrerings-,
            och stämpel- avgifter; och vidare bör det allmännas kostnader
            för av individuella motor- fordon förorsakade skador ersättas
            genom den obligatoriska trafikförsäk- ringen. Då utredningen icke
            inräknar dylika kostnader bland dem, som skola bestridas med automobilskattemedel,
            förutsätter utredningen att av penning- värdesförändringen betingad
            översyn av de ifrågavarande kostnadernas täck-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__389/mot_1959__ak__389-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GfrL6qPbK4SPfyvn4To9qp">
            Motioner i Andra kammaren, nr 389 år 1959 11
          </fw>
          <p xml:id="i-FMgosSCUTftf1QKVgQaYo1">
            ning kommer att äga rum i syfte att full jämvikt åvägabringas
            mellan ut- gifter och inkomster. Redan då detta betänkande skrevs
            var en översyn av registreringsavgif- terna befogad och är det
            än mer i dagens situation, då penningvärdet sedan dess ytterligare
            sjunkit. Sedan avgifterna fastställdes 1915 har penning- värdet
            sjunkit med tre fjärdedelar. Uppenbarligen måste härigenom graden
            av kostnadstäckning ha minskat betydligt, även om den kraftiga
            tillväxten av motorfordonsbeståndet och därigenom antalet förrättningar
            har berett möjligheter till en rationalisering av myndigheternas
            arbete, som i och för sig kunnat föranleda en minskning av kostnaderna
            per åtgärd. På grundval av de uppgifter som finns att få är det
            emellertid icke möjligt att göra en beräkning av i vad mån denna
            eventuella kostnadsminskning har varit så stor att den motsvarat
            penningvärdets fall. Det är dock vår uppfatt- ning att så icke
            varit fallet, utan att rationaliseringsvinsterna väsentligt understiger
            femtio procent av de ursprungliga kostnaderna. Med anledning härav
            finner vi det motiverat att nu föreslå en viss an- passning av
            registreringsavgifterna till kostnaderna för dessa förrättningar
            och föreslår att avgift för registrering i bilregister fr. o.
            m. 1 juli 1959 skall utgå enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Fat51ewE3YwwRYQompnJtx">
            Bil Mc Traktor med Släp- gummihj. fordon a) Ansökan om registrering
            ........ 30 10 + 10
          </p>
          <p xml:id="i-QniGQz63QEd7PT5goFJoHQ">
            b) Anmälan om övergång av ägande- rätt till fordon av Nye ägareN
            sososossssesses ers 10 6 4 6 av förre ägareN ...............-
            = = = = c) Anmälan om ny trafikförsäkring . — == = — d) Anmälan
            om ändring betr. fordons hemort, ägarens namn, yrke, hem- vist
            och postadress, så ock anmä- lan, som avses i 19 $ 12 mom. väg-
            trafikförordn. (avregistrering) .. — = 2 Sn e) Annan anmälan,
            som göres av an- nan än länsstyrelse, polisman eller besiktningsman
            ...s.s.s.ssss.s. se &gt; 10 6 4 6
          </p>
          <p xml:id="i-QJNmuVuu5obdVfWbBQ1R4N">
            Med stöd av ovanstående hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa att avgifterna för registrering
            i bilregister måtte höjas till de i motionen angivna beloppen.
          </p>
          <p type="date" id="i-P3JEEmfwxEdevVteWK8ZPi">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <p xml:id="i-45sBptKdFcsfwd3oQH9e4q" type="signatureBlock">
            Tage Magnusson Folke Björkman
          </p>
          <p xml:id="i-59LYEv2TPjnRpfQr76h3G4">
            i Borås.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
