<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00475">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__475/mot_1959__ak__475-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Lm4CHkf1U96LdsfkXA57A7">
        Motioner i Andra kanumaren, nr 475 år 1959 5
      </fw>
      <div xml:id="i-F46Z84jbQK2go61dv4bBdd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6Gii79gBzYVkyYThPyujw4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2BwtwZkwFttJz78E21Unuq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H74Tk7XFAvyDrjpWYmZ7rW" type="motBody">
        <div xml:id="i-GHhYapk4T3f42cok6JyrdF">
          <p xml:id="i-CcqNqxah1TJ83KHqRCDfG2">
            Nr 475
          </p>
          <p xml:id="i-StLAWAyHnZBPkNpeByxjBK">
            Av herr Ståhl m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 45, angående statens stöd åt hästaveln.
          </p>
          <p xml:id="i-EoNRQb8Y5SMwSGobj5bq4g">
            I statsverkspropositionen, nionde huvudtiteln punkt 23, har jordbruks-
            ministern med hänvisning till motiveringen i en särskild proposition
            an- gående statens stöd åt hästaveln föreslagit att detta stöd
            skulle uppgå till ett belopp av 2 000 000 kronor. På grund av
            att nämnda proposition ej fanns tillgänglig under den all- männa
            motionstiden saknade riksdagens ledamöter material för bedöman-
            de av skäligheten av ifrågavarande anslag. I en motion av herr
            Ståhl m. fl. föreslogs ett anslag, som i stort sett anslöt sig
            till lantbruksstyrelsens i huvudtiteln redovisade äskande. Inu
            föreliggande proposition nr 45 redovisar jordbruksministern närmare
            innebörden av sitt förslag, som bygger på 1957 års hästavelsutrednings
            be- tänkande. Vi vill i anledning härav nu precisera vårt förslag.
            Vi ansluter oss till statsrådets mening att ett minskat men dock
            icke obe- tydligt behov av hästar vid jordbruket och skogsbruket
            kommer att före- finnas under den närmaste tiden. Att ett visst
            stöd åt hästaveln är berättigat under omställningsperioden torde
            icke kunna bestridas. Å andra sidan har riksdagen att taga hänsyn
            till statens ekonomiska svårigheter och att största mått av sparsamhet
            därför är av nöden. Våra överväganden har lett oss till att en
            del besparingar borde vara möj- liga på detta område. Dessa besparingar
            bör enligt vår mening icke i alltför stor utsträckning drabba
            den mera nyttobetonade och för näringslivet omistliga kallblodsaveln
            utan bör i första hand göras på varmblodsavelns område. Sålunda
            bör t. ex. lantbruksstyrelsens propå att återinföra stats- bidraget
            till Svenska galoppsportens centralförbund, vilket riksdagen drog
            in för ett antal år sedan, utan större olägenhet kunna anstå.
            När det gäller kallblodsaveln vill vi inskränka oss till att yrka
            ett anslag som är 50 000 kronor lägre än vad jordbruksministern
            föreslagit. Den av hästavelsutredningen redovisade tendensen till
            högre hästpriser, den min- skade fölslakten samt de något högre
            betäckningssiffrorna tyder enligt utredningen på att en stabilisering
            inom hästaveln måhända kan skönjas. En rationalisering av premieringsverksamheten
            torde kunna avsevärt ned- bringa kostnaderna för deltagandet i
            densamma. På så sätt torde t. ex. den uppskrivning av frisedlarnas
            värde, som hästavelsutredningen föreslår, kunna inhiberas utan
            att uppfödarna därigenom lider något ekonomiskt av- bräck.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__475/mot_1959__ak__475-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BkZoJNwZc4oYxBm5PX6GpC">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 475 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-SXyc7KSCocfZDosCcL3aVq">
            I fråga om varmblodsaveln vill vi föreslå, att anslaget till
            densamma sät- tes till 450 000 kronor d. v. s. 300 000 kronor
            lägre än vad som föreslagits i propositionen. Vi vill i det sammanhanget
            understryka den i proposition nr 45 åberopade upplysningen av
            chefen för armén, att hästbehovet för armén kommer att minska
            avsevärt. I proposition nr 45 föreslår statsrådet att 400 000
            kronor skall tagas i an- språk för statsbidrag vid uppförande
            av ridhus, vilket realiter betyder oför- ändrat bidrag jämfört
            med förhållandet under senare år. Vi anser, att detta belopp bör
            reduceras till hälften eller med 200 000 kronor. I ett läge, där
            jordbruksutskottet på departementschefens inrådan anser sig nödsakat
            att trots ett väl dokumenterat behov av ökning föreslå ett starkt
            reducerat anslag till byggande av lantbruksskolor, torde det icke
            vara ur vägen, att även den verksamhet det här gäller får bära
            sin andel av tidens ekonomiska trångmål. Med anledning av vad
            ovan anförts hemställer vi, att riksdagen vid behandlingen av
            Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 45, vilken ansluter till punkt
            23, nionde huvudtiteln, statsverkspropositionen, 1. må besluta
            att till Befrämjande av husdjursaveln an- slå ett reservationsanslag
            av 1833 500 kronor att fördelas enligt i ovanstående motivering
            angivna grunder, samt 2. må medgiva att av under anslagsposten
            Stöd åt häst- aveln befintlig reservation ett belopp av 200 000
            kronor må under budgetåret 1959/60 tagas i anspråk till statsbidrag
            för anordnande av ridhusanläggningar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5uj56Hgd2NRcmLKzH4d3ai" type="date">
            Stockholm den 17 februari 1959
          </p>
          <div xml:id="i-969Gr5hw1JCrr3m96jMHW2" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Manne Ståhl Ebbe Rydén Henning Gustafsson i Skellefteå
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
