<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__197/mot_1959__ak__197-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-T4cctXZsRj2XPedZbn8ux6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LL4C1HQ2w2zXLEPJJL1wTX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RHxE4C8SHY5fQyuAqzpvy9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CjUJXSwPWh8STyaP7Y4Wg3">
        <div xml:id="i-UaYGcWXs5kVJS2DktdEDsq">
          <p xml:id="i-XtbDMqu47psKY8RuCosGTU">
            Motioner i Andra kammaren, nr 197 år 1959 13
          </p>
          <p xml:id="i-SC8XZTvBuJTdZX5HuhuwSz">
            Nr 197
          </p>
          <p xml:id="i-CUtmGvN74NNRPGAUaqgs3R">
            Av herrar Hjalmarson och Ohlin, om slopande av den extra bo-
            lagsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-UMUaXL3BiQHb2B4vx7GdKJ">
            Genom beslut av 1955 års riksdag höjdes den statliga inkomstskatten
            för aktiebolag från 40 till 45 Z vid 1956 års taxering och till
            50 4 fr. o. m. 1957 års taxering samt för ekonomiska föreningar
            från 32 till resp. 36 och 40 4. Såsom motivering anförde departementschefen
            i propositionen nr 190, att en dylik skärpning låg i linje med
            det tidigare redovisade behovet av en ytterligare dämpning av
            expansionstendenserna i näringslivet. Bevillnings- utskottet ansåg
            det önskvärt att — med de starka inflationistiska spänning- ar,
            som för det dåvarande syntes råda i den svenska samhällsekonomien
            — de tidigare vidtagna åtgärderna i kreditåtstramande syfte kompletterades
            med en tillfälligt skärpt vinstbeskattning. Ur statsfinansiell
            synpunkt fick höjningen av företagsbeskattningen inte den effekt
            som från början förutsattes. Redan under inkomståret 1956 in-
            träffade en sänkning av den beskattningsbara inkomsten, och även
            om en viss återhämtning ägt rum under inkomståret 1957, har dock
            den beskatt- ningsbara inkomsten icke nått 1954 och 1955 års nivåer.
            En ny försämring torde kunna registreras för inkomståret 1958.
            Frågan om ett avskaffande av den extra bolagsbeskattningen behandla-
            des av bevillningsutskottet vid 1958 års B-riksdag. Därvid anförde
            utskottet i sitt betänkande nr B 9 följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PzkRQbG7ZAcFX61BmqfGLk">
            Utskottet vill till en början framhålla, att konjunkturbilden
            i dagens läge är en helt annan än år 1955, då den skärpta beskattningen
            av aktiebolag och ekonomiska föreningar genomfördes. Den högkonjunktur
            som rått un- der de senaste åren har påtagligt mattats. Som framhållits
            i statsverkspro- positionen B är det tydligt att produktionsutvecklingen
            under innevarande år blir av blygsammare omfattning än under de
            närmast föregående åren. Den senaste tidens ekonomiska utveckling
            samt de aktuella utvecklingsten- denserna understryker betydelsen
            av att sådana åtgärder vidtages som kan vara särskilt ägnade att
            främja produktionen. Den extra företagsbeskatt- ningens avskaffande
            är enligt utskottets uppfattning en sådan åtgärd. Den verkar sänkande
            på kostnadsläget inom företagen och stärker därigenom dessas konkurrenskraft
            gentemot utländska företag, såväl på utlandsmark- naderna som
            inom landet. Särskilt mot bakgrunden av de påtagliga av- mattningstendenserna
            i utlandet samt den befarade nedgången i den svenska valutareserven,
            utlöst av avsättningssvårigheter för svenska före- tag, anser
            utskottet en återgång till den tidigare skattesatsen motiverad.
            Av det anförda framgår att utskottet anser att de motiv, från
            konjunk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__197/mot_1959__ak__197-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9spY18C6trLAjFDjb56fvh">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 197 år 1959
          </p>
          <p xml:id="i-HMwygAjdc9G5bwrmyFNHwC">
            turpolitiska synpunkter, som år 1955 anfördes för den då vidtagna
            höjning- en av bolagsskatten, inte föreligger i dagens läge. Tvärtom
            torde beskatt- ningen avsevärt minska företagens möjligheter att
            vidtaga en för samhället i dess helhet önskvärd omställning i
            ett mer pressat konjunkturläge. Att under sådana omständigheter
            vidmakthålla en beskattning, som uttryck- ligen förklarats skola
            vara provisorisk, anser utskottet inte försvarbart.
          </p>
          <p xml:id="i-TkrzRE3uYYi741oB79316x">
            Vi ansluter oss till bevillningsutskottets ovan återgivna uttalande.
            Oavsett meningsskiljaktigheterna vid tillkomsten av den extra
            bolagsbeskattningen, torde det numera från olika håll anses, att
            i dagens konjunkturläge lätt- nader i företagsbeskattningen är
            motiverade. Ett tecken härpå är att pro- position framlagts vid
            innevarande års riksdag med förslag om uppskov med ikraftträdandet
            av 40-96-regeln vid varulagervärderingen ytterligare ett år. Enligt
            vår uppfattning är riskerna för sysselsättningen inom flera näringsgrenar
            i vårt land nu så allvarliga, att det icke kan vara försvarligt
            att bibehålla en extra beskattning som uppenbarligen måste försvåra
            för företagen att hålla produktionen uppe. Vi föreslår därför,
            att riksdagen med så snar verkan som möjligt beslutar avskaffa
            den extra bolagsbeskatt- ningen. Vad gäller de statsfinansiella
            återverkningarna av extra företagsskattens avskaffande vill vi
            särskilt understryka, att dessa återverkningar måste be- dömas
            mot bakgrunden av det aktuella konjunktur- och sysselsättnings-
            läget. Den extra beskattningens slopande kan nämligen förväntas
            medföra, att ökade medel skulle frigöras för företagens egna investeringar.
            I dagens läge betyder detta att arbetslösheten skulle minska,
            d.v.s. den samlade sysselsättningen skulle öka. Inkomsterna i
            samhället skulle växa och skatte- underlaget stiga. Dessa indirekta
            verkningar skulle på angivet sätt minska det eljest genom skattens
            borttagande på kort sikt inträdande inkomstbort- fallet för statskassan.
            Hur stora dessa positiva effekter skulle bli är själv- fallet
            omöjligt att beräkna med någon större exakthet. Bevillningsutskottet
            beräknade i fjol med utgångspunkt från då föreliggande förhållanden,
            att inkomstbortfallet på kort sikt kunde uppskattas till 100 milj.
            kr. Med hän- syn till det sedan fjolåret förändrade läget, varvid
            det försämrade syssel- sättningsläget i främsta rummet är av betydelse
            i detta sammanhang, bör inkomstbortfallet på kort sikt kunna uppskattas
            till ett lägre belopp än förut angivna 100 milj. kr. I avsaknad
            av fastare hållpunkter anser vi in- komstbortfallet kunna uppskattas
            till 50 milj. kr. Det bör måhända fram- hållas, att denna siffra
            utgör ett netto mellan inkomstbortfallet för intäk- terna av företagsbeskattningen
            å ena sidan och den beräknade ökningen av andra inkomstkällor.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZVuKDhjz3F6wdQT1gaAQs">
            Det bör även tilläggas att genom extra bolagsskattens slopande
            nås en produktionsfrämjande effekt, varigenom belastningen på
            betalningsbalan- sen kan väntas bli betydligt mindre än genom
            andra sysselsättningsstimu- lerande åtgärder. Det är vidare av
            andra skäl önskvärt att nå en lägre mar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__197/mot_1959__ak__197-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FPdcuPNABB5qLRd544tyg1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 197 år 1959 15
          </p>
          <p xml:id="i-M4GxKSpakWjwCmTAdzxSha">
            ginalskatt för företagsbeskattningen. Vi syftar på den snedvridning
            av fö- retagens kapitalanskaffningskostnader som nuvarande höga
            marginalskatt — ca 57 procent — framkallat. En återgång till den
            förut gällande skatte- satsen skulle härigenom få en gynnsam effekt
            på företagens möjligheter att anskaffa och finansiera eget kapital.
            Ett bifall till vårt förslag torde jämväl kräva en ändring av
            bestämmel- serna om beräkning av den preliminära skatten vissa
            år för aktiebolag m. fl. Med hänsyn till det anförda får vi föreslå,
            att riksdagen måtte besluta, att den extra bolagsskatten slopas
            och att således 10 8 2 mom. förordningen om statlig inkomstskatt
            — i fråga om skatten för aktiebolag, ekono- miska föreningar m.m.
            — gives den lydelse som författ- ningsrummet hade före den genom
            KF den 3 juni 1955 (nr 300) vidtagna ändringen, att gälla den
            skatt som skall på- föras enligt 1960 års taxering.
          </p>
          <p xml:id="i-HgFrtA4TXefaHxirMGuEKP">
            Stockholm den 27 januari 1959
          </p>
          <p xml:id="i-SE9WMA6eNoSUeFi6Lx4chE">
            Jarl Hjalmarson Bertil Ohlin
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
