<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__45/mot_1959__ak__45-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UrtnoFTiNYL8cE63s31AhF">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 44—45 år 1959
      </fw>
      <div xml:id="i-SYXi2YYrwmCsmztHxnDTYG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2ke9MdDj5qgcN3nBfUB28y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KbBAksnUA1ShwiMC3UpEYN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YQrxwMzyZL6s6rMTrN6y9A" type="motBody">
        <div xml:id="i-WVPivHkQ9ZDbnLoLAYv2a">
          <p xml:id="i-BLSR4UFud3me3PAf8q3hyi">
            vissa undersökningar (företagna på amatörboxare), som tydligt
            påvisar de överhängande riskerna för uppkomsten av allvarliga
            hjärnskador vid boxningsmatcher. Det har i den offentliga debatten
            också invänts, att amatörboxning (be- driven inom Riksidrottsförbundets
            ram) skulle — till skillnad från den yrkesmässigt utövade — icke
            ge anledning till betänkligheter av det slag som här anförts.
            Enligt vårt sätt att se föreligger här ingen avgörande skillnad.
            Det är fråga om våld som våld, och det är i det väsentliga alldeles
            samma regler som gäller. Allvarliga skadeverkningar uppstår i
            båda fallen. Dessutom bör uppmärksammas, att amatörboxningen är
            yrkesboxningens plantskola. Icke heller synes det argument, som
            gör gällande att skadorna inom amatörboxningen inte är större
            än inom andra idrottsgrenar, böra i detta sammanhang tillmätas
            någon betydelse. Vid veterligen all annan idrottsutövning är uppkommande
            skador att betrakta som olyckshändelser. Vad boxningen angår är
            — som förut påpekats — själva syftet att åsamka motståndaren skada
            och medvetet utövad misshandel tillåten. Med hänvisning till vad
            som här ovan anförts hemställer vi, att riksdagen i anslutning
            till behandlingen av det av Kungl. Maj:t begärda anslaget till
            fonden för idrottens främjande på 11 000 000 kronor måtte besluta,
            att ingen del av detta anslag får disponeras för stöd åt boxnings-
            sporten.
          </p>
          <p type="date" id="i-7rFpFzehunUhbcVofZxkXy">
            Stockholm den 21 januari 1953
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Dga6PN5LcDBsc8YBLc84Sf"/>
          <p xml:id="i-ARccMdrzosWRSB4DKvLzd9">
            Yngve Hamrin Einar Gustafsson Eric Nelander i Kårby Erik Magnusson
            Henning Carlsson Ove Gansmoe i Tumhult i Huskvarna Sigvard Rimås
            Olof Johansson Nr 45
          </p>
          <p xml:id="i-CTKsRKuxFaGALJipAzveha">
            Av herr Hjalmarson m. fl., om utredning rörande förhöjda ortsavdrag
            för barnfamiljer vid beskattningen, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Eg4MegW3FG4cz9fPLgLoYp">
            (Lika lydande med motion nr 34 i Första kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-5NsaJ9LXyGLV2Xb42qmuie">
            Stockholm den 21 januari 1959
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Mvs1pz113ch7pfHPof3we">
            <p who="unknown" type="signature">
              Jarl Hjalmarson Leif Cassel Tage Magnusson Einar Haeggblom T
              G. v. Seth M
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Skoglund Ernst V Staxäng Karin Wetterström Carl Östlund Gunnar
              Heckscher
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
