<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959-höst-ak--00628">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959_höst_ak__628/mot_1959_höst_ak__628-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-nxBkRaxxRhFvyTWZLMdJx">
        4 Motioner1i Andra kammaren, nr 628 år 1959
      </fw>
      <div xml:id="i-7bC7P9PwrCGjjgacJLKcup" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EnPv2VD27mSxHoP9qkGEgE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6Um6bASTqnZMNgHbzATJ4B" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q72E4qLyDjES3pYNFo6Y9G" type="motBody">
        <div xml:id="i-XoPfLWSHnZTdrDQWSusSe6">
          <p xml:id="i-Ao8iDDgqwq9DNy5cvTV2X4">
            Nr 628
          </p>
          <p xml:id="i-YmKntFSZPM2MrXxNf6M9c">
            Av herr Johansson i Norrköping m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 161, med förslag till lag angående ändring
            i lagen den 3 januari 1947 (nr 1) om allmän sjukförsäkring, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-3fuHCN5ZYuKf8J8jGt5ANc">
            Sjukreseutredningen har i sitt betänkande föreslagit, att huvudregeln
            i fråga om ersättning för resor till och från läkare liksom hittills
            bör vara, att resekostnadsersättningen begränsas såsom vid besök
            hos närmaste tjänsteläkare. Ett undantag från denna regel föreslås
            dock för de tre stör- sta städernas (Stockholm, Göteborg, Malmö)
            centralsjukkasseområden, där kostnadsersättningen icke begränsas
            på annat sätt, än att ersättning må utges högst såsom vid resa
            till läkare inom kassans område. Samtidigt föreslås att karensbeloppet
            därvid må utgöra 5 kronor i stället för 4 kronor. Såsom motiv
            för borttagandet av begränsningsregeln inom nämnda stä- der har
            anförts att dess stadsläkare och distriktsläkare ha en helt annan
            ställning än landsbygdens provinsialläkare. De anses för få till
            antalet för att kunna taga sig an mera än en ringa del av alla
            försäkrade, som behöva läkarvård, och äro vidare i regel skyldiga
            att i första hand, åtminstone viss del av dagen, mottaga patienter,
            som äro mindre bemedlade. De ha slutligen inte mottagning hela
            dygnet, varför de ej alltid kunna nås vid brådskande sjukdomsfall.
            Utredningens synpunkter ha beaktats, och i föreliggande proposition
            nr 161 innehåller lydelsen av $ 16 lagen om allmän sjukförsäkring
            fullmakt för Kungl. Maj:t att beträffande viss centralsjukkassas
            område förordna, att karensbeloppet skall vara 5 kronor och att
            bestämmelserna i andra stycket samma paragraf om begränsning av
            ersättningen med hänsyn till läkarvalet inte skall tillämpas.
            Denna Kungl. Maj:ts fullmakt har utnyttjats i föreliggande utkast
            till lydelse av 3 $ i kungörelsen angående ersättning enligt 16
            och 17 $$ lagen om allmän sjukförsäkring (prop. s. 83), i vad
            avses Stockholms, Göteborgs och Malmö centralsjukkasseområden.
            Vad som i utredningen anförts beträffande de tre största städerna
            synes jämväl böra gälla för Norrköpings centralsjukasseområde.
            I Norrköping finnas 6 stadsdistriktsläkare, medan antalet privatprakti-
            serande läkare uppgår till cirka 25. Därjämte har flertalet läkare
            (ett 30- tal) på stadens sjukhus mottagning i öppen vård. Enligt
            en år 1956 före- tagen undersökning beräknades stadsdistriktsläkarnas
            andel av samtliga i staden förekommande läkarkonsultationer till
            allenast 20 26. Med ledning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959_höst_ak__628/mot_1959_höst_ak__628-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WdQxLvfUGU8EEZi2SPZ1dv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 628 år 1959 5
          </fw>
          <p xml:id="i-NeFbwEp5FpiPR8gQXHrVSD">
            av dessa siffror framgår klart att stadsdistriktsläkarna äro
            alltför få till antalet för att kunna lämna vård åt flertalet
            försäkrade. Ett bibehållande av begränsningsregeln skulle därför
            komma att bygga på den medvetet oriktiga föreställningen, att
            vården skulle kunna beredas av ifrågavarande läkare, medan det
            är praktiskt omöjligt, att dessa läkare skulle kunna till- godose
            alla medlemmars behov av läkarvård. Med hänvisning till vad sålunda
            anförts anhålles, att riksdagen måtte besluta, att första meningen
            i 3 $ kungörelsen angående ersättning enligt 16 och 17 $$ lagen
            om allmän sjukförsäkring måtte erhålla följande lydelse: ”Därest
            resa till och från läkare i sin helhet äger rum inom verksamhetsområdet
            för Stockholms, Göteborgs, Malmö eller Norrköpings allmänna centralsjukkassa,
            skola bestämmelserna i 16 $ andra stycket lagen om allmän sjuk-
            försäkring icke äga tillämpning.”
          </p>
          <p xml:id="i-12sBT9fn1kfADSjrjntoVe" type="date">
            Stockholm den 27 oktober 1959
          </p>
          <div xml:id="i-B7zrbMSNXwzvnVF7JwWWg7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-L4fmK1sDPxZhwnqitabQmS" who="unknown" type="signature">
              Rune Johansson Astrid Bergegren Gustav Boija i Norrköping
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
