<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00539">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__539/mot_1959__ak__539-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7FvYcooZQtngjt7cEqFaHf">
        Motioner i Andra kammaren, nr 539 år 1959 13
      </fw>
      <div xml:id="i-FXVsTZFzCAB6g2vEHg3FoU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XdKvnEvfqHinBsaqcaspHp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DaWHoyh93s8aUerjYASoWA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6kmyPR2xNKuP7RyN24KBAF" type="motBody">
        <div xml:id="i-2ss29KmtJeFbXqDRapZGkQ">
          <p xml:id="i-TMGinDh37UW5mGUfzPeWpX">
            Nr 539
          </p>
          <p xml:id="i-5a1vimG8iVvjUTdz84LQtG">
            Av herr Lundberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            119, angående anslag till reglering av prisstegringar på försvarshuvudtiteln
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-876kuHFxbZ7WUkW32M5LGZ">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 119 angående anslag till reglering
            av pris- stegringar på försvarshuvudtiteln m. m. föreslås ett
            anslag av 40 000 000 kronor. Då det starkt kan ifrågasättas om
            nämnda anslag är motiverat av prisstegringar, utan att det mera
            kan hänföras till strukturella och tekniska förändringar inom
            försvaret, torde prisstegringsmotiveringen kunna an- ses felaktig.
            Likaså kan det ur vare sig ekonomisk eller annan synpunkt vara
            moti- verat att, när allvarliga inskränkningar på de kulturella
            och sociala an- slagen och en skattesänkning från borgerligt håll
            föreslagits för att kunna täcka de stegrade kostnader som förra
            årets olyckliga och lättsinniga för- svarsbeslut medfört samt
            en allvarlig åtstramning på arbetsmarknaden och inom industrien
            skett, ytterligare anslå medel till försvarskostnaderna. Då de
            borgerliga icke heller vill ta de ekonomiska konsekvenserna av
            förra årets ökade försvarsbördor utan på olika sätt söker att
            övervältra de eko- nomiska bördorna till de lägsta inkomsttagarna
            i vårt land, har själva grunden för den s. k. försvarsöverenskommelsen
            spolierats. Med hänvisning till bl. a. det ovan anförda hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att avslå proposition nr 119 angående
            anslag till reglering av prisstegringar på för- svarshuvudtiteln,
            vilka kostnadsmässigt beräknats till 40 075 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-SjVtQ2tMA71DBCvVNtC1U4" type="date">
            Stockholm den 10 april 1959
          </p>
          <div xml:id="i-EqZ96SqBvQ2uScnzTnrqG8" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-3waJcEvTmUZhX2f54iZptw" who="i-AC8RFPqgo4aFfG6KooA2u5" type="signature">
              John Lundberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TjeDYhUY8AiXkMmoeRtuC9">
            Alfa Boktr., Sthlm 1959
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
