<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00603">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__603/mot_1959__ak__603-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-25eDEUZewy35rL2NEpVZ2N">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 603 år 1959
      </fw>
      <div xml:id="i-FsPzZVTeSFMc2xypw25h7J" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LitFqxktAmTH8ACHQCYiQH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LKdYko7tUjnTd6n5bfLg6J" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6zfTvFxr8QgVZnFgQ3GDKS" type="motBody">
        <div xml:id="i-H2NwNQCdFMzCfcHVUS2m3w">
          <p xml:id="i-75Y2x278MPM4UQqiJ2vurm">
            Nr 603
          </p>
          <p xml:id="i-7CpXdVk2AUrDvUYWdGD8Z8">
            Av herr Grebäck m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 148, angående statligt stöd till jordbrukets rationali- sering,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-6JUkuVTvceKdXpUzGQAED6">
            I propositionen 148/1959 föreslås utom annat, att avdikningslånefonden
            skall avvecklas per den 1 juli i år och att behovet av lån för
            det ändamål fonden avser i fortsättningen skall i stället tillgodoses
            med lån mot statlig lånegaranti, beviljad enligt bestämmelserna
            i rationaliseringskungörelsen. Samtidigt föreslås, att efter samma
            dag bidrag icke längre skall utgå ur statens avdikningsanslag.
            I stället föreslås skola gälla bestämmelserna i rationaliseringskungörelsen
            om bidrag till inre rationalisering. Dessa två väsentliga ändringar
            i gällande ordning föreslås skola inträda utan andra övergångsbestämmelser
            än att före den 1 juli beviljade men ännu icke utbetalade lånebelopp
            bör utgå ur den kvarstående behållningen i fon- den. Denna restriktivitet
            synes med hänsyn till vissa redan påbörjade före- tag icke kunna
            accepteras. Som exempel på de konsekvenser, en plötslig övergång
            till de av Propo- sitionen föreslagna bestämmelserna skulle kunna
            få, må nämnas ett företag inom Stockholms och Uppsala län, Olandsåns
            torrläggningsföretag. Detta företag, som påbörjades redan under
            1930-talet, står nu inför sin avslutning. Av särskilda skäl har
            det av förrättningsmannen uppdelats i två samfällig- heter, en
            avseende den nedre delen av flödet och en avseende den övre. Hela
            avvattningssystemet omfattas emellertid av en och samma syneförrättning.
            För den nedre delen har förrättningen avslutats och bidrag beviljats
            med 50 9, av kostnaden. Ansökningar om lån för denna del har börjat
            inkomma men ännu icke blivit behandlade. För den övre delen däremot
            kan syneförrätt- ningen avslutas först senare i år. Därest propositionen
            bifölls, skulle alltså beträffande detta företag komma att inträffa,
            att till en del komme att utgå bidrag med 50 Z men till den andra
            delen med icke mer än högst 25 £. Det synes rimligt, att med hänsyn
            till detta företag liksom till andra i samma läge infördes sådana
            övergångsbestämmelser att enhetliga bidrags- bestämmelser kunde
            tillämpas inom samma redan påbörjade företag. För att den föreslagna
            ordningen med lån mot statlig kreditgaranti i stäl- let för lån
            ur avdikningslånefonden skall fungera tillfredsställande vid större
            företag med många delägare, förutskickas särskilda lagstiftningsåtgärder,
            rörande bl.a. av 1956 års fondutredning ifrågasatt uttaxeringsrätt
            för torr- läggningsförening. I ett torrläggningsföretag av Olandsåns
            storlek finns an-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__603/mot_1959__ak__603-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R9FLnvYjCCpH4yvtctVfvX">
            Motioner i Andra kammaren, nr 603 år 1959 9
          </fw>
          <p xml:id="i-74vqU58yz557Cn99c2KDzb">
            ledning förmoda, att fastigheter kan ha tvingats med mer eller
            mindre mot sin vilja. Det synes icke uteslutet att några av dessa
            kan komma att vägra tillmötesgå en torrläggningsförenings begäran
            om att ställa inteckning till förfogande som säkerhet för sin
            del i det sammanlagda lånet. De konsekven- ser som skulle uppkomma
            därest något sådant inträffade synes icke tydliga. Starka skäl
            synes därför tala för att avdikningslånefonden behålles vart fall
            i en reducerad omfattning, avsedd att utnyttjas till redan påbörjade
            företag, i avvaktan på att de i fondturedningen övervägda lagbestämmelserna
            blir införda. Med stöd av ovanstående får vi sålunda hemställa,
            att riksdagen måtte besluta 1) att så stor del av statens avdikningsanslag
            tills vidare behålles, att enhetliga bidragsbestämmelser kan tillämpas
            inom företag, till vilka bidrag beträffande del av företaget redan
            utgått ur sagda anslag, samt 2) att statens avdikningslånefond
            behålles under en över- gångstid i syfte att tillgodose sådana
            företag med lånemedel, där det finns anledning förmoda att säkerhet
            icke i tillfreds- ställande utsträckning skulle kunna erhållas
            för erforder- liga lånegarantier utan tillgång till de kompletterande,
            av 1956 års fondutredning föreslagna lagbestämmelser, som aviseras
            i propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-XXhgPHVWneQHJmgz8yeEVL">
            Stockholm den 5 maj 1959 Erik Grebäck Hj. Åhman Henry Brandt
          </p>
          <p xml:id="i-EXdy9XMRaRqSSVyC3SuuoF">
            Essen Lindahl Emil Elmwall
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
