<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__244/mot_1959__ak__244-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LgPnvt6UuELyPCbRyMM3T7">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 244 år 1959 Nr 244
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KpNyZ6C8PhkcDLuoZnT9Np">
        <div type="motTitle" xml:id="i-B2NufdQkX4v53VgZARUqy3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-K3xQvDm4JdurqvLVossess"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-ReqojSwiML9JXnpyKfmG95">
        <div xml:id="i-DHkML9i1EpG6EpSsAK6NUg">
          <p xml:id="i-RQHV2P4GsW7zEq3RgXSBYX">
            Av herr Nihlfors m. fl., om en översyn av de administrativa reg-
            lerna för riksdagens verk.
          </p>
          <p xml:id="i-NEy3ngKiF4bRDnhVMSVgfZ">
            Sedan gammalt skiljes i svensk förvaltning mellan den Kungl.
            Maj:t underlydande förvaltningen och riksdagens egna förvaltningsorgan.
            För närvarande finnas under riksdagen sex s.k. riksdagens verk,
            vilka stå helt utanför den Kungl. Maj:t underställda förvaltningen
            och lyda direkt under riksdagen: riksbanken, riksgäldskontoret,
            riksdagens båda ombudsmän jämte expeditioner, riksdagens revisorer
            jämte kansli samt riksdagsbiblio- teket. De författningar, som
            närmare reglera dessa verk och deras arbete, äro av skiftande
            natur och ålder. Bortsett från vad gäller om riksbanken, som jäm-
            likt RF $ 72 i viss utsträckning regleras genom en av Kungl. Maj:t
            och riks- dagen gemensamt antagen lag (lagen för Sveriges riksbank),
            bygger verk- samheten hos dessa riksdagens organ på föreskrifter,
            som meddelas av riksdagen allena. Dessa förvaltningsföreskrifter
            variera på åtskilliga punk- ter från ett verk till ett annat på
            ett sätt som icke är motiverat, t. ex. i fråga om tjänstetillsättningar,
            besvär, disciplinstraffrätt m. m. Sedan nu- mera inom statsförvaltningen,
            genom antagande av verksstadgan, en en- hetlig reglering av en
            rad dylika allmänna förvaltningsspörsmål blivit ge- nomförd, torde
            tidpunkten vara inne att företaga en liknande normalise- ring
            av motsvarande förvaltningsbestämmelser även för riksdagens verk.
            I detta sammanhang böra även spörsmål avseende riksdagsverkens
            ställ- ning i övrigt uppmärksammas. Avsaknaden av ett administrativt
            topporgan motsvarande Kungl. Maj:t framkallar åtskilliga svårigheter.
            Bland annat torde det vara ändamålsenligt att riksgäldskontoret
            tillerkännes en sam- ordnande funktion i vad avser riksdagsverkens
            ekonomiska förvaltning. Den budgetgranskning, som beträffande
            statsförvaltningen i övrigt företages inom finansdepartementet,
            skulle sålunda kunna företagas hos riksgälds- kontoret såvitt
            angår riksdagens egna verk. Måhända bör bankoutskottets ställning
            som ledande organ komma till klarare uttryck än som skett i den
            något dunkelt avfattade RO $ 41. även verkens möjligheter att
            hän- vända sig till sin huvudman riksdagen äro icke i alla fall
            fullt klarlagda. Riksdagen torde lämpligen kunna uppdraga åt fullmäktige
            i riksgälds- kontoret att låta verkställa den allmänna administrativa
            översyn av riks- dagsverkens förhållanden, som här förordats.
            Under åberopande av det anförda få vi hemställa, att riksdagen
            måtte uppdraga åt fullmäktige i riksgälds- kontoret att företaga
            en översyn av de administrativa reg- lerna för riksdagens verk
            i enlighet med vad ovan för- ordats.
          </p>
          <p xml:id="i-BXt8Dkcd4aCBh5wmyTcjL">
            Stockholm den 27 januari 1959 Folke Nihlfors R. Lassinantti Henrik
            Munktell Fritz Börjesson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
