<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00455">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__455/mot_1959__ak__455-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HSR89QZbikjbaEBFchJUfV">
        Motioner + Andra kammaren, nr 455 år 1959 1
      </fw>
      <div xml:id="i-AUpRsDY3FbvUghU6PKa84q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B6sDQfiKZ5FBmXgAmL3G2N" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AXhQanW3VxL46LbsrSvzEK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QCTzckTDwibPdTsvZ3bJAf" type="motBody">
        <div xml:id="i-JXziobLZ88mTcX1xas4g4b">
          <p xml:id="i-P9TmTFNWu8u2zHkHe6LiVh">
            Nr 455—
          </p>
          <p xml:id="i-HPoN372QrhtSM2MnTENYT6">
            S an Oo
          </p>
          <p xml:id="i-M9vvWwdgoi92xE1Tm9kXqi">
            Nr 455
          </p>
          <p xml:id="i-8CtP8dFo98t4vzDs6GG8qf">
            Av herr Gustafson i Göteborg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 6, med förslag till förordning angående ändring
            i förordningen den 27 maj 1955 (nr 256) om in- vesteringsfonder
            för konjunkturutjämning.
          </p>
          <p xml:id="i-VoADLwZ2EFdG5ygB4xLe6L">
            I syfte att stimulera företagen att i tider av god konjunktur
            göra avsätt- ningar till investeringsfonder, som kan användas
            i avmattade konjunktur- lägen för att därigenom underlätta en
            jämnare sysselsättning, har i skatte- lagstiftningen infogats
            bestämmelser, som skattemässigt gynnar sådana fondavsättningar
            och dispositioner. Enligt dessa tankegångar har lagstift- ningen
            om investeringsfonder för konjunkturutjämning byggts upp. Den
            nu gällande lagstiftningen tillkom år 1955 i samband med de då
            beslutade nya reglerna rörande företagsbeskattningen. 1955 års
            regler innebär, att av- sättning till investeringsfond för rörelse
            får ske med högst 40 procent av ärsvinsten före skatt. För att
            avsatt belopp skall få avdragas kräves det, att 40 procent av
            avsättningen inbetalas till särskilt, räntelöst konto i riks-
            banken. Fondavsättning får endast disponeras efter medgivande
            av arbets- marknadsstyrelsen. Efter fem år får dock 30 procent
            av tidigare avsättning fritt tagas i anspråk efter företagets
            eget bedömande. För att ytterligare stimulera till avsättningar
            gäller vidare att ett extra avdrag (investerings- avdrag) om tio
            procent av ianspråktaget belopp skall medgivas vid taxe- ringen,
            i de fall där disposition sker med arbetsmarknadsstyrelsens tillstånd.
            Under de hittills avslutade tre åren efter de nya reglernas tillkomst
            har sammanlagt drygt 500 milj. kronor avsatts i investeringsfonder.
            Härtill kommer ca 250 milj. kronor, som avsatts enligt tidigare
            gällande regler. 1 Kungl. Maj:ts proposition nr 6 föreslår finansministern
            att vissa juste- ringar skall vidtagas i gällande regier för investeringsfonder.
            Förslagen innebär bl. a., att ianspråktagande av investeringsfond
            för mera omfattan- de investeringar endast får ske med högst 75
            procent av avsatta medel och att investeringsavdrag inte skall
            få åtnjutas för dessa investeringar. Till stöd för sitt förslag
            anför finansministern, att tillstånd att ta in- vesteringsfonder
            i anspråk enligt nuvarande regler i princip endast bör avse sådan
            tidrymd, för vilken konjunkturutvecklingen med någon sannolikhet
            kan överblickas. Detta har lett till, framhåller finansministern,
            att lagstift- ningens stimulerande verkningar i huvudsak kommit
            att omfatta projekt, som kan slutföras under ett eller ett par
            år. Finansmintern tillägger:
          </p>
          <p xml:id="i-WGsm7GCxn8GbT2BdwcefiD">
            Bihang till riksdagens »rotokoll 1959. 4 saml. NY 455—159
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__455/mot_1959__ak__455-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-co9Vz5oZn2QxajWdVaERQ">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 455 år 1959
          </fw>
          <p xml:id="i-Rjr65qUxDv5BXVTyk3qQg7">
            Härigenom har i praktiken en gräns satts även för investeringarnas
            stor- lek. De största projekten kräver nämligen i regel betydligt
            längre tid än två är och företagen har då icke ansetts kunna erhålla
            tillstånd som avsett hela utbyggnadstiden. (Kurs. här)
          </p>
          <p xml:id="i-GR8y5acZUHzHFEgyPaYtKj">
            De av finansministern föreslagna nya reglerna förutsätter vidare
            en in- gående prövning i varje särskilt fall. Prövningen skall
            verkställas av Kungl. Maj:t efter arbetsmarknadsstyrelsens hörande.
            Förslaget innebär slutligen, att Kungl. Maj:t kan medgiva, att
            även fram- tida avsättningar får tagas i anspråk med angivna begränsningar.
            Vad gäller det sistnämnda tillägget — om möjlighet att erhålla
            förhands- besked om rätt att med angiven begränsning disponera
            framtida avsätt- ningar — har vi inga invändningar att göra utan
            finner det kunna godtagas. Däremot anser vi det föreslagna tillägget
            i fråga om disposition av förut avsatta medel icke tillräckligt
            motiverat. Vad finansministern åberopar är nämligen endast en
            tolkning av nuvarande regler och en praxis i tillämp- ningen av
            desamma, som förefaller ytterst snäv. Det finns självfallet goda
            skäl att tillämpa en ny lagstiftning med viss restriktivitet i
            avvaktan på er- farenheterna. Men då i propositionen framhålles
            att företagen ”icke an- setts kunna erhålla tillstånd, som avsett
            hela utbyggnadstiden”, har till- ståndsmyndigheten uppenbarligen
            iakttagit en alltför snäv praxis. Följden av den praxis, som tydligen
            börjat utvecklas och som departementschefen accepterat, kan ju
            inte bli annan än att användningen av investeringsfon- derna för
            konjunkturutjämning hämmas för ifrågavarande ur såväl pro- duktions-
            som konjunktursynpunkt värdefulla investeringar. Detta torde knappast
            ha varit avsikten. Det finns därför enligt vår mening inte till-
            räcklig anledning att behandla dessa fonddispositioner så påtagligt
            ogynn- sammare än de mera kortsiktiga dispositionerna, vilket
            skulle bli fallet, därest den av finansministern föreslagna 75
            Jo-spärren och investeringsav- dragets slopande skulle genomföras.
            De i propositionen föreslagna begränsade tilläggen om 75 9Yc-spärr
            och undantag från rätt till investeringsavdrag bör således inte
            genomföras i vad gäller ianspråktagande av avsatta medel. Vi har
            — som förut fram- hållits — inget att invända emot det i propositionen
            föreslagna tillägget, att förhandsbesked om rätt till disposition
            av framtida avsättningar skall kunna lämnas och att i dessa fall
            beslutet skall avse högst 75 procent av av- sättningen. Då stimulans
            för fondavsättning i sådana fall inte blir nödvän- dig, finner
            vi det också skäligt att investeringsavdraget bortfaller. Det
            här framförda yrkandet föranleder ändring i den i propositionen
            framlagda författningstexten, dels i det nya 3 mom. till 9 $,
            dels i 15 $. Under hänvisning till det anförda hemställes, 1.
            att riksdagen i syfte att stärka den sysselsättnings- främjande
            effekten av investeringsfonderna för konjunk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__455/mot_1959__ak__455-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5R1h87XREpS3WsjKPUyP6y">
            Motioner i Andra kammaren, nr 455 år 1959 3
          </fw>
          <p xml:id="i-BU2kgi1AHBLmWLDmcJGWwP">
            turutjämning måtte med ändring av vad Kungl. Maj:t före- slagit
            i proposition nr 6 besluta, att medel som avsatts till investeringsfond
            skall få tagas i anspråk för långsiktiga investeringar utan den
            av departementschefen föreslagna begränsningen — högst 75 procent
            av avsatt belopp — och med bibehållande av rätten till investeringsavdrag,
            2. att vederbörande utskott måtte utarbeta förslag till er- forderlig
            författningstext.
          </p>
          <p xml:id="i-A3yxeeNdA4o3g4eKzs2UJp" type="date">
            Stockholm den 4 januari 1959
          </p>
          <div xml:id="i-NamNjjDaGSqTcCYNEW26d9" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Sven Gustafson Nils Stenberg Johan Ö Ågren i Göteborg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
