<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1959--ak--00477">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1959/mot_1959__ak__477/mot_1959__ak__477-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SAZEPCzjv31bVNVou7oeMM">
        Motioner i Andra kammaren, nr 477 år 1959 9
      </fw>
      <div xml:id="i-NZvkHKoo2J2F7tBLvEkowB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DG3MwzeDAQ5EisGvMLqfTe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RE118nr25W7Mv2J4YwJ4L" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HDWFA7sVZHo7nHXk3E3ccC" type="motBody">
        <div xml:id="i-MTtwCTi9yUsGryMHSSXmpU">
          <p xml:id="i-RBKfRYb45gNGAW2mJS67aS">
            Nr 477
          </p>
          <p xml:id="i-3AfBGpQ2w8RWvG1qHuwFNq">
            Av herrar Lindström och Jonsson i Strömsund, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 45, angående statens stöd åt hästaveln.
          </p>
          <p xml:id="i-6kzJLZ5bfznfoNCvzfMccn">
            Förslaget i Kungl. Maj:ts proposition nr 45, som till övervägande
            del grundar sig på 1957 års hästavelsutredning, innebär värdefulla
            förenklingar för statens stöd åt hästaveln. Det kan dock ifrågasättas
            om riksdagen skall undandra sig uppgiften att fördela stödet till
            hästaveln. Man ställer sig även frågande inför förslaget om stödets
            fördelning mellan de olika avels- riktningarna. Det har i propositionen
            inte lämnats någon motivering till att varmblodsaveln, som har
            den blygsammaste omfattningen, föreslagits få det proportionellt
            största stödet. Mot bakgrunden av att det ute i landet råder en
            betydande brist på idrotts- lokaler, som är lämpade för mera allsidig
            användning, synes förslaget om ett 75-procentigt statsbidrag för
            uppförande av ridhusbyggnader tilltaget i överkant. Ett minskat
            statsbidrag kombinerat med statlig lånegaranti förefaller oss
            vara en lämpligare stödform. I sitt remissyttrande över 1957 års
            hästavelsutrednings betänkande har Hushällningssällskapens förbund
            uttalat önskemål om att Kungl. Maj:t mätte fullfölja den av lantbruksstyrelsen
            påbörjade översynen av häst- premieringsförfarandet. Det nu tillämpade
            förfarandet är ju uppbyggt för en flerdubbelt större häststam
            än dagens, varför den påbörjade översynen snarast möjligt bör
            fullbordas. Med stöd av det anförda får vi hemställa, att riksdagen
            måtte besluta 1) att både anslagsramar och delposter vad gäller
            stödet åt hästaveln även i fortsättningen skall fastställas av
            riks- dagen, 2) att den i propositionen föreslagna anslagssumman,
            2 060 000 kronor, fördelas med 650 000 kronor till varm- blodsaveln
            och 1 350 000 kronor till kallblodsaveln, 3) att statsbidraget
            till ridhusbyggnader begränsas till 35 96 av godkända kostnader
            och utfylles med statlig låne- garanti, varigenom det för ändamålet
            äskade reservations- anslaget kan begränsas till 200 000 kronor,
            samt 4) att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om fullföl-
            jande av den av lantbruksstyrelsen påbörjade översynen av hästpremieringsförfarandet.
          </p>
          <p xml:id="i-3wTFB4coLqELbW7frHWG54" type="date">
            Stockholm den 18 februari 1959
          </p>
          <div xml:id="i-FPfFZUqLJVRbnWjKqsQjWP" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6hFbbz5VuBTfE66iaw6qdP">
              <item xml:id="i-6DvJMQG1pGVTYPnFSsZV8r" who="unknown" type="signature">
                Helge Lindström Sigfrid Jonsson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
