<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-NU-00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En svensk skogspolitik</title>
        <author corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">av  Per Westerberg m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En svensk skogspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02N269</idno>
          <rs type="number">N269</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02N269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02N269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02N269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name> Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA</idno>
            <name>Lars Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ</idno>
            <name>Bengt-Anders Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
            <name>Jan-Evert Rådhström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
            <name>Patrik Norinder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AZbpAYUmdU3AfZRvxSAjuA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AZbpAYUmdU3AfZRvxSAjuA">
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-65MYbqzGMnYjMPCNx4qNoe">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-9jHPZ8FiEiUzNfbbaM1hmm">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-W6T5GeATP1imeCzrZxjZ3A">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-UWYA2miLXwUGFRPWdutLYu"/>
        <correspContext corresp="i-UWYA2miLXwUGFRPWdutLYu">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AXdL4X4HnTfFyE38QyWQpV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SKLJfp3b6vYMduGZ1ra9Jk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6nduqTuBSLpZw3pQSTVdCV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2s3YaG687KYyW59afsUegL">
        <div xml:id="i-R7Q15K1Lw25pXMAMVduhX5">
          <p xml:id="i-LCb7C5AWcULRBumaBAin7q">
            2002/03
          </p>
          <p xml:id="i-Kq7ko9KP56DCSxSceKwqD6">
            mnr: N269 pnr: m157
          </p>
          <p xml:id="i-Sqd6y4dDvsnk8JAHUWEuWc">
            Motion till riksdagen 2002/03:N269
          </p>
          <p xml:id="i-Hsbh8x5pcaQZ3BA3Pw5akM">
            av Per Westerberg m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-P9ftDFjZb9wQqh35QNDRSw">
            Svensk skogspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-HZb9fP9PiFoAzqcj8zV21W">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-XtXye2UBQ2NzqJipXjyAJR">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-YLdYAYnZ5brmXTEvBamh7j">
            1.
          </p>
          <p xml:id="i-Soto87iwPjEg7vens6SAtn">
            Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-V1DQu5ZuQR3Bw9CGozVGg6">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-Ddi4xw8Za7VK3UjrCA9SFj">
            anförs om den svensk
          </p>
          <p xml:id="i-4HvbaDvFGBbHxZ86ioirAv">
            ekonomin. Riksdagen ti anförs om sat: Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-HuzwBbXXofVavKMtLdHyKG">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-VCshoN2yEAc9KUjYGQJxqp">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-ARiPMhq3NRRKsKxjbb2syv">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-CG5dV7bkiF5zqqQQavhC1B">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-CpFSBFnrQLnba5sDrjiGBZ">
            sning på vidareutveckling av träanvändning.
          </p>
          <p xml:id="i-TUzRUtZ5cSaAPWfL6YnZys">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-FVEeAjugxNHUtUYAH4XhDV">
            anförs om kostnadsnackdelar för skogsnäringen i Sverige.'
          </p>
          <p xml:id="i-HBbN2tHu2Ntzov9j49qw6E">
            Riksdagen ti anförs om ut Riksdagen ti!
          </p>
          <p xml:id="i-B825XUGtBn9myVkYh4ofzq">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-AxzvrdxrFTJrP38UZYteUr">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-UyFZ2B9TEPg6uHCVkAUc96">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-HRkcztwn84QVjENxMGrGw6">
            örsäljning av skog till enskilda.
          </p>
          <p xml:id="i-DLH6VJAmVRuKgEUm1jVt5n">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-PSFG2Bh7bJxeJ2xo3grGDe">
            anförs om förenkling av regelverken för småföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-3VPBmhaF2VrLiYr6ERzbm1">
            Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-UC7P4YUHfR9G3NSrwBDd63">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-A9Ltu5dqsWMdpYbhh5ZLu3">
            anförs om ersättning vid
          </p>
          <p xml:id="i-L7yFV8PTTKwjgRb4quZ99v">
            Riksdagen ti anförs om
          </p>
          <p xml:id="i-YbxDqeJtiDTtUaiP43wnkW">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-7b6DEEvqWdeGgoTEcXNMCt">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-CsatMCWxSkrxxTVp2uhwuj">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-K5EcG6WARoQXdY76udpYu3">
            genomförande av skogsreservat.'
          </p>
          <p xml:id="i-WwKM8prfyfPgSYZSdwbiQB">
            Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-RToEzDQw8hPvRkFMBUPTXo">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-6rfzworAK4cnyiHKmPPMkS">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-WPMmZuddAF5LPfxWQvMWj8">
            anförs om samordning av skogspolitiken.'
          </p>
          <p xml:id="i-DgXT9gabikqP8HLm86FCsH">
            "Yrkandena 3, 6, 7 och 8 hänvisade till MJU.
          </p>
          <p xml:id="i-4eWBKYTo5ZSvCkqqpdyQNs">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-3U25sTXebzKXftrXAsDqZq">
            a skogsnäringens betydelse för den svenska
          </p>
          <p xml:id="i-Xfd9zFcKWHKbbvE6ox9kd9">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-QzbspD6RGWLJJP8rDyw3tY">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-6qi9XbjvZ2JPFwqr9pD95j">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-RUFGw6ggmt7hZmLsWtxpLe">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-G1oCUj7jdbXhGvxV4192UK">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-278u5REscN7FgZSnikUS2W">
            inskränkning av ägande- och förfoganderätten.'
          </p>
          <p xml:id="i-JD47sFd9hjDfAYJvEPTuHT">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-XPc8ZujLueVGPjQop7MtZV">
            granskning av erfarenheterna vid avgränsning och
          </p>
          <p xml:id="i-UjZNJsGRNFDaPPAmbrjJKw">
            i motionen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Wvct8xfgNsvcbVfFEmsbYw">
            2002/03:N269
          </p>
          <p xml:id="i-98jrSvgHzJ3Xxcz3q8ec1q">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-72ASsSkWhyW3nZPCnrSuMm">
            Industrialiseringen av Sverige genomfördes med skogsresurserna
            som hävstång. Under hela det förra seklet har skogsbruk och skogsindustrin
            varit en stark och viktig basnäring. Så är det fortfarande. Sektorns
            ekonomiska betydelse är oomtvistad. Vad vi kan kalla ”skogsklustret”,
            d.v.s. skogsbruk och skogsindustrier tillsammans med annan verksamhet,
            som är baserad på skogsnäringen, finns i stort sett etablerad
            i hela landet. Skogsnäringen bär fortfarande upp landsbygden och
            många mindre orter, även om sysselsättningen i absoluta tal har
            minskat kraftigt det senaste decenniet. Utmaningarna för trä-
            och skogsnäringen har förändrats. Den svenska skogsindustrin är
            hårt konkurrensutsatt. De starka företagen, också i skogsnäringen,
            blir mer och mer internationella. Satsningarna på forskning i
            den trätekniska industrin har däremot varit och är mycket klena.
            Det är några orsaker till att landets trätekniska industri har
            hamnat i kris. Med urbaniseringen följer andra värderingar och
            nya intressenter vill vara med och påverka användningen av skogarna.
            Oftast har även tillträdande skogsägare sina rötter i lantbruket
            men allt fler får en allt mindre del av sina utkomster från skogsbruket.
            Staten har fortfarande ett delansvar att skapa förutsättningar
            för att skogsbruk och skogsnäring kan utvecklas väl. Näringen
            i sin helhet är fortfarande ett lok i svensk ekonomi och de komparativa
            fördelar Sverige har med stora skogsresurser finns där. Men statens
            ansvar har förändrats och detta måste avspegla sig i skogspolitiken.
            1994 års skogspolitik innebar avreglering och = liberalisering.
            Skogspolitiken blev nu målstyrd i stället för regelstyrd med jämställda
            mål för produktionen och miljön. Här har det funnits ett samförstånd
            mellan stat och näring om denna förändring. I samförstånd med
            näringen formulerades i skogspolitiken ett antal sektorsmål, vilka
            inriktades på de mest angelägna områdena. I slutet av 90- talet
            antogs i miljöpolitiken nya nationella kvalitetsmål, som följdes
            upp av ett antal etappmål eller delmål. Det centrala målet om
            skogen kallas ”Levande skogar”. Det ankommer på riksdagen att
            ta ställning till hur de föreslagna delmålen får inverka på nu
            gällande skogspolitik. De skogspolitiska medlen är i stort desamma
            som tidigare. Hit räknas skogsvårdsorganisationen som sådan, skogsvårdslagen,
            ”mjuka” medel som information, rådgivning och = utbildning, ekonomiska
            stöd och uppdragsverksamhet. Regler i miljöbalken om markavsättning
            m.m. betraktas numera också som skogspolitiska medel liksom skogsforskningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PMynyUryVvFnKdNFvH5nix">
            3 Ökad konkurrenskraft och förädlingsgrad
          </p>
          <p xml:id="i-6RHtL69K4qqBiDwKL5myo8">
            För att skogspolitiken skall medverka till att uppfylla de övergripande
            målen för den ekonomiska politiken, regional- och arbetsmarknadspolitiken
            och miljöpolitiken behöver den breddas jämfört med tidigare. Nu
            gällande skogspolitik har integrerat skogsproduktion och miljöeffekter
            av skogsbruk. Mer markerat och mer beslutsamt än tidigare måste
            staten nu följa utvecklingen i skogsindustrin och analysera vilka
            åtgärder som kan behöva vidtas för att skogsklustret skall kunna
            spela den roll det hittills gjort såväl i syd som i norr.
          </p>
          <p xml:id="i-78Zipo81Qej3G9p4CTt9JN">
            3.1 - Vidareförädling och marknadsföring
          </p>
          <p xml:id="i-EFxoV5fwo1JYMvQgQHBnJs">
            Den historiska sammansättningen i skogsindustrin kan vara en
            förklaring till den utebliva satsningen inom den trätekniska industrin.
            De svenska byggjättarna väljer i dag att vara passiva när det
            gäller FoU inom den trätekniska — sektorn. Den svenska = devalveringspolitiken
            och valutautvecklingen har länge verkat bromsande på den nödvändiga
            strukturförändringen. Utan en värdeskapande vidareförädling i
            en starkare träteknisk industri krymper marginalerna i skogsbruket
            så att verksamheten kan komma att minska eller t.o.m. upphöra
            inom stora delar av landet. Staten måste därför ta ansvar för
            att forskning inom den trätekniska sektorn kraftsamlas och få
            tillgång till ökade resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-HYmofunB7nyKpNHiambiuR">
            3.2 - Konkurrensneutralitet
          </p>
          <p xml:id="i-6DNQkUKkgvVinvoHCGTKXW">
            För ett högkostnadsland, där skogsnäringen verkar efter egen
            förmåga på marknaden, blir det särskilt viktigt att konkurrensneutralitet
            råder i förhållande till skogsbruk och skogsindustrier i andra
            länder. Skogsbruket i Sverige har redan ett ekonomiskt handikapp
            eftersom flera viktiga konkurrentländer subventionerar sitt skogsbruk.
            Det finns exempel på stora moderna sågverk i forna Östeuropa som
            byggts med stora statliga subventioner. Svenska staten har en
            viktig uppgift att i sitt internationella arbete se till att dessa
            kostnadsnackdelar för skogsbruk och skogsindustrier i Sverige
            minimeras. Som exempel kan nämnas att en svensk skogsmaskin kan
            belastas med en bränsleskatt på 100 000-120 000 kr mer per år
            än motsvarande maskin i Finland. Vi föreslår återigen en sänkning
            av dieselskatten till 0:53 kronor/liter för skogs- maskiner.
          </p>
          <p xml:id="i-Mm9zmhSX3SiCszvAoG5YQg">
            2002/03:N269
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HhjcrRnurnTiBixo64XgQJ">
            2002/03:N269
          </p>
          <p xml:id="i-LaqLkT86EkQn7ndjZccWNa">
            3.3 Utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-CCXYVAEbJxeTYMdNsjM1ju">
            Med hänsyn till skogsnäringens utomordentliga betydelse för svensk
            ekonomi är det anmärkningsvärt att så lite satsas på forskning
            och utbildning från såväl näringen som det offentliga samhället.
            Skogsnäringen har haft påtagligt svårt att i ungdomars ögon framstå
            som en framtidsbransch där ekonomi, teknik och miljö möts i spännande
            utmaningar inför framtiden. I själva verket är ju exempelvis en
            modern pappersmaskin en konstruktion fylld av ”high-tech” på teknikfrontens
            framkant.
          </p>
          <p xml:id="i-RkJHFtFp2x6E7zpcqBXV43">
            Utbildningsinsatser på alla nivåer måste kraftfullt öka. Utan
            en bred rekryteringsbas inom teknik, miljö och ekonomi/marknad
            kommer inte spetskompetens inom FoU fram. Skogsnäringen har under
            senare år ökat sina insatser på dessa områden. Vi förväntar oss
            nu att främst staten i en konstruktiv dialog med näringen ger
            den skogliga utbildningen — i vid bemärkelse — en omfattning och
            djup som motsvarar framtidens krav. Den svenska skogsnäringens
            framtid hänger i allt större utsträckning på näringens förmåga
            att öka förädlingsgraden, och därmed öka mervärden för svenskt
            skogsbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-9q9875ymw3SyXnnuAoEdwh">
            3.4 Bättre vägar
          </p>
          <p xml:id="i-MvyuqyY8o2Wg1mTN3YYEaE">
            Skogsbranschen är extremt beroende av transportarbetet på väg.
            Virkestransporterna är långa och beroende av ett bra vägnät och
            rimliga energikostnader. Det dåliga tillståndet för vägarna har
            blivit en hämsko för näringen och det behövs under de närmaste
            åren ett kraftfullt investeringsprogram för det allmänna vägnätet
            på landsbygden. De fördyringar som en allt sämre vägstandard fört
            med sig sänker nu konkurrenskraften för såväl skogsbruket som
            industrin som helhet. Moderata Samlingspartiet har i andra riksdagsmotioner
            föreslagit betydande anslagsökningar för att lösa dessa problem.
          </p>
          <p xml:id="i-ExppRcCnvRYzr6qDaoyBxp">
            4 Familjeskogsbruk kontra statligt skogsbruk
          </p>
          <p xml:id="i-SacQnL5FEpoAKxeEF3F7XD">
            Sett till den samlade politiken är det angeläget att familjeskogsbruket
            inte minskar och att offentligt ägd skog verkligen utnyttjas för
            att tillgodose behovet av kollektiva nyttigheter. Staten innehar
            närmare 4,8 miljoner ha produktiv skogsmark som förvaltas av ett
            större antal myndigheter. Då är Sveaskog inräknat som är helägt
            av staten. Efter alla turer med statens skogar under 90-talet
            är det nu viktigt att staten anlägger ett helhetsperspektiv på
            sitt ägande. Staten bör ta särskilt ansvar för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bz1UjYSWGnzFBMxEN1wNxP">
            sådan skog som kan behövas för att bevara speciella naturvärden,
            kunna erbjuda ersättningsmark till enskilda brukare vid reservatsbildning
            och ta ansvar för markbytesreserv i omarronderingsområden. Det
            måste även ingå i statlig markpolicy att sälja ut sådan mark som
            lämpligen kan ägas av enskilda. Ett ökat inslag av enskilt ägande
            i statliga bolag är eftersträvansvärt. Som exempel kan nämnas
            när den borgerliga regeringen 1994 beslutade att 49 procent av
            aktierna i Assi Domän skulle säljas. Ägandets spridning säkerställdes
            genom att 70 procent av aktierna reserverades för privatpersoner.
            Återstoden såldes till svenska och utländska institutioner genom
            ett anbudsförfarande. Statens förvärv av Assi Domän via Sveaskog
            pekar på att dagens utveckling tyvärr är den rakt motsatta. Det
            saknas skäl till att staten äger och förvaltar skog på kommersiella
            grunder. Familjeskogsbrukare utövar vanligen genom sitt ägande
            den omvårdnad om skogen man oftast ägnar gentemot det som ligger
            nära.
          </p>
          <p xml:id="i-FJL13hxteMHka6HtE4Qgcq">
            5 Äganderätten
          </p>
          <p xml:id="i-29N72gYs4Q3tZhsV4xpLiF">
            I en långsiktig näring som skogsbruk är en stark och tydlig äganderätt
            av fundamental betydelse. Den ligger till grund för den svenska
            förvaltartraditionen att skogen skall skötas med ansvar från generation
            till generation. Om äganderätten ifrågasätts försvinner motivationen
            för företagandet i familjeskogsbruket. Nu gällande skogspolitik
            bröt en serie av politiska beslut som verkat inskränkande på äganderätten.
            Ungefär samtidigt stärktes äganderätten i grundlagen. Men långsiktigheten
            i produktionen och samhällets intresse att upprätthålla ett mångbruk
            av skogen motiverar också att det finns politiska ramar och övergripande
            spelregler för brukandet. Inom dessa ramar måste skogsägaren kunna
            vara beslutsför. Om myndigheterna inskränker på ägarens brukande
            på sätt som går utöver hänsynsreglerna i skogsvårdslagen skall
            denne ersättas. Den nödvändiga stabiliteten i skogspolitiken rubbas
            i grunden om man i politiken på allvar överväger att införa nya
            regler, som underlättar för andras övertagande av markrättigheter
            eller släcker ersättningsrätten vid intrång. Sådana tankar har
            vädrats i miljöpolitiken, både i Sverige och inom EU. Vid den
            nyligen genomförda &lt;nyckelbiotopsinventeringen har myndighetsutövandet
            i många fall lämnat en hel del övrigt att önska. Respekten för
            äganderätten kan inte nog betonas. Det är bl.a. ett absolut krav
            att kontakt tas med markägaren före inventering samt att vederbörande
            bereds tillfälle att närvara vid fältarbetet. Tiden från inventering
            till fastställande måste minimeras, och markägaren skall kompenseras
            för intrånget.
          </p>
          <p xml:id="i-39MD6GL3RZocH9r4Bbz6uR">
            2002/03:N269
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NiSRLwKHRm2VKStfZiReZU">
            2002/03:N269
          </p>
          <p xml:id="i-WSdXz2VMnXXfLnLQxFoeC8">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-MvxR347HiCzrdPqwkxZ2Bs">
            6 Aktuellt 6.1 - Mål och medel för miljön
          </p>
          <p xml:id="i-72zQtX7DztBHkBKZLsTZ84">
            För ett par årtionden sedan blev den skogsägare medaljerad som
            drev produktionsskogen till sin spets. I dag harangeras den som
            tidigare trotsat statens politik och därmed sägs ha värnat om
            miljön. Denna bakgrund får inte glömmas bort när staten i dag
            kommenterar skogsbrukarnas insatser. Gröna skogsbruksplaner och
            företagens instruktioner i driften, har på kort tid lett till
            stora förändringar i skogsbruket. Miljöorganisationer har drivit
            på och skogsforskningen har successivt fyllt på med mer kunskap.
            Den skogspolitiska tyngdpunkten har varit så fast förlagd till
            miljömålet att andra funktioner i politiken kommit i kläm. Staten
            måste skaffa sig en bättre bild av vilken effekt insatser avseende
            miljömålet kan få i praktiken på miljön och produktionen. Här
            berörs nyckelbiotopinventeringen och myndigheternas vidare hantering
            av nyckelbiotoperna. Erfarenheterna vid avgränsning och genomförande
            av skogsreservat av olika storlekar behöver också granskas.
          </p>
          <p xml:id="i-8WTUNpSPatf89M6qKLqrca">
            6.1.1 Miljökvalitetsmål
          </p>
          <p xml:id="i-4EQJjbHNRtodRdnAtC6Gyd">
            Regeringen ignorerar det omfattande miljöarbete som bedrivits
            inom sektorn under senare år. Det frivilliga arbetet med att miljöcertifiera
            skog och skogsbruk har intensifierats, och det finns mycket som
            tyder på att skogsbruket i Sverige kommer att nå miljökvalitetsmålet
            i ett generationsperspektiv. Arbetet med att bevara den biologiska
            mångfalden i skogsmarken har stärkts kraftigt. Som ett komplement
            till nuvarande åtgärder har vi lagt förslag om att inrätta en
            fond för bevarande av den biologiska mångfalden. Medel ur denna
            fond skall användas för bevarande av värdefulla miljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-NWpcAcxxfxk2pMs87DuNJq">
            6.1.2 ”Dubbelkommandot”
          </p>
          <p xml:id="i-7UJCtQgKp9bfT7Jwvk1qY2">
            Det har blivit tydligt att det inom administrationen utvecklats
            ett dubbelkommando ifråga om miljöfrågor i skogen och skogsbruket.
            Näringen möter en kluven statsmakt. Detta har sannolikt sin grund
            i att miljöpolitiken växte fram delvis vid sidan om skogspolitiken
            under 90-talet. Det kan t.ex. utläsas som ett ”glapp” i miljöpolitiken
            när varken skogsvårdsstyrelsen eller länsstyrelsen tar ansvar
            för avsättning och finansiering av inventerade naturvårdsobjekt
            av viss storlek. Skogsägare bollas mellan myndigheter som kan
            ha delad syn på hur naturvärdena bäst hanteras. Det växer fram
            aktionsplaner och temakartor hos myndigheter på regional och lokal
            nivå, vilka synes vara mer eller mindre okordinerade. Även om
            det finns regioner där samarbetet mellan skogsvårdsstyrelsen,
            länsstyrelser och kommunerna kommit långt måste det vara en prioriterad
            fråga i skogs- och miljöpolitiken att samarbetet blir fullt tillfredsställande.
            När det offentliga ställer särskilda miljökrav på näringsidkarna
            skall skogsägarna så långt möjligt bara ha med en myndighet att
            skaffa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-TJMDV2diLKKJ3rdKcHkvsa">
            När miljöbalken nu utreds blir det viktigt att klara ut att normal
            skogsskötsel regleras i skogsvårdslagen och inte i miljöbalken.
            I annat fall kan kommunerna få oinskränkta möjligheter att reglera
            skogsbruk via miljöbalken. Dömer rätten att skogsbruk är eller
            kan vara miljöfarlig verksamhet blir kommunerna i dessa fall huvudmän
            och inskränkningar i skogsbruket ersätts inte.
          </p>
          <p xml:id="i-7HLbDSejFephiQ2cvr2vci">
            6.1.3 Sociala värden
          </p>
          <p xml:id="i-QCTC9s9AUmp9JqAvcTS1H2">
            Den politiska miljöfrågan i skogen under 90-talet har dominerats
            av hur man bör handskas med naturvärdena. Nu lyfts skogens roll
            för den sociala miljön fram på ett annat sätt än tidigare. Det
            handlar då om de många kulturmiljövärdena i Sveriges skogar men
            också om skogen som en viktig rekreationskälla. Enligt regeringens
            miljömålsproposition skall dessa intressen väga tungt vid bedömningen
            av behovet att bevara tätortsnära natur. Detta är enligt vår uppfattning
            inte en riktig grund för bedömning av skyddsbehovet av naturområden.
            Skogsmarkernas värde för rekreation, promenader m.m. säkerställs
            väl inom ramarna för de rättigheter och skyldigheter som allemansrätten
            anger.
          </p>
          <p xml:id="i-VEDYGbKfH2hJk4kBkQua6N">
            6.1.4 Mål och medel för produktionen
          </p>
          <p xml:id="i-XmPNW5QSLURraNNquQYTSq">
            Det övergripande produktionsmålet i dagens politik talar nu om
            uthålligt god avkastning och en inriktning, som ger handlingsfrihet
            i framtiden. Avverkningarna i landet reagerade effektivt på marknadens
            efterfrågan men har också påverkats av billig import. Efter en
            första, tidig utvärdering av skogspolitiken enades staten och
            branschen om sektorsmål rörande återväxterna och ungskogen. Skogsvårdslagen
            ställer faktiskt återväxtkrav som myndigheten måste tillämpa mer
            metodiskt än fallet är i dag. Skogsvårdsstyrelserna måste ha större
            resurser för information och rådgivning om praktisk skogsvård.
            Branschen bör ge utökad ekonomisk rådgivning till skogsägarna
            och möta upp genom att stötta framväxten av nya entreprenadföretag
            på skogvårdssidan. Svamp, insekter och klövvilt förorsakar stora
            tillväxt- och värdeförluster i den svenska skogen. Anblicken av
            angripna och sönderbetade skogar borde föranleda motåtgärder.
            Skogsvårdsstyrelsernas beredskap att ingripa med snabba insatser
            vid svåra skogsskador har försämrats under senare år. Skyddet
            av skog och mark är en av huvuduppgifterna för skogsmyndigheten.
            De senare årens skogsskador kan hota det långsiktiga produktionsmålet
            och visar att skogsvårdsstyrelserna är i behov av betydande förstärkningar
            för att bevaka skogarnas sundhet.
          </p>
          <p xml:id="i-8czrCP4S3Am1q6TJUAGVy8">
            2002/03:N269
          </p>
          <p xml:id="i-X95K4nKPAUTuD6ZSABpjas">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0269/mot_200203_N_0269-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-E3BVmmjBUAhytSj9rPTvUR">
            2002/03:N269
          </p>
          <p xml:id="i-Xz6j5ft8n79v1HeZ7xRASU">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-YWAvTkEVDtNUnpFxixkWsf">
            Stockholm den 21 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-GrDCWXtBC1EtBsrQgRmJ2f">
            Per Westerberg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Wzi4fb5eiTVWCZ4sfZEvoQ">
            Lars Lindblad (m) Bengt-Anders Johansson (m) Cecilia Widegren
            (m) Jan-Evert Rådhström (m) Anders G Högmark (m) Patrik Norinder
            (m)
          </p>
          <p xml:id="i-FreAzfK43bqDVDDwJvvix">
            Ola Sundell (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
