<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0449/mot_200203_MJ_0449-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            2002/03 mnr: MJ449 pnr: s26016
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2002/03:MJ449
          </p>
          <p>
            av Per-Olof Svensson m.fl. (s)
          </p>
          <p>
            Järvzoo som rovdjurscentrum
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att staten bör ta sin del av ansvaret för förmedling
            av objektiv och faktabaserad rovdjursinformation som regeringens
            utredare förde fram i Rovdjursutredningen och medverka till att
            det förverkligas vid Rovdjurscentret De fem stora vid Järvzoo.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Rovdjurscentrumet De fem stora — Järvzoo — har utarbetat ett
            väl genomtänkt och innehållsrikt kommunikationskoncept som inrymmer
            alla väsentliga delar i ett nationellt rovdjurscentrum. Konceptet
            präglas av nytänkande i alla delar — bl a genom en högkvalitativ,
            interaktiv och alltid aktuell webbplats. Rovdjurscentrumet De
            fem stora uppfyller alla krav som man kan ställa på ett informationscentrum
            som vill ta sin del av det nationella ansvaret för att förmedla
            objektiv och faktabaserad information om våra stora rovdjur och
            människans relation till rovdjuren.
          </p>
          <p>
            Rovdjurscentrumet De fem stora har:
          </p>
          <p>
            + Sveriges mest omfattande webbplats med information om stora
            rovdjur. Webbplatsen har för närvarande 15.000 besökare per månad
            och besöksantalet är i stigande. » Ett etablerat nätverkssamarbete
            med alla de ideella organisationer som på olika sätt berörs av
            eller engagerar sig i de stora rovdjuren. Svenska Jägareförbundet,
            Jägarnas Riksförbund, Naturskyddsföreningen, LRF, Svenska Samernas
            Riksförbund, WWF, Viltskadecenter, Grimsö
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0449/mot_200203_MJ_0449-0002.pdf"/>
          <p>
            2002/03:MJ449
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <p>
            Forskningsstation, Centrum «för = biologisk mångfald, Svenska
            Djurparksföreningen, Svenska Rovdjursföreningen och Fäbodbruket
            som samtliga finns representerade i den rådgivande kommitté, Rovdjursrådet,
            som har skapats för att följa upp, stödja och granska rovdjurscentrumets
            verksamhet. Ett samarbete med Högskolan i Gävle, Svenska Ekoturismföreningen,
            Svenska Djurparksföreningen m fl i frågor som rör utveckling av
            nya utbildningar, forskningssamarbete och tillämpning av forskningsresultat
            bland företagare inom natur- och rovdjursbaserad turism. Järvzoo
            — en attraktiv djurpark med alla stora rovdjur och deras viktigaste
            bytesdjur. Järvzoo har endast nordiska djur och är öppet alla
            dagar året runt. Ett nära samarbete med två av landets ledande
            privata konsulter i rovdjursfrågor — Kunskapsprojektet De fem
            stora och Taiga Natur &amp; Foto. Ett genomarbetat helhetskoncept
            för ett nationellt rovdjurscentrum.
          </p>
          <p>
            Staten bör nu ta sin del av ansvaret för att förverkliga de intentioner,
            vad gäller förmedling av objektiv och faktabaserad rovdjursinformation
            som regeringens utredare förde fram i Rovdjursutredningen och
            medverka till att det förverkligas vid Rovdjurscentrumet De fem
            stora vid Järvzoo.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 oktober 2002
          </p>
          <p>
            Per-Olof Svensson (s) Kenth Högström (s) Raimo Pärssinen (s)
            Åsa Lindestam (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
