<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-MJU-00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2002/03:117 Ett samhälle med giftfria och resurssnåla kretslopp</title>
        <author corresp="i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt">av Lennart Fremling m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2002/03:117 Ett samhälle med giftfria och resurssnåla kretslopp</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02MJ26</idno>
          <rs type="number">MJ26</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02MJ26/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02MJ26</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02MJ26</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt</idno>
            <name>Lennart Fremling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5</idno>
            <name>Sverker Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <name>Marie Wahlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-A1fHzZRD7c63bfUvbhT4R6"/>
        <correspContext corresp="i-A1fHzZRD7c63bfUvbhT4R6">
          <ref>Proposition 2002/03:117</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-47zCqnuqaJPW7RM2CG6xXt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-47zCqnuqaJPW7RM2CG6xXt">
          <note type="signatory" corresp="i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CUK1n8PT1rRTgtQmY7823a">
          <date when="2003-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-38395eDd1vTGh6fquMvhQa">
          <date when="2003-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KFCgYpZdob1WNkzhuX1Nkp">
          <date when="2003-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CHsjgdFXj9VZtsDRworhYS"/>
        <correspContext corresp="i-CHsjgdFXj9VZtsDRworhYS">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0026/mot_200203_MJ_0026-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6ZS936x2yu6bTGLbTH7c4e">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7oxfDdC3zyG9YXKVb5noD1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8hQVAqvEWy1827WdvcZGcm"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-H63JhQYcaeVG1BgBbzHCwm">
        <div xml:id="i-WUcr9xf3yTYwoth6fon4Dh">
          <p xml:id="i-2dogbn7zVCvhsddYTTd3pr">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-VYHX6MgHM2yBqFw2998qdp">
            2002/03
          </p>
          <p xml:id="i-9hzQ9jJKFJ76wT5bWJmfNC">
            mnr: MJ26 pnr: fp1154
          </p>
          <p xml:id="i-NoGwTKf56Yt3ZzqjxJkZUs">
            Motion till riksdagen 2002/03:MJ26
          </p>
          <p xml:id="i-SetAF64n9xfDJaK3nktkh9">
            av Lennart Fremling m.fl. (fp) med anledning av prop. 2002/03:117
          </p>
          <p xml:id="i-8vACHLtsVFv9SnmyGU4wVn">
            Ett samhälle med giftfria och resurssnåla kretslopp
          </p>
          <p xml:id="i-48k74CmEfcb2kyqxLJAw1H">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-BWyMb424ZG3zUbCiHZv3bJ">
            1. Riksdagen ti anförs om att regeringen bör återkomma med en
            avrapportering rörande
          </p>
          <p xml:id="i-RbUKFha86CA5TQswZaeRBE">
            det lokala samrådet mellan producenter och kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-BLkYPt3ou5U8kRsxaxXqmd">
            2. Riksdagen ti anförs om att 3. Riksdagen ti anförs om avi 4.
            Riksdagen ti anförs om de
          </p>
          <p xml:id="i-KyihHTGyag7bQBwzXzPDm5">
            5. Riksdagen til anförs om avfal
          </p>
          <p xml:id="i-DBd19hRojJ49TGZRt78JfH">
            6. Riksdagen ti anförs om att
          </p>
          <p xml:id="i-DpWr7nKm3XsSeA1Dd1AeXL">
            anförs om återvinning av importerade förpackningar. år regeringens
            förslag om att utöka dagens eskrifter om krav på varors sammansättning.
          </p>
          <p xml:id="i-TLarFRjjnXbTfcHRJMXRo1">
            7. Riksdagen tillkännager anförs om att 8. Riksdagen tillkännager
            anförs om producentansvaret. 9. Riksdagen tillkännager anförs
            om kretsloppsförsi 10. Riksdagen tillkännager 11. Riksdagen avsli
            vad gäller för 12. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-WLdACUJFpcktvXzKYQeq86">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-AKSEHxhdqE1yf272Txbnbs">
            Ikännager tillsätta en Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-5m4QXjwcF2yPidmRKoFvvD">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-W4C3jPF4uVfxnK16Cocf3n">
            Ikännager att bryta
          </p>
          <p xml:id="i-4JWsNjv1VRYzEuWB3hjXYV">
            shantering för farligt avfall.
          </p>
          <p xml:id="i-5cJe7LriWpAfMzGivnB87V">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-Nfjw9NuV9iGX9wJjDj25g4">
            anförs om bergförvaring
          </p>
          <p xml:id="i-SvpNG64pWRfuh9wk7CtLtT">
            allspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Jor6qX7PxCcAjrJaiLCzeS">
            införa en differentierad skatt på förbränning av
          </p>
          <p xml:id="i-2QjNavMbeenf2f28jdEzDu">
            hållbarhetskommission.
          </p>
          <p xml:id="i-RmB881U799sS9G1VevNxjZ">
            upp kommunernas monopol
          </p>
          <p xml:id="i-CWnhGix4AakYuef2huWmd">
            ör regeringen som sin mening vad Ör regeringen som sin mening
            vad ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-WB66UhwvymWSTUSp4Yascs">
            äkringar. ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-MqE8BFAo8MHT5y3aWinr2n">
            Ör regeringen som sin mening vad av kvicksilver.
          </p>
          <p xml:id="i-KA3V1xEM9yYyjxWrLm1Fm9">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-W92hF58mtttyg15HXUPbDJ">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen ör regeringen som
            sin mening vad i motionen Ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-3FVdN9zFeNQWfpfJtXKfG1">
            mål för återvinning. ör regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-7dUTxwJvSkUVoERnAmhpuE">
            vad gäller
          </p>
          <p xml:id="i-CfBR6Cj5rfFECu45r1Sv5v">
            ör regeringen som sin mening vad i motionen bestämmelsen i 15
            kap. 10 8 miljöbalken bör tas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-4P3pwxydxbzEv7z8mU2fCH">
            i motionen avfall. i motionen i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-NuH2W2Fvv6HmHfuwyyNsPF">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-PWdbq8cM8ADT2eAwLVXwdu">
            lagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-CkGPSKQrVQswFrSk9uXyEh">
            i motionen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0026/mot_200203_MJ_0026-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SZctCAQmQDZvWyhgHEQBma">
            2002/03:MJ26
          </p>
          <p xml:id="i-VyPq9WfZ7cQTgmqT9htw1m">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-Kg8F4nViagExZ5TF3fUGEx">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-LcMg5nUEgCwXX8S8jNNkNu">
            Hållbar utveckling måste bli mer än ord. Efter att i årtionden
            ha försetts med information, utbildning och pekpinnar från stat,
            politiska partier och intresseorganisationer förväntar sig nu
            företag och medborgare att vi politiker ska leverera. Leverera
            verkliga möjligheter att välja och agera på ett långsiktigt hållbart
            sätt. För att miljöpolitiken ska vara genomförbar måste den ha
            folklig uppslutning och trovärdighet. Detta gäller speciellt frågan
            om avfall, återvinning och kretslopp. Förväntningarna på vad som
            skulle levereras i regeringens sedan länge uppskjutna proposition
            2002/03:117 Ett samhälle med giftfria och resurssnåla kretslopp
            var stora. Det är därför sorgligt att konstatera att hållbar utveckling
            vad gäller avfall och återvinning från den nuvarande regeringen
            mest består i ord. Grunden för att nå en hållbar utveckling är
            att hitta en balans så att det vi producerar återanvänds eller
            återvinns och ger minsta skada för natur, miljö och människa.
            Målsättningen är att vi genom ny teknik lär oss producera så lite
            avfall som möjligt. Kloka lösningar på produkter som använder
            t.ex. mindre förpackningar är viktigt. Samtidigt kommer ett modernt
            samhälle alltid att producera en viss mängd avfall, och av den
            anledningen måste omhändertagandet av avfall bli bättre. Mål och
            strategier måste följas av handling och därefter uppföljning och
            utvärdering för att ge verklig utveckling. Att så inte skett i
            tillräcklig grad förklarar de två senaste mandatperiodernas stiltje
            på avfalls- och producentansvarsområdet. Detta har resulterat
            i oklarheter om ansvarsförhållanden vilket fått till följd att
            ingen egentlig teknikutveckling har skett och att konsumentens
            tilltro till återvinning sviktar.
          </p>
          <p xml:id="i-UMTQhGeG4n8FEM9PsvyeFP">
            Folkpartiets syn på miljömålet
          </p>
          <p xml:id="i-Ux5Rf2ENKg9nMZkhxMmm5a">
            propositionen 2002/03:117 Ett samhälle med giftfria och resurssnåla
            retslopp pekar regeringen ut Naturvårdsverket som den myndighet
            som bör ha det övergripande ansvaret för att samordna och se till
            att kretsloppstanken an omsättas till verklighet. Mot den bakgrund
            vi skissat i inledningen är detta helt nödvändigt och borde ha
            skett mycket tidigare. Det är glädjande, och helt i linje med
            vad Folkpartiet liberalerna förespråkat, att konsumenterna och
            en miljöriktig hantering tillsammans med lokala och regionala
            örutsättningar föreslås stå i fokus. Det är också glädjande att
            regeringen ramhäver konsumenternas behov av enklare sorteringssystem
            med förbättrad service. Om detta skall bli mer än ord måste bl.a.
            Naturvårdsverkets uppdrag att ta fram en vägledning för vad som
            ska ingå i det lokala samrådet mellan producenter och kommuner
            omedelbart verkställas. Regeringen bör återkomma med en avrapportering
            av detta arbete senast hösten 2004. Att regeringen ser avfallshanteringen
            som en del av infrastrukturen är glädjande, viktigt och förhoppningsvis
            ett steg mot den helhetssyn på begreppet hållbar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0026/mot_200203_MJ_0026-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WpqXgV6No1FdM3XZRoUKU1">
            utveckling som Folkpartiet länge efterlyst. Folkpartiet liberalerna
            föreslår att en hållbarhetskommission tillsätts för att finna
            de systemfel som motverkar hållbar utveckling. En expertkommission
            ska tillkallas för att analysera de grundläggande frågorna om
            hur hindren för en hållbar samhällsutveckling kan undanröjas och
            hur konflikter mellan miljömål och andra samhällsmål kan lösas
            på ett bättre sätt än idag. Vi anser att kretsloppsproblematiken
            bör ingå i uppdraget för en sådan kommission.
          </p>
          <p xml:id="i-GzMPiNqKmrQBZqr3qGMxWK">
            Omhändertagande av avfall
          </p>
          <p xml:id="i-Nwvjs7aLd8HR8GPDdWE1xS">
            Avfallspolitikens främsta syfte är att minimera mängden avfall,
            minska mängden avfall som deponeras, minska avfallets innehåll
            av hälso- och miljöfarliga ämnen och att öka återanvändning och
            materialåtervinning. Det avfall som ändå uppstår skall i första
            hand återanvändas, i andra hand materialåtervinnas, och i tredje
            hand skall energi utvinnas ur avfallet. Endast som en absolut
            sista utväg skall avfallet deponeras. Grundprincipen skall vara
            att avfall skall tas om hand så nära källan som möjligt. Beslut
            kring hur återvinning sker (energi- eller materialåtervinning)
            bör baseras på en helhetsbedömning. I denna bör ingå transporter,
            miljöeffekter av återvinningsmetoden, energivinster mellan återvinning
            och nyproduktion, alternativ till den energi som återvinns via
            sopförbränning, etc. Det är uppenbart att även om man skall ha
            en nationell grundsyn på hur kretsloppspolitiken skall ske bör
            man i ett land som Sverige anpassa politiken efter de mycket olika
            regionala förhållanden som råder i landet. Därför bör den regionala
            beslutsnivån få ett stort ansvar att tillsammans med Naturvårdsverket
            ha ett huvudansvar för den regionala strategin för återvinning.
          </p>
          <p xml:id="i-8fCWeTRaa5cK2mxQqT7bMc">
            Delmål för återvinning
          </p>
          <p xml:id="i-WMYX6Ej6iSEbm98bSSoLRQ">
            Det är viktigt att sätta upp mätbara delmål för återvinningen.
            Folkpartiet är därför positivt till att ett delmål sätts för kompostering.
            Vi anser, likt ett antal remissinstanser, att delmålet bör gälla
            för mängden material som återförs till odling, hemmaodling eller
            kommersiellodling. En ökad biologisk behandling av matavfall bör
            dock istället för att vara delmål tas upp i den nationella avfallsplan
            som Naturvårdsverket, enligt propositionen, skall ta fram. Det
            bör vara där som frågor som = åtgärdsprioriteringar, vilket biologisk
            matavfallsbehandling är ett exempel på, hör hemma. Folkpartiet
            anser dessutom att den nationella avfallsplanen skall sätta upp
            fler delmål som även täcker annat såsom komposterbart material,
            framför allt vad avser växtmaterial från jordbruk och villaträdgårdar.
            Här bör målet vara betydligt högre än 35 96. I propositionen nämns
            att frågor kring giftfritt rötslam kommer att behandlas vid ett
            senare tillfälle. Folkpartiet anser att
          </p>
          <p xml:id="i-VUYNJJNGjGZYryEQdFuV6o">
            2002/03:MJ26
          </p>
          <p xml:id="i-3Ff7VQNm6Vtq1zbmbGhz6s">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0026/mot_200203_MJ_0026-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DiZcifiHJb27w4q4MRsv63">
            2002/03:MJ26
          </p>
          <p xml:id="i-3A83crjFtkXr4D7mre9m2r">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-BEide8SeQkghETQQWFH3y1">
            arbetet med ett giftfritt rötslam bör ha en mycket hög prioritering
            och att regeringen därför bör återkomma till riksdagen senast
            under 2004.
          </p>
          <p xml:id="i-NStq9QpX5GMQwwyyiTr3iG">
            Farligt avfall
          </p>
          <p xml:id="i-BBniTp95cfyRWiRzkreZye">
            Av största vikt är att de miljöfarliga produkterna snarast tas
            ut ur kretsloppet. För det fastställda miljökvalitetsmålet anges
            att miljön skall vara fri från ämnen och metaller som skapats
            i eller utvunnits av samhället och kan hota människors hälsa eller
            den biologiska mångfalden. Det är av största vikt att EU:s kemikaliedirektiv
            snarast genomförs och att mycket stor restriktivitet vad gäller
            dispenser skall råda. Vi anser att det är mycket oroande att kommunernas
            insatser inom insamlingen av farligt avfall rån hushållen varierar
            kraftigt. Folkpartiet anser att endast uttala att detta ansvar
            skall tydliggöras och stärkas ej är tillräckligt. Regeringen bör
            här sätta mätbara miljömål för hur stor fraktion av hushållens
            farliga avfall som skall omhändertas. Vidare bör regeringen ge
            länsstyrelserna ett tydligt uppdrag att ölja upp kommunernas arbete
            med hur farligt avfall hanteras. Regeringen bör återkomma inom
            tre år med en uppföljning av vad de vidtagna åtgärderna har haft
            för effekt. Det är viktigt att kommunernas monopol vad avser avfallshantering
            från verksamheter försvinner. Uppföljningen av att farligt avfall
            tas om hand på ett orrekt sätt bör kunna ligga inom den vanliga
            miljötillsynen av verksamheten. Folkpartiet anser därför att man
            bör ta bort bestämmelsen i 15 kap. 10 8 miljöbalken, som reglerar
            kommunernas rätt att föreskriva att transporter, återvinning eller
            bortskaffande av farligt avfall skall ske genom kommunens
          </p>
          <p xml:id="i-FkwuRCuZoCQwgrVH9DhJMs">
            Örsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-WyQP7BmNdiESTcFkuS9UBj">
            Förbränning och deponi
          </p>
          <p xml:id="i-Bp9s5gXx113iSnPqyDp3h5">
            Förbränning utgör den sista utvägen före deponi. Avfallshierarkin
            sägs gälla men i praktiken pågår något helt annat. Med avfallshierarki
            avses att det avfall som uppstår i första hand skall återanvändas,
            i andra hand materialåtervinnas, i tredje hand energiutvinnas.
            I sista hand skall avfallet deponeras. Det byggs och planeras
            alltför många förbränningsanläggningar idag. I vissa regioner
            kommer man att få en hundraprocentig överkapacitet. Det är mycket
            viktigt att vi idag inte bygger oss fast i storskaliga system
            där vi blir beroende av en viss avfallsvolym. Man bör skilja på
            förbränning av sorterat avfall, vilket kan göras med bättre miljöhänsyn,
            och förbränning av osorterat avfall. Den senare hanteringen utgör
            bl.a. en källa till dioxinbildning. Regeringen föreslår i propositionen
            att en ytterligare utredning vad gäller förbränningskatt skall
            tillsättas. Folkpartiet anser istället att vi bör ta steget fullt
            ut och besluta om att införa en förbränningsskatt. En differentierad
            skatt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0026/mot_200203_MJ_0026-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-NLckEfyGgYSdZVMNcEXHhL">
            på förbränning av avfall bör införas. Den bör dock vara lägre
            än deponiskatten för att styra mot återanvändning och materialåtervinning.
            Den bör inte innefatta förbränningsskatt på biobränsle. Folkpartiet
            är i grunden för att man använder ekonomiska styrmedel inom miljöområdet.
            En skatt på förbränning gynnar fortsatt teknikutveckling inom
            återvinningsområdet. Samtidigt finns det tillfällen när förbränning
            är det bästa alternativet både från miljö- och samhällsekonomisk
            synpunkt, och det är viktigt att ha en väl avvägd avgift. Därför
            måste avgiften för förbränning sättas på ett sådant sätt att mässigt
            sund materialåtervinning gynnas. Vi vill undvika en situation
            där materialåtervinning tvingas fram även om materialåtervinning
            är ett sämre alternativ än förbränning t.ex. på grund av långa
            transporter eller miljömässigt tveksamma återvinningsprocesser.
            Sorterat avfall skall vara helt eller delvis befriat från förbränningsskatt.
            Vidare anser Folkpartiet att det finns skäl att utreda möjligheterna
            för en differentiering av deponiskatten beroende på avfallets
            innehåll av miljö- och hälsoskadliga ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-Crz9wvp3MgqsCtiedHvpxK">
            Producentansvaret
          </p>
          <p xml:id="i-EQf4vgL2NbcfDU3J3TtRn2">
            För att nå målet om avfallsreduktion är det viktigt att producentansvaret
            utformas så att det uppmuntrar till minskad mängd avfall, till
            produkter som är lätta att återanvända och till produkter vilkas
            komponenter lätt kan separeras för att återanvändas. Ett stort
            problem med nuvarande producentansvar via materialbolag som ansvarar
            för insamling och tar betalt av tillverkarna i relation till deras
            marknadsandelar är att det inte ger stimulans för den enskilde
            tillverkaren att minska den totala mängden förpackningar. Producentansvaret
            bör därför utvärderas noggrant och vidareutvecklas. Dagens producentansvar
            kräver kvantitativa och mätbara mål som är tidsbestämda och successivt
            skärps. Då det viktiga är att få en acceptans av kretsloppstänkandet
            bör en samhällsekonomisk analys av systemet med producentansvar
            mynna ut i eventuella justeringar i avgifter och regelverk så
            att kostnader motsvaras av miljövinster. Naturvårdsverket bör
            få som en del av sitt övergripande ansvar att se över dessa saker.
            Vi menar vidare att det finns anledning att utöka producentansvaret
            till att omfatta fler produkter. Det individuella ansvaret för
            olika producenter skall, enligt vår mening, så långt som möjligt
            stimuleras. Ett sätt att åstadkomma detta är att införa kretsloppsförsäkringar
            för en rad produkter, exempelvis bilar, datorer, elektroniska
            produkter och vitvaror. En kretsloppsförsäkring tecknas av den
            enskilde producenten med ett försäkringsbolag som tar ansvaret
            för att produkten återvinns enligt gällande lagar och regleringar.
            Försäkringsbolagen kommer troligen att premiera företag och produkter
            med låga omhändertagandekostnader och hög återvinningsgrad, vilket
            därmed ger den enskilde producenten incitament att tillverka just
            sådana produkter. Försäkringen måste vara sådan att försäkringsbolaget
            tar hela kostnaden för produkten — både återvinning och eventuell
            deponering. Regeringens utredare
          </p>
          <p xml:id="i-7P3mjYA1oVwPq5zu6bvkVG">
            2002/03:MJ26
          </p>
          <p xml:id="i-G2Xj5QjHyVBdv2tRcSp3Wy">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0026/mot_200203_MJ_0026-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-JZJz9Bw4dsNW6jDF1ehehv">
            2002/03:MJ26
          </p>
          <p xml:id="i-PvugXm9KmmUKqZnNzQUyjY">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-Bt33TZ2B8YFvmAjuH14Eh2">
            säger sig vara positiva till sådana lösningar. Folkpartiet, som
            de senaste åren föreslagit att detta skall prövas, anser att det
            är dags att ta steget fullt ut och införa försäkringssystemet
            för någon produktgrupp.
          </p>
          <p xml:id="i-GJxYYxqj1GcHtzfTHRHgyd">
            Producentansvaret och insamling
          </p>
          <p xml:id="i-7291bQPiWRcR5gSJXZJbZd">
            Regeringen föreslår att kommunerna får ett utökat samordningsansvar
            men att producenterna fortfarande behåller insamlingsansvaret.
            Folkpartiet vill ha var ett tydligt producentansvar, i takt med
            att samarbetet mellan kommuner och producenter utvecklas och förbättras.
            En nödvändig förutsättning för att retsloppssamhället skall bli
            verklighet är att det finns ett engagemang från den enskilda medborgaren.
            Vi vill därför betona vikten av att allmänhetens positiva inställning
            till källsortering värnas och att hushållen ges incitament ör
            en fortsatt källsortering så att återanvändningen och komposteringen
            ökar. Därför måste opinionsbildning för avfallssortering fortsätta
            och ekonomiska incitament upprättas och skärpas. För att hushållen,
            företagen och den ommunala verksamheten skall kunna anpassa sitt
            beteende måste de praktiska möjligheterna till källsortering finnas.
            Det är viktigt att ställa höga krav på dem som är ansvariga för
            insamlingsverksamheten. För att enskilda skall motiveras att göra
            de extra ansträngningar och acceptera de kostnader som i dagsläget
            följer av återvinningssystemet krävs synliga miljöresultat som
            också är ekonomiskt och socialt hållbara.
          </p>
          <p xml:id="i-9eHn5c5XEdcC9sAeXUG3Lt">
            Återvinning av importerade förpackningar
          </p>
          <p xml:id="i-BosmjGU1iRHmzQ8qZWCyVm">
            Det är viktigt att inse att vi lever i en global marknad. Detta
            faktum gäller självfallet återvinningen av avfall. Ett stort antal
            konsumentförpackningar återvinns inte idag eftersom de producerats
            utanför det svenska återvinningssystemet. Regeringen tar i propositionen
            upp denna problematik men kommer inte med några åtgärdsförslag.
            Vi anser att den bästa lösningen skulle vara att EU kom överens
            om ett gemensamt system för t.ex. återvinning av aluminiumburkar.
            Om en bra lösning på EU-nivå inte uppnås bör man överväga att
            lägga ett större ansvar på försäljnings- och distributionsleden
            för återvinningen. Affärer som saluför förpackningar som inte
            ingår i retursystemen skall med vårt förslag kunna åläggas att
            erlägga en avgift till retursystemet för att man där tar emot
            förpackningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Krf9EcZxDUtDoyVwk7pt9a">
            Föreskrifter om krav på varors sammansättning
          </p>
          <p xml:id="i-9etAq54m7NHeev5csww8tX">
            Regeringen lägger i sin proposition fram ett förslag som syftar
            till att den myndighet som regeringen utser skall ges möjlighet
            att i stor utsträckning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0026/mot_200203_MJ_0026-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-ULtoZni8VKxbiYqUUQWmw3">
            kontrollera och få ha synpunkter på vad en vara innehåller. Vi
            anser inte att det är rimligt att man skall utöka dagens lagstiftning
            med ytterligare restriktioner från myndighetshåll. Kravet måste
            istället reduceras till att varan skall vara möjlig att återvinna
            på ett miljömässigt lämpligt sätt. Krav på komposition kommer
            endast att vara ett hinder för teknikutveckling på återvinningsområdet.
            Folkpartiet anser att vi utifrån dagens lagstiftning t.ex. genom
            kemikalielagstiftning har möjlighet att kontrollera övriga problem
            med produkten. Vi vill därför avslå detta förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-6WmkRLsQL5Mj7DZjHZyd2A">
            Bergförvaring av kvicksilver
          </p>
          <p xml:id="i-RVpukkXWsBFdb2yXmQoXoC">
            Folkpartiet är positivt till förslaget om bergförvaring av kvicksilver.
            Dock bör förslaget kompletteras med en möjlighet för producenter
            att slippa djupförvaring om man kan uppvisa ett miljömässigt likvärdigt
            alternativ. Det är i grunden alltid farligt att låsa sig för en
            enda lösning på hantering av avfall eftersom detta kan hindra
            en positiv teknikutveckling inom området.
          </p>
          <p xml:id="i-AgkzjjLKXGF37FQPekEEkC" type="date">
            Stockholm den 3 juni 2003
          </p>
          <p xml:id="i-LHroEGJED9ymanQGY2Wqxu">
            Lennart Fremling (fp) Sverker Thorén (fp) Anita Brodén (fp) Marie
            Wahlgren (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7JcUVLv94Q9Viqq6cfXvmH">
            2002/03:MJ26
          </p>
          <p xml:id="i-6porGgmE9idvhX8CiYYSb5">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
