<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-SoU-00474">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning om kvinnors ohälsa</title>
        <author corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd">av Tuve Skånberg och Lars Gustafsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning om kvinnors ohälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02So474</idno>
          <rs type="number">So474</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02So474/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02So474</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02So474</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EtvcVCswg8uFc51yuhXBiJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EtvcVCswg8uFc51yuhXBiJ">
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JA2qCQTfHqJC1n4UgofXHD">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DQAuiNdqUFjpFvtXSu9TnY">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GDHhFGapB1RSt9rxYNvn9C">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GL78Xjgxx9rZPRN64x8Z56"/>
        <correspContext corresp="i-GL78Xjgxx9rZPRN64x8Z56">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0474/mot_200203_So_0474-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LFTTxfZZvfy88KFj3HBPVJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-H4JVTzctKy9i3XRgPsnLTf"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2QgThirGf5Vw532rwr8Y5T"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8PiyRmv962sXpzWK684Lc2">
        <div xml:id="i-X716LXCvb4ek4dL1nGpeFe">
          <p xml:id="i-DTMZtta4WaxdjYRCxK54sw">
            2002/03 mnr: S0474 pnr: kd782
          </p>
          <p xml:id="i-4y6TLjS3Zw1CYtHoNAWLVJ">
            Motion till riksdagen 2002/03:S0474
          </p>
          <p xml:id="i-T7M6VrQeN4fmxb7PwmiAEL">
            av Tuve Skånberg och Lars Gustafsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-NXChTxxCRbADqJxBe1GfyS">
            Forskning om kvinnors ohälsa
          </p>
          <p xml:id="i-LsiqoMZSXah9Kr68pn6oRy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-WZhQo6tQfN9hnYkR9ETaSW">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att aborter fullt ut bör ingå i patientregistret
            för att möjliggöra forskning relaterad till abortproblematiken.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att forskningsanslag särskilt avsätts för forskning
            inom kvinnohälsa relaterad till abortproblematiken.
          </p>
          <p xml:id="i-7AmVAYEdyDip3u53mpr8DN">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-RpXKszahr844DDRGiidHKa">
            Kön och social position är två faktorer som är avgörande för
            ohälsans ojämlika fördelning i samhället. Under senare år har
            larmrapporterna om att kvinnor har sämre hälsa än män och att
            det fortfarande är stora skillnader i vården av kvinnor och män
            avlöst varandra. Kvinnornas andel av antalet sjukskrivna var under
            2001 hela 64 procent. Fortfarande ses mäns hälsa som norm inom
            stora delar av vården och kvinnors hälsoproblem förtigs eller
            nedvärderas. Sjukdomsdiagnoser och hälsorisker är definierade
            utifrån mäns sjukdomar. Kvinnor har oftare än män symtom med lägre
            status som ångest, sömnlöshet, huvudvärk och trötthet. Många diagnoser
            som i första hand drabbar kvinnor har en relativt undanskymd plats
            inom forskning och utvecklingsarbete. Ett område som nästan uteslutande
            rör kvinnors fysiska och psykiska hälsa är den verksamhet inom
            sjukvården som rör abort. Trots att över 30 000 kvinnor varje
            år genomgår abort och trots att närmare 900 000 aborter utförts
            sedan lagen om fri abort infördes, finns mycket lite forskning
            på området. Inte minst gäller detta konsekvenserna av abort i
            hälsohänseende och här har inte regeringen varit pådrivande, utan
            snarare motarbetat forskningen. Ett exempel på hur regeringen
            motarbetar förbättringar inom kvinnohälsan är när regeringen fattat
            beslut om att aborter inte fullt ut ska ingå i patientregistret.
            Diagnos, vårdenhet, ålder, åtgärd, tidpunkt samt planerad
          </p>
          <p xml:id="i-9EAKnFz71eTgvWkmwAD5Uo">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0474/mot_200203_So_0474-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8qaFN6C4t8KABhtZwS4Nq4">
            2002/03:S0474
          </p>
          <p xml:id="i-DUngAy7azcPLnsKc3eEoH8">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-LoFf8LvZA388bJdnJc9mFy">
            vård kommer att ingå, men däremot inte det för forskningssyfte
            så viktiga personnumret. Viktigt att påpeka är att antalet abortiva
            ingrepp idag uppgår till över 30000 per år. Detta gör aborten
            till ett av de vanligast örekommande ingreppen inom kvinnohälsovården
            och kan jämföras med exempelvis antalet förlossningar (ungefär
            90 000 per år) och nya fall av bröstcancer (ungefär 5 000 per
            år). Vad hade det inneburit för forskningen inom dessa båda områden
            om personnumret inte funnits med i patientregistret? Mot bakgrund
            av detta menar vi att personnummer bör ingå vid rapporteringen
            av legal abort till patientregistret. Det alla kan vara överens
            om är att regeringens beslut ”omöjliggör fruktbar orskning”, som
            ordföranden för Svensk förening för obstetrik och gynekologi,
            Elisabeth Persson, uttryckte sig i en kommentar till beslutet.
            Även generaldirektör Kerstin Wigzell vid Socialstyrelsen är kritisk
            till regeringens beslut och säger i sin kommentar att ”Vi hade
            naturligtvis hellre sett att uppgifterna om aborterna funnits
            kvar. Nu blir det t.ex. svårare att följa upp eventuella risker
            med olika abortmetoder.” Samtidigt accepterar hon att avvägningen
            mellan kvinnors hälsa och den enskildes upplevelser av integritetsintrång
            är ”ett politiskt beslut”. Frågan är bara om denna avvägning mellan
            kvinnors hälsa och den enskildes upplevelser av integritetsintrång
            var nödvändig. Socialstyrelsens register är oerhört säkra och
            inom läkarkåren har man ett mycket stort förtroende för registren.
            Det har hittills inte kommit ut någon information som inte skulle
            ha kommit ut. Det har inte funnits några läckage. Att man hos
            Socialstyrelsen med sin tuffa registermiljö skulle registrera
            personnummer vid aborter kan därför inte uppfattas som något hot
            mot enskilda kvinnors integritet. Tvärtom finns det mycket att
            vinna på att ge möjligheter till forskning, exempelvis om hur
            man kan rikta förebyggande insatser till grupper av kvinnor. Det
            finns en mängd saker som forskningen aldrig kommer att kunna ta
            reda på utan ett stort material där man har med personnummer.
            Genom att personnummer inte följer med diagnosen kan inga framtida
            komplikationer någonsin sättas i samband med just aborten, vilket
            måste ses som ytterst allvarligt ur kvinnohälsoperspektiv. Vid
            sitt beslut har regeringen hänvisat till att annan forskning inom
            området är möjlig och att den även är tillräcklig. Med tanke på
            hur knapphändig forskningen varit inom området hittills är detta
            emellertid tveksamt. Vi menar därför att oavsett om regeringen
            vidhåller sitt beslut i fråga om personnummer vid abortingrepp,
            bör forskningsanslag särskilt avsättas för forskning inom abortområdet.
            Att det också finns mycket att forska kring kvinnors hälsa och
            abort har en nyligen presenterad studie visat. I rapporten ”Women”s
            Health After Abortion: The Medical and Psychological Evidence”
            har forskaren Elizabeth Ring-Cassidy och deVeber Institute of
            Toronto samlat en del av den internationella forskning som idag
            finns tillgänglig om hälsoriskerna vid abort.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0474/mot_200203_So_0474-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2Fm4F45AStsKkPwHNqdg6D">
            Till grund för ”Women”s Health After Abortion” ligger cirka 500
            artiklar, som har publicerats i företrädelsevis medicinska vetenskapliga
            tidskrifter under de senaste 20 åren. Mycket av informationen
            har återfunnits i forskningsrapporter som inte haft sitt primära
            fokus på abort. Den omfattande genomgången av världens medicinska
            forskningslitteratur avslöjar bland annat följande nyckelrisker
            kopplade till abort: Självmordsrisk. Risken att en kvinna begår
            självmord är sex gånger högre efter en abort än efter en förlossning,
            enligt tre stora världsvida studier (bland annat Gissler M et
            al. Suicides after pregnancy in Finland 1987-94: register linkage
            study. British Medical Journal 1996 Dec. 7;313(7070):1431-4).
            Bröstcancer. 27 världsvida studier visar ökad cancerrisk orsakad
            av östrogenet en kvinna utsätts för efter att ha genomgått en
            abort. En ung kvinna som avslutar sin första graviditet genom
            en abort, fördubblar i det närmaste den livslånga risken att utveckla
            bröstcancer (bland annat Daling JR et al. Risk of breast cancer
            among young women: relationship to induced abortion. Journal of
            the National Cancer Institute 1994 Nov (2);86(21):1584- 52. Direkta
            komplikationer. Smärta, blödningar, infektioner, perforerad livmoder
            och ibland dödsfall inträffar i högre grad än vad som vanligtvis
            rapporteras. Den verkliga förekomsten undervärderas ofta genom
            inadekvat kodning av diagnosen inom sjukvården (bland annat Heisterberg
            L, Kringelbach M. Early complications after induced firsttrimester
            abortion. Acta Obstetrica et Gynaecologica Scandinavica, 1987;66(3):201-4).
            Infertilitet, prematurfödsel, cp-skada. Påföljande infertilitet,
            livshotande utomkvedshavandeskap och prematur födsel vid senare
            graviditeter — vilket dessutom ökar risken för cp-skada med 38
            gånger för de tidigast födda barnen (detta enligt bland annat
            Escobar GJ et al. Outcome among surviving very low birthweight
            infants: a meta-analysis. Archives of Disease in Childhood 1991;66:204-211).
            När Vetenskapsrådet genomförde några av sina prioriteringar inför
            år 2002 valde rådet bland annat att verka för ett genusperspektiv
            inom medicinsk forskning. Ett av de forskningsprojekt som fick
            anslag genom denna prioritering gällde abort, då i ett historiskt
            perspektiv. Även om detta är lovvärt är det angeläget att forskning
            kring kvinnors upplevelser i förhållande till abort efter att
            lagen om fri abort infördes och abortingreppets inverkan på kvinnors
            fysiska och psykiska hälsa idag särskilt prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-JMDaLjCSPAJF75hAC7JuyW" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 2002 Tuve Skånberg (kd) Lars Gustafsson
            (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-HD4W9kXsRqd5WCSfBoUJVt">
            2002/03:S0474
          </p>
          <p xml:id="i-BdtFbruATBPpzx9gpyLgpg">
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
