<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-JuU-00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Decentraliserad tingsrättsorganisation i Stockholmsregionen</title>
        <author corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">av Kerstin Lundgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Decentraliserad tingsrättsorganisation i Stockholmsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Ju246</idno>
          <rs type="number">Ju246</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ju246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ju246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Ju246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <name>Kerstin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JhcFe8KsdjR7zbTLjZqVGq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JhcFe8KsdjR7zbTLjZqVGq">
          <note type="signatory" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XKM3KC5KGN9xX18vF7nZBf" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9mdUN1ttYCHVfg4qXctyea" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4iUDiGLqMyPUQLVYTArdQk" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6k4dqsy3iMvrTaSTFwiwwo" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-6k4dqsy3iMvrTaSTFwiwwo">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0246/mot_200203_Ju_0246-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-52H4q7zq3w8UnPZcFAdZcQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9MViC19YyryLJMnJ5BRFhx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ALLKytPfNLRBwmr9HTFUBs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GJ8P9T8hSzeQ3AqED3o4gr" type="motBody">
        <div xml:id="i-4eqvx5oUw1gtZYmKVCvG65">
          <p xml:id="i-YPMmsevBE66Wxwnh42go6g">
            56
          </p>
          <p xml:id="i-AHf9x4F4L3JvmNTCM5LXHL">
            2002/03 mnr: Ju246 pnr: c432
          </p>
          <p xml:id="i-FcV9mUAJKAcmwgT4ufDv8c">
            Motion till riksdagen 2002/03:Ju246
          </p>
          <p xml:id="i-XWx8MtRqZRHRvnNrTxj6iQ">
            av Kerstin Lundgren (c)
          </p>
          <p xml:id="i-6uHuHWs7V44yK4rGXMXy4E">
            Decentraliserad tingsrättsorganisation i Stockholmsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-LZBeHMKornZpk9rMSwiE8h">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QhQrLNTCETDZyEheQjUBHa">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om kravet på en förnyad och opartisk översyn av
            Stockholms tingsrätt. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att inte slå samman tingsrätter
            i Stockholmsregionen. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om kompletterande uppdrag
            att följa upp och utvärdera beslutade och genomförda sammanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4dxU6eRHmFBAL7DiQwacpB">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-5Xziyhdh2jqMn5FNNYLeLp">
            I samband med behandlingen av regeringens skrivelse från april
            2000, angående reformeringen av domstolsväsendet uttalade riksdagen
            (bet. 2000/01: JuU29) att domstolens lokala förankring måste väga
            tungt i det fortsatta arbetet. Regeringen hade då pekat på att
            man avsåg att arbeta för att organisatoriskt skapa större domkretsar.
            Utskottet fann då inget som tydde på att de kommande förändringarna
            skulle leda till en stark koncentration av den dömande verksamheten.
            Av regeringens skrivelse framkom vidare att man borde överväga
            om den nuvarande organisationen i storstäderna var ändamålsenlig
            och att man avsåg att ge Domstolsverket i uppdrag att utreda organisationen
            i Stockholmsområdet. Riksdagen uttalade härvidlag sitt gillande
            över att denna utredning skulle tillkomma. Regeringen uppdrog
            sedermera till generaldirektören i Domstolsverket Stefan Strömberg
            att göra en översyn av Stockholms tingsrätts
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0246/mot_200203_Ju_0246-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-84sfzrBwZp3DuhfwMssAmJ">
            2002/03:Ju246
          </p>
          <p xml:id="i-V4V3dJx6tpyDSjpSqUrXzK">
            57
          </p>
          <p xml:id="i-UP4E4npUXAKCWDT7AVwRNb">
            ledningsfunktioner, organisation och arbetsformer. Om utredaren
            fann det lämpligt skulle även förslag rörande organisationen i
            Stockholms län redovisas. Utredningen har nu redovisat två alternativa
            lösningar som i båda fallen innebär en kraftig koncentration av
            den dömande verksamheten i Stockholmsregionen. I det ena fallet
            blir dagens nio tingsrätter tre och i det andra fallet fem tingsrätter.
            Centerpartiet föreslår en ny översyn baserad på decentralisering
            av Stockholms tingsrätt. Stockholms tingsrätt är med sina ca 450
            anställda landets i särklass största domstol. Tingsrätten handlägger
            ca 14 26 av landets brottmål och tvistemål. Där handläggs en stor
            mängd mål för hela länet (bl a fastighetsmål och utsökningsmål)
            men även för hela riket (t ex patentmål). Stockholms tingsrätt
            har varit föremål för översyner med jämna mellanrum men har trots
            det längre handläggningstider än övriga tingsrätter. Här finns
            de stora volymerna som sägs vara bra för rättsväsendet. Här finns
            de möjligheter till specialisering som sägs stärka rättsväsendet.
            Här borde man kunna avläsa de stordriftsfördelar som eftersträvas
            i de organisatoriska förändringar som genomförts. Således borde
            Stockholms tingsrätt vara ett föredöme för den fortsatta organiseringen
            av domstolsväsendet. Men Stockholms tingsrätt har betydande problem
            — och den fråga som borde ställas är om storskalighet istället
            för att lösa, skapar problem som ytterst drabbar medborgarna.
            Genom en opartisk analys av Stockholms tingsrätt skulle den idag
            bärande tesen för utvecklingen av rättsväsendet kunna få en ingående
            granskning. Bara detta borde motivera en förnyad översyn för att
            ge ett bredare underlag även för den fortsatta inriktningen av
            hela domstolsväsendet i landet. Övriga åtta tingsrätter i Stockholms
            län svarar idag för sammanlagt 12 46 av det totala antalet brottmål
            och tvistemål i landet. Utan att tydligt analysera de problem
            som föreligger i Stockholms tingsrätt föreslår nu utredaren en
            sammanläggning som berör alla tingsrätter. Resultatet skulle bli
            en storskalighet som saknar motstycke efter svenska förhållanden.
            Om det förslag som presenterats för tingsrättsorganisationen i
            Stockholms län genomförs skulle resultatet bli en stark koncentration
            av den dömande verksamheten i landets huvudstadsregion, något
            som riksdagen knappast avsåg i sitt tidigare uttalande. Om det
            dessutom är så att storskaligheten i sig är en del av roten till
            de långa handläggningstiderna och de problem som finns vid Stockholms
            = tingsrätt, riskerar hela = rättsväsendet i Stockholmsregionen
            drabbas av samma sjukdomsbild. Det finns inget i utredningen som
            säger att problemen för medborgarna i Stockholmsregionen minskar
            om det skapas tre eller fem stora tingsrätter, vid sidan om Norrtälje
            tingsrätt som i båda fallen föreslås bli kvar. De tre nya tingsrätterna
            i Strömbergs förslag skulle få nästan samma storlek som Stockholm
            tingsrätt idag. Istället för att lägga samman tingsrätter så som
            utredaren föreslår måste en opartisk studie initieras som koncentrerar
            sig på att lösa de problem som Stockholms tingsrätt har och låter
            övriga domstolar ”vara ifred”. Utredningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0246/mot_200203_Ju_0246-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W4MzMSdajpGQZyoR8tnmut">
            bör redovisa alternativa lösningar baserade på en decentraliserad
            organisation med tydlig lokal förankring — med närhet till medborgarna
            och deras vardag. En vardag som ser mycket olika ut i en mångkärnig
            Stockholmsregion som alltmer växer samman med hela Mälardalen.
            Strömbergs utredning präglas här av ett gammalt koncentrationsmönster
            för regionens utveckling, mer än av ett tillvaratagande av hela
            regionens utvecklingskraft. Stockholms län är inte den sammanhållna
            region som Strömberg gör gällande. En ny studie förutsätts utgå
            ifrån att förnya rättsväsendet i Stockholmsregionen genom att
            utveckla de väl fungerande tingsrätternas möjligheter. Den utvärdering
            som riksdagen förväntade sig skulle ha parlamentariska inslag,
            har ännu inte redovisats för riksdagen. Här förutsätts att denna
            översyn är opartisk. Översynen bör ges kompletterande uppdrag
            att studera och pröva de nu gällande teserna om koncentration
            och storskalighet som gäller för rättsväsendets utveckling. Den
            förnyade översyn som här föreslås av Stockholms tingsrätt kan
            i detta sammanhang vägas in i studien. I likhet med vad som tidigare
            påtalats är det angeläget att inte genomföra några nya sammanslagningar
            av tingsrätter innan riksdagen fått tillfälle att ta ställning
            till utvärderingen av de hittillsvarande förändringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-9UAVdy7XJoUu8WQWVAfzi2" type="date">
            Stockholm den 16 oktober 2002
          </p>
          <div xml:id="i-34CtyxjxqfEuUkk2EPkzCm" type="signatureBlock">
            <p who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC" type="signature">
              Kerstin Lundgren (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AzJFa7KkmZFNf5vfT6Ro22">
            2002/03:Ju246
          </p>
          <p xml:id="i-7g1ZznaiAB7VgzZcBYdcqy">
            58
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
