<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-UbU-00458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning om östrogenbehandling</title>
        <author corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa">av Sonja Fransson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning om östrogenbehandling</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Ub458</idno>
          <rs type="number">Ub458</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ub458/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ub458</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Ub458</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
            <name>Sonja Fransson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RV58z4JKLyvuKAyG2XobP8</idno>
            <name>Laila Bjurling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM</idno>
            <name>Lilian Virgin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <name>Carina Hägg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <name>Siw Wittgren-Ahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TpLnE7vJWXYq6fZf8iCast</idno>
            <name>Majléne Westerlund Panke</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NtH3gm9T776y6PU4TMZ4DT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NtH3gm9T776y6PU4TMZ4DT">
          <note type="signatory" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RV58z4JKLyvuKAyG2XobP8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dt448JefoURo4sEMRH39aM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TpLnE7vJWXYq6fZf8iCast"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NhCZNj4okMb5UozzMAayE5">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GuYNJn77UTY6B4GQLJeMpt">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-7n35jcPVgs5Aj6oW6feLA8">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-FRB9XfGNHxYi5EG38UeTJS"/>
        <correspContext corresp="i-FRB9XfGNHxYi5EG38UeTJS">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0458/mot_200203_Ub_0458-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-iXnsVncSGQdorJBD11Ftp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KCUDGHJSvb5gLcsJaWQR94"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SfRLWrcJN6h9Lg7i224Ufo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2002/03 mnr: Ub458 pnr: s32405</p>
          <p>Motion till riksdagen 2002/03:Ub458</p>
          <p>av Sonja Fransson m.fl. (s)</p>
          <p>Forskning om östrogenbehandling</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs angående vikten av ytterligare forskning om östrogenbehandlingens effekter på kvinnors hälsa.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>Miljoner kvinnor i världen behandlas idag med östrogen för att minska klimakteriebesvären. I Sverige skrivs östrogen ut till 40 26 av alla kvinnor i klimakteriet och denna förskrivning ökar snabbt. Ofta sker den helt slentrianmässigt vid besök hos allmänläkare eller gynekolog vid rutinkontroll. Vi kvinnor lever nära hälften av vårt vuxna liv efter klimakteriet. Östrogenbehandlingen betyder mycket för att höja livskvaliteten för många kvinnor i aktiv ålder. Behandlingen lindrar effektivt våra klimakteriebesvär, och den tycks påverka risken att insjukna i flera folksjukdomar, men summan av risker och nytta hos den enskilda kvinnan är okänd. Den sägs ha flera positiva hälsoeffekter. Den sägs förebygga bl.a. benskörhet, hjärtinfarkt, stroke och Alzheimer. Varannan svensk kvinna drabbas någon gång under sin livstid av en fraktur som kan relateras till benskörhet. Vi har 20 000 höftfrakturer hos kvinnor varje år i Sverige. Oftast är det kvinnor i 80-årsåldern som är patienten. I vetenskapliga undersökningar presenteras siffror som kan tyda på att pågående östrogenbehandling halverar risken för höftfraktur. Hjärt- och kärlsjukdomar är den vanligaste dödsorsaken för både män och kvinnor. Skyddar östrogenbehandling mot hjärtinfarkt? Ja, säger vissa studier. Nja, säger andra kontrollerade studier. Biologiska data säger både ja och nej. Samtidigt nås vi av varningssignaler vad gäller östrogenbehandlingens betydelse för uppkomsten av bröstcancer. Bröstcancer är i dag kvinnans vanligaste cancersjukdom. Nästan en kvinna av tio drabbas, innebärande att vi i Sverige har 6 000 fall per år, och förekomsten ökar. Enligt samstämmiga</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0458/mot_200203_Ub_0458-0002.pdf"/>
          <p>2002/03:Ub458</p>
          <p>uppgifter ökar östrogenbehandling risken för bröstcancer, men hur mycket och hos vem? Kvarstår riskökningen hela livet, även sedan behandlingen avslutats? Nya rön från Karolinska Institutet utmanar tidigare resultat om att risken efter långtidsbehandling med östrogen bara är måttligt ökad. Kan svensk forskning bevisa att östrogen i icke skadliga doser verkligen förebygger hjärtsjukdomar och benskörhet utan att antalet fall av bröstcancer ökar, skulle det innebära en mycket stor hälsovinst. SBU -— Statens beredning för medicinsk utvärdering har fått i uppdrag av socialminister Lars Enqvist att titta på forskningen över världen då det gäller östrogenbehandling. SBU har granskat denna fråga redan 1996 och det har sedan dess publicerats flera betydande vetenskapliga undersökningar inom området. SBU säger i sin rapport att ”den kritiska granskningen av det vetenskapliga faktaunderlaget har visat på många kunskapsluckor. Den nya kunskapen förändrar de tidigare slutsatserna endast i begränsad omfattning. I vissa fall har underlaget blivit säkrare ( risk för bröstcancer vid långvarig behandling), i andra fall kvarstår den osäkerhet som förelåg i underlaget för den tidigare rapporten (effekt på hjärt-kärlsjukdom och slaganfall).” ”Samspelet mellan effekten av östrogen på blodkärl och blod och sjukdomar i hjärta eller kärlsystem är mycket komplext. Trots omfattande studier är fortfarande kunskaperna inom detta område begränsade, vilket motiverar ytterligare vetenskapliga studier” enligt SBU. Vi anser med SBU:s rapport som underlag att det är ytterst viktigt att verka för fortsatt forskning inom detta område. Det berör så oerhört många kvinnor i världen och vi vill inte vara försökskaniner, vi vill ha kunskap för att kunna ta ställning. Därför anser vi att denna forskning bör lyftas fram och prioriteras.</p>
          <p>Stockholm den 16 oktober 2002</p>
          <p>Sonja Fransson (s) Laila Bjurling (s) Lilian Virgin (s) Carina Hägg (s) Siw Wittgren-Ahl (s) Majléne Westerlund Panke (s)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
