<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-SkU-00327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skattetilläggen</title>
        <author corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ">av Jeppe Johnsson m.fl. (m, fp, kd, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skattetilläggen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Sk327</idno>
          <rs type="number">Sk327</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Sk327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Sk327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Sk327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ</idno>
            <name>Jeppe Johnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <name>Runar Patriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <name>Annika Qarlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy</idno>
            <name>Elizabeth Nyström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W</idno>
            <name>Yvonne Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J2pcjBf6ppCUUibn7Biroc</idno>
            <name>Lars Lindén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2FyC8HvEgLKvDWai2NzRg2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2FyC8HvEgLKvDWai2NzRg2">
          <note type="signatory" corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J2pcjBf6ppCUUibn7Biroc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CGCW2nDy6bhTvsCXSM33vg">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-24B9c2XDhq2aPjEUT6Y36g">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-YYD2Pxwf1K776i3rPZrBUB">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CNaiRoDvUQqpSJHnY22FG2"/>
        <correspContext corresp="i-CNaiRoDvUQqpSJHnY22FG2">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Sk_0327/mot_200203_Sk_0327-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Wp6H9LZ934cbN3fZ2kVSzv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HdikDmfZkMSQtZ3LxDX9v"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-AsH8N5s9ShsVmvCCA6rZyV"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>14</p>
          <p>2002/03 mnr: Sk327 pnr: -m910</p>
          <p>Motion till riksdagen 2002/03:Sk327</p>
          <p>av Jeppe Johnsson m.fl. (m, fp, kd, c)</p>
          <p>Skattetilläggen</p>
          <p>1 Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om subjektivt rekvisit, befrielse, handläggningstider och anstånd när det gäller skattetillägg.</p>
          <p>2 Motiv för vårt förslag</p>
          <p>Sverige har i sommar fällts av Europadomstolen för att en skattskyldigs rättigheter kränkts enligt Europakonventionen om mänskliga rättigheter. Domstolen konstaterade bl.a. att skattetilläggen är en straffsanktion och att det tagit för lång tid innan målet avgjorts i domstol. Debatten har även tidigare förts om rättssäkerhetsfrågor i samband med skattetilläggen. Skattetilläggen påförs om en skattskyldig lämnat oriktiga uppgifter utan något krav på att ha haft för avsikt att vilseleda eller ens varit oaktsam vid uppgiftslämnandet. Många av dem som drabbats av skattetillägg har upplevt detta som djupt orättvist eftersom de lämnat uppgifter efter bästa förmåga men det ändå har blivit fel. De kanske till och med har varit i kontakt med skatteupplysningen för att få reda på hur de skulle göra. Ändå drabbas de av skattetillägg med 40 procent av skatten. Vi inser att en avgiftssanktion behövs för att få in korrekta uppgifter som leder till rätt beskattning. Men avgiftssanktionen måste vara utformad på ett sätt som gör att skattskyldiga som lämnat uppgifter efter bästa förmåga inte drabbas av denna sanktion.</p>
          <p>En utredning har föreslagit att skattetillägg endast ska utgå om den skattskyldige varit vårdslös i sitt uppgiftslämnande. Utredningens förslag bereds men har ännu inte lett till att något förslag har lämnats till riksdagen. Vi anser att det är av yttersta vikt att ett subjektivt rekvisit införs så att de som försökt att lämna korrekta uppgifter inte straffas. Skattetillägget ska kunna efterges enligt dagens regler. Men denna möjlighet till befrielse från skattetillägg tillämpas såväl av myndigheter som</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Sk_0327/mot_200203_Sk_0327-0002.pdf"/>
          <p>2002/03:Sk327</p>
          <p>15</p>
          <p>av domstolar ytterst restriktivt. Denna möjlighet till befrielse måste vara reell för att tillgodose grundläggande rättssäkerhetskrav. Vi anser att möjligheterna till befrielse från skattetillägg bör ändras så att det räcker med att det är oskäligt att ta ut skattetillägget för att besluta om befrielse från skattetillägget. Handläggningen av ärenden och mål om skattetillägg måste avgöras inom rimlig tid för att de som drabbas inte ska orsakas onödigt lidande. Vi anser att detta endast kan garanteras genom att tidsfrister införs för målets handläggning. Vi föreslår att omprövning av beslut om skattetillägg med anledning av överklagande ska ske inom tre månader från att överklagandet inkom till skattemyndigheten och att målet ska vara avgjort på länsrätten inom tre månader från skattemyndighetens omprövningsbeslut med anledning av överklagandet. Anstånd med betalning av skattetillägg kan lämnas t.ex. i avvaktan på domstolsbeslut men med dagens regler krävs att den skattskyldige kan ställa säkerhet. Om den skattskyldige inte kan utverka en bankgaranti så ges inget anstånd och skattetillägget ska betalas innan saken har avgjorts i domstol. Detta kan leda till att den skattskyldige sätts i konkurs innan skattetillägget prövats i domstol. Vi föreslår därför att skattskyldiga ska kunna medges anstånd med betalning av skattetillägg utan att ställa säkerhet även då beloppet inte är obetydligt. Det är viktigt att skattemyndigheten har sanktionsmöjligheter så att de skattskyldiga lämnar korrekta uppgifter. Men oskyldiga får inte på ett godtyckligt sätt drabbas av straff som kan leda till oreparabla ekonomiska skador och grundläggande mänskliga rättigheter åsidosätts.</p>
          <p>Stockholm den 20 oktober 2002</p>
          <p>Jeppe Johnsson (m)</p>
          <p>Runar Patriksson (fp) Holger Gustafsson (kd) Annika Qarlsson (c) Elizabeth Nyström (m) Yvonne Ångström (fp) Lars Lindén (kd)</p>
          <p>Sven Bergström (c)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
