<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-LU-00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2002/03:6 Obligatorisk redovisning av sjukfrånvaro</title>
        <author corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">av Inger René m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2002/03:6 Obligatorisk redovisning av sjukfrånvaro</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02L2</idno>
          <rs type="number">L2</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02L2/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02L2</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02L2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdGnyRLxFm6LiCDBYWE7MV</idno>
            <name>Bertil Kjellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH</idno>
            <name>Henrik von Sydow</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <name>Hillevi Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <name>Henrik S Järrel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-E3XS7wQrAttJW6pHBkktce" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-E3XS7wQrAttJW6pHBkktce">
          <ref>Proposition 2002/03:6</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LCJFSvmrD6mAND63mo7y4n" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LCJFSvmrD6mAND63mo7y4n">
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UdGnyRLxFm6LiCDBYWE7MV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CbkSosLZaVAUf7mHhxMREE" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-48ir5ytYRoP7wcSgKSBZJe" type="dismissal">
          <date when="2002-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5qPPTB8K3v3NRvfG6CHtaZ" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JURJq3hGMr3HDJmvYiWT4Q" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JURJq3hGMr3HDJmvYiWT4Q">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_L_0002/mot_200203_L_0002-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AMyKBdJnAiJQNgGMKehwgG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HhUngWxefRDMstxhgtYDWy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B5u3nNoQahRPgWoLmYY4sk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SiRwnZ8BD1dWJ6H1G8WFTH" type="motBody">
        <div xml:id="i-HsMJCoJ8dLSWBcg1PeeN96">
          <p xml:id="i-25jZ3vHYt3PmQMM4uzEJKw">
            2002/03 mnr: L2 pnr: m182
          </p>
          <p xml:id="i-BMx9rJBk3GnUurdVcoeDW9">
            Motion till riksdagen 2002/03:L2
          </p>
          <p xml:id="i-AbCpHHvYWcuHnNN4iXeCbK">
            av Inger René m.fl. (m) med anledning av prop. 2002/03:6
          </p>
          <p xml:id="i-JmXj57ogoDskwkxQG6R73S">
            Obligatorisk redovisning av sjukfrånvaro
          </p>
          <p xml:id="i-LknMAPp2wLC962WqWRXwEq">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-TiNrgtb2UeP5E8e7Qffp2w">
            Riksdagen beslutar avslå proposition 2002/03:6 i dess helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FTSJLmdLJnkhgEuUerpxdj">
            Ett slag i luften
          </p>
          <p xml:id="i-Qck2YLsWAjB2mHVk6XhuwM">
            I propositionen föreslås att alla arbetsgivare skall bli skyldiga
            att redovisa uppgifter om anställdas sjukfrånvaro i årsredovisningen.
            Regeringen anser att en sådan skyldighet kan bidra till att minska
            sjukfrånvaron. Vi delar inte den bedömningen. En årsredovisning
            riktar sig till externa intressenter och det kan ifrågasättas
            om uppgifter av det aktuella slaget har någon plats i årsredovisningen.
            Att liknande uppgifter hittills redovisats inom ramen för den
            interna redovisningen har inte lett till någon minskning av sjukfrånvaron.
            Det finns inget som tyder på att en obligatorisk redovisning av
            sjukfrånvaron i årsredovisningen skulle medföra någon som helst
            förändring i det avseendet. Den föreslagna redovisningen kommer
            inte att ge någon information om vilka bakomliggande orsaker och
            diagnoser som ligger till grund för sjukfrånvaron. Informationen
            kommer heller inte att ge upplysning om vilka insatser som prövats
            i de olika typerna av sjukfrånvaro eller med vilka resultat. Det
            bör understrykas att sjukskrivningar inte är ensidigt relaterade
            till arbetslivet eller till situationen på arbetsplatsen. Att
            påstå det vore att förenkla enskilda människors personliga förhållanden,
            där många olika faktorer i samverkan påverkar hälsa och välbefinnande.
            Människor är mer komplicerade än vad regeringen vill tillstå.
            Den föreslagna informationen skulle inte visa vilka faktorer som
            är avgörande för hälsan eller vilka åtgärder arbetsgivaren kan
            bidra med för att den anställde åter skall bli arbetsförmögen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_L_0002/mot_200203_L_0002-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NkECijvjYfTLqsB5x14EFP">
            2002/03:L2
          </p>
          <p xml:id="i-8ayfUumQ7krSMmWTRXCgBG">
            Förslaget bidrar inte på något sätt till att hejda de skenande
            sjuktalen. För konkreta förslag om hur sjukfrånvaron skall minskas
            hänvisar vi till motion 2002/03:Sf291 Det sjuka Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Qj7VN8Qhhmn9tqPgXJP3SQ">
            Förslaget försvårar ytterligare för företagare
          </p>
          <p xml:id="i-NpX5wwnGU1Bp1GDrqPFMy2">
            Om förslaget genomförs läggs ytterligare en börda på företagen
            i form av tvingande regelverk. De mindre företagen drabbas hårdast.
            För företagen medför obligatorisk redovisning av sjukfrånvaron
            ytterligare administration och kostnader, att läggas till den
            redan befintliga, mycket omfattande administrationen. Förslaget
            står i stark kontrast till behovet av att förenkla och minska
            de administrativa uppgifterna för småföretag. Det motverkar också
            den pågående internationella harmoniseringen av företagens redovisningsregler.
            Det är anmärkningsvärt att ytterligare tvingande regelverk läggs
            på svenska företag, trots att Socialdemokraterna i sitt valmanifest
            tydligt hävdade att ”vi fortsätter att förenkla reglerna”. Dagens
            regelverk är mycket kostsamt för företagen. Enligt en OECD-studie
            uppgår kostnaderna för att administrera myndigheternas regelverk
            till 30.000 kronor per anställd och år för företag med 1—19 anställda.
            För företag med 50-500 anställda uppgår motsvarande kostnad till
            6.000 kronor. Den sammanlagda volymen myndighetsregler har uppskattats
            till cirka 40.000 sidor, varav ungefär hälften utgör företagsregler.
            Det bör också framhållas att förslaget skulle få mycket märkliga
            effekter ur integritetssynpunkt för små företag. Ett litet företag
            med exempelvis elva anställda som tvingas redovisa sjukfrånvaro
            samt kön på de sjuka avslöjar i praktiken mycket känsliga uppgifter
            om de anställda. I så små företag är det relativt enkelt att identifiera
            vilka personer det rör sig om.
          </p>
          <p xml:id="i-4PMJ3ZdcZ1ZeseuqjqVfeL">
            Redovisning bör baseras på frivillighet
          </p>
          <p xml:id="i-LS69d5NCCh1BsUqniTJniv">
            Företag, särskilt mindre sådana, är ofta känsliga för sjukfrånvaro
            och har ett inbyggt incitament att försöka hålla sjuktalen nere
            genom olika åtgärder. De flesta privata arbetsgivare känner också
            mycket väl till omfattningen av sjukfrånvaron i företaget. Många
            företag kartlägger och redovisar redan i dag frivilligt sjukdomar
            och skador. Ett exempel är Svenskt Näringslivs tidsanvändningsstatistik
            som bygger på frivilligt deltagande. Statistiken omfattar cirka
            220.000 arbetstagare, fördelade på cirka 2.500 arbetsplatser och
            500 företag. Informationen används för att ge företagen jämförelseuppgifter
            över hur arbetstiden används. Materialet innehåller uppgifter
            om bland annat olika frånvaroanledningar, personalomsättning och
            övertid. Statistiken publiceras kvartalsvis och en utbyggnad planeras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_L_0002/mot_200203_L_0002-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-JyYCoddP9nsM9RPWTcqcqM">
            En seriös arbetsgivare inser vikten av att vidta åtgärder för
            att förvalta sitt humankapital. Det ligger i varje arbetsgivares
            intresse att hålla sig informerad om och försöka förebygga sjukfrånvaro.
            Det torde ligga i regeringens intresse att koncentrera sina ansträngningar
            till att minska sjuktalen inom den offentliga sektorn genom konkreta
            och effektiva åtgärder och på så sätt ta det ansvar som privata
            arbetsgivare redan tar. Mindre byråkrati, en mer flexibel arbetsmarknad
            och mindre krångliga regelverk är en bättre väg att gå än ytterligare
            lagstiftning utan tydligt syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-8j8XpANMyjJp3xLsncjN9e" type="date">
            Stockholm den 22 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-BwFok355rQXpMtWrDWkNuL" type="signatureBlock">
            Inger René (m) Bertil Kjellberg (m) Henrik von Sydow (m) Hillevi
            Engström (m) Nils Fredrik Aurelius (m) Henrik S Järrel (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SxFV6vqLLQBbGNYPKVohJG">
            2002/03:L2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
