<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-JuU-00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot människohandel</title>
        <author corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY">av Johan Linander m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot människohandel</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Ju227</idno>
          <rs type="number">Ju227</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ju227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ju227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Ju227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY</idno>
            <name>Johan Linander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <name>Kerstin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XPjYevHLimAcwxfgiqZgQM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XPjYevHLimAcwxfgiqZgQM">
          <note type="signatory" corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C1sxXqzi1VSCAX2MwwuabF" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R3zbYmkxVC5VCDGw28DqMA" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CBspQ8dR6UMQsGurg7kUhp" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GS1mH26AMtAMZRLx2wreBX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GS1mH26AMtAMZRLx2wreBX">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0227/mot_200203_Ju_0227-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UuTRwYcTCZbFxQhrjMeVAE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-nuGyLZXPUtfgTZX7HTrQX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Gw2Y9VrkMWr6Nce6611m6S" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6JNmoaiA32FFqhd1geqjoD" type="motBody">
        <div xml:id="i-6u8db1hoAEq1VK14932TAX">
          <p xml:id="i-dSnoZ1keqmJtE9MQ97nNY">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-RwckFC6da397r5eQC6hFpE">
            2002/03 mnr: Ju227 pnr: c451
          </p>
          <p xml:id="i-UG37LVaxysZKy5VErx6nPn">
            Motion till riksdagen 2002/03:Ju227
          </p>
          <p xml:id="i-WEpMv4UfUUJZvRDnprzJ6w">
            av Johan Linander m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-8sPzmi6Us841ukmyehzvkA">
            Åtgärder mot människohandel
          </p>
          <p xml:id="i-5i44vNwyRNTkPpRyzakb47">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-KTK81VGLtsUBuv6BxQ1osM">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om åtgärder för att stoppa människohandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-66CUibm7yrBNcCTKQUYWGn">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-UTYEEN4XrX9uoNRzQTnqAX">
            Sverige har, genom =: undertecknandet av Förenta nationernas
            människohandelsprotokoll, förbundit sig att ställa människohandlarna
            inför rätta och vidta åtgärder mot den organiserade brottsligheten.
            Enligt uppskattningar kommer ca 500 000 kvinnor årligen som offer
            för människohandel till någon av EU:s medlemsstater. Enligt FN
            blir mellan 700 000 och 2 miljoner människor offer för människohandel
            varje år. Människohandeln kan ekonomiskt jämföras med den internationella
            drog- och vapensmugglingen. FN har uppskattat att de kriminella
            grupperna tjänar cirka 7 miljarder dollar varje år på handeln
            med kvinnor. Sverige är absolut inte förskonat från fenomenet
            människohandel. Rikskriminalpolisen (RKP) uppskattar att mellan
            200 och 500 kvinnor ”såldes” till Sverige under år 2000. Enligt
            RKP kommer de flesta av kvinnorna från länder i vårt närområde,
            i första hand från Östeuropa och Baltstaterna. Enligt RKP luras
            kvinnorna — ofta mycket unga — som regel med löfte om välavlönat
            arbete på restauranger eller liknande från fattiga förhållanden
            i Östeuropa, Ryssland, Ukraina m.fl. länder. När de kommit fram
            till destinationslandet fråntas de identitetshandlingar, tvingas
            prostituera sig och
          </p>
          <p xml:id="i-Cy37XJuJiGyiq7iSyw2HHk">
            hålls under uppsikt av hallickar som tar hand om merparten av
            kvinnornas inkomster. Många kvinnor misshandlas och våldtas, en
            del mördas. Det är svårt att återvända hem — de flesta lider av
            psykiska och fysiska skador. När kvinnorna befinner sig i ett
            ffrämmande land där de inte talar språket eller har tillstånd
            att befinna sig är hallickens makt och kontroll över dem nästan
            total. Människohandlare och hallickar sänder också kvinnor till
            svenska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0227/mot_200203_Ju_0227-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-D7TUvFUDdbBtb7xv7ctKxy">
            2002/03:Ju227
          </p>
          <p xml:id="i-4nFZq2nnipcpQotu6xwNSr">
            23
          </p>
          <p xml:id="i-K92AVzbyFYd4bAzjdkKLvY">
            gränsstäder, byar och campingplatser där lokala män sexuellt
            utnyttjar dem innan de skickas tillbaka till sina hemländer.
          </p>
          <p xml:id="i-E3RxPkGnGLfpdeHsY7jqax">
            Offren för människohandel har sällan någon att vända sig till.
            En del kvinnor är på grund av erfarenheter från hemlandet rädda
            för polisen och vågar därför inte vända sig dit. Om de går till
            polisen riskerar de vidare att avvisas. Beroende på var kvinnorna
            kommer ifrån och vad de tvingats genomgå i det nya landet har
            många av dem svårt att återvända. De kan känna skam och skuld
            och skulle i vissa fall utestängas från gemenskapen i hemlandet
            på grund av vad de varit med om här. Det förekommer också att
            kvinnor lurats att tro att de skulle betraktas som brottslingar
            om de avslöjar sig. Till detta .ommer hot mot dem själva eller
            deras familj i de fall de försöker ta sig ur sin situation. De
            rapporter som EU:s medlemsstater lämnat till Europol tyder på
            att hot mot såväl kvinnorna som deras familjer har blivit vanligare.
            Inte sällan har organiserade människohandlare kontakter i hemlandet
            som känner till vinnans bakgrund, vilket kvinnan i sin tur känner
            till. Den allra viktigaste åtgärden är att strypa marknaden för
            prostitution. Enligt en sexualvaneundersökning från Folkhälsoinstitutet
            har var åttonde svensk man köpt sex. Var åttonde man! Så länge
            svenska män efterfrågar sexuella tjänster mot betalning så kommer
            hallickar att fortsätta hitta vägar ör sin marknad.
          </p>
          <p xml:id="i-EStDGkREJAWqfQZJCzC4Mi">
            I dag gäller utlänningslagens (1989:529) bestämmelser för utlänningar
            som vistas i Sverige utan tillstånd eller under falska förespeglingar,
            dvs. bl.a. 'vinnor som utsatts för människohandel för sexuella
            ändamål. Enligt 4 kap. år en utlänning avvisas eller utvisas om
            han/hon saknar vederbörligt tillstånd ör att vistas i landet,
            lämnat oriktiga uppgifter som grund för sin inresa eller om det
            kan antas att han/hon inte kommer att försörja sig ”på ett ärligt
            sätt”. Det är vanligt att nu avsedda kvinnor antingen kommit in
            i ett land illegalt eller kommit in med stöd av t.ex. turistvisering
            och sedan stannat kvar efter det att detta löpt ut. Under vistelsen
            har de utnyttjats för sexuella tjänster, antingen öppet på gatan
            eller hållits inlåsta för samma ändamål. När de upptäckts eller
            frivilligt tagit kontakt med polis har de saknat laglig grund
            för sin vistelse. Ofta har de då omedelbart avvisats utan att
            polisen försökt utreda under vilka förhållanden de kommit till
            och vistats i exempelvis Sverige. De drabbade kvinnorna måste
            ges uppehållstillstånd så att de kan stanna under hela rättegångsprocessen,
            och möjligheterna till asyl på grund av humanitära skäl bör ses
            över.
          </p>
          <p xml:id="i-XuMycfpqGRjNV6cixMVfgW">
            Vid Rikskriminalpolisen finns idag 1,25 polistjänster för arbetet
            med att kartlägga och förhindra handel med kvinnor. Sedan 1998
            har 19 förundersökningar inletts och vid enbart sju tillfällen
            har förundersökningen lett till fällande domar. Den 1 juli i år
            skärptes lagstiftningen vad gäller trafficking. Brottet jämställs
            nu med mord, våldtäkt och grova rån. Men det hjälper inte när
            polisen varken har resurser eller utbildning på området.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0227/mot_200203_Ju_0227-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7ZuLSCVZgs9dqExTukWhri">
            Det behövs poliser som specialutbildas för att arbeta med människohandel
            — likt narkotikapoliser. Men det behövs också utbildning till
            befintlig polis. Det behövs fasta enheter med specialutbildade
            poliser för trafficking i de distrikt som är berörda. Ge uppehållstillstånd
            till drabbade kvinnor och se över möjligheterna för asyl av humanitära
            skäl i Sverige. Det är viktigt att kvinnorna kan stanna under
            hela rättegångsprocessen. Det behövs kunskap om människohandeln
            hos fler än hos polisen, inte minst inom vårdcentraler och andra
            som kan komma i kontakt med dessa kvinnor. Arbeta på plats med
            att förbättra situationen för kvinnor i de länder varifrån vi
            ser att människohandel sker.
          </p>
          <p xml:id="i-9x8kXsUmfmLUdetT99X4pt" type="date">
            Stockholm den 10 oktober 2002
          </p>
          <div xml:id="i-XfF5nrJARg9jyATnL2eFva" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Ldv7vwyFLdp8Yqy8qhHwem">
              <item xml:id="i-2LmQjpLjb66m34Wpp5a4LY" who="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY" type="signature">
                Johan Linander (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-GkCfsDWcR8V277zjNWmSA3">
            Viviann Gerdin (c) Kerstin Lundgren (c)
          </p>
          <p xml:id="i-QWhMx1kCb8kUXKgGodwAvA">
            2002/03:Ju227
          </p>
          <p xml:id="i-QESw7MD7ruLVR1W6tkhVwh">
            24
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
