<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-BoU-00319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det nationella träprogrammet</title>
        <author corresp="i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn">av Carin Lundberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det nationella träprogrammet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Bo319</idno>
          <rs type="number">Bo319</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Bo319/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Bo319</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Bo319</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn</idno>
            <name>Carin Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <name>Raimo Pärssinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY</idno>
            <name>Kristina Zakrisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW</idno>
            <name>Ann-Kristine Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <name>Agneta Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ARQCpzRTv8ggWtQVRwi1x5</idno>
            <name>Rune Berglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DZNRCwuyW91x57BZd3PnAe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DZNRCwuyW91x57BZd3PnAe">
          <note type="signatory" corresp="i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ARQCpzRTv8ggWtQVRwi1x5"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3dy8Z6vb5i6KASeKqNPbNL" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5YuibG7oKgRBHooogs816p" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-StD3uju1CKfxuNQyNm6fhj" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-13xNy6dXQr5FzLHSxLamhG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-13xNy6dXQr5FzLHSxLamhG">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Bo_0319/mot_200203_Bo_0319-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Fn675RJqKNgfmPHB3V1beD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9qMXgsXGdqaVY49h1JjgRM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X7K1PdtBU7u2Gjqj3bncUW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GYMqqPEnzdMKHkpuEwHFgt" type="motBody">
        <div xml:id="i-9oetg6Fz6XfhSNaUP6XPkH">
          <p xml:id="i-Q4unJhKRJJitiNvQeefFjY">
            2002/03
          </p>
          <p xml:id="i-32Zfj2uexNkPnw311G6Eda">
            mnr: Bo319 pnr: s45233
          </p>
          <p xml:id="i-TtMBwi2VVdy4Nt2a5jPYrb">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-J7YpesGRmhWRRCU1qvREdh">
            2002/03:B0319
          </p>
          <p xml:id="i-7YYCRu9CFgM1CZ6EsZ3WTN">
            av Carin Lundberg m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-AddmJRK5UnfMpk9Lg21VrU">
            Det nationella träprogrammet
          </p>
          <p xml:id="i-BGyw9nrRniBwTE5by4VpB">
            Motionen delad mellan flera
          </p>
          <p xml:id="i-XDHexcZH2ReFKX48tNkaDP">
            utskott
          </p>
          <p xml:id="i-NWGW1syxJKduYMoLzxE7X4">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-KJhNTeMR3T5GiNxZWoHocb">
            1. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-KSefyKcLaSqeq8RpL4m9j8">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-QDHcnjAqGkUXVTtyjztXS4">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-HMatADfFDxN5QmPhNENVCq">
            anförs om att regeringen skyndsamt fullföljer riksdagens beslut
            om införande av ett nationellt träprogram med inriktningen att
            öka träkonstruktionernas andel i den inhemska byggsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-TXbMiKhLdVJphv7STeZvYK">
            2. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-DwrFPcTQyToUnhTfmgwZUJ">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-2sMP1u3PzzNgPLUdpeQMUA">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-3ndGY9nfRA6XFgwyK26WUR">
            anförs om att en särskild satsning för att öka andelen flerbostadshus
            i trä
          </p>
          <p xml:id="i-Xn1xA1D2bHYMX1cSDohbUK">
            genomförs. 3. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-TNXMw4y68oftxkfVtbuS5i">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-77UrAnqARSr5Lt2yez5ivW">
            anförs om att regeringen omedelbart tydliggör de upphandlarnas
            skyldighet att beakta miljöegenskaper hos byggmaterial vid upphandling
            av offentliga byggprojekt.'
          </p>
          <p xml:id="i-54DjHusCzyjqepuoZBXL34">
            4. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-88xB1qGoXRTLdxJzZLF49N">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-EMMx3hze6vTgxQL93LDSC9">
            i motionen offentliga
          </p>
          <p xml:id="i-6GwuMt7iMqjcv1brv3Dk2B">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-AnHiKSQoF1mu39AXYrXrrv">
            anförs om att i enlighet med Delegationen för ekologisk upphandlings
            slutsatser snarast komplettera de offentliga upphandlingsreg
          </p>
          <p xml:id="i-TQi237DuvACpLuC2MeDvAj">
            om offentlig upphandlin;
          </p>
          <p xml:id="i-TPZTSkntw5N2fc7TiTZFKn">
            livskostnadsanalyser i all 5. Riksdagen tillkännager
          </p>
          <p xml:id="i-3To49cpAweabP5axrn63cx">
            upphandling.'
          </p>
          <p xml:id="i-SNLspdiS9dtzptb5vEJk1P">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-9e6xsQsuPdRM9nfpacPkoU">
            anförs om att kommunernas ansvar för tillsyn över d
          </p>
          <p xml:id="i-CvA3pGM2xfevGbtUiqJin2">
            byggandets miljöhänsyn
          </p>
          <p xml:id="i-29dB5f4wDsx9MTKyXqKysr">
            enligt miljöbalken tydliggörs.”
          </p>
          <p xml:id="i-Bcu8ZqyQjeN5PVuuWSee5P">
            erna i lagen
          </p>
          <p xml:id="i-BPVKkiazWj27ejeVZutJVn">
            g (LOU) med krav på att beakta livscykel- och
          </p>
          <p xml:id="i-T9dB3WKNpMtBXExCcTASmH">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-RnVxGH4k5PytrdhvxetiAJ">
            et enskilda
          </p>
          <p xml:id="i-GuWsFuaTv1NLKqAPXQC7rv">
            6. Riksdagen begär att regeringen ger instruktioner till de statliga
            verken att utan dröjsmål undanröja formella hinder för utveckling
            av träalternativ som föreligger i normativa dokument.” 7. Riksdagen
            begär att regeringen till berörda statliga verk introducerar träbroalternativet
            vid kommande större infrastruktursatsningar som t.ex. tidigareläggning
            av Norrbotniabanan.” 8. Riksdagen begär att regeringen tar initiativ
            till en samordning med norska och finska insatser inom träbyggnadsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-QX24PqRaKjEztGv2ZXss99">
            "Yrkandena 3 och 4 hänvisade til FiU.
          </p>
          <p xml:id="i-LyXpLLkxd2qx8ry1QpENTT">
            Yrkande 5 hänvisat till MJU.
          </p>
          <p xml:id="i-P8VCZkzexViXQcJsACb3YV">
            ”Yrkandena 6 och 7 hänvisade till TU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Bo_0319/mot_200203_Bo_0319-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QBoB19qonpiUf3PJj79hYn">
            2002/03:B0o319
          </p>
          <p xml:id="i-XvrDczqnQowfpV2MacCUE2">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-Q3PJPvBwzu8xTN5MXLBFzA">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-KLwiLvTGcxA8VxnG6To2aR">
            I ett enhälligt betänkande ( 2001/02:NU12) den 9 april 2002 föreslog
            riksdagens näringsutskott upprättande av ett nytt nationellt träprogram
            med tydlig inriktning mot att öka användningen av träbaserade
            byggkonstruktioner inom den svenska byggsektorn. Den 26 april
            2002 fattade riksdagen beslut i enlighet med utskottets tillkännagivande.
            Regeringen har också via miljöminister Kjell Larsson tillsatt
            en utredning om förutsättningarna för ett nationellt program för
            ökat träbyggande. Programmets åtgärdsförslag berör flera departements
            ansvarsområden, och för närvarande är företrädare för Miljö-,
            MNärings-, Finans- och Kulturdepartementen involverade. De områden
            som omnämnts i processen gäller speciellt offentliga byggnader,
            flervåningshus och broar för väg- och järnvägstrafik, där träkonstruktioner
            — till följd av begränsande regler och normer som infördes i början
            av 1900-talet — i dag har en extremt låg andel i Sverige jämfört
            med andra länder. Trä som det enda förnyelsebara byggmaterialet
            kommer av allt att döma att spela en viktig roll i framtidens
            byggande. Om inte Sverige ska reduceras till att bli en leverantör
            av råvaror till Europas byggande måste förutsättningar för en
            utveckling av svensk trämekanisk industri säkerställas. Detta
            kan inte åstadkommas utan att i grunden förändra den skeva efterfrågebild
            som decennier av ensidig satsning på stål- och betongteknik samt
            formella begränsningar för träanvändningen skapat. Europas snabbt
            växande överskott på sågbar skogsråvara riskerar att urholka det
            ekonomiska underlaget för skogsbruk i marginalområden som Norrlands
            inland om inte åtgärder vidtas på efterfrågesidan. Insatser som
            stimulerar ökad träanvändning och utveckling i den trämekaniska
            industrin ger stora positiva effekter i skogslänen. Att använda
            träbyggnadslösningar handlar om att förena modernt, ekologiskt
            byggande med principen att så långt det är möjligt bruka lokala
            råvaruresurser — till gagn för tillväxt, sysselsättning, miljö
            och ekonomi. I nettoimportländer av träprodukter som Frankrike
            och Holland har därtill möjligheten att minska byggsektorns negativa
            miljöeffekter varit en helt avgörande faktor bakom dessa länders
            införande av nationella träbyggnadsprogram. Viktiga mål för programmet
            är utöver positiva miljöeffekter inom byggandet givetvis också
            möjligheten för Sverige att leda utvecklingen inom träbyggnadsområdet
            på den internationella marknaden, där exportmöjligheter nu öppnas
            på vid gavel. För att nå dithän krävs emellertid en plattform
            för träbyggnadslösningar inom den svenska byggmarknaden, som också
            ska omfatta satsningar på ökad vidareförädling inom träbaserad
            industri. Detta kommer i sin tur att generera tillväxt och sysselsättning
            i hela Sverige, då skogs- och tränäringen redan i dag spelar en
            viktig roll i regionalpolitiskt känsliga områden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Bo_0319/mot_200203_Bo_0319-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5E3bhv3NAhx6kk4YTSWvyp">
            Från skogslänens utgångspunkt ser vi det nationella träprogrammet
            som en av våra absolut viktigaste frågor och programmets betydelse
            i kampen för att minska de regionalpolitiska skillnaderna och
            skapa tillväxt och utvecklingskraft i hela Sverige får inte underskattas.
            Inom «EU-länderna sker = därtill en snabb = utveckling inom träbyggnadsområdet,
            och i alltfler länder omfattas dessa satsningar inom ramen för
            nationella träprogram. För att inte Sverige som ett utpräglat
            skogs- och träland ska hamna på efterkälken, är det av yttersta
            vikt att regeringen snarast återkommer till riksdagen med tydliga
            mål och åtgärdsförslag som medför att det nationella träprogrammet
            kan spela en nyckelroll i en satsning på tillväxt och utveckling.
            I avvaktan på att regeringen återkommer till riksdagen med förslag
            till utformning av ett nationellt träprogram finns redan nu möjligheten
            att omsätta riksdagens beslut i de byggsatsningar som aviserats
            i regeringsförklaringen. Vi vill särskilt peka på satsningen på
            bostadsbyggandet, då 120 000 nya bostäder ska byggas under mandatperioden.
            Här bör regeringen ta initiativ till en satsning på att öka andelen
            flerbostadshus i trä. Flerbostadshus uppförda i trä ger lägre
            byggkostnader och bidrar till ökad konkurrens i byggsektorn, möjlighet
            till fler jobb i glesbygd och avsevärt mindre miljöbelastning.
            Tidigareläggningen av Norrbotniabanan är också det ett tillfälle
            att på allvar ge trä en naturlig roll och allmän användning i
            det svenska infrastrukturbyggandet. I våra grannländer Norge och
            Finland utvecklas byggandet av större broar i trä snabbt, ofta
            på offentligt initiativ. Vägverkets och Banverkets hantering av
            träbrotekniken har bromsat utvecklingen i vårt land. Därför måste
            nu regeringen tydligt markera att såväl formella som informella
            hinder för ökad förädling och användande av träråvara skall undanröjas.
          </p>
          <p xml:id="i-MdviUeEsRWYP1kKpTSP4QX">
            Träbyggande på frammarsch internationellt
          </p>
          <p xml:id="i-NZdbrJJXNPQnGhJcDNmniL">
            Den tekniska utvecklingen inom det träindustriella området och
            inom träbyggnadsområdet gör att det idag saknas rationella tekniska
            eller ekonomiska skäl att utesluta träbyggnadsalternativ. Det
            föreligger också tydliga samhällsekonomiska fördelar kopplade
            till en ökad inhemsk användning och förädling av träprodukter.
            En ökad användning av trä i långlivade produkter som byggnader,
            snickerier och möbler ger i dubbel mening positiva miljöeffekter.
            Det krävs mångdubbelt mer tillförd energi för att producera byggkomponenter
            i stål eller betong jämfört med i trä. Den koldioxid som fixerats
            i trädens ved buffras dessutom under lång tid i träprodukterna,
            vilket medför en reduktion av halterna av atmosfäriskt kol (CO&gt;).
            Trä är det enda förnyelsebara byggmaterialet. Andra byggmaterial
            kan ofta återvinnas men alltid till priset av mer tillförd energi
            och i förlängningen ökad koldioxidemission. Den europeiska samsynen
            i denna fråga manifesteras genom nationella träprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-MF9hcZt9s5fjsAVS2giMy5">
            2002/03:B0319
          </p>
          <p xml:id="i-7HspAz4oC9AAsGxMPRYEb1">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Bo_0319/mot_200203_Bo_0319-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LYe89wFf5PpdChRz2g3QiM">
            2002/03:B0o319
          </p>
          <p xml:id="i-SkkvHmcdTcerVkRnt9AsVP">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-U7zMrVwUtVdEd52yEYwQuF">
            I ett snabbt växande antal länder görs kraftfulla offentliga
            insatser för att stimulera träanvändning och utvecklingen av träbaserade
            produkter. Insatserna motiveras vanligen med träets unika miljöegenskaper,
            men nästan lika ofta finns en växande tillgång på inhemsk träråvara
            och möjliga nationalekonomiska vinster med i bakgrunden. Trä som
            det enda förnyelsebara byggmaterialet, kommer av allt att döma
            att spela en viktig roll i framtidens byggande. Om inte Sverige
            skall reduceras till att bli en leverantör av råvaror till Europas
            byggande måste förutsättningar för en utveckling av svensk trämekanisk
            industri säkerställas. Detta kan inte åstadkommas utan att man
            i grunden förändrar den skeva efterfrågebild som decennier av
            ensidig satsning på stål- och betongteknik samt formella begränsningar
            för träanvändningen skapat. Det nationella program för ökad träanvändning
            som riksdagen fattade beslut om i april 2002 bör snarast sjösättas
            som en mångårig satsning med kvantifierade mål. Dessa kvantifierade
            mål bör fortlöpande följas upp och om de åtgärder som vidtas inte
            ger väntad effekt, bör regeringen föreslå ytterligare åtgärder.
            Kontrollstationer samordnas med fördel tidsmässigt med de övergripande
            svenska miljömålen år 2004 och år 2008.
          </p>
          <p xml:id="i-UWMAFA6ed3u3poeUoww96q">
            Ett utvecklat byggande
          </p>
          <p xml:id="i-EYL9E76i74LqdpkNtYhqWJ">
            Att låta miljökonsekvensanalyser styra materialval är antagligen
            den billigaste och i många fall en kostnadsfri metod för att reducera
            byggsektorns negativa miljöpåverkan. Regeringen pekar också i
            propositionen Sveriges klimatstrategi (prop:2001/02:55) själv
            på en lösning i form av ökad användning av byggmaterialet trä.
            Trots denna uttalade vilja saknas fortfarande tydliga direktiv
            för den offentliga upphandlingen. Varken de statliga verken eller
            kommunerna har instruerats att mer konsekvent = göra = livscykelbaserade
            analyser av - insatsvarornas miljöegenskaper. Följaktligen sker
            dagens upphandlingar enligt gammalt mönster då träalternativen
            inte ens diskuteras. Det är betecknande och
          </p>
          <p xml:id="i-8f4fBJG84jWAeGQE7kXJkb">
            alarmerande att exempel på storskaligt offentligt träbyggande
            och monumentalbyggande som manifesterar modern träbyggnadsteknik
            med få undantag fortfarande bara går att finna utomlands. Regeringen
            bör omedelbart tydliggöra de offentliga upphandlarnas skyldighet
            att beakta miljöegenskaper hos byggmaterialen vid upphandling
            av offentliga byggprojekt. Vidare bör regeringen instruera de
            statliga verken att ofördröjligen undanröja formella hinder som
            föreligger i normativa dokument. Till exempel innehåller Vägverkets
            bronorm ”Bro 94” inaktuella livslängdsantaganden som felaktigt
            gör träbroalternativens kostnadskalkyler ofördelaktiga. Det är
            ytterst angeläget att detta missförhållande snarast korrigeras
            inför de kommande stora infrastrukturella satsningarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Bo_0319/mot_200203_Bo_0319-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JRbWocW5LWLWftB334H5yB">
            2002/03:B0319
          </p>
          <p xml:id="i-No7ZcVLbuqS7gBK32sjXjf">
            Här vill vi särskilt peka på den i regeringsförklaringen deklarerade
            satsningen på Norrbotniabanan, där regering och riksdag redan
            tidigt i processen bör skapa förutsättningar för att via de berörda
            statliga verken introducera träbroalternativen i direktiven för
            upphandling.
          </p>
          <p xml:id="i-Tofd9nMjSfmrjV9XhX4UMG">
            Ökad träanvändning i byggande
          </p>
          <p xml:id="i-PQ2P5pJ1trXHUv4TSChcWe">
            Regeringen konstaterar i den regionalpolitiska propositionen
            (2001/02:4): ”Trä är ett miljövänligt material som i ökad utsträckning
            bör kunna användas i byggandet. Svensk industri ligger långt framme.
            I propositionen föreslås att ett program för att främja en hållbar
            tillväxt inom den nationella träindustrin ska bedrivas 2002-2004
            för samverkan mellan träindustriföretag i regionala grupper, bland
            annat med syfte att stimulera till optimal användning av träråvaran.”
            Insatserna och motiven för att främja upprättandet av kluster
            inom det träindustriella området är lovvärda men otillräckliga.
            Ska svensk träindustri uthålligt kunna utveckla produkter och
            tjänster och framgångsrikt kunna konkurrera på den internationella
            byggmarknaden, krävs också stabil efterfrågan på en fungerande
            materialneutral hemmamarknad. Det räcker alltså inte att bara
            stimulera utveckling på utbudssidan, även på efterfrågesidan krävs
            kraftfulla insatser. Den svenska byggmarknaden saknar idag kunskap
            och tradition att använda trä i storskaligt byggande. Vid sidan
            om insatser för kunskapsspridning inom ramen för det nationella
            programmet
          </p>
          <p xml:id="i-GTfZ2EM5MytYeo3g2gH6sy">
            skulle större offentliga byggprojekt kunna fungera som katalysatorer
            för utveckling genom att generera goda exempel, sprida kunskap
            om tillämpningar i byggsektorn och stimulera ytterligare investeringar
            i träindustrin. Dagens insatser för forskning och utveckling inom
            det trämekaniska området är otillräckligt. Den informella diskrimineringen
            av träalternativ på den svenska byggmarknaden har skapat osäkerhet
            och minskat industrins investeringsvilja inom FoU- området. Företagens
            beslut är nog så rationella och välmotiverade då inte ens senare
            års nya tekniskt, miljömässigt och ekonomiskt överlägsna träalternativ
            kunnat etablera sig på den svenska byggmarknaden. Det föreligger
            stora gemensamheter med trä- och byggsektorn i våra nordiska grannländer,
            varför en samordning med norska och finska insatser inom träbyggnadsområdet
            bör uppmuntras. Inte minst skulle Norden samlat
          </p>
          <p xml:id="i-YYPwTHSKPj8X8s2b3JxooZ">
            kunna spela en stor roll för att ytterligare stimulera satsningarna
            på trä inom den europeiska gemenskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-P5cZG97sCUdVJU14WLyo8h">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Bo_0319/mot_200203_Bo_0319-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-ez85sTpdmVmcgQauVwH9c">
            2002/03:B0o319
          </p>
          <p xml:id="i-AxaSoK1LjkgGu8UstWyGHc">
            Hållbar offentlig upphandling
          </p>
          <p xml:id="i-JaApn16td1Gk1RZYSdxBiU">
            De offentliga institutionernas upphandling bör vara föredömen
            på hållbar upphandling. Miljöbalken stipulerar dessutom tydligt
            kommunernas ansvar både som föredömen i egen upphandling och ansvaret
            att utöva tillsyn på miljöhänsyn i det enskilda byggandet. I enlighet
            med Delegationen för ekologisk upphandlings slutsatser måste de
            offentliga upphandlingsreglerna i lagen om offentlig upphandling
            (LOU) snarast kompletteras med krav på livscykel- och livskostnadsanalyser
            för material och metoder.
          </p>
          <p type="date" id="i-WXrqS9F8zcuLFUS6QRp5WH">
            Stockholm den 23 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-EPZsQXAFsmw7zmfhRaRwCE" type="signatureBlock">
            Carin Lundberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-DNCnPFE3GDtMpx13erY29U">
            Per Erik Granström (s) Raimo Pärssinen (s) Kristina Zakrisson
            (s) Ann-Kristine Johansson (s) Agneta Lundberg (s) Rune Berglund
            (s)
          </p>
          <p xml:id="i-8q9r3pNuUWTe6uwSc7JTpz">
            24 Elanders Gotab, Stockholm 2002
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
