<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-UbU-00517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dramapedagogutbildningen</title>
        <author corresp="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB">av Tasso Stafilidis (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dramapedagogutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Ub517</idno>
          <rs type="number">Ub517</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ub517/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ub517</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Ub517</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB</idno>
            <name>Tasso Stafilidis</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7iVJ4xGXXngDcBwTEXLkoF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7iVJ4xGXXngDcBwTEXLkoF">
          <note type="signatory" corresp="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TGgtW456gfc1DGPeKwpBxS" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2iyonEGgZewhLigez79H7R" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5n9tEDtwitiSJANW78HRGF" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YVq9UwUjANEG8Z9kQgzbT6" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YVq9UwUjANEG8Z9kQgzbT6">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0517/mot_200203_Ub_0517-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WW34vvjwMtR988kwsBD8t3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NHsrmeyzL5aHARrPj5ruxV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T35VkJygjWaKRFHPumSntk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HBrBUs2CogKgDrU3vJ5EAu" type="motBody">
        <div xml:id="i-PnnHSyFJCjLeQYD9fig5A">
          <p xml:id="i-Nsfyn4i6EPS14WSuQBP7PN">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-J9uWDooNZgxkc4tDcxUQBf">
            2002/03 mnr: Ub517 pnr: v1214
          </p>
          <p xml:id="i-PR1jYPefr95i12h7RdoXuZ">
            Motion till riksdagen 2002/03:Ub517
          </p>
          <p xml:id="i-824hfwGQ3qwF9Bp6CZAJGM">
            av Tasso Stafilidis (v)
          </p>
          <p xml:id="i-GMBpXXyyb54YB8mn6oRp7e">
            Dramapedagogutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-Je4vim1d3SAVnRcBuAK8Am">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-UzTMgYxH83EewN4PJRkkeN">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om statens ansvar för att tillhandahålla dramapedagogutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-SpwXr5RGVfJgFLE9DK3nZ1">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-L5ADBKT88iTUKDvBpxuL9a">
            Frågan om dramapedagogutbildningen handlar om utbildningens status,
            om tillgänglighet och efterfrågan. Dramapedagogutbildningen är
            en nyskapande utbildning i kläm mellan folkbildning och högskola.
            Utbildningen kombinerar folkbildning med högskola. Detta uppfattas
            som ett problem för Folkbildningsrådet, som ogärna ser att yrkesutbildningen
            på högskolenivå bedrivs inom folkhögskolans ram. För Högskoleverkets
            tjänstemän är en högskoleutbildning utanför högskolesystemet problematisk.
            Ämnet är etablerat inom högskolan, enstaka kurser finns vid universitet
            och forskning bedrivs. Dramapedagogutbildningen befinner sig i
            dagsläget i kläm mellan folkbildning och högskola. Redan 1979
            föreslog en utredning gjord på uppdrag av UHÄ, Drama, Utbildning
            och Forskning 1979:8, att utbildningen skulle bli treårig och
            förlagd till fem ortspar bestående av en folkhögskola och ett
            universitet. Remissvaren från universitet och högskola gav uttryck
            för avståndstagande och ointresse. Utredningen lades på is. I
            början av 1980-talet träffade. UHÄ och SÖ en = Överenskommelse
            om = att dramapedagogutbildningen kunde jämställas med högskoleutbildningens
            80 poäng, sedan krav om poängsatt utbildningsplan m.m. genomförts.
            Under 1990-talet blev det alltmer uppenbart att dramapedagogutbildningen
            måste få
          </p>
          <p xml:id="i-Mof1WGHCs3n6BmeB12n9gP">
            samma ställning som andra pedagogutbildningar på estetiska sidan,
            dvs. bli treårig och få högskolestatus i likhet med utbildningen
            för bildlärare på Konstfack, musiklärare på musikhögskolorna och
            danspedagoger på Danshögskolan. Behovet av forskning inom ämnesområdet
            och öppna vägar till doktorandstudier för dramapedagoger har ytterligare
            accentuerats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0517/mot_200203_Ub_0517-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NNdW6KXbTe5zEvPEYCzKPp">
            2002/03:Ub517
          </p>
          <p xml:id="i-68LWPxoEGkcFmKbqEN4cwG">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-Dzb3AcebagPq6PZNaE3Ktb">
            Anknytningen till den kulturpedagogiska institutionen vid högskolan
            i Gävle, till vuxenpedagogiska institutionen vid Universitetet
            i Linköping samt till pedagogiska institutionen vid Umeå universitet
            skulle kunna ges fastare ormer och bättre finansiella förutsättningar.
            Vuxenutbildningscentrum i Linköping kunde ges ett övergripande
            ansvar för utbildningen av dramapedagoger i Sverige. Under 1990-talet
            har folkhögskolornas ekonomi försämrats, samtidigt som trycket
            på en allmän linje har ökat på grund av den höga arbetslösheten.
            Detta har medfört omprioriteringar på en del folkhögskolor och
            har fått Edelviks olkhögskola och Ljungskiles folkhögskola att
            fatta det olyckliga beslutet att lägga ned utbildningen av dramapedagoger.
            Utbildningen vid Västerbergs olkhögskola har tills vidare räddats
            från en hotande nedläggning förorsakad av folkhögskolans trängda
            ekonomi. I dag utbildas alltför få dramapedagoger eftersom dramapedagoger
            enbart utbildas vid en folkhögskola i hela Sverige. Det går således
            inte att jämföra dramapedagogutbildningen med de enskilda kurser
            i dramapedagogik som finns på högskolan. Behoven av dramapedagoger
            överstiger vida tillgången. Drama är av oerhört stor vikt för
            våra skolelever, för att stärka självförtroendet och förmågan
            till empati. I dag diskuteras den minskade förmågan till empati
            bland våra ungdomar. Därför är det så viktigt att skolan kan erbjuda
            eleverna kvalificerade pedagoger till denna träning. Dramapedagogiken
            skapar stark inlevelse och förståelse. De som arbetar med drama
            får då insikt om sig själva, men de kan också lära sig att förstå
            hur andra har det. Dramaövningar stärker självförtroendet och
            tränar det egna ställningstagandet och kritiskt tänkande. Ett
            mål med dramaövningar kan t.ex. vara att hjälpa en grupp som har
            problem med mobbning. Det är viktigt att inte bara tala om känslor
            utan även att arbeta med känslor. I dag talas väldigt ofta om
            att medmänniskor inte känner empati för varandra. Förmågan till
            empati kan tränas genom att arbeta med dramaövningar. När man
            i övningar gestaltar något innebär det att hela jaget medverkar
            både fysiskt och psykiskt och att man berörs på en känslomässigt
            djup nivå, vilket leder till bättre förståelse av och samarbetsvilja
            med medmänniskor.
          </p>
          <p xml:id="i-T6Q3KCMV8NvDmwagRkejAH">
            Det är viktigt att staten tar sitt ansvar för utbildningen av
            dramapedagoger. Det får inte vara upp till en enskild folkhögskola
            om utbildningen skall finnas kvar eller inte. Utbildningen är
            för viktig för det. Min mening är att regeringen skall ta fram
            förslag på hur dramapedagogutbildningens status kan öka och att
            statens ansvar för utbildningen klargörs. Detta bör riksdagen
            tillkännage för regeringen som sin mening.
          </p>
          <p xml:id="i-CL8VCUXmfFcjXwRN5zTzef" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 2002
          </p>
          <div xml:id="i-7hQA5BhzF499CiWFULZdjv" type="signatureBlock">
            <p who="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB" type="signature">
              Tasso Stafilidis (v)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
