<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-TU-00427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nolltaxa och trängselavgifter i trafiken</title>
        <author corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">av Peter Pedersen och Marie Engström (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nolltaxa och trängselavgifter i trafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02T427</idno>
          <rs type="number">T427</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02T427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5Zq1ZZH7jkwarVABtVBXDH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5Zq1ZZH7jkwarVABtVBXDH">
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GJDz786KaJGQHgnzSVxawY">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KaJmSav4Z9NpNw5Karmd7A">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2UjCTSMmEzQfnEUqcWyHuu">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7z3rQjNKDvMzjHAvSnBQfj"/>
        <correspContext corresp="i-7z3rQjNKDvMzjHAvSnBQfj">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0427/mot_200203_T_0427-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SPchB7Qatr4UhAnsB2FkMa">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AQP81EoxuUkobZNnaynErg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7sk9Z4tkHAkh1uw1yjGXdh"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NGRWh76tkcLiyjDeDMyFVf">
        <div xml:id="i-LZspaqunHbpSkePjUbLSkm">
          <p xml:id="i-T1mLbE4HtoxgmbftVu38uB">
            2002/03 mnr: T427 pnr: v220
          </p>
          <p xml:id="i-Dj1oqU5tXP5e635cRGD4KQ">
            Motion till riksdagen 2002/03:T427
          </p>
          <p xml:id="i-Mcnpm5d7QKVPKTVx6wcbbd">
            av Peter Pedersen och Marie Engström (v)
          </p>
          <p xml:id="i-rtx6torLSL892WB9Vv8sh">
            Nolltaxa och trängselavgifter i trafiken
          </p>
          <p xml:id="i-EX5A7oAdNY3ZrpSGwob9os">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-X6L1w4VoMF9DhJQPbTFwyo">
            Riksdagen begär att regeringen utreder möjligheten att införa
            försök med nolltaxa i kollektivtrafiken, t.ex. i samband med trängselavgifter
            för bilismen, i enlighet med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-JDdz9TmjzmxhGyVsebnyrk">
            Nolltaxa i kollektivtrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-5S2hrCnajT7MQQAuCXioii">
            Under den föregående mandatperioden lades ett antal motioner
            med förslag på försöksprojekt i ett eller flera län vad gäller
            nolltaxa i kollektivtrafiken. Samtliga dessa motioner har avslagits
            och i betänkandet från riksdagens trafikutskott, 1999/2000:TU1
            konstaterades t.ex. följande: ”Utskottet anser att försök med
            nolltaxa och andra alternativa utformningar av taxor inom kollektivtrafiken
            har stort intresse.” Trafikutskottet konstaterar vidare att ansvaret
            för dessa frågor närmast ligger på de berörda aktörerna, t.ex.
            trafikhuvudmännen och olika forskningsstödjande organ. Problemet
            är emellertid att trafikhuvudmännen inte har de medel som initialt
            krävs för att införa nolltaxa, dvs. avgiftsfritt resande, i kollektivtrafiken.
            De behöver alltså täckning för bortfallet av biljettintäkter.
            I många län är utnyttjandet av kollektivtrafiken dålig och intäkterna
            av de resandes biljettköp är små. I t.ex. Örebro län finansierades
            för något år sedan endast 27 946 av trafikintäkterna till länstrafiken
            via biljettköp av de resande. Resten, dvs. 73 96, betalades via
            skattemedel. Det innebär att alla skattebetalare är med och betalar
            för huvuddelen av något som alltför få sedan använder sig av,
            dvs. till stor del används skattemedel till att betala för många
            tomma stolar. Det finns säkert en rad olika förklaringar till
            den dåliga beläggningen i kollektivtrafiken, t.ex. att linjer,
            tidtabeller m.m. inte passar det egna resebehovet, att tillgängligheten
            är dålig osv. Tydligen uppfattar dessutom många presumtiva resenärer
            att avgiften är för hög jämfört med andra alternativ. Ett sätt
            att åtgärda problematiken borde därför vara kraftigt sänkta priser,
            där det
          </p>
          <p xml:id="i-69WQoQzUFDzqZ6bDfiHTa8">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-VU88LeKUScGEh1WLC9CA2w">
            MOT. 2002/03
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0427/mot_200203_T_0427-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-H5dDcxa1sph8TxscXe8ie9">
            2002/03:T427
          </p>
          <p xml:id="i-8pEaGsPFwp2qNqVRwbCwGz">
            optimala förstås är avgiftsfri kollektivtrafik, s.k. nolltaxa.
            Det har också gjorts försök på olika håll i landet med nolltaxa.
            Kristinehamns kommun i Värmland hade t.ex. nolltaxa i kollektivtrafiken
            under några år och där visade en ning, gjord av Institutet för
            trafikforskning (TFK), att det kollektiva resandet ökade kraftigt
            efter nolltaxans införande, att de förvärvsarbetande stod för
            den största resandeökningen på hela 209 96, att bilister i ökad
            omfattning valde att resa kollektivt osv. Enligt uppgift har Kristinehamn
            av ekonomiska skäl tvingats sluta med nolltaxa i kollektivtrafiken,
            trots goda resultat. Detta visar på ett av problemen, nämligen
            att andra än trafikhuvudmännen tillgodogör sig nolltaxans fördelar
            och vinster, t.ex. minskad negativ miljöpåverkan, minskade kostnader
            för trafikskadade osv. Därför behöver en samordning ske liksom
            en värdering av de totala samhällsekonomiska vinsterna och hur
            dessa skall fördelas mellan berörda
          </p>
          <p xml:id="i-Jw28TJPoRnAGGvLz8P2Lqt">
            undersö
          </p>
          <p xml:id="i-Xht1MP3f2bNXeQUne8MjxM">
            parter. I tidigare motioner har sannolika positiva effekter av
            en nolltaxa lyfts fram, t.ex. att fler väljer att resa kollektivt,
            att privatbilismen kan minska, att negativ miljöpåverkan kan minska,
            att vägslitaget kan minska, att trafikolyckor och kostnaderna
            för dessa kan minska, att arbets- och utbildningspendling kan
            underlättas och förbilligas, att det kan gynna möjligheten för
            mindre orter att överleva om de boende i ökad grad väljer att
            bo kvar även om jobbet finns på annat håll osv. Därför bör möjligheterna
            till fleråriga försök med nolltaxa i ett eller flera län utredas
            och försöken bör följas upp och utvärderas. Sådana försöksprojekt
            har givetvis nationellt intresse, och borde också vara högst intressant
            på EU-nivå och därför kan möjligheterna för finansiering via nationella
            medel, t.ex. inom ramen för den stora infrastruktursatsningen,
            samt med EU-medel undersökas.
          </p>
          <p xml:id="i-AFAmcAyVtjRarkU3gvxgRv">
            Trängselavgifter
          </p>
          <p xml:id="i-GraZLaTu9TPpQi4cQqaUcm">
            Ett annat nytänkande inom trafiken utgörs av s.k. trängselavgifter.
            Det innebär i princip att bilister får betala en avgift för att
            köra bil inom ett visst område, främst i centrum i större städer,
            och där avgiften varierar så att avgiften är hög under s.k. rusningstid
            och sedan trappar av när trafikbelastningen är lägre. Det bör
            poängteras att själva syftet med trängselavgifter är att minska
            rusningstrafik och köer, som leder till negativ miljöpåverkan
            och stress, och inte i sig att ta in intäkter av trafiken. Det
            finns olika tekniska lösningar på upptagande av trängselavgifter
            och det är viktigt att systemet är smidigt och i sig inte leder
            till köbildning och irritation. Debatten om trängselavgifter har
            hittills främst rört Stockholm och genom den senaste uppgörelsen
            i riksdagen mellan Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och Miljöpartiet
            och i Stockholms kommun med samma konstellation av politiska partier
            blir det nu möjligt att införa trängselavgifter i Stockholm.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0427/mot_200203_T_0427-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GnqS9U7CD9ANPF5khLf7iL">
            Kombinera
          </p>
          <p xml:id="i-GauY6KDoTqWm47sVFY28Wc">
            nolltaxa och trängselavgifter
          </p>
          <p xml:id="i-Ka98kr9o2Vsanjk14jMaJZ">
            Ett intressant alternativ vore en kombination av nolltaxa i kollektivtrafiken
            och trängselavgifter i t.ex. Stockholm. Om dessa åtgärder leder
            till en minskad privatbilism eller åtminstone att ökningen av
            denna avtar har det en
          </p>
          <p xml:id="i-3nYYAtJGCQhDjG7ejrnc5g">
            mycket stor betyde
          </p>
          <p xml:id="i-VdcvjohGz1ZKECS51ToCbA">
            se för om uppställda klimatmål skall kunna förverkligas
          </p>
          <p xml:id="i-5DWsDqzVd3bvaV69K69NUs">
            eller bara vara en önskvärdhet. Tillgängligheten, turtätheten,
            tillförlitligheten m.m. måste förbättras för att utgöra ett bra
            och kostnadsfritt alternativ till att ta den egna bilen. Om båda
            dessa nymodigheter skulle införas parallellt i ett slags paradigmskifte
            i trafikpolitiken finns sannolikt möjlighet till en betydligt
            högre grad av acceptans hos de resande jämfört med att enbart
          </p>
          <p xml:id="i-KGGgGzcUGeMg7ZDy8SehXR">
            införa trängselavgi försök skulle komb Stockholm, och no.
          </p>
          <p xml:id="i-LQFJHZ8ajyG4mnPWCKDVoW">
            ter. För att kunna jämföra och utvärdera utfallet av olika inationen
            nolltaxa och trängselavgifter i en storstad, t.ex. Itaxa i ett
            eller flera län, t.ex. Örebro län och Värmlands
          </p>
          <p xml:id="i-BHx9Ly2abdvSmirZEwnFvV">
            län, vara mycket intressant. Dels kan man göra en jämförelse
            mellan dessa,
          </p>
          <p xml:id="i-B65dHbVetdAD98YRsCzCEm">
            dels kan man jäm
          </p>
          <p xml:id="i-347EpemJGDfpgFeXn2amJ5">
            öra dessa båda varianter när de ställs i relation till de
          </p>
          <p xml:id="i-N23yFNRobrYJhVV8WkFScD">
            platser/län som driver kollektivtrafik på traditionellt sätt
            med avgifter och där trängselavgifter för bilismen saknas. Detta
            bör riksdagen tillkännage för regeringen som sin mening.
          </p>
          <p xml:id="i-FWpgnfS1NBqMwCViHZGL4t" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-DfUpwWi4KQsJrVgg8XTBCD">
            Peter Pedersen (v)
          </p>
          <p xml:id="i-kLnAPPH2eEFQEViDUbUkF">
            Marie Engström (v)
          </p>
          <p xml:id="i-NVracJWg8LoQFaAKyQsAKT">
            2002/03:T427
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
