<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-FöU-00270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homo- och bisexuella i Försvarsmakten</title>
        <author corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">av Kent Härstedt och Hillevi Larsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Homo- och bisexuella i Försvarsmakten</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Fö270</idno>
          <rs type="number">Fö270</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fö270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fö270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Fö270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
            <name>Kent Härstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <name>Hillevi Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DEMN7v3LC2ALW6KUzTt9Wi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DEMN7v3LC2ALW6KUzTt9Wi">
          <note type="signatory" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YMqWoAt8RkYYF9G5Gpxn3H" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VWBfQmLt3ohAreo3nMBeBm" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PHYjUSoxeVzRAFGSS1QyD1" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XhdkLE4kSeofY9RSrrWB7F" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XhdkLE4kSeofY9RSrrWB7F">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fö_0270/mot_200203_Fö_0270-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7PC7NE5ABUis6rYfKaQKDv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6scijCCZFDMFUxxS4n6dtf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RcVTZZbppgdZynoK5GnwgP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VwuMA7RvKJYVefgsZjmbge" type="motBody">
        <div xml:id="i-TWvAeeYUkd7ggFhEMjXWgc">
          <p xml:id="i-89xDz2hmkFHEU4mMnArL9X">
            2002/03 mnr: Fö270 pnr: s18028
          </p>
          <p xml:id="i-8ELs4kZom8NvaEvsK56qKL">
            Motion till riksdagen 2002/03:Fö270
          </p>
          <p xml:id="i-A1ivYqCo8qzqaPy4T6Pr77">
            av Kent Härstedt och Hillevi Larsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-BKBNge2vdnPU9jhAoYgWDg">
            Homo- och bisexuella i Försvarsmakten
          </p>
          <p xml:id="i-Sd1QLcoPR4bScN95BFRXXX">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-DjdbrDUoqmBy5L8162mfvh">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om Försvarsmakten som normgivande funktion i samhället
            i stort och vikten av att följa upp och stödja mångfaldsprojekt
            för bättre attityder inom Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-GmY5btd3uFaPYTkv2zuLgn">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-8oEBZBciGBETxDAp1xcksa">
            Krister Fahlstedt, kapten i Flygvapnet, har våren 2000 gjort
            en studie över homosexuella anställdas situation inom det svenska
            försvaret. Studien har gjorts inom ramen för en enskild uppsatsskrivning
            vid Försvarshögskolans managementinstitution och är ett försök
            till verklighetsbeskrivning sedd genom de homosexuellas egna ögon.
            Bland resultaten återfinns bl a att 8 av 10 upplever Försvarsmaktens
            attityder gentemot homosexuella som ganska eller mycket negativa.
            Vidare väljer närmare 3 av 4 att inte berätta om sin läggning
            ens för de närmaste medarbetarna. En klar majoritet uppger att
            man egentligen skulle vilja göra det men avstår på grund av rädsla
            för olika former av tråkigheter. Dessa förhållanden bedöms oacceptabla,
            inte minst mot bakgrund av det särskilda ansvar Försvarsmakten
            kan sägas ha som den enskilt största statliga arbetsgivaren. Högkvarteret
            har haft möjlighet att ta del av studien i sin helhet sedan hösten
            2000. Regeringen å sin sida återger delar av slutsatserna i årets
            försvarspolitiska proposition.
          </p>
          <p xml:id="i-3HhUR8isTfZpTQbffHWKZR">
            Ytterligare varningssignaler
          </p>
          <p xml:id="i-Ds669cgezrR24vCVrSLcVW">
            Tidningen Värnpliktsnytt har i en serie artiklar, senast i nummer
            12/01, återgivit den verklighet som många homosexuella upplever
            under sin
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fö_0270/mot_200203_Fö_0270-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Aee19uwotEgsgnYcmdHncT">
            2002/03:Fö270
          </p>
          <p xml:id="i-6kruspe2XGQogMkgeaSXqF">
            värnpliktstid. Den bild som där förmedlas kan sägas utgöra en
            förstärkning av de resultat Krister Fahlstedt tidigare presenterat.
            Detta blir särskilt tydligt utifrån två perspektiv: dels att värnpliktiga
            inte omfattas av den lagstiftning som förbjuder diskriminering
            i arbetslivet på grund av sexuell läggning, dels mot bakgrund
            av den normgivande funktion försvaret har i samhället, inte minst
            som förebild för många ungdomar. Det borde vara självklart att
            Försvarsmakten har att leva upp till de grundläggande demokratiska
            värderingar man faktiskt är satt att försvara. Flera indikationer
            finns emellertid på att så inte fullt ut är fallet. De sammanfattande
            slutsatserna är att diskriminering och trakasserier i viss utsträckning
            förekommer. Ett än större problem är dock den bristande öppenheten.
            Arbetsplatsens förväntade negativa värderingar gör att många enskilda
            lever i något som kan liknas vid en påtvingad slutenhet, en värld
            av utanförskap. Regeringen bör därför i regleringsbreven ålägga
            Försvarsmakten att redovisa en handlingsplan för hur man ska åstadkomma
            att de värnpliktiga skyddas mot diskriminering på motsvarande
            sätt som lagen garanterar skydd mot diskriminering i arbetslivet.
            Målsättningen för Försvarsmakten i det korta perspektivet bör
            vara att ”komma i takt” med samhället i övrigt vad gäller attityder
            gentemot homo- och bisexuella. I det längre perspektivet vore
            det önskvärt att Försvarsmakten kunde ta sig an något av en föregångsroll.
            Försvarsmakten är fortfarande en viktig skola för väldigt många
            och den normgivande funktionen ska härvid inte underskattas. Glädjande
            nog pågår nu ett viktigt projekt som omfattar Försvarsmakten:
            ”Normgivande mångfald”, som leds av Elisabeth Qvarford, TCO och
            Krister Fahlstedt som inte bara är kapten i flygvapnet utan även
            ordförande i HoF (Homo-, bi- och transpersoner i försvaret). Det
            är ett EU-projekt som syftar till att kartlägga situationen och
            förändra attityderna inom Försvarsmakten, rättsväsendet, polisen
            och kyrkan. Det är mycket angeläget att vi från politiskt håll
            följer upp detta projekt och dess resultat så att arbetet för
            att förbättra attityderna och bemötandet av homo- bisexuella och
            transpersoner inom Försvarsmakten aktivt drivs vidare, och inte
            avstannar.
          </p>
          <p xml:id="i-9hjoQwdjXVANZjgmJkfujY" type="date">
            Stockholm den 22 oktober 2002
          </p>
          <div xml:id="i-LrR4Job1jyfM3i7E9Dqw2K" type="signatureBlock">
            <p who="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD" type="signature">
              Kent Härstedt (s)
            </p>
            <p who="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA" type="signature">
              Hillevi Larsson (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
