<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-KrU-00290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Länsteaterverksamhet i Sörmland</title>
        <author corresp="i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd">av Fredrik Olovsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Länsteaterverksamhet i Sörmland</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Kr290</idno>
          <rs type="number">Kr290</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Kr290/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Kr290</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Kr290</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd</idno>
            <name>Fredrik Olovsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CWXKPRh6T9Aq2rEoC8sed3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CWXKPRh6T9Aq2rEoC8sed3">
          <note type="signatory" corresp="i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8eANUUAEpxdxcZszj7jYiH">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JJZDzKQjUnBmsarLV9Ndc2">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4gipjTvkYVWCztDFLvRUio">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-AXeWmtJGSCiX8NSMdH9VRh"/>
        <correspContext corresp="i-AXeWmtJGSCiX8NSMdH9VRh">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Kr_0290/mot_200203_Kr_0290-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AC7vMscE1Rpyh3NbRvhPjr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Rgkb1fDYJattDKQtPBW1yZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Vyz8bsANRjX1QaNCs5iKR6"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>18</p>
          <p>2002/03 mnr: Kr290 pnr: s3060</p>
          <p>Motion till riksdagen 2002/03:Kr290</p>
          <p>av Fredrik Olovsson (s)</p>
          <p>Länsteaterverksamhet i Sörmland</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen anförs om länsteaterverksamheten i Sörmland.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>Kultur ger växtkraft till såväl invider som samhällen. Kulturen ger identitet, lust och kraft att förändra. Genom kulturen förstår vi bättre den tid vi lever i, vår omvärld och oss själva. Den ger oss förankring i historien samtidigt som den är vårt känselspröt mot framtiden. Vi kan givetvis inte acceptera en ordning där tillgången på kultur tillåts följa gamla klassmönster eller att delar av befolkningen på olika sätt ställs utanför. Utan kultur går vi miste om lust och mening, vi riskerar språk fattig- dom och historielöshet. Det minskar i sin tur våra möjligheter att vara aktiva i samhällsutvecklingen, att hävda vår rätt och utveckla nytt. En viktig del av ett rikt kulturliv är teatern. Därför är det glädjande att kunna konstatera att en allt större del av befolkningen går på teater varje år. I budgetpropositionen för 2003 (prop. 2002/03:1) konstaterar regegeringen att en väl utbyggd institutionell infrastruktur gör att det finns förutsättningar att nå ut med ett varierat utbud av teater till landets alla delar. Det är riktigt, men de regionala förutsättningar är inte jämlika. Regeringen konstaterar i samma proposition att de nationella kulturpolitiska målen förutsätter ett hållbart nätverk av regionala och kommunala kulturinstitutioner och att staten medverkat till uppbyggnaden av det regionala institutionsnätet och ger ett omfattande årligt verksamhetsstöd. Den senaste i raden av sådana institutioner är länsteatern i Jämtland som regeringen anser bör införlivas i det permanenta statliga stödsystemet för regionala kulturinstitutioner. Detta gör att Sörmlands län är synnerligen ensamt om att sakna ett permanent statligt stöd till sin länsteaterverksamhet. Den regionala teaterverksamheten i Sörmland är väl förankrad i hela länet och håller en hög</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Kr_0290/mot_200203_Kr_0290-0002.pdf"/>
          <p>2002/03:Kr290</p>
          <p>19</p>
          <p>kvalitet. Verksamheten får i dag ett statligt stöd på försök men borde — när försöket går ut efter 2003 — ges permanenta resurser som motsvarar resurstilldelningen till andra län. Om nya resurser inte tillförs systemet bör Sörmlands  länsteaterverksamhet få del av det permanenta statliga stödsystemet för regionala kulturinstitutioner genom en omfördelning inom systemet.</p>
          <p>Stockholm den 16 oktober 2002</p>
          <p>Fredrik Olovsson (s)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
