<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-NU-00270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skärgården</title>
        <author corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">av Rosita Runegrund och Sven Brus (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skärgården</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02N270</idno>
          <rs type="number">N270</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02N270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02N270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02N270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <name>Sven Brus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y5WfKUKWWep4jiE2Eex1Rz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y5WfKUKWWep4jiE2Eex1Rz">
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WPXUfRgJ6RHmwdk4QFqEd1" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9kY7YSjvbe4B3qyPDdLGM4" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BjeLRQGZJvp976to1SApVq" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J2BsTj4r5QFKHZ3WxmJE5Q" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-J2BsTj4r5QFKHZ3WxmJE5Q">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0270/mot_200203_N_0270-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XGvw9s3TD3kZXZBUKkXYqo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K76nm9YvDnveBGSRd285No" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6XVeM5bUTYtyRgV8dWaN2C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S46P23Kh5XeM1yDk4tPGpV" type="motBody">
        <div xml:id="i-2cQstMcSdJe3qNp8N36KB5">
          <p xml:id="i-WVUNE1ipfRZyELtMwk6pDA">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-Ws6JyaAueKLLeqzDvxPZD3">
            2002/03 mnr: N270 pnr: kd634
          </p>
          <p xml:id="i-EP423bN8hDpzUg9vpAZVbr">
            Motion till riksdagen 2002/03:N270
          </p>
          <p xml:id="i-7DHByPQ5WpyKzeQ2Puc3gT">
            av Rosita Runegrund och Sven Brus (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-WYduFj24RpUeG96QFetnL4">
            Skärgården
          </p>
          <p xml:id="i-3wWRysNNehkPySSkLsLE3W">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-Ccq5GGLA9MjNxPSNxn9hkP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-PLLhhTf6AaetGvxXCFnYmu">
            1. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag om en samlad
            politik för utveckling av de svenska skärgårdsområdena. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om samordningsansvaret för statlig verksamhet i skärgården. 3.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om Vägverkets och Glesbygdsverkets samlade ansvar för att
            utarbeta förslag om enhetliga regler för färjetrafiken."
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0270/mot_200203_N_0270-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HdYEDzJ2RwbD64rxcsAjkH">
            2002/03:N270
          </p>
          <p xml:id="i-PRJikwnTMXVAvsHEudpmjR">
            "Yrkande 3 hänvisat till TU.
          </p>
          <p xml:id="i-NUUWtuKB44PVaQM9i8avEx">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0270/mot_200203_N_0270-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8fnAoJHNasT3eatB2jfzmB">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-EAigYyuSBDSCUNqr6uvjD7">
            Visionen om framtidens skärgård som ett socialt, ekonomiskt och
            ekologiskt bärkraftigt samhälle, som ger kvinnor och män i olika
            livsformer och med olika krav på levnadsvillkor, möjlighet att
            bo och arbeta i skärgården, urholkas alltmer med den nu förda
            regeringspolitiken. Den svenska skärgården, på såväl väst- som
            ostkusten, står för unika naturvärden och är en oersättlig livsmiljö
            för människor, såväl bofasta som besökande. Trots uttalade visioner
            och framtagna handlingsprogram för en levande skärgård, finns
            idag en berättigad oro över att sådana värden riskerar att gå
            till spillo i brist på en aktiv och sammanhållen skärgårdspolitik.
            För att kust- och skärgårdssamhällena långsiktigt ska kunna överleva
            som rekreationsområde för stadsbor krävs också en bofast befolkning
            året runt. Långsiktig utveckling försvåras dock om alltfler samhällen
            efter våra kuster tillåts bli spöksamhällen. Likaså förutsätter
            ett socialt och kulturellt utvecklande fritidsboende att det finns
            fastboende. Att verka för bättre utvecklingsmöjligheter för åretruntboende
            är i grunden viktigt för alla som bor där, året runt eller bara
            delvis. Det är alltså inte enbart ett lokalt intresse utan även
            ett starkt riksintresse att de stora och unika svenska skärgårdsområdena
            hålls levande. Det handlar om rimliga villkor för = näringsverksamhet
            och boende = för skärgårdsbefolkningen men också om att tillvarata
            den unika miljön för turism och rekreation. Dessa båda intressen
            torde dessutom i långa stycken vara samverkande. Den statliga
            skärgårdsutredningen (SOU 1994:43) ledde beklagligtvis inte till
            någon proposition. Flera kristdemokrater har under åren motionerat
            om en mera sammanhållen skärgårdspolitik och i några avseenden
            har förslagen lett till riksdagsbeslut och vidtagna åtgärder.
            Den utredning som sett över jordförvärvslagen gällande såväl boende-
            som sysselsättningsfrågor vid fastighetsöverlåtelser har dock
            inte presenterat några förslag som gynnar en levande skärgård.
            För stora delar av skärgårdsbefolkningen är fastighetsbeskattningens
            villkor och nivåer helt avgörande frågor. De regionala miljö-
            och hushållningsprogrammen pekar på att för de människor som har
            sin försörjning i de traditionella skärgårdsnäringarna är taxeringsvärdena
            och fastighetsskatten betydande problem. Trots många framställningar
            i saken och det arbete som lagts ned har situationen förvärrats.
            Orimligt höga taxeringsvärden leder i många fall till att sedan
            generationer bofast befolkning tvingas bort till förmån för penningstarka
            fastighetsspekulanter. Det är oacceptabelt att ta ut en skatt
            på imaginära värden där fastighetens pris bestäms av opåverkbara
            faktorer. Möjligheten att bo och verka i skärgården under hela
            året måste stärkas. Införandet av boendeplikt i förvärvslagstiftningen
            är en möjlighet som närmare bör utredas. Ett alternativ som kan
            övervägas är att ge kommunerna rätt att besluta om boplikt i vissa
            områden. Våra nordiska grannkommuner i
          </p>
          <p xml:id="i-H1kRd62ojLdRSkpTGXQHN5">
            2002/03:N270
          </p>
          <p xml:id="i-WuS2FWzYw6GxtfDF3kQYPT">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0270/mot_200203_N_0270-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-L7Ph6HRN6vuHtoZ8uzeoZq">
            2002/03:N270
          </p>
          <p xml:id="i-7s5fG84eCtGevYfrmRyb8J">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-J1DBm4yTaVw12pfxbJuxUp">
            kust- och skärgårdslandskapen har svårt att förstå den svenska
            politiken, som innebär att stå helt handfallen och med öppna ögon
            passivt åse en utveckling som hotar stora delar av den svenska
            kust- och skärgårdskulturen, både genom den orimliga omvandlingen
            och den höga fastighetsskatten. Det är en känt kristdemokratiskt
            krav att fastighetsskatten skall avvecklas. I stället bör kommunerna
            ges möjlighet att ta ut en avgift som täcker kostnaderna för gatuunderhåll,
            brandförsvar och annan kommunal service kopplad till fastigheten.
            Det finns anledning att fästa uppmärksamhet på några tidigare
            framförda krav kring skärgårdsbefolkningens villkor. Näringsutskottets
            betänkande från februari 1999 visar att frågan om en samlad skärgårdspolitik
            har bollats mellan olika utredningar och hanterats av såväl Glesbygdsverket
            som regeringen utan att leda till konkreta förslag. Detta förhållande
            pekar på behovet av ett samlat grepp där en tydlig aktör också
            agerar som en sammanhållande kraft. När det saknas en tydlig statlig
            samordning leder det till stora bekymmer i skärgårdsområdena,
            bl.a. i form av förlorade arbetstillfällen. Levande skärgårdssamhällen
            förutsätter också att de boendes hälsa och tillgång till social
            service beaktas. Det måste vara möjligt för barnfamiljer och äldre
            att bo i skärgården med tillgång till barnomsorg, skola samt vård-
            och omsorgsinsatser. Välfärdspolitiken måste utgå från individens
            och familjens behov och inte från geografin. Den moderna informationstekniken
            öppnar många nya möjligheter till försörjning och ger också möjlighet
            att utveckla och behålla de för svenska skärgårdar viktiga statliga
            verksamheterna. Försvaret, kustbevakningen, polisen, posten och
            SMHI är exempel på sådana verksamheter, vilka i sin tur är beroende
            av att det finns boende och yrkesverksamma i skärgården. Det stora
            antalet statliga aktörer aktualiserar behovet av en tydlig samordning.
            Ett skäl till sådan samordning är att värna om de arbetstillfällen
            som nu finns och som kan tillkomma i
          </p>
          <p xml:id="i-VUU8rF8bGPxjRYKcqWstbi">
            skärgårdsområdena. Kristdemokratiska motionärer har tidigare
            föreslagit ett särskilt statligt skärgårdsråd som en väg för att
            åstadkomma en bättre samordning. Det är positivt att Glesbygdsverket
            medverkat till ett vidgat skärgårdsbegrepp. Det är nu ytterst
            angeläget att Sverige verkar för att dessa begrepp också får genomslag
            inom EU och leder till att EU:s strukturfonder på ett effektivare
            sätt än hittills kan medverka till en utveckling av skärgårdsnäringarna.
            Glesbygdsverkets nationella skärgårdsforum är betydelsefullt för
            att samordna de statliga myndigheternas insatser i skärgården.
            I — utvecklingen av en levande = skärgård har ommunikationsfrågorna
            en avgörande betydelse. Även på detta område är samordningsbehovet
            = påtagligt mellan = olika = slags = transporter. Skärgårdstrafiken
            måste värnas och utvecklas för att möjliggöra kvarboende och stimulera
            näringsverksamheten i området. Det måste också skapas örutsättningar
            för människor att bo i skärgården men arbeta på fastlandet. Färjetrafiken
            är livsavgörande för de boende på öarna och därför måste reglerna
            och deras tillämpning vara enhetliga och tydliga. Det bör åligga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0270/mot_200203_N_0270-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-9NmBTr3j1ECbx12WKoYXMH">
            Vägverket och Glesbygdsverket att ta ett samlat grepp på regelverket
            samt klargöra statens ansvar för färjetrafiken i skärgårdarna.
            Utredningen ”Enskild eller allmän väg” (SOU 2001:67) saknade tyvärr
            tydliga trafikpolitiska mål. Utredningsdirektiven borde ha utgått
            från att trafik på land och till sjöss ska likställas och att
            trafik till sjöss är att betrakta som kollektivtrafik. Ett tydligare
            stöd bör ges till integrerade trafiklösningar. Det finns starka
            skäl att samordna trafikbehoven för de små öarna med få boende.
            Utredningens allmänna formuleringar om förhandlingar mellan centrala
            och regionala trafikhuvudmän ger inte tillräckliga incitament
            för att finna lokala lösningar på öarnas trafikproblem. Det finns
            exempel på en rad andra skärgårdsfrågor av stor vikt, främst för
            den bosatta och yrkesverksamma befolkningen. Det gäller det fria
            fisket, ejderjakten, att minska skarvarnas skadeverkningar och
            att begränsa sälstammens ökning. Skarv- och sälbeståndet måste
            hållas på rimliga nivåer. Det är inom ramen för en samlad skärgårdspolitik
            som också dessa mycket konkreta frågor kan få tillfredsställande
            lösningar. I avvaktan på en sådan samordning, inom ramen för ett
            skärgårdsråd eller liknande, är det av största vikt att ha en
            lyhördhet för de människor som är beroende av skärgårdsfisket
            för sin försörjning och i förlängningen för sina förutsättningar
            till kvarboende. Att så inte är fallet idag visar beslutet om
            torskfiskestopp, som beräknas träda i kraft till årsskiftet, vilket
            bestämdes utan att de berörda fick komma till tals. Beslutet kommer
            att få ekonomiska konsekvenser för yrkesfiskarna, men även för
            dem som arbetar inom den fiskerelaterade näringen i våra = skärgårdssamhällen.
            Det = gäller beredningsindustrin, vadbinderier, varv och annan
            service till fiskenäringen. Förutom de negativa konsekvenserna
            när det gäller ekonomin, är det ytterst allvarligt att framförallt
            den yngre generationens tro på en framtid för våra skärgårdssamhällen
            rubbats.
          </p>
          <p xml:id="i-VVXdMswdwJc1MxDnqdyZkg" type="date">
            Stockholm den 21 oktober 2002 Rosita Runegrund (kd) Sven Brus
            (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-5umgkKWfSdQ74QQ6if7ooU">
            2002/03:N270
          </p>
          <p xml:id="i-UPfo7KHL3eKjDVabKkueVc">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
