<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0208/mot_200203_MJ_0208-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2002/03 mnr: MJ208 pnr: c385
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2002/03:MJ208
          </p>
          <p>
            av Rigmor Stenmark (c)
          </p>
          <p>
            Vargjakt
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att avlysningsjakt
            på varg tillåts. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening att en ändring görs av 28 8 jaktförordningen så att
            det blir möjligt att direkt skydda sina tamdjur vid rovdjursangrepp.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            VARGSÅNG av Gustaf Fröding När aftonrodnadsskenet rött försvann,
            i kvällen skar ett tjut: hu var, hu var är kött, hu var är kött,
            hu var, hu fläng, hu flå, hu slit, hu slå en klo i våm, nu sväng,
            svängom, nu glo, nu fram, se lamm, slå klo i kött, se rött, hu
            glafs, hu nafs i lår,
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0208/mot_200203_MJ_0208-0002.pdf"/>
          <p>
            2002/03:MJ208
          </p>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            i tarm.
          </p>
          <p>
            Denna dikt av en våra stora författare visar på att vargen länge
            varit ett fruktat djur. Den förtvivlan och upprördhet som visats
            i mitt hemlän Uppland den senaste tiden visar även på att den
            fruktan kvarstår. Sveriges riksdag måste ta hänsyn till människors
            oro inför sin levnadssituation/livsmiljö på landsbygden och i
            skogsbygderna samt människors rättighet att skydda sina tamdjur,
            boskap och hundar etc. Det råder idag dessvärre brist på känsla
            för människor som bor i de områden där vi idag hyser våra rovdjur.
            En rovdjurspolitik som inte tar hänsyn till människors situation
            blir aldrig accepterad och kommer därför aldrig att leda till
            något positivt. Sveriges riksdag måste ändra på reglerna och införa
            såväl avlysningsjakt som ökade möjligheter till skyddsjakt på
            varg. Ett visst antal djur måste tillåtas skjutas inom ett visst
            område för att vargen på nytt skall få respekt för människan och
            för att vi skall ha kontroll över vargen. Jaktvårdskretsarna i
            varje kommun bör vara de som samordnar jakten över större områden.
            Centerpartiet biträdde Rovdjursutredningens förslag att 200 vargar
            i Skandinavien är ett rimligt mål. Med den förökning vi har idag
            av vargen, enligt forskare på mellan 20 och 30 procent, så kommer
            det att gå väldigt fort att få en ohållbar situation i vissa delar
            av landet. Regeringen bör omgående ge direktiv om hur regleringen
            av vargstammen skall ske. Efter många turer och en stark protestaktion
            har äntligen Naturvårdsverket böjt sig och tillåtit skyddsjakt
            på en varg inom Tierps och Östhammars kommuner. Naturvårdsverket
            har dragit beslutsgången i långbänk, och under tiden som byråkraterna
            funderat så har sedan de första skadorna på tamdjur som skedde
            redan i mars 2002 sammanlagt 119 djur dödats av varg i området.
            Detta visar med all tydlighet att frågan om skyddsjakt på vissa
            individer som orsakar skada i ett lokalt område skall decentraliseras
            till länen/regionen. Där finns nu de bästa lokala kunskaperna
            och det innebär också de kortaste beslutsvägarna. Den lagtext
            (jaktförordningen 28 8) som idag säger ”först efter upprepade
            angrepp” måste också ändras. Det är absurt att en djurägare först
            skall behöva se på hur ett djur blir dödat innan han får ingripa.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 8 oktober 2002
          </p>
          <p>
            Rigmor Stenmark (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
