<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-KU-00254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stärkt personlig integritet</title>
        <author corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD">av Per Unckel m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stärkt personlig integritet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02K254</idno>
          <rs type="number">K254</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02K254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02K254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02K254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD</idno>
            <name>Per Unckel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <name>Henrik S Järrel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <name>Hillevi Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <name>Cecilia Magnusson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdGnyRLxFm6LiCDBYWE7MV</idno>
            <name>Bertil Kjellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9fgE8U83B1jVPHsCkGn77Z" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9fgE8U83B1jVPHsCkGn77Z">
          <note type="signatory" corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UdGnyRLxFm6LiCDBYWE7MV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FZpPQy3Z2VoBKvxZueZzUf" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4RMYKTwsM6MqAqjEsJBtsH" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GBkZYXbMrF9d77j2yd6eA8" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H31QS71XfRFbfyUveuehez" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-H31QS71XfRFbfyUveuehez">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ThCQ5iRbvnFRk7Xq5NHEhr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AfUTQZNbix5EwAixHK9BHe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SVTrAQ9mR1vwMNd55U2pJL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Em8oSZRyGLeaR3j7DPELG7" type="motBody">
        <div xml:id="i-X8BifBPsjKz8rBCP6x6kZk">
          <p xml:id="i-JBNsm3pRboYqtfaWtgV5tS">
            2002/03 mnr: K254 pnr: m156
          </p>
          <p xml:id="i-Ui3MgVckqGnpWbxXpVSKmS">
            Motion till riksdagen 2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-LRtHpP8QgzP2UVjYQmzgAi">
            av Per Unckel m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-M9XCgf1efRrBTBizc4f9S">
            Stärkt personlig integritet
          </p>
          <p xml:id="i-4UQ1ZgX8W6VLeozKZkx9cT">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-5nm2y5C2sS3m33iibhLa1o">
            nnehållsförteckning............ Förslag till riksdagsbeslut Bakgrund.
            Gällande rätt Offentlighetsprincipen. Registerlagstiftningen......
            6.1 Speciallagstiftning som tar över personuppgiftslagen (PUL)17
          </p>
          <p xml:id="i-2EgJR4ccMtkdbKhoPqDZU5">
            ÖP BWNH NN OÖOGUB
          </p>
          <p xml:id="i-3bb8WKfzxbKXFxE6x4TqDJ">
            6.2 Samkörning av register... 6.3 SPAR. 7 Integritetsskyddets
            framtida utformning.........+esssesssessssesssessrsssrnnn 9
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LAN6s2W8NUrZBfP4tSFWg2">
            2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-xRvk2gbtuWffSp39KShZy">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-AsH8mEjNNyhvT38fuLsPT5">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XaYorfyf2M4TRYxDS5bnJS">
            1. Riksdagen begär att regeringen lägger fram = förslag om offentlighetsprincipen
            i enlighet med vad som anförs i motionen. 2. Riksdagen begär att
            regeringen verkar för en översyn av registerlagstiftningen i enlighet
            med vad som anförs i motionen. 3. Riksdagen begär att regeringen
            låter analysera konsekvenserna av införande av begreppet potentiella
            handlingar i enlighet med vad som anförs i motionen. 4. Riksdagen
            begär att regeringen lägger fram förslag om reglering av myndigheternas
            möjligheter att samköra register i enlighet med vad som anförs
            i motionen. 5. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag
            om att avveckla SPAR. 6. Riksdagen begär att regeringen lägger
            fram förslag om förstärkning av skyddet för den personliga integriteten
            i enlighet med vad som anförs i motionen. 7. Riksdagen begär att
            regeringen snarast tillsätter den utlovade utredningen om införandet
            av en allmän, teknikoberoende integritetslagstiftning i enlighet
            med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8UQ5WutjzJnyK54jm2XwGM">
            3 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-UwpF3tmQaiX1bQ8SGoWbmi">
            Den svenska offentlighetsprincipen möjliggör för medborgarna
            att ta del av allmänna, offentliga handlingar. Tanken bakom offentlighetsprincipen
            — en hörnsten i svensk demokrati — är att medborgarna skall kunna
            kontrollera makten genom att få tillgång till information hos
            myndigheterna. Med den nya tekniken erbjuds medborgarna nya och
            förbättrade möjligheter att utnyttja sin medborgerliga rätt till
            insyn i myndigheternas verksamhet. Detta är möjligheter som måste
            tas tillvara. Emellertid har den nya tekniken också inneburit
            att offentlighetsprincipen har utvecklats till att bl.a. fungera
            som ett effektivt instrument för kontroll av medborgarna och inte,
            som avsett, ett instrument för förvaltningskontroll. Detta sker
            bla. genom att myndigheterna skickar personuppgifter sinsemellan,
            vissa myndigheter har t.o.m. gjort försäljning av personuppgifter
            till en affärsidé. Offentlighetsprincipen öppnar dessutom möjligheter
            för enskilda personer att granska och kontrollera varandra utan
            att det föreligger någon som helst koppling till myndighetsutövning.
            Övervakning av människor i Sverige har kraftigt förstärkts de
            senaste trettio åren. De ansvariga har oftast motiverat ökningen
            med att man vill göra brottsbekämpningen effektivare. Den tekniska
            utvecklingen ökar hela tiden möjligheterna att blicka in i medborgarnas
            privatliv. Utvecklingen går i små
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QjesHfgkJjRgt1hs1BqSXe">
            steg som vart och ett kan förefalla oskyldigt. Sammantagna innebär
            de emellertid ett växande hot mot den enskildes integritet. Den
            tekniska utvecklingen öppnar oavbrutet nya vägar för staten att
            kontrollera medborgarna. Viktiga delar av en människas liv kan
            kartläggas genom att granska t.ex. användningen av Internet, bankomatkort
            och apotekskort. Genom mobilsamtalsregister kan myndigheter fastställa
            hur en person reser. De nya elektroniska telefonapparaterna kan
            utnyttjas för hemlig avlyssning av samtal i ett rum även när luren
            ligger på. I den explosionsartade framväxten av övervakningen
            ingår bl.a. att det i dag finns över 20 000 TV- kameror uppsatta
            på allmänna platser och i butiker runt om i landet. Hemlig avlyssning
            och övervakning av teletrafik har mer än fördubblats det senaste
            årtiondet. Sammanfattningsvis kan konstateras att den tekniska
            utvecklingen hela tiden öppnar nya möjligheter att kontrollera
            enskildas privatliv. Bland allmänheten växer oron för framväxten
            av ett ”storebror-ser-dig-samhälle”, till följd av stora register-
            och kartläggningssystem som t.ex. folk- och bostadsräkningen,
            &lt;kameraövervakning m.m, i kombination med offentlighetsprincipen
            och de möjligheter som den ger till spridning av personuppgifter.
            Härtill kommer också myndigheternas handel med sådana personuppgifter
            som tvångsvis har avkrävts den enskilde. Behovet av en reglering,
            t.ex. i form av en personrättslagstiftning, är uppenbart. För
            Moderata samlingspartiet har skyddet för den personliga integriteten
            alltid varit en viktig fråga. Vi anser att utvecklingen de senaste
            åren är otillfredsställande. Dagens lagstiftning innehåller brister
            i skyddet för den personliga integriteten. Dels är lagstiftningen
            inte enhetlig utan den är uppdelad mellan ett antal olika lagar,
            dels är den inte teknikoberoende, vilket är en nackdel med beaktande
            av den snabba tekniska utvecklingen. Vi menar att det finns behov
            av att se över gällande lagstiftning och utreda behovet av en
            generell integritetslagstiftning och införandet av en personrätt.
            Många menar att ett stärkt integritetsskydd kommer att påverka
            offent- lighetsprincipen och att Sverige därmed skulle bli mindre
            öppet. Vi anser för vår del inte att ett stärkt skydd för den
            personliga integriteten står i motsatsförhållande till insyn i
            och kontroll av myndighetsutövningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CQyyCNCEXnwLAHLQfX6kbx">
            4 Gällande rätt
          </p>
          <p xml:id="i-NDM1DnSN7aUWNCe4NxeDv3">
            I regeringsformen (RF) återfinns bestämmelser om skydd för den
            enskildes integritet gentemot det allmänna i 2 kap 6 8. I bestämmelsen
            slås fast att varje medborgare är skyddad mot husrannsakan och
            liknande intrång samt mot undersökningar av brev eller försändelse
            och mot hemlig avlyssning eller upptagning av telefonsamtal eller
            annat förtroligt meddelande. Vidare är medborgarna enligt 2 kap
            3 8 RF skyddade mot registrering i allmänt register som grundas
            på politisk åskådning och mot att deras personliga integritet
            kränks genom att uppgifter om dem registreras med hjälp av automatisk
            databehandling.
          </p>
          <p xml:id="i-WbkWByL2DPu16D6RuxoR8o">
            2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-ogFdEw5eSMV4RQQFwcFri">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DNqSu8zEyetd4NdpSgFtxv">
            2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-Wc5pDDcrLVJGcFkL9MjK9K">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-A9zkDqXEyWxbeM5Xy3zxAo">
            Grundlagsskyddet för den personliga integriteten är dock inte
            absolut. Av RF 2 kap 12 8 framgår att integritetsskyddsbestämmelserna
            i RF kan begränsas genom vanlig lag. Begränsningens ändamål måste
            emellertid vara att tillgodose ett ändamål som är godtagbart i
            ett demokratiskt samhället. Vidare måste begränsningen på ett
            effektivt sätt tillgodose det ändamål som föranlett den. Begränsningen
            får inte heller sträcka sig så långt att den utgör ett hot mot
            den fria åsiktsbildningen som är en av folkstyrelsens grundvalar
            och den får inte göras enbart p.g.a. politisk, religiös, kulturell
            eller annan åskådning. För att införandet av t.ex. ett nytt rättighetsbegränsande
            straffprocessuellt tvångsmedel skall framstå som godtagbart i
            konstitutionellt hänseende krävs således att det är oundgängligen
            nödvändigt för en effektiv brottsbekämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-Ls3BY7L6ZXDKGx2wnQQkBw">
            5 Offentlighetsprincipen
          </p>
          <p xml:id="i-Hpz4zQgYMsFhHyrDvRAwwV">
            Den tekniska utvecklingen har inneburit att offentlighetsprincipen
            har kunnat utnyttjas för andra ändamål än för det den är avsedd.
            För att undvika detta menar vi att offentlighetsprincipens syfte
            måste ses över och preciseras. Offentlighetsprincipen bör inriktas
            på förvaltningskontroll. I dag är det t.ex. möjligt för anställda
            på en myndighet att med stöd av offentlighetsprincipen begära
            ut uppgifter om enskilda som finns på en annan myndighet. På så
            vis kan myndigheter samla in uppgifter om enskilda för andra ändamål
            än för de som uppgifterna ursprungligen samlades in. Detta är
            inte syftet med offentlighetsprincipen. Ett sådant förfarande
            står dessutom i strid med förbudet i EG-direktivet om behandling
            av personuppgifter (95/46/EG) mot att lämna ut personuppgifter
            för andra ändamål än för vilka de har samlats in.
          </p>
          <p xml:id="i-DHERD8PphbjBVyjuUMHdUe">
            6 Registerlagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-UbXGgRACfrtBYGH1hum2QG">
            6.1 Speciallagstiftning som tar över personuppgiftslagen (PUL)
          </p>
          <p xml:id="i-HwYU88hvEsBSXu1WVSzdTK">
            Det finns i dag minst en 60-tal författningar, s.k. registerlagstiftning,
            vars regler gäller trots bestämmelserna om behandling av personuppgifter
            i PUL. Lagstiftningen är svåröverskådlig. Varken Justitiedepartementet
            eller riksdagens utredningstjänst har kunnat uppge exakt hur många
            författningar det rör sig om. Lagstiftningen är också svårtillämpad.
            Inte ens de som arbetar med dessa frågor dagligen känner alltså
            till alla registerförfattningar som finns. Denna situation är
            ohållbar. Mot bakgrund av detta anser vi att en översyn av dagens
            registerlagstifting bör genomföras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fm15HoDJ1wszGgM1ZVXdA1">
            6.2 Samkörning av register
          </p>
          <p xml:id="i-HqQUpgsYAHR6YjJ1p8jDnG">
            Praktiskt taget alla personuppgifter hos myndigheterna läggs
            nu över i elektroniska register. Den hetäckande lagstiftning som
            vårt land har på bl.a. socialförsäkringsområdet innebär att människor
            i Sverige i mycket större utsträckning än i övriga Europa är registrerade
            i offentliga register även om en del av dessa stundtals är sekretessbelagda.
            Många människor är rädda för att myndigheterna i allt större utsträckning
            kommer att samköra registren samt att det blir lättare för enskilda
            att få tillgång till registren och att de därmed kommer att kunna
            kartlägga andra människors liv. Man bör således vara uppmärksam
            på att den nya tekniken faktiskt gör det betydligt lättare att
            sammanställa en stor mängd uppgifter som finns lagrade i elektroniska
            handlingar och sedan med enkla sökbegrepp kartlägga vissa personer
            och/eller sprida uppgifterna. Konsekvenserna av detta bör ses
            över så att den personliga integriteten kränks i minsta möjliga
            mån. I detta sammanhang bör även potentiella handlingar nämnas.
            Införandet av detta begrepp kommer att göra det omöjligt att förutse
            vad som kommer att anses vara en allmän handling. Potentiella
            handlingar kommer heller inte att finnas i något diarium. Följderna
            av att införa begreppet potentiella handlingar måste utredas.
            En annan fråga som oroar många människor är myndigheternas olika
            register, t.ex. folk- och bostadsräkningen, där den nya tekniken
            öppnar möjligheter för myndigheterna att samköra registren. På
            så sätt kan de kartlägga människors liv. När det gäller samkörning
            av register bör det även påpekas att staten här tar sig friheter
            som inte enskilda tillåts göra. Det är inte rimligt att staten
            skall kunna samköra register när det inte är tillåtet för enskilda
            att göra det. Datalagen var på sin tid tänkt att tillämpas lika
            på offentlig och privat sektor. Med nu gällande lagstiftning har
            myndigheterna stor handlingsfrihet medan företag och enskilda
            inte har motsvarande behörighet. Det är viktigt att förutsättningarna
            för att samköra register regleras på ett klart och tydligt sätt
            och vi menar att det även är rimligt att samma regler gäller för
            alla. Samkörning mellan register skulle kunna regleras på så sätt
            att man inför ett informerat samtycke. När enskilda ansöker om
            olika former av välfärdstjänster informeras de samtidigt om att
            de för att t.ex. kunna få ta del av arbetslöshetsförsäkringen
            också måste acceptera att a-kassorna samkör sina register med
            t.ex. försäkringskassorna och arbetsförmedlingarna. Av och till
            uppkommer diskussioner i medierna om grovt integritetskränkande
            förslag. Exempel på detta är förslaget om att uppgifterna i abortregistret
            skulle utökas med personnummer för att kunna köras mot andra register
            i forsknings- och uppföljningssyfte. Förslaget väckte ett stort
            motstånd hos allmänheten och regeringen beslutade att inte genomföra
            det, men det visar ändå på vikten av att ha regler som skyddar
            mot dylika integritetskränkande förslag. Ytterligare ett problem
            är att det i dag finns så många register att det är svårt för
            personer som lever med skyddad identitet att verkligen få skyddet
            utsträckt till alla de register i vilka dessa personers uppgifter
            finns med, eftersom det är svårt för myndigheterna att känna till
            alla register i vilka
          </p>
          <p xml:id="i-7u2ciN8S8Bzo2s2e6iDqTn">
            2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-SkyagTps4RWQWCiWtWBCBg">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NBscDpHeN488fV4mZH48N1">
            2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-QDvqZYBpKpMWrQvqScTmne">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-JAv7m63UHM7DmmqZSiAZV1">
            uppgifter skall skyddas. Det har t.ex. förekommit att män har
            hittat sina fruar eller sambor, som har fått skyddad adress till
            följd av misshandel e.dyl., via barnens klasslistor eller skolkataloger
            eller annat som är allmän, offentlig handling. Mot bakgrund av
            vad som anförts ovan menar vi att det är viktigt att förutsättningarna
            för samkörning av myndigheters register samt möjligheterna att
            få tillgång till myndigheternas register i elektronisk form ses
            över och regleras.
          </p>
          <p xml:id="i-HtGkdvdxA51E4o4vEQGA4N">
            6.3 SPAR
          </p>
          <p xml:id="i-SRKA82BKifmq4oBe3XW4r4">
            Den omfattande datoriseringen hos svenska myndigheter, vår välutvecklade
            byråkrati och användningen av personnummer som sökbegrepp har
            gjort det möjligt att snabbt sammanställa uppgifter om enskilda
            som finns i de offentliga registren. Uppgifter om enskilda medborgare
            hämtas ur dessa register och säljs sedan av myndigheterna till
            företag. Statens person- och adressregisternämnd (SPAR) har som
            enda uppgift att förvalta personregister och sedan sälja dessa
            till intresserade företag o.dyl. Att för kommersiella ändamål
            behandla personuppgifter som man inte kunnat underlåta att lämna
            till myndigheter är en kränkning av den personliga integriteten.
            Sådan behandling strider också mot EG-direktivet om behandling
            av personuppgifter. Mot bakgrund av direktivets uttalade syfte
            att stärka skyddet för den personliga integriteten anser vi att
            SPAR inte är förenlig med direktivet och därför bör avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y67aHosdv2eWc3fTagv31s">
            7 Integritetsskyddets framtida utformning
          </p>
          <p xml:id="i-XhvLXiVQvDs39X8ktGRvMu">
            Den tekniska utvecklingen går snabbare än vad som varit möjligt
            att förutse för de flesta. Den oro som i dag finns för att uppgifter
            skall missbrukas härrör inte i första hand från en oro för själva
            datahanteringen av uppgifterna utan snarare från en rädsla att
            den nya tekniken skall missbrukas då allt fler har tillgång till
            datorer och nätverk etc. genom vilka man kan komma i kontakt med
            personuppgifter. Mot bakgrund av denna utveckling framstår behovet
            av en allmän, teknikoberoende integritetslagstiftning som angeläget.
            Även om frågor som rör den personliga integriteten diskuteras
            i Sverige har det knappast förekommit någon mera ingående diskussion
            om grunderna för tillskapandet av en svensk personrätt. Förutom
            att det saknas en samlad personrättslagstiftning finns varken
            någon skadeståndsregel som generellt reglerar angrepp mot den
            personliga integriteten eller någon särskild lagstiftning som
            förbjuder olovlig observation och fotografering av enskilda personer
            när dessa tror sig vara skyddade från integritetskränkningar.
            I de avvägningar som hittills gjorts i fråga om den enskildes
            behov av
          </p>
          <p xml:id="i-Jbtp4KnwMsSgx8A3Cc1JLq">
            skydd för privatlivet har som regel samhällsintresset betonats
            framför den enskildes skyddsbehov. Det tydligaste uttrycket för
            detta är att Sverige saknar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-EGkJBKW6UjMVPdJgXPjME1">
            en generell personrättslagstiftning. I stället återfinns bestämmelser
            av betydelse för integritetsskyddet i internationella konventioner
            till vilka Sverige anslutit sig, i regeringsformen samt i skyddsregler
            i vanlig lag. Detta är inte tillräckligt. Som nämnts ovan har
            Sverige genom EU-inträdet åtagit sig att uppfylla de åtaganden
            som följer av Europakonventionen, bl.a. att individen skall tillförsäkras
            skydd för den personliga integriteten. Vi menar att nu gällande
            lagstiftning inte uppfyller de krav som kan ställas till följd
            av Europakonventionen och EU-medlemskapet. En utgångspunkt i en
            diskussion angående integritetsskyddets utformning bör vara att
            bestämma var tyngdpunkten skall ligga när två motstående intressen
            kan sägas väga jämnt. I svensk lagstiftning har denna fråga hittills
            lösts från fall till fall. Behovet av en omfattande analys om
            grunderna för integritetsskyddets framtida utformning är stort.
            En central frågeställning i detta sammanhang är hur skyddet för
            den personliga integriteten skall utformas utan att begränsa medborgarnas
            yttrandefrihet och insyn i myndigheternas verksamhet och samtidigt
            ge betryggande vägledning för det framtida bruket av personuppgifter.
            En annan frågeställning är att den personliga integriteten inte
            alltid kan lämnas orubbad, men att intrång, antingen det sker
            frivilligt eller av tvång, bör utgöra undantaget och skyddet för
            integriteten därmed alltid är huvudregel. Ytterligare en frågeställning
            som måste beaktas är hur och av vem dylika avvägningar skall göras?
            Regeringen har tillsatt en parlamentarisk kommitté med uppgift
            att kartlägga, analysera och utvärdera sådan lagstiftning som
            berör den enskildes integritet. Kommittén har även fått i uppdrag
            att överväga behoven av att ändra och komplettera nuvarande lagstiftning
            på olika normgivningsnivåer till skydd för den personliga integriteten.
            Vi finner den angivna inriktningen otillräcklig. Riksdagen behandlade
            våren 2002 frågor om den personliga integriteten. Regeringen lovade
            då att snarast tillsätta en utredning med ett vidare uppdrag än
            den pågående utredningen. Detta har dock ännu inte skett, vilket
            är anmärkningsvärt. Vi anser fortfarande att kravet på en generell,
            teknikoberoende integritetsskyddslagstiftning skall bli föremål
            för en omedelbar utredning. I anslutning till detta bör även de
            processuella och skadeståndsrättsliga frågorna i TF och YGL ses
            över med syftet att stärka ställningen för den person som kränkts.
            Nuvarande brister i skyddet för privatlivet bör således till stor
            del kunna avhjälpas med en modern, teknikoberoende integritetsskyddslagstiftning.
            Detta utesluter inte att en sådan lagstiftning kan behöva kompletteras
            med en förstärkning av det nuvarande grundlagsskyddet och säkerhetsmässiga
            och praktiska åtgärder som på vissa områden kanske t.o.m. kan
            ersätta lagstiftningen. Vi menar att det är angeläget — inte minst
            med tanke på den snabba tekniska utvecklingen — att påskynda lagstiftningsarbetet.
            En utredning med denna breda inriktning bör därför snarast komma
            till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-DFszExDSCbf6WHyBzY1Qos">
            2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-S9eGF24ESMsxnpc1FVSbHJ">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_K_0254/mot_200203_K_0254-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-XSBEMmoMzujFyF4fF5tU1g">
            2002/03:K254
          </p>
          <p xml:id="i-Bvm36LiMrDJgTC8mX1Yxft">
            21
          </p>
          <p xml:id="i-DadJ6Lb2psuvajACHeo5rv">
            Stockholm den 20 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-RxcjoAKh5JGxo11xLN4Xs8">
            Per Unckel (m)
          </p>
          <p xml:id="i-9cgHsXLkQB6cfdTFY9thq2">
            Henrik S Järrel (m) Nils Fredrik Aurelius (m) Hillevi Engström
            (m) Cecilia Magnusson (m) Bertil Kjellberg (m) Anders Björck (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
