<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-LU-00301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Enkelt skydd för uppfinningar</title>
        <author corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">av Berndt Ekholm (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Enkelt skydd för uppfinningar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02L301</idno>
          <rs type="number">L301</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02L301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02L301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02L301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7Cs77ucexWJVgJhvUntBci" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7Cs77ucexWJVgJhvUntBci">
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UhwGDMU3zFU4eHDm7NxNKN" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vsa15ggxtJcny1RGH1EYt9" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KYxgbLfamxaphP5RSvsEtx" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JkDprmvkuBM4uLVEJxLf9t" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JkDprmvkuBM4uLVEJxLf9t">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_L_0301/mot_200203_L_0301-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-C9tp6pYVqyyHvhnBf3U4TZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ng91PgVwdVuY4xTrhw7oYt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AjGWChZMLCQ4mU6AhfMjYr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4bH6pMZHEQq69FZ5BavjjV" type="motBody">
        <div xml:id="i-CeyxCnHQnWZw9hkEVqSD31">
          <p xml:id="i-SNxTSCXb5SR57VNKn8KrsD">
            2002/03 mnr: L301 pnr: s32412
          </p>
          <p xml:id="i-XDRUnkfFNfuNyypWFW2SDR">
            Motion till riksdagen 2002/03:L301
          </p>
          <p xml:id="i-GJ6WNpJmRSVdfz2q6MPDpT">
            av Berndt Ekholm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Ai1MHgBMwySGFu8KoM9HtD">
            Enkelt skydd för uppfinningar
          </p>
          <p xml:id="i-33XMVb86ZjxBdaQY4LPmkw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QDdGq6KyNDYnzvn6uYBfzq">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om ett enkelt skydd för anställds uppfinning.
          </p>
          <p xml:id="i-VmQ53jYrGSiEXy52AEx4hK">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-8ez1NxC8qVN3FHtAfyfpvM">
            För att stärka det svenska näringslivets utveckling krävs givetvis
            en mängd olika insatser. En av dessa är att stärka innovatörernas
            ställning, bland annat den anställdes skydd för egna uppfinningar.
            Utöver det skydd som ges i särskild ordning, bland annat patent,
            är det önskvärt att det också införs ett billigt och enkelt skydd
            som täcker in initialskedet i uppfinningsprocessen. Det skulle
            kunna benämnas upphovsrätt. Man grupperar uppfinningar på tre
            olika sätt relaterade till uppfinnarens ställning. Grupp A är
            en uppfinning, som tas fram inom ramen för en anställds tjänst,
            inriktad på dennes normala verksamhet. På en sådan uppfinning
            kan inte uppfinnaren göra anspråk. Grupp B är en uppfinning, som
            tas fram av den anställde, ej direkt knuten till dennes tjänsteområde.
            Här har uppfinnaren rätt till royalty om arbetsgivaren träder
            in som delägare. Grupp C är en uppfinning, som ligger utanför
            den anställdes tjänst, som disponeras helt av uppfinnaren själv.
            För att skydda uppfinnaren och uppfinningen finns möjlighet till
            patentering. Denna skyddsform är dock normalt inte aktuell redan
            i initialskedet, främst på grund av de kostnader, som är förenade
            med detta skydd. Det finns en enklare form som kallas för mönsterskydd
            och i Tyskland en variant som benämns bruksmodellskydd. Men det
            saknas en riktigt enkel och snabbt hanterbar form, som kan ge
            den anställde ett skydd i väntan på patentering. Denna form avser
            att utnyttjas av grupp B-uppfinningar. Dessa uppfinnare är utsatta
            för stark insyn. Genom att idén utvecklas inom företaget är det
            naturligt att flera arbetskamrater kan ta del liksom företagets
            ledning. Utvecklingen har visat att idéer tyvärr stjäls till förfång
            för
          </p>
          <p xml:id="i-TVHT23kuhCA1kos5vXxeAS">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-UrmL6kUNvNAPTyTjXkzZjC">
            MOT. 2002/03
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_L_0301/mot_200203_L_0301-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-37VUaVda2atg4YfVgV9BnT">
            2002/03:L301
          </p>
          <p xml:id="i-VrxFpeQGrpn1hH4xTkZSt9">
            uppfinnaren. För att stärka uppfinnarens skydd och minimera risken
            för stöld behövs ett enkelt och billigt skydd. Genom att till
            t ex Patent- och registreringsverket få insända en skriftlig redogörelse
            för sin uppfinningsidé skulle den kunna skyddas i väntan på den
            mer krävande patenträtten. Skyddet skulle kunna omfatta ett begränsat
            antal år och upprätthållas genom en årlig avgift. På Europanivå
            pågår diskussioner om såväl patentsystemet som de enklare formerna
            av skydd. Tyvärr har denna process rört sig framåt i mycket lågt
            tempo. Bland annat diskuteras harmoniseringsmöjligheterna av det
            så kallade bruksmodellskyddet, som dock synes vara ifrågasatt
            i sin utformning. Det är motiverat att få fram ett riktigt enkelt
            skydd i initialskedet av processen kring en uppfinning, ett skydd
            till stöd för den anställdes rättigheter på detta område. Det
            skulle lämpligen benämnas upphovsrätt. Ett sådant skydd bör för
            tids vinnande tas fram för svenskt nyttjande för att senare också
            lanseras på Europanivå.
          </p>
          <p xml:id="i-UAsUMinJJvR7Sts4hpuGpY" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 2002
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-3xCUNsDdCPNNiFfEVtPsga">
            <p who="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk" type="signature">
              Berndt Ekholm (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
