<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-TU-00517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Estonias förlisning</title>
        <author corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U">av Lars Ångström m.fl. (mp, s, m, kd, v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Estonias förlisning</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02T517</idno>
          <rs type="number">T517</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T517/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T517</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02T517</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <name>Lars Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
            <name>Kent Härstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <name>Henrik S Järrel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB</idno>
            <name>Tasso Stafilidis</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-H9nwv1EQQ1tdn9FtHcCx2C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-H9nwv1EQQ1tdn9FtHcCx2C">
          <note type="signatory" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9j8u6xR8HMEGVACgg8tkaP" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HzfFxsGBjvCVqEzjGiinQq" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VagXby4gdFbHVbkMYR9Crq" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P9kGwyDwomxgXzKicP145W" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-P9kGwyDwomxgXzKicP145W">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0517/mot_200203_T_0517-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ctk68PBNoyXdWPiYhhEfzZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HRmX6M3GZ9J98gL5QJSQgN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-H3XHntMzzo6PHgkzqBeHzA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HPgjAh7oJzWuFcCdNWuHA1" type="motBody">
        <div xml:id="i-H4yvTaTqQU5Emv9fMXvbyM">
          <p xml:id="i-Q2DfqhzfEaToAUu6z1hnvs">
            2002/03 mnr: T517 pnr: mp951
          </p>
          <p xml:id="i-84LCtuSaNs4B7rZRpm44yH">
            Motion till riksdagen 2002/03:T517
          </p>
          <p xml:id="i-7E145LM379cDrgwH499Rzs">
            av Lars Ångström m.fl. (mp, s, m, kd, v)
          </p>
          <p xml:id="i-H9dWXy5TUCaBk3tPHr8RDA">
            Estonias förlisning
          </p>
          <p xml:id="i-Bm1UK6fzWqf5YcS9Wss8r4">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-D9Xiw2NfymzrcnYhXApG5V">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att låta internationella oberoende sakkunniga
            granska relevansen i expertisens kritik av Estoniautredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CscbLvRNTESQHkUBbeUgXB">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-NzA6mGsfHXeRAD2BxK8t4x">
            Fortfarande åtta år efter Estonias förlisning medger JAIC:s (den
            internationella haverikommissionen) förre ordförande att haverirappporten
            inte lyckats förklara sjunkningsförloppet. Om vatten endast kommit
            in uppe på bildäck genom bogporten hade fartyget förlorat stabiliteten,
            slagit runt och örblivit flytande en längre tid. Ett sjunkningsförlopp
            på endast 40 minuter indikerar starkt att stora mängder vatten
            mycket snabbt kommit in under bildäcket genom ett läckage under
            vattenlinjen. Om och var ett sådant skulle innas eller hur det
            i såfall uppstått nämns dock inte i Haverikommissionens rapport
            som kritiserats starkt för att inte ge svar på den helt avgörande
            frågan en haverikommission har att besvara. Estoniakatastrofen
            den 28 september 1994 kostade troligen 852 människor ivet. Av
            dessa var 551 svenska medborgare. Det gör Estonias förlisning
            till den värsta civila sjökatastrofen som drabbat svenska medborgare
            någonsin. För den framtida sjösäkerheten är det helt avgörande
            att orsakerna till örlisningen såväl som händelseförloppet blir
            klarlagt. Vet man inte varför och hur katastrofen kunde ske kan
            man heller inte dra rätt slutsatser eller vidta
          </p>
          <p xml:id="i-JQvumzvm7A53ZqAaQfQtHT">
            korrekta åtgärder för att samma katastrof inte skall kunna ske
            igen. Underkännandet av JAIC:s slutrapport, den kanske viktigaste
            haveriutredningen i svensk historia, kommer inte från några få
            utan är omfattande och framförd av internationellt och nationellt
            respekterade organisationer och experter. Kritik mot JAIC:s utredning
            har framförts av den samlade svenska expertisen på sjösäkerhet,
            däribland från Chalmers i Göteborg, Kungliga
          </p>
          <p xml:id="i-Txb8te17rTFSFMunayXNrz">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0517/mot_200203_T_0517-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4xrF3dFdurY9DJZge6ULHT">
            2002/03:T517
          </p>
          <p xml:id="i-9jZSvVxjT4tkHrNUkH9RpT">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-X2MeuksyEtqu7nriy7PUfA">
            Tekniska högskolan och SSPA, i samband med en remissomgång. Samtliga
            anser att en ny eller kompletterande utredning måste göras för
            att skapa klarhet i Estonias förlisning. Professor Anders Ulvarsson
            på Chalmers formulerar bland annat kritiken så här: ”JAIC (har)
            fört fram vilseledande information om fartygets skick inför sista
            resan... och att allvarliga brister i JAIC:s slutrapport äventyrar
            trovärdigheten i hela utredningen”. Sveriges Fartygsbefälsförening
            har genom sin VD Christer Lindvall skrivit: ”... hela den samlade
            sjöfartsvärlden ... har en annan uppfattning än Haverikommissionen.
            Det är inte ett fåtal experter som framfört kritik, praktiskt
            taget hela den samlade sjöfartsvärlden både nationellt och internationellt
            har en annan uppfattning än den som redovisats av IHK. Det går
            inte bara att bemöta denna kritik med tystnad. Vi måste få veta
            sanningen.” Internationella Transportarbetarefederationen har
            vid två tillfällen skrivit till regeringen och krävt en ny utredning.
            Dess ordförande Mark Dicksson har bland annat skrivit att Haverikommissionens
            arbete var en politisk uppgörelse, mer intresserad av att blidka
            stora ekonomiska intressen, än att identifiera omständigheterna
            kring haveriet. Det finns ytterligare ett antal besvärande frågetecken
            som omgärdar den ofullständiga utredningen och som fordrar ett
            svar.
          </p>
          <p xml:id="i-GpPBnP9LfSf2gVjByJGfkB">
            Sjövärdigheten
          </p>
          <p xml:id="i-DTZhutUQ37hd64WC3DEPWB">
            Många vittnesuppgifter har lämnats som tyder på icke oväsentliga
            problem med fartygets sjövärdighet bland annat i samband med den
            hamnstatskontroll som genomfördes timmarna innan Estonias sista
            resa. Protokoll från denna kontroll har visat att fartyget hade
            flera fel av så allvarlig karaktär att det enligt sjöfartsreglementet
            skulle kvarhållits tills felen åtgärdats vilket inte skedde. Fartyget
            var enligt dessa protokoll inte sjövärdigt. Slutrapporten hävdar
            att farttyget var sjövärdigt. Som stöd för det påståendet hart
            JAIC valt att publicera ett protokoll som redigerats så att allvarsgraden
            av felen inte syns. Statens kriminaltekniska anstalt har fastslagit
            att det publicerade protokollet manipulerats. Slutrapporten ger
            ingen förklaring till detta. Svenska myndigheter har försvarat
            rapportens skrivning med att inspektionen före resan var en övning,
            inte en hamnstadskontroll. Det har dock på sistone blivit känt
            att Sjöfartsverket fakturerat Estland för just hamnstadskontroller.
          </p>
          <p xml:id="i-PieVvzgKfmKuLKXmQkDCpV">
            Sjunkningsförloppet
          </p>
          <p xml:id="i-FZS6SfTvfXe6HsVHT9uqmv">
            JAIC hävdar, utan att leda sitt påstående i bevis, att vatten
            endast kom in på bildäcket genom öppet bogvisir och fartyget sjönk.
            När vatten kommer in så högt upp i fartyget — över vattenlinjen
            — förlorar det stabiliteten och slår runt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0517/mot_200203_T_0517-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DWVBT5FpqyiUXyZXMQULSn">
            Ett fartyg som kapsejsat kan flyta på luften under det vattentäta
            bildäcket åtskilliga timmar och till och med i dygn. Exempel på
            det är den polska färjan Jan Heweliusz som förliste i januari
            1993 och den brittiska färjan Herald of Free Enterprise, som slog
            runt på ett par minuter 1987. Estonia slog inte runt, hon utvecklade
            långsamt slagsida och sjönk efter omkring 45 minuter. Det är ett
            atypiskt förlopp som lämnas oförklarat i haverirapporten. Det
            påminner däremot om Titanic och den grekiska färjan Express Saminas,
            som sommaren 2000 sjönk på 25 minuter efter att ha sprungit läck.
            Slutrapporten lämnar ingen förklaring på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-M5yncMdaXmbhx8PFvzipvW">
            Dokumenterade hål i fartyget
          </p>
          <p xml:id="i-GN1ZVo5BWFyossyojhNvKi">
            Det finns ett antal fotografier på hål och skador av olika storlek
            i fartyget. Har de uppkommit i samband med förlisningen eller
            haft något med sjunkningsförloppet att göra? Slutrapporten nämner
            dem inte och lämnar ingen förklaring till detta.
          </p>
          <p xml:id="i-J2ezenUg54AVQR1yAUazyc">
            Bildbevis från bildäck
          </p>
          <p xml:id="i-7ZQFBKLJutYaNk3CsN2YMB">
            Officiellt har det förnekats att man under dykningarna varit
            inne på bildäcket. I haverirapporten saknas därför dokumentation
            av rampen inifrån bildäcket, bland annat viktig information om
            skador på hakar och hydraulik. Ändå framgår det av videokassett
            B40C att ROV-kameran varit inne på bildäcket. Dykledaren kommenterar
            robotkamerans rörelser på bildäcket och man ser rampen inifrån.
            Varför har detta inte nämnts i haverirapporten? Och hur kunde
            dykarna manövrera in kameran på bildäcket? Det fanns inga tillräckligt
            stora öppningar och något hål har inte redovisats i haverirapporten.
            Videofilmen visar i ena hörnet ROV-kamerans logg som registrerar
            rörelser i siffror, djup, rörelseriktning, tid i sekunder m m.
            Genom att utifrån dessa data rekonstruera kamerans rörelser har
            den oberoende faktagruppen kommit fram till att den måste ha manövrerats
            in genom en öppning på styrbords sida om bogen. Slutrapporten
            nämner inte detta eller ger någon förklaring till hur filmmaterialet
            kunnat tas. Inte heller har någon analyserat faktagruppens rekonstruktion
            av kamerans rörelser.
          </p>
          <p xml:id="i-FxbfuGeUagSXXp7hWxmXd7">
            Filmmaterialet
          </p>
          <p xml:id="i-XTpTi1jBXqTK1AZYBdnYoV">
            Det offentliggjorda filmmaterialet från fartygsvraket utgörs
            i huvudsak av filmer tagna med ROV-kamera och av dykare vid vrakundersökningarna
            i oktober och december 1994. Det brittiska företaget Disengage
            (Axminster,
          </p>
          <p xml:id="i-LwX1RaKtdW5Y8ddMZ2dsid">
            2002/03:T517
          </p>
          <p xml:id="i-FcEpk8qz4JJBgE53uFmkc">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0517/mot_200203_T_0517-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MaKm5EKdJXdw7Y6NCVMWx8">
            2002/03:T517
          </p>
          <p xml:id="i-SLDkpGMGgQm4rvrFgAQHoH">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-C8hBNaSguqUJvRVr7BsMv7">
            Devon) har på uppdrag av det tyska varvets expertgrupp analyserat
            de tretton kassetter som gjorts tillgängliga för allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-7Kh9V77LRoesPaaWJXnhk5">
            Disengage konstaterar att de kopior av originalfilmen det rör
            sig om är redigerade, klippta och omstuvade. Vissa delar av fartyget
            finns inte alls dokumenterade, avsnittet från bryggan akterut
            till skorstenen är konsekvent bortklippt. Flera filmsekvenser
            som är bortklippta har ersatts av andra bildsekvenser vilket framgår
            i jämförelse med loggen. Av tillgängliga filmer och av uttalanden
            av personer i och omkring JAIC åren 1994—95 är det känt att vraket
            under vattenlinjen hade kontaktskador som till en början antogs
            ha uppkommit när Estonia seglade över bogvisiret. Denna teori
            övergavs sedermera. Dessa skador dokumenteras inte i slutrapporten
            som tvärtom fastslår att skrovet inte har några skador förutom
            dem kring visiret.
          </p>
          <p xml:id="i-CAZQ9kkLWgBpT3cATYcmy4">
            Vittnesmålen
          </p>
          <p xml:id="i-Sc83oXij436KaLk7HgE5QB">
            JAIC:s första ordförande avbröt snabbt den samlade kommissionens
            förhör med nyckelvittnen dagen efter olyckan. Vittnesexperten
            hindrades senare att intervjua de överlevande. Många av de överlevande
            har svårt att känna igen förloppet som det beskrivs i JAIC:s slurapport
            utan anser att det starkt förvanskats. Ur utredningssynpunkt är
            detta mycket märkligt. Med relativt enkla metoder, som varken
            är förenade med större kostnader eller förnyade dykningar in i
            vraket, skulle dessa frågor kunna ges svar. Vi vill understryka
            att det viktigaste skälet till att öka klarheten i orsakerna till
            Estonias förlisning är att kunna vidta rätt åtgärder så att det
            om möjligt kan förhindras att en liknande tragedi inträffar igen.
            Detta har inte gjorts. Det är inte bara Sveriges rykte som sjöfartsnation
            som fått sig en allvarlig törn genom den bristfälliga Estoniautredningen.
            Om mindre seriösa sjönationer upplever att sjösäkerhetsregler
            och haveriutredande inte längre ses så allvarligt kan det få förödande
            konsekvenser för internationell sjöfart och sjösäkerhet. Detta
            problem har Internationella Transportarbetarefederationen särskilt
            påpekat för den svenska regeringen. En politisk oförmåga att skapa
            ökad klarhet hotar att urgröpa medborgarnas förtroende både för
            ansvariga myndigheter och i förlängningen för den parlamentariska
            demokratin. Ledamöterna i Sveriges riksdag har ett stort ansvar
            för att vända denna utveckling. Det finns en stor vinst i att
            låta en internationell expertgrupp studera relevansen i kritiken
            av utredningen som framförts av svensk och internationell expertis.
            Gruppen bör lägga förslag om vad som kan göras för att skapa ökad
            klarhet i de fall där kritiken befinnes vara befogad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0517/mot_200203_T_0517-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HehQ9Rp8FJPkqip3unGV4M" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-K6GEQi6FMw4UMmFRdcWZk3">
            Lars Ångström (mp) Kent Härstedt (s) Björn von der Esch (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-VaguogKvDX9vCicsSnQf3g">
            Henrik S Järrel (m) Tasso Stafilidis (v)
          </p>
          <p xml:id="i-Bt3DgLz3fRF8wAG82r2BoK">
            2002/03:T517
          </p>
          <p xml:id="i-JuB9CHAH6xXE2rqibrf5fQ">
            21
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
