<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-TU-00460">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åkerinäringen</title>
        <author corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">av Johnny Gylling m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åkerinäringen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02T460</idno>
          <rs type="number">T460</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T460/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T460</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02T460</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <name>Sven Gunnar Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X9GPTvKxVVnt4dLV3rMXT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X9GPTvKxVVnt4dLV3rMXT">
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Jm2DbtpsiyjWTbSVUW41Sh">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-V4UBoubRosiaUiuKCqRqpo">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-RFBDhj5T5BxEHCMo9p9wC3">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VQJxkJW2t2pVG3j6QUJas1"/>
        <correspContext corresp="i-VQJxkJW2t2pVG3j6QUJas1">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0460/mot_200203_T_0460-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DQDs7U6kdqvLZD79C2MhBW">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3D9RcexBcSCMhRskACpTD8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8C8bhpFrNpWJpFGhn2vKst"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-A9RByCzciYGCib4PjvGD9E">
        <div xml:id="i-GahhR5v6CsAivq1myiKGyW">
          <p xml:id="i-6pCn8BDJeJCf8Vsw7PNN8M">
            2002/03 mnr: T460 pnr: kd409
          </p>
          <p xml:id="i-RQKGfyirj8SEA5a6nbdA5A">
            Motion till riksdagen 2002/03:T460
          </p>
          <p xml:id="i-Y8gy6euxAnzVqBqJXx3TK1">
            av Johnny Gylling m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-8Nk6kznKsv7Mc8YJLFiYqA">
            Åkerinäringen
          </p>
          <p xml:id="i-NvxSrirNQ4t4Fb6wY25U5Y">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-J38tpnANXFSFUmZzJAJ9Ps">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CwnhHKRbh81bFM7TuHQhmX">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-3H3RfaXoJZcWFHsMMGvRUB">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-HFMUReSV9kRpPnzCHCrTVc">
            anförs om att stärka den svenska åkerinäringens konkurrensmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-6ztkKcKxdyiK6v8zpKV4rd">
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-2FJFitrqk1dG3Y39BYACae">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-LBrnaRgDL7JeZpb1VRMieq">
            anförs om att verka för att svavelfri diesel snarast blir standard
            inom EU.'
          </p>
          <p xml:id="i-UQHoXPAj8WceUt42bE9MH8">
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-YBKVmCKGVhJzUaVRSyYiyq">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BqGCVrAmvg7ZiVGBdvRggj">
            anförs om att påskynda arbetet med ett reformerat bötessystem
            som är
          </p>
          <p xml:id="i-PhLELx2m1WFFefxanzmV6L">
            lika för alla. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad anförs om kontroller av tung trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-83QrDwaN9XEons7B97SxAs">
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-3oyxD5bVti4gZbh4SqSzRv">
            anförs om alkolås i tunga fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-7gxsMsySuw7YKKtuFuY5ZC">
            "Yrkande 2 hänvisat till MJU.
          </p>
          <p xml:id="i-2SzjaPEpUDGqW6ddtmDnMG">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-KkxsnvwCSpeTQDYrUScPnM">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-SePxvrdbAQcFHvjurzZPVT">
            33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0460/mot_200203_T_0460-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QUNSyqUmNKupx1swPo8ygJ">
            2002/03:T460
          </p>
          <p xml:id="i-JbFKHwNPPSat59FtDFGXcM">
            34
          </p>
          <p xml:id="i-VG3x2WzaLENNmaHUt3ipoJ">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-2Sk6Nuj29SkSdudaiUxuKh">
            Lastbilen har en transportkapacitet som inget annat transportslag
            kan ersätta i dagsläget. På längre sträckor ser vi gärna att godset
            transporteras på järnväg eller med båt, men det ska ske genom
            ökad efterfrågan på en fri transportmarknad och inte via politiska
            beslut. I många fall är lastbilen ortfarande det enda realistiska
            transportslaget, även på långa sträckor. oterbart är att två tredjedelar
            (68 96) av lastbilsgodset transporterades inom ett och samma län,
            under år 2001, vilket visar att de flesta vägtransporter sker
            på korta sträckor. En fjärdedel (24 96) av lastbilarnas totala
            körsträcka inom landet var dock tomkörningar. Det allra bästa
            är om samverkan mellan transportslagen kan öka så att godstransporterna
            blir mer energieffektiva på samma gång som öretagens och konsumenternas
            behov av transporter av varor tillgodoses. Den svenska åkerinäringens
            miljöambitioner ska premieras, inte bestraffas. Regeringen har
            misslyckats med att föra en näringspolitik för åkarna som gör
            att säkerhet och miljötänkande ökar konkurrenskraften. Ett exempel
            på detta är regeringens höjningar av dieselskatten de senaste
            åren. Det har enbart lett till fler utländska lastbilar i Sverige
            med sämre diesel och följaktligen ökad belastning för miljön,
            som drabbar människors hälsa. Regeringen bör verka för att den
            svenska miljödieseln klass 1 snarast blir standard inom hela EU.
            Bättre vägstandard är ett måste om transporterna ska fungera över
            hela landet. Skogsindustrin beräknas förlora närmare 900 miljoner
            kronor årligen på de dåliga vägarna. Lastbilarna körs sönder på
            de usla skogsvägarna, speciellt i Norrlands inland. Rättvisa bötessystem
            måste finnas för att konkurrensen ska vara lika för alla. Att
            många utländska chaufförer kan ignorera böter är mycket stötande.
            Regeringen har fått två tillkännagivanden av riksdagen att åtgärda
            denna fråga, men fortfarande finns enbart ett utredningsförslag
            som begränsar sig till förskottsinbetalning av överlastavgifter.
            Polisens bilinspektörer måste också få en långsiktig arbetssituation
            så att bättre kontroller av den tunga trafiken kan göras. Slutligen
            föreslår vi någon form av skattereduktion för installation av
            alkolås i tunga lastbilar.
          </p>
          <p xml:id="i-HuY6t2r3eecj8HCoXbh7cK">
            Konkurrensen
          </p>
          <p xml:id="i-YbQew4ZKv5mgpbiSNaqTnx">
            De studier som gjorts av åkerinäringens villkor visar entydigt
            att svenska åkare har ungefär 20 procent högre kostnadsläge än
            omvärldens. Det finns också stora inslag av oseriös konkurrens.
            Vi har i tidigare motioner krävt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0460/mot_200203_T_0460-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HYSX2gHJso29cqvUem8LG8">
            konkreta åtgärder för svensk åkerinäring, men regeringen har
            inte velat lyssna. Därför tvingas vi åter att upprepa gamla krav.
            Under 2001 transporterade svenska lastbilar 311 miljoner ton gods,
            vilket är en minskning med 5 procent mot året innan, redovisar
            SCB. Vägverket har däremot angett att trafiken på det statliga
            vägnätet ökat, och den rimliga förklaringen torde då vara att
            den utländska lastbilstrafiken har ökat i Sverige. Regeringen
            har tagit fram ett program som syftar till att underlätta den
            sneda konkurrenssituationen. Däremot har regeringen höjt dieselskatten
            med 35 öre sedan den 1 januari 2000. Detta motverkar svenska åkeriers
            möjligheter att konkurrera på lika villkor och försämrar miljön
            eftersom utländsk diesel, med upp till nästan 40 gånger högre
            svavelhalt, kommer att användas i ökad omfattning i Sverige. Detta
            är sannerligen ingen grön skatteväxling. Kristdemokraterna avsätter
            i sin budgetmotion pengar till att sänka dieselskatten med 25
            öre per liter. Förslaget innebär minskade intäkter i storleksordningen
            800-900 miljoner kronor i statskassan. Ett annat av våra budgetförslag
            (2004) innebär sänkta arbetsgivaravgifter med 7-10 procentenheter
            för de första 900 000 kronorna, vilket särskilt skulle gynna åkerinäringen
            med sina många små företag. Godstransportdelegationen (GTD) tillsattes
            av regeringen 1998 för att ta fram en samlad strategi för godstransporterna.
            I avsnittet om näringspolitik för transportsektorn understryks
            vikten av gemensamma regler inom EU genom följande mening: ”Sverige
            måste undvika att ”skjuta sig själv i foten”.” Kristdemokraterna
            anser att regeringen bör lyssna på Godstransportdelegationens
            rekommendationer om att stärka svensk åkerinäring. Vi föreslår
            att en permanent godstransportdelegation inrättas. Kristdemokraterna
            välkomnar regeringens = tillsättning av en ny infrastrukturminister.
            Trafikfrågorna förtjänar bättre än att bli ett av 15 områden i
            en diversehandel.
          </p>
          <p xml:id="i-NgfFvEXgpRsVbUqRfRhbyt">
            Vägarna
          </p>
          <p xml:id="i-CmhtWU6SdbKwgPgKx3ewcG">
            Staten tar ut höga bränsleskatter och avgifter av åkarna men
            slarvar kraftigt med underhållet av vägarna. Vägverket räknar
            med att eftersläpningen uppgår till hela 13 miljarder kronor.
            Skogsnäringen beräknar en årlig förlust om 900 miljoner kronor
            på grund av brister i underhållet. De dåliga vägarna är inte bara
            till bekymmer för godstransporterna utan även för trafiksäkerheten.
            Kristdemokraterna vill tillföra väsentligt större resurser till
            vägunderhåll och nybyggnad än regeringen. Vi utvecklar detta i
            vår trafikpolitiska motion.
          </p>
          <p xml:id="i-SU8KFszQwD7MWwjY5oDVqT">
            Miljö
          </p>
          <p xml:id="i-B3y5GhM7cHbuXYSAEGkYn">
            Alltfler svenska åkerier miljöcertifieras, vilket är mycket positivt.
            Dels kommer drivkraften inifrån, det vill säga från företagare
            och anställda som har ett starkt miljömedvetande och vill påskynda
            utvecklingen, dels genom yttre påverkan eftersom miljöhänsyn i
            dag är ett konkurrensmedel. Många
          </p>
          <p xml:id="i-4J4NiFqX2iZ5xKCS15ZE9Z">
            2002/03:T460
          </p>
          <p xml:id="i-Vk1aFwxxCgRKb6dJ4S4Rv3">
            35
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0460/mot_200203_T_0460-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-K5wdDb8V6NMgBfNDocRVrG">
            2002/03:T460
          </p>
          <p xml:id="i-S9fmdqXjp5MZuGVX34Eo7z">
            36
          </p>
          <p xml:id="i-BDnZL2L7jAs1X17N72JFjy">
            större transportköpare har också antagit en miljöpolicy som gör
            att de inte vill välja transportörer utan miljöcertifikat. Det
            ligger naturligtvis i allas intresse att transporterna blir mindre
            miljöstörande. Själva kan transportörerna känna tillfredsställelse
            när de vet att de gör vad de kan för miljön, men de kan också
            i längden tjäna pengar genom ökad konkurrenskraft samt genom mindre
            bränsleförbrukning och minskat slitage. Problemet är att det är
            en kostnadskrävande process att genomgå miljöcertifiering, och
            det tar också mycket tid och kraft i anspråk. Det måste finnas
            ett samförstånd om att minska näringens miljöpåverkan, och det
            uppnås inte genom att regering och riksdag inte visar förståelse
            för näringens villkor. Med Kristdemokraternas förslag om sänkta
            arbetsgivaravgifter upp till en viss lönesumma skulle alla företag
            gynnas, men i synnerhet småföretagen bland vilka många åkerier
            återfinns. Godstransportdelegationen påpekar i sin rapport att
            ”de beslutade EU- kraven för bränslen får i praktiken en mycket
            liten effekt för utsläppen för tung trafik i Sverige då svensk
            diesel miljöklass 1 fortfarande är renare än den diesel som blir
            standard inom EU 2005”. Vidare konstateras i rapporten att den
            tunga lastbilstrafiken står för 6 26 av koldioxidutsläppen, vilket
            är mindre än vad utrikessjöfarten lämnar ifrån sig. Miljön skulle
            vinna på om hela Europa använde MK 1-diesel såsom de svenska åkarna
            gör.
          </p>
          <p xml:id="i-CzGwAt6YfCefAC2jToKUN5">
            Trafikövervakning
          </p>
          <p xml:id="i-PkyG3y8qzPj5wwL8Mbx8kP">
            För att polisen ska kunna ta krafttag mot trafikbrotten behövs
            ökade resurser men också ett förstärkt påföljdssystem, vilket
            riksdagen två gånger har tillkännagivit. Regeringen har dock ännu
            inte vidtagit några verksamma åtgärder. Regeringen bör skyndsamt
            fullfölja riksdagens beslut i detta avseende. Vägverkets neddragning
            på polisens bilinspektörer är inte heller acceptabel. Utan deras
            specialkompetens kommer det att bli mycket svårare för polisen
            att stoppa de trafikfarliga bilarna, och trafiksäkerheten kommer
            att minska. Bilinspektörernas och polisens arbete är mycket viktigt
            för att förebygga olyckor på grund av felaktig lastsäkring och
            andra överträdelser. Ökade resurser måste satsas på övervakning
            av tung trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-ADgAuywCZmuodxiPzLb45A">
            Vägtrafikinspektion
          </p>
          <p xml:id="i-TW1nPZ4MyQxyAvZuvHyBaK">
            Med anledning av riksdagens beslut våren 1999 tillsatte regeringen
            den 1 juli 1999 en utredning (Trafikansvarsutredningen) med uppgift
            att göra en bred översyn av det offentligas och näringslivets
            ansvar för en säker vägtrafik. Utredningen fick också i uppdrag
            att utreda inrättandet av en fristående vägtrafikinspektion. Trafikansvarsutredningen
            överlämnade betänkandet ”Ett gemensamt ansvar för trafiksäkerheten”
            (SOU 2000:43) till regeringen i april
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0460/mot_200203_T_0460-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VU29wE2ZBPu8NKRJY7ppvV">
            2000 där det bland annat föreslogs att en ny myndighet, Vägtrafikinspektionen,
            skulle inrättas. Vägtrafikinspektionen kommer enligt vår uppfattning
            att ha stor betydelse för att förbättra säkerheten vad gäller
            vägar och fordon men också i yrkesförarens perspektiv. Det är
            anmärkningsvärt att inspektionen läggs på Vägverkets ansvar när
            regeringen nu har utrett frågan. Enligt vår uppfattning var riksdagens
            mening att en vägtrafikinspektion skulle vara opartisk och fristående
            från Vägverket. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-RgtL7imnmE4oMN4Y4BbMTy">
            Trafiksäkerhet
          </p>
          <p xml:id="i-8eD1ipxRGmfaFb7itwQUHN">
            Ofta pekas lastbilar ut som orsaken till många dödsolyckor. Någon
            djupstudie över orsaken till de dödsolyckor där lastbilar har
            varit inblandade har ännu inte presenterats. På Vägverket pågår
            dock en sådan studie sedan 1997. Kristdemokraterna ser fram emot
            resultatet av denna så att debatten kan föras med fakta som bakgrund.
            Svenska Åkeriförbundet har i år presenterat en ambitiös satsning
            på trafiksäkerhet. Bland annat är målsättningen att bältesanvändningen
            hos astbilsförare ska vara lika hög som hos privatbilister år
            2004. Ett av de största problemen i trafiken är drogerna. Tyvärr
            förekommer rattfylleri även bland yrkesförare. Kristdemokraterna
            vill att alla bilar på sikt ska ha alkolås, och riksdagen har
            också beslutat att regeringen ska ta fram en plan för detta. För
            att påskynda processen anser vi att tunga lastbilar omedelbart
            ska installera alkolås. En möjlighet är att åkaren erbjuds någon
            orm av lättnad för att installera alkolås tills det är lämpligt
            att lagstifta om obligatoriskt alkolås. Det kan ske exempelvis
            genom någon form av skattereduktion. Regeringen bör anvisa den
            tekniska lösningen för en sådan lättnad.
          </p>
          <p xml:id="i-Tnmc1c1EcbAcARoVaFBFsf">
            Stockholm den 22 oktober 2002 Johnny Gylling (kd) Mikael Oscarsson
            (kd) Göran Hägglund (kd) Dan Kihlström (kd) Sven Gunnar Persson
            (kd) Björn von der Esch (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Bayae1TKy6t2bEKJzABpS7">
            2002/03:T460
          </p>
          <p xml:id="i-7nuiek5TkVZ7i1frhdYGJ1">
            37
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
