<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-FiU-00248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Värnandet av grönområden i tätortsbebyggelse</title>
        <author corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC">av Nina Lundström (fp) och Mikaela Valtersson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Värnandet av grönområden i tätortsbebyggelse</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Fi248</idno>
          <rs type="number">Fi248</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fi248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fi248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Fi248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <name>Nina Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC</idno>
            <name>Mikaela Valtersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UJ5vWcZ5uw63W1FP6tWbwX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UJ5vWcZ5uw63W1FP6tWbwX">
          <note type="signatory" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TQbRqDYUaBpVr97PACx7Ev" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2kkDGa4TwpcoNU8wWVYFXy" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3PvK1gKeuAgCmBMiWdn2m7" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6b6wdaXmBYS9GT2j9cGndG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-6b6wdaXmBYS9GT2j9cGndG">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0248/mot_200203_Fi_0248-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RDR9WtegBXWbb7T1WAGTNT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-vCHvdAR7Gm1Guh8xRfEB6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AfFQ5DLUw4SmtsFZ8QugqH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CnMF9AtBDhcs1SZJMMp2ou" type="motBody">
        <div xml:id="i-2Mw92ZuQkcwp6aXZ5c5Ey9">
          <p xml:id="i-RePZutbpSoYsFkw4QmCUVV">
            2002/03 mnr: Fi248 pnr: -fp612
          </p>
          <p xml:id="i-B19jc359EV2Gp15m3q6q95">
            Motion till riksdagen 2002/03:Fi248
          </p>
          <p xml:id="i-D9Y8BGrvzjiBYpnnrsND7R">
            um RM Lundström (fp) och Mikaela Valtersson mp
          </p>
          <p xml:id="i-2VdZ4PjgBcLYdfMsHac9sr">
            Värnandet av grönområden i tätortsbebyggelse
          </p>
          <p xml:id="i-X9kmSwiEbuHieLDWDKZCcy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Bb7HUQ391nTGSnvVxVjrNF">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att det statliga bolaget Vasakronan inte skall
            försvåra värnandet av det tätortsnära grönområdet Kymlinge i Sundbyberg.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av att den nyligen tillsatta kommittén
            Kommittén för hyressättning av ändamålsfastigheter (Fi 2002:05)
            beaktar allt statligt markinnehav, inklusive markinnehav i bolag,
            i syfte att klargöra och beskriva statens roll i egenskap av viktig
            aktör. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om ägardirektiven för statliga bolag samt
            deras inverkan avseende bevarande och skyddande av grönområden
            i tätortsbebyggelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Ffg8L6xqWkfQKksLJwV5py">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-LTqQrLJ2H46uotFwefgia1">
            I Stockholms län finns ett stort behov av att bygga nya bostäder.
            Bostadsköerna växer och bristen på bostäder är direkt tillväxthämmande.
            I den översiktliga planeringen är det dock viktigt att samtidigt
            poängtera behovet av att bevara och värna grönområden med specifikt
            värde. Grönområden som bland annat bidrar till att skapa goda
            livsmiljöer för de boende i regionen. I översiktplaner beskrivs
            hur den tilltänkta markanvändningen skall utvecklas under kommande
            år. Riksdagen har påtalat vikten av att skydda grönområden i tätortsbebyggelse
            genom till exempel revideringen av nya plan- och bygglagen (PBL).
            I allt planeringsarbete kan en kommuns eller en regions politiker
            erhålla olika grader av förståelse, samt utrymme för diskussioner,
            med markägare som utifrån sin roll kan tänkas vilja ha en helt
            annan inriktning utifrån
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0248/mot_200203_Fi_0248-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-K7p8knVtin51A7Ar2TC3Xj">
            2002/03:Fi248
          </p>
          <p xml:id="i-SRJyZBvk9CE9DgdiqsLANw">
            möjligheten att exploatera mark. Markägare anses ibland streta
            emot skyddandet av grönområden. Det offentliga, både kommunerna
            och staten, äger en ansenlig mängd mark. Staten har genom det
            statliga bolaget Vasakronan betydande områden i inte minst Stockholms
            län. Därigenom kan det tyckas att möjligheten att planera för
            ett skydd för grönområden skulle kunna förstärkas och förenklas
            genom att det offentliga äger mark, men erfarenhet från vissa
            kommuner tyder på att så inte behöver vara fallet. Samtidigt kan
            det finnas andra faktorer såsom ägardirektiv med mera som kan
            tänkas motverka målet av stärkt skydd för grönområden. Kommuner
            som önskar skydda grönområden bör kunna uppfatta att staten i
            egenskap av markägare inte omöjliggör eller förhindrar, utan starka
            skäl såsom riksintresse, ett ökat skydd för specifikt skyddsvärda
            grönområden i tätortsbebyggelse.
          </p>
          <p xml:id="i-BVHbeSPGKjpx3PdLF5XJFk">
            Inrättande av naturreservat
          </p>
          <p xml:id="i-LiwcK5afCmc3ogmtHcNepy">
            Beslut om reservatsbildning fattas av länsstyrelsen eller kommunen.
            Sedan miljöbalken (1998:808) började gälla har även kommuner möjlighet
            att bilda naturreservat (utan föregående delegation från länsstyrelsen).
          </p>
          <p xml:id="i-4PpmzvCvpcfrBGsWSHGkB1">
            Naturreservat kan bildas i syfte att e bevara biologisk mångfald,
            e vårda, bevara, skydda, återställa eller nyskapa värdefulla naturmiljöer,
            « tillgodose behov av områden för friluftslivet samt « skydda,
            återställa eller nyskapa livsmiljöer för skyddsvärda arter.
          </p>
          <p xml:id="i-S7DPC6igzyYVmhHUDEUvJA">
            Ett naturreservat kan omfatta såväl privat mark som mark i allmän
            ägo. De bildas efter förhandlingar med markägaren om intrångsersättning
            eller köp. aturreservat kan inrättas även om markägaren skulle
            motsätta sig bildandet. Skyddsbestämmelserna ”skräddarsys” för
            varje naturreservat och skiftar starkt från fall till fall beroende
            på vilka motiv som ligger bakom reservatsbildningen. I vissa reservat
            är all ekonomisk markanvändning örbjuden, men i en del reservat
            som främst avsatts till förmån för friluftslivet an exempelvis
            jord- och skogsbruk tillåtas fortgå i normal omfattning. I exemplet
            Sundbyberg i Stockholms län har alla partier under decennier strävat
            efter att få till stånd ett skydd för Kymlinge. Politikerna är
            ense om att Kymlinge uppfyller alla fyra syftena. . Igelbäcken,
            som rinner genom området är boplats för de sällsynta fiskarna
            nissöga och grönling. Och när det gäller vattendrag räcker det
            inte med att bara skydda själva ån, även ett tillrinningsområde
            måste skyddas. « Kymlinge är en del av en ”grön kil”, som leder
            in från den omgivande landsbygden mot den centrala delen av Storstockholm
            och gör det möjligt för både djur- och växtarter att sprida sig
            långt in i storstadens kärna. Stockholm är unikt bland jämnstora
            städer vad gäller tillgången till sådana här ”gröna kilar”.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0248/mot_200203_Fi_0248-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5odSSko7XYqMrk2Uh7Adry">
            « Området är mycket använt som friluftsområde för de kringboende
            både sommar- och vintertid. « Eftersom hela Järvafältet, där Kymlinge
            ingår, under en stor del av 1900- talet var avsatt för militären
            finns äldre miljöer och naturtyper bevarade, som påminner mer
            om 1800-talets bondelandskap än om det sena 1900- talets.
          </p>
          <p xml:id="i-XB6LA85ZoaUmVQknAb2r3S">
            Statligt bolag som hinder
          </p>
          <p xml:id="i-89yXg7bYp8NL72AZRAiGaH">
            Ett orosmoment kring möjligheten att bilda kommunala reservat
            har visat sig vara dels farhågan om eventuell ekonomisk kompensation
            till markägare samt därtill tillkommande kostnader för drift såsom
            skötselplaner med mera. Markägare är i fallet Kymlinge Vasakronan,
            det vill säga staten. Önskemålet att få tillstånd ett naturreservat
            genom länsstyrelsen har hamnat i långbänk och kommunen har därmed
            valt att försöka bilda ett kommunalt reservat. En reservatsbildning
            för att värna grönområdet och Igelbäcken är komplicerat. Farhågor
            kring ekonomisk ersättning med mera har försvårat diskussionerna.
            Regeringens förvaltning av statliga företag styrs av ett så kallat
            förvaltningsmandat från riksdagen. Enligt 9 kap. 8-9 $$ regeringsformen
            står statens medel och dess övriga tillgångar till regeringens
            disposition och riksdagen fastställer grunderna — i den omfattning
            som behövs — för förvaltningen av statens egendom och förfogandet
            över den. I fallet Vasakronan och Kymlinge tillkommer det försvårande
            faktumet att staten ålagt företaget ett avkastningskrav. I 2002
            års redogörelse för företag med statligt ägande (skr. 2001/02:120)
            sägs bland annat följande om Vasakronan: Vasakronan AB ska enligt
            bolagsordningen äga och förvalta fast egendom och bedriva byggnadsadministration
            och därmed förenlig verksamhet. Vasakronan AB ska skapa största
            möjliga totalavkastning och värdetillväxt på eget kapital. Vasakronan
            AB:s avkastningskrav på justerat eget kapital är räntan på en
            5-årig statsobligation plus 5 procent. Vasakronan AB äger främst
            bebyggda fastigheter, men även en del exploateringsfastigheter
            där det finns skogsmark. Eftersom bolaget har för avsikt att bebygga
            sådan mark kan skogsbruket sägas vara helt underordnat annan verksamhet.
            Vasakronan AB äger bl.a. ett större skogsområde på Järvafältet
            norr om Stockholm. Marken ligger inom Solna och Sundbybergs kommuner
            och utgörs av Svea Livgardes gamla kasern och övningsområde. I
            dag
          </p>
          <p xml:id="i-Triyz4XvfijUBVx153MNXq">
            finns FOA, annan militär verksamhet och Polishögskolan på en
            del av området.
          </p>
          <p xml:id="i-RhaMYhi81GTCU69oxBMaBu">
            Bevarande av grönområden och statens roll
          </p>
          <p xml:id="i-8MPpk6pANWHPS4nRGHHY2P">
            I förordningen (1996:1190) om överlåtelse av statens fasta egendom
            m.m. regleras under vilka omständigheter statliga myndigheter
            får sälja bl.a.
          </p>
          <p xml:id="i-VayNk7UefNXkFKAkB3jiyf">
            2002/03:Fi248
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0248/mot_200203_Fi_0248-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nv3FRKj4b1UTYpgG98NGvD">
            2002/03:Fi248
          </p>
          <p xml:id="i-VgqU1P4BmvagPT6rzFp8E1">
            markfastigheter. Detta gäller således myndigheter och inte statligt
            ägda aktiebolag som till exempel Vasakronan. Myndigheterna kan
            försälja fastigheter under vissa förutsättningar men för att bevara
            markområden för fritidsändamål är det vanligare att staten köper
            eller byter till sig mark. Kommittén för hyressättning av ändamålsfastigheter
            (Fi 2002:05) har tillsatts för att utreda reglerna kring försäljning
            av statlig mark. I kommitténs direktiv (dir. 2002:116) sägs bland
            annat följande: Kommittén skall utreda om reglerna för försäljning
            av statlig mark bör ändras så att olika allmännyttiga användningsområden
            för marken prövas innan en försäljning till marknadspris äger
            rum. Kommittén bör göra överväganden om också hänsyn till det
            rörliga friluftslivet och turistnäringen skulle kunna vara skäl
            för staten att behålla mark i sin ägo,
          </p>
          <p xml:id="i-79KhjVZzfCZt8ETdxA3UiC">
            och om förvaltningsansvaret i sådana fall kan ges till stiftelser,
            kommuner eller landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-4GMELtSoYc2Ucpho15t6LP">
            Med anledning av ovanstående är det av största vikt att den nyligen
            tillsatta kommittén beaktar allt statligt markinnehav, inklusive
            markinnehav i bolag, i syfte att klargöra och beskriva statens
            roll i egenskap av viktig aktör. Oavsett hur staten har valt att
            förlägga ägandet. En utredning behöver klarlägga statens möjliggörande
            av ett bevarande och skyddande av grönområden i tätortsbebyggelser
            samt göra överväganden kring hur statens roll i egenskap av viktig
            aktör kan leda till att skyddet av grönområden inte försvåras.
            Statens agerande i annan riktning behöver också klargöras; under
            vilka förutsättningar skall staten motsätta sig ett skydd för
            grönområden trots eventuell lokal eller regional politisk konsensus?
            Ägardirektiven för statliga bolag behöver utredas i syfte att
            utröna om/hur dessa kan möjliggöra en medverkan till att grönområden
            i tätortsbebyggelse kan beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-XTcx4wuHe6ivmPtJppkHim" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-7PapZnFY3EscK3y6xjpDPW" type="signatureBlock">
            Nina Lundström (fp) Mikaela Valtersson (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
