<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0246/mot_200203_MJ_0246-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            34
          </p>
          <p>
            2002/03 mnr: MJ246 pnr: kd564
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2002/03:MJ246
          </p>
          <p>
            av Tuve Skånberg (kd)
          </p>
          <p>
            Oljeutsläpp i Östersjön
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om ekonomiska incitament för att lämna spillolja i hamn.
          </p>
          <p>
            Oljeutsläpp i Östersjön
          </p>
          <p>
            Genom nybyggnation på Kockums i Karlskrona har Sverige 2002 fått
            miljöskyddsfartygen KBV 201 och KBV 202. Fartygen är s.k. kombinationsfartyg,
            dvs. de är utrustade för att både kunna utföra patrullering och
            tillsynsuppgifter samt för att kunna genomföra utsläppssanering
            till sjöss. Nyanskaffandet är ekonomiskt sett välmotiverat. När
            det gäller t.ex. oljesanering är kostnaden för oljeupptagning
            till sjöss 10 000-100 000 kr per m3 beroende på omständigheter
            som tid, väder och vind, medan oljesanering när oljan väl hamnat
            på stranden kostar ca 1 miljon kronor per m?. Det är alltså tio
            till hundra gånger dyrare att åtgärda ett oljeutsläpp på stranden
            än till havs. Billigast skulle det naturligtvis vara om oljeutsläppen
            aldrig gjordes. Sett i det perspektivet räcker det inte med att
            hamnarna agerar utifrån principen att det ska vara kostnadsfritt
            att lämna spillolja i hamn. Fartygen väljer ändå att skölja tankarna
            under gång i Östersjön, för att tjäna tid och därmed pengar. Risken
            att fällas för det brott som oljeutsläppet utgör kan bedömas som
            mycket liten eller obefintlig. Det vore alltså värt att pröva
            tanken på ett ekonomiskt incitament att lämna spilloljan i hamn,
            på samma sätt som ett pantningssystem. I detta pantningssystem
            kan ingå såväl medel från oljebolagen, som medel som annars skulle
            ha använts för oljesanering till sjöss, eller i värsta fall på
            strand, vilket i båda fallen är betydande belopp.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 oktober 2002 Tuve Skånberg (kd)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0246/mot_200203_MJ_0246-0002.pdf"/>
          <p>
            2002/03:MJ246
          </p>
          <p>
            35
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
