<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-UbU-00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsumentkunskap</title>
        <author corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">av Birgitta Carlsson och Annika Qarlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsumentkunskap</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Ub251</idno>
          <rs type="number">Ub251</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ub251/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ub251</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Ub251</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <name>Annika Qarlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-51Rzi3qJQZCU5zHBvrGsFu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-51Rzi3qJQZCU5zHBvrGsFu">
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-74m4wbJmqdjtUZyUSPa9tC" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-39cjPL4LwGhbYkCJuJV1tJ" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QegcPakQL3FbTmjZBovTzN" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BazijUZRusDWDrKn1yfJA9" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BazijUZRusDWDrKn1yfJA9">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0251/mot_200203_Ub_0251-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ccp4s3mmrfiUDCUEmcSU5N" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UVcS9yWv9y7WZNscrtVDJa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XGK45TiSUDu1NcZ3XThwrL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EZ6X6egkiGJP5b2phEThF8" type="motBody">
        <div xml:id="i-B9sCaezXynHWwBZ7hh5aAF">
          <p xml:id="i-9XJdSVoZPwS1JcVTpnZ7BX">
            2002/03 mnr: Ub251 pnr: c464
          </p>
          <p xml:id="i-VJ6rTzYqfdvxDSBojVxtyV">
            Motion till riksdagen 2002/03:Ub251
          </p>
          <p xml:id="i-PhuTeb9diBbJG7Njb48jdG">
            av Birgitta Carlsson och Annika Qarlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-H3t8bWayNdC4mzgjCsh2zE">
            Konsumentkunskap
          </p>
          <p xml:id="i-Wysn3KcFe3f4gPqLoPVLz1">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Q6XVdKYZJwA3pKftNCZA1n">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om utbildning av lärare i hem- och konsumentkunskap.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att konsumentkunskap skall vara ett obligatoriskt
            ämne i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-4xDcqYWHbkKyhGdh1J8UhR">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-CSqnKXaE7R91yKJ4VLEJuz">
            I grundskolan finns ämnet hem- och konsumentkunskap som enligt
            regeringen idag är och i framtiden ska vara det centrala ämnet
            för konsumentfrågorna i skolan. Enligt gällande timplan garanteras
            eleverna maximalt 118 timmar i detta ämne, vilket gör det till
            ett av grundskolans minsta ämnen. Med tanke på hur klyftorna ökar
            i kunskapen om hur man klarar av hushållets ekonomi och sköter
            det dagliga arbetet med mat, boende och kläder så är det viktigt
            att ge denna kunskap till alla på ett tidigt stadium och ge det
            ett större utrymme. Det finns ett stort intresse hos barn och
            ungdomar i grundskolan för ämnet hem- och konsumentkunskap och
            det gäller att ta tillvara detta och via en mer praktisk metod
            samtidigt även få in kunskap om andra ämnen, som svenska, matematik
            m.m. Tyvärr saknas det lärare inom området hem- och konsumentkunskap
            — bristen är stor och detta måste åtgärdas. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Dij1KMfy8mHvUKi7UPyAKn">
            Kunskaper för att överleva och för att leva
          </p>
          <p xml:id="i-PKQEJT5UvbAweR4n9qMfzv">
            Det är nödvändigt att vara motiverad och att kunna knyta de nya
            erfarenheterna till de gamla för att lärande över huvud taget
            ska ske. Den väg
          </p>
          <p xml:id="i-Bndv2ss858aQX5iGWZCctN">
            57
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0251/mot_200203_Ub_0251-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NbjZuC9wFi5BKQBH6JvhCj">
            2002/03:Ub251
          </p>
          <p xml:id="i-9jLTWxs6dq3V7N93Ln32S5">
            58
          </p>
          <p xml:id="i-VznyZn8LubLsq2o8X3KTGs">
            för att nå detta som den kände utbildningsfilosofen John Dewey
            förespråkade var att undervisningen skulle ta utgångspunkt i det
            livsnödvändiga, det som är närmast människan och som knyter samman
            människa och natur. Med andra ord en utgångspunkt i de verksamheter
            som är nödvändiga för att skapa ett hem, för att individen ska
            kunna överleva och leva ett gott liv tillsammans med andra. De
            verksamhetsområden som han förespråkade var arbete i trä och metall,
            vävnad, sömnad och matlagning. Det var i 1900-talets början livsuppehållande
            verksamheter. Idag har samhället förändrats. De kunskaper som
            behövs inom dessa områden har till stor del övergått från produktion
            till kunskaper för att vara konsument, dvs. att kunna göra många
            olika val som förutsätter kunskap om allt från material, tillverkning,
            skötsel av t.ex. textila produkter som kläder och hemtextilier
            och om råvaror, tillverkning, sammansättning av mat och måltider
            till kunskaper om vilka konsekvenser de val jag som individ gör
            har för mig själv, andra, samhället och naturen. Vi menar därför
            att dessa komplexa områden bör inkluderas i gymnasieskolan. Genom
            att utgöra erfarenhetsbas bidrar de till att undervisningen upplevs
            som relevant och eleverna motiveras att lära. De bidrar också
            till elevernas personlighetsutveckling, bland annat genom att
            appellera till de olika sinnena känsel, smak, lukt, och genom
            den motoriska träning utförandet av dessa verksamheter står för.
            Med utgångspunkt i maten, och delvis även i de andra hantverken,
            kan samhälleliga och kulturella samband bli synliga och därmed
            hanterbara och de mesta av livets alla frågor kan inkluderas i
            undervisningen. Förutom att det naturvetenskapliga och tekniska
            intresset stimuleras kan även t.ex. ekonomiska, religiösa, globala,
            ekologiska, politiska och mellanmänskliga frågor beröras. Aktuella
            samhällsproblem som GMO, BSE och livsmedelshygien kan belysas
            på ett nyanserat sätt och en balans mellan de intellektuella och
            praktiska erfarenheterna kan upprätthållas. Inom ett skolämne
            som har maten i fokus krävs aktivitet och kreativitet. Verksamheter
            genomförs och finner fysiska uttryck i handling, vilket förutsätter
            — observation, planering och reflektion förutom = själva genomförandet.
            Dessa verksamheter har ett värde i sig, genom samspelet mellan
            en idé och dess förkroppsligande i handling och de utgör ett realistiskt
            fundament i den moraliska fostran som läroplanen föreskriver.
            Att bry sig om och engagera sig i andra och att vara solidarisk
            är inget man kan lära sig genom att läsa i en bok. Att lära sig
            handla moraliskt måste ske genom egna erfarenheter, genom att
            uppleva situationer där moraliska beslut och handlingar krävs
            och det kan den nämnda undervisningen erbjuda. Utifrån ett sådant
            resonemang skulle införandet av det kunskapsområde som vi här
            talar om kunna bidra till ökad motivation bland eleverna. De kan
            uppleva att det som sker i skolan är sådant som har att göra med
            dem och deras liv, även om de inte är helt klara över vad de kommer
            att arbeta med
          </p>
          <p xml:id="i-EEN2EUL8PPpPqjw2oDb1jH">
            =
          </p>
          <p xml:id="i-CR4uSHzhyrqLtyzr1VMKP5">
            under sitt vuxna liv. Nya erfarenheter knyts till de gamla och
            det ger motivation och lust att lära. Genom de elevaktiva arbetsformerna
            bearbetas
          </p>
          <p xml:id="i-QXLVxj3KQzUR6HkvydnpqY">
            och utvecklas elevernas moraliska förhållningssätt och handlande,
            vilket är av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0251/mot_200203_Ub_0251-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-81gAqdh2qrULfYC4zkbLYd">
            speciellt stor betydelse i vårt allt mer pluralistiska och mångkulturella
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-MQe2jiJePU7TdVg83MsZMA">
            Både i grundskola och gymnasieskola
          </p>
          <p xml:id="i-P6npMgG9J9o4GRUQHgZtn6">
            De allra flesta eleverna idag genomgår både grundskole- och gymnasieutbildning.
            Under de cirka 12 år som den utbildningen pågår studerar de ämnet
            hem- och konsumentkunskap under cirka 118 timmar fördelade under
            grundskolans 9—10 år. Vid revideringen av kursplanerna för grundskolan
            (Kursplaner och betygskriterier 2000. Grundskolan) gavs klara
            direktiv om att strävansmålen i de olika skolämnena skulle skrivas
            med tanke på att de enkelt skulle kunna förlängas till att också
            gälla gymnasieskolan, t.ex. genom att ytterligare mål lades till.
            Det ämne i grundskolan som tar sin utgångspunkt i och som fokuserar
            på det dagliga livet och livet i hem och familj, hem- och konsumentkunskap,
            motsvaras i dagens läge inte av något ämne på gymnasieskolan.
            Strävansmålen är ändå formulerade utifrån detta uppdrag. Orsaken
            till detta är bl.a. insikter om att många frågor som kan tillskrivas
            detta ämne inte kan behandlas under grundskoleåren då eleverna
            är allt för unga och därmed i de flesta fall omotiverade att ta
            upp ämnesspecifika frågor som samlevnad (kärlek, relationer i
            hem och familj = etc.), konsumentekonomi (betalningsformer, lån,
            sparandeformer och andra privatekonomiska frågor), bosättningsfrågor
            (boendeformer, anskaffande av bostad, inredning) och kostrelaterade
            frågor (kost utifrån olika behov, t.ex. idrottande ungdomars specifika
            behov, ätstörningar, fördjupade kunskaper om matens etiska och
            estetiska dimensioner). Det här är komplexa interrelaterade frågor
            som berör sambanden mellan individen i hushåll/familj, samhälle
            och natur, vilka dessutom behöver belysas ur ett flertal perspektiv,
            som t.ex. ur miljö-, jämställdhets-, hälso- och kulturperspektiv.
            Livslångt lärande, menar vi, är således mycket motiverat inom
            dessa områden och då bör de erbjudas inom de skolformer där så
            gott som alla elever går idag, inte bara i grundskolan utan även
            i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-QVGYT2gr4J4wSn3qJYShm6">
            Vänner och familj är viktigt
          </p>
          <p xml:id="i-3t6TLtPaGArGuh9gCuhiBt">
            Mellanmänskliga relationer och den egna familjen är de områden
            som ungdomar betonar som de viktigaste både i ett nu- och ett
            framtidsperspektiv. Ungdomen är samtidigt en period i livet kännetecknad
            av sökande och strävanden. Man strävar efter att bli någon (och
            något) och man prövar olika livsstilar, olika identiteter. Via
            ämnet hem- och konsumentkunskap kan livskoncept erfaras och prövas
            och konsekvenser av val kan bli synliga. Vad får mina val av handlingar
            för konsekvenser för mig och för andra, för en hållbar
          </p>
          <p xml:id="i-T6RzcCTmBjVRNWTfg7trPe">
            2002/03:Ub251
          </p>
          <p xml:id="i-TMZCSv3EyocaPt4RFaWvrd">
            59
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0251/mot_200203_Ub_0251-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3mUszCqhRxh24GpciiyMQ3">
            2002/03:Ub251
          </p>
          <p xml:id="i-3BFM1HJagZUAwWbejJajkZ">
            60
          </p>
          <p xml:id="i-QqVAJVGjGMXH8nVbdb3UtE">
            samhällsutveckling, för jämställdhetssträvanden, för reproduktionen
            samt för fysisk, psykisk och social hälsa? Hur kan jag förstå
            min situation, mina val och deras konsekvenser i relation till
            kulturell mångfald (kön, etnicitet, klass etc.)? I det traditionella
            samhället var detta frågor som kvinnor ålades det största ansvaret
            för, det omfattar kunskaper som de äldre generationernas kvinnor
            förmedlade till de yngre. Idag då alla, kvinnor lika väl som män,
            förvärvsarbetar, är dessa verksamheter inte längre exkluderade
            ur skolans planer.
          </p>
          <p xml:id="i-27SRbwsn7cKdWhhrfPjyhL">
            Konsumenten och demokratin
          </p>
          <p xml:id="i-79b7JSnBFyr33zXB2ruc2e">
            Skola och media är de viktigaste källorna för ungdomarnas kunskaper
            inom konsumentområdet och de efterfrågar själva mer utbildning
            inom området enligt Konsumentverkets undersökningar från 1997.
            Att göra val i ett samhälle kännetecknat av marknad, ekonomi och
            globalisering är svårt. Samtidigt som kravet är starkt vad gäller
            kontroll och att bestämma över sig själv och sin situation så
            är trycket oerhört hårt att falla för frestelser, att konsumera.
            I denna motstridiga situation ska den enskilde konsumenten göra
            sina val. Att ha kunskaper som över huvud taget möjliggör en valsituation
            är nödvändigt — det är en demokratifråga. Vet jag inte vilka mina
            alternativ är eller vad de får för konsekvenser kan jag heller
            inte välja. Antalet val individen ska göra ökar också, det handlar
            inte längre enbart om val av livsmedel, klädernas material och
            hanterbarhet utan också om t.ex. val av elleverantör, teleoperatör,
            spar- och pensionsformer. Samtidigt har tillgången på informations-
            och marknadsföringsinsatserna ökat. Alla dessa faktorer ligger
            också till grund för EU:s beslut om att medlemsländerna måste
            satsa på konsumentutbildning. Konsumentutbildning är nödvändigt
            i dagens konsumtionssamhälle om det ska utvecklas i riktning mot
            ett mänskligt och hållbart samhälle. Vi har ovan talat om hur
            komplicerat livet är, hur naturen, samhället och människan i hushållet
            är interrelaterade i komplexa samspel. Det är denna komplexitet
            som vi menar behöver ges utrymme i gymnasieskolan, inom ramen
            för ett ämne där livet bland vänner och i hemmet utgör utgångspunkten.
            Det är där eleverna befinner sig. De lever i sammanhang och ett
            viktigt sådant är familjen; därför behöver världen studeras, förutom
            ur samhällsperspektiv och naturperspektiv också ur ett hushållsperspektiv.
            Då ökar också förutsättningarna för meningsfullhet i studierna
            för morgondagens gymnasieungdomar. När det gäller ungdomarna i
            gymnasieskolan har det under lång tid inte funnits någon obligatorisk
            konsumentutbildning. Konsumentpolitiska kommittén lade fram ett
            förslag om en bred satsning på konsumentfrågor, men av detta blev
            det inget kvar i propositionen. Resultatet blev 10 miljoner kronor
            under en treårsperiod för att i projektform stödja ungdomarnas
            intresse och engagemang för konsumentfrågor. Detta ger inte alla
            ungdomar en möjlighet att skaffa sig livskunskap, kunskap för
            den dagliga livsföringen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ub_0251/mot_200203_Ub_0251-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6L9KvqiGuHTweci7HQpwMx">
            Utifrån ovanstående föreslår vi att ämnet konsumentkunskap införs
            som ett obligatoriskt ämne på gymnasieskolan. Detta bör ges regeringen
            till känna. Först när ämnet konsumentkunskap ges ett ordentligt
            utrymme i grund- och gymnasieskolan kan målet, att ungdomar och
            invandrare måste ges tillgång till god konsumentutbildning för
            att kunna agera som konsumenter på marknaden, på ett bra sätt
            uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-W4b6bS2R2hpeiFYk5R1NUG" type="date">
            Stockholm den 15 oktober 2002
          </p>
          <div xml:id="i-EQj7JF5tK9vC2cUjp5ZYS2" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-ExSeoS6aSMZ1veki2yKTdo" who="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ" type="signature">
              Birgitta Carlsson (c)
            </p>
            <p xml:id="i-QtyJFpm6XuXRfCiiiRkupG" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" type="signature">
              Annika Qarlsson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LX4wWuGTEMYhiMcduLaJ7V">
            2002/03:Ub251
          </p>
          <p xml:id="i-C5H5GSMGThmWyS2YPqMqiR">
            61
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
