<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-NU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2002/03:40 Elcertifikat för att främja förnybara energikällor</title>
        <author corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N">av Ingegerd Saarinen m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2002/03:40 Elcertifikat för att främja förnybara energikällor</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02N7</idno>
          <rs type="number">N7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02N7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02N7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02N7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk</idno>
            <name>Helena Hillar Rosenqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa</idno>
            <name>Mikael Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JPNxvnPvRVMZVSTQ8fhSvZ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-JPNxvnPvRVMZVSTQ8fhSvZ">
          <ref>Proposition 2002/03:40</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NjCz39AmxDgJJTXFSfww8B" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NjCz39AmxDgJJTXFSfww8B">
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6hc1AhmiMnRBeZBus9BwCv" type="referral">
          <date when="2003-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XEZgAScwi9iiB2kHZKZKJs" type="dismissal">
          <date when="2003-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3EH4TXy6htiVgv9tBUNUV2" type="submission">
          <date when="2003-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Ae5yfnzHNBjdC5rJ2hAyt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2Ae5yfnzHNBjdC5rJ2hAyt">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0007/mot_200203_N_0007-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WKvDLvDjCzXfB2AniLkw5q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GgDheerCpBywLs6QxkAfmS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MrvtYMXRJong9ZaYvojpFc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xh17fYQRbEncbx4MzTjeW8" type="motBody">
        <div xml:id="i-DJwaDnMXHgoNtaUYy1tszM">
          <p xml:id="i-S8MqT4LvCtgrLhj82TaTgn">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-mTnjLxAoP2VF4X54fqvdN">
            2002/03
          </p>
          <p xml:id="i-9XPrca1qdb5KLh87srqQMb">
            mnr: N7 pnr: mp010
          </p>
          <p xml:id="i-XFy8SABKHCaqGtqZgfaM1N">
            Motion till riksdagen 2002/03:N7
          </p>
          <p xml:id="i-DA8GrpJAxuji6xeYUfvR6C">
            av Ingegerd Saarinen m.fl. (mp) med anledning av prop. 2002/03:40
          </p>
          <p xml:id="i-MRgssJh4mLoYx2B2LiHkhr">
            Elcertifikat för att främja förnybara energikällor
          </p>
          <p xml:id="i-3UBCcKzB5XvgTHicDGJTZV">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-XMTc58MkAtEratiJvEFfWe">
            1.
          </p>
          <p xml:id="i-37pft5Xy8o2NdNfGek5bg7">
            Riksdagen til att den kraftutbyggnad som följer av elcertifikaten
            åtföljs av ett instrument för att fasa ut minst lika stor andel
            fossil kraft och kärnkraft.
          </p>
          <p xml:id="i-WYgh2FqtPS7uAxWSkCtKjj">
            Riksdagen till
          </p>
          <p xml:id="i-8knpVbEGX9tyczYnpNghrz">
            kännager för regeringen som sin mening att det är viktigt
          </p>
          <p xml:id="i-REnDFyB42Zd8v5tLaxaYMf">
            kännager för regeringen som sin mening att hushållning
          </p>
          <p xml:id="i-SGkZtE61rH1EcGNfsyTJoN">
            och effektivisering, särskilt av elvärmen, drivs med betydligt
            större kraft än hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-3U7QEJmyhVCWPUgwS34hoU">
            Riksdagen tilll
          </p>
          <p xml:id="i-DT2iERTn1yB7WaGvYaLUMK">
            i 1 kap. 2 8 energikälla koldioxidneutral, enligt de definitioner
            som gäller för Sveriges
          </p>
          <p xml:id="i-9g5uuKye9UD9zcuZERtLdj">
            redovisning ti
          </p>
          <p xml:id="i-Cz4kLyCP3YKXpFT3HNuc3Y">
            Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-URgcBemj9DjcCTFWYX5T1E">
            agen till
          </p>
          <p xml:id="i-XAiYVhSFXg1XvNMt3W7MF9">
            höjs, särskilt agen tillkännager för regeringen som sin mening
            att vattenkraft inte skall berättiga till elcertifikat.
          </p>
          <p xml:id="i-7MZy6zwAwkDiLUm5MjcCoD">
            Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-PyGyv2fcezW2inoz2GDdYk">
            Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-LbqssUxgr9sSihBWx8HTmV">
            agen till
          </p>
          <p xml:id="i-9tMFkUgBDkGcfsynC89PAx">
            ännager för regeringen som sin mening att till definitionen örslaget
            till lag om elcertifikat ”förnybar energikälla: en
          </p>
          <p xml:id="i-5fJ2vqPYkjb3EgMnV5wijx">
            som förnyas på naturlig väg” fogas ”och som är
          </p>
          <p xml:id="i-QJLvEXK3xh1tUDQNXezVvx">
            I klimatkonventionen”. ännager för regeringen som sin mening
            att ambitionsnivån ör år 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-NWzRPGbwKVkGvKSxPLSqNZ">
            kännager för regeringen som sin mening att torv inte skall
          </p>
          <p xml:id="i-KNDUovVwL9MyNYhMKKJQYq">
            berättiga till certifikat.
          </p>
          <p xml:id="i-7MdVjZcrc4ZhttyFd6mXAJ">
            Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-4nredqSktEcuwFQ1VGuPBD">
            agen till
          </p>
          <p xml:id="i-MFjLqrNspbiUCf8QtNZma8">
            kännager för regeringen som sin mening att skogsbränslen
          </p>
          <p xml:id="i-4EYNodEkH5Fm3mVtDQp6xd">
            endast skall vara elcertifikatsberättigade om de kommer från
            FSC-märkt
          </p>
          <p xml:id="i-4uCpywLFTwwUdVZL7TTpbv">
            skog. Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-6gsw7C2p49qRsheVLGKvBa">
            agen til
          </p>
          <p xml:id="i-Qpok2JbNibzfQvGpEPqw7F">
            Ikännager för regeringen som sin mening att småskaligt
          </p>
          <p xml:id="i-Ca5dVDXD7Jyt9s9Pbd8spH">
            utnyttjande av biogas skall ingå i definitionen av biobränslen.
          </p>
          <p xml:id="i-JYeW8AnrydqHHLMhEfo8Gu">
            Riksd
          </p>
          <p xml:id="i-VngE53HF9seLktJtz3BhYD">
            agen til:
          </p>
          <p xml:id="i-GcHQ8DVRAqXCL1sqCHdokH">
            kännager för regeringen som sin mening att en precisering
          </p>
          <p xml:id="i-GTFnRc6yfrDn5aQDN6aet">
            av vilka övriga biobränslen som skall berättiga till elcertifikat
            skall
          </p>
          <p xml:id="i-2E61zeUfAKzMBhV3y5ypKm">
            underställas riksdagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0007/mot_200203_N_0007-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2koy8RR7Zs4FRtfupc3YF9">
            2002/03:N7
          </p>
          <p xml:id="i-EghYxv2x1kFicH2ovdtqCw">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-PunY3DbEkJTCqQmoDK268a">
            10. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att
            om förslaget genomförs skall eventuella undantag för kvotplikt
            till elintensiv industri ställas i relation till övriga pågående
            utredningar om skattenedsättningar (SNED), flexmex2-utredningen
            och den uppskjutna förändringen av kraft- och fjärrvärmebeskattning
            så att den svenska elintensiva industrin inte får oskäliga skattelättnader.
            11. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening att regeringen
            anmodar alla statliga förvaltningar och verk att köpa grön el,
            enligt Naturskyddsföreningens kriterier för Bra miljöval.
          </p>
          <p xml:id="i-WJdsCu4sbhsBzimPMDh9EB">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-2VgZ4GXokCi6vpN1nytxKD">
            Meningen med elcertifikaten är att kvotera in en allt större
            andel förnybar energi. Detta mål kan endast förstås mot bakgrund
            av vad det är som ska bort, nämligen kärnkraft och fossil kraft.
            Det finns två principiella metoder att förändra energisystemet
            så att ohållbara energikällor fasas ut och mer hållbara fasas
            in. Den ena metoden är att man från samhällets sida tydligt pekar
            ut vad som ska bort, nämligen fossila bränslen och kärnkraft.
            Förorenaren betalar till exempel genom miljöskatter eller genom
            administrativa styrmedel såsom bestämda krav från koncessionsnämnd/miljödomstol
            vid tillståndsprövning. I takt med att den gamla elproduktionen
            fasas ut, uppstår en efterfrågestyrd marknad för förnybar kraft.
            Den andra metoden är att bestämma sig för vad man vill ha, till
            exempel vindkraft, och driva fram en utbyggnad genom reglerade
            priser eller reglerade kvantiteter. Förslaget om elcertifikat
            innebär att staten kommenderar fram ett visst utbud av förnybar
            el. Detta ligger i linje med en gammal svensl tradition. Det var
            så vattenkraften byggdes ut, och det var så kärnkraften byggdes
            ut. Förorenaren betalar-metoden är enligt Miljöpartiets mening
            att föredra. Den är effektivare nationalekonomiskt, eftersom den
            inte leder till överutbyggnad av kraftsektorn. Den är rättvisare
            eftersom den inte leder till överdriven belöning till vissa producenter.
            Men framförallt står den i tydligare relation till målet. Man
            blir av med mer kärnkraft och fossilkraft genom åtgärder som riktar
            sig direkt mot dessa än genom åtgärder som främjar alternativ.
            Om man jämför med alkoholpoliti så är det inte givet att sänkt
            pris på morotsjuice leder till minskad efterfrågan på vodka. Däremot
            är det att förmoda att höjt pris på just vodka leder till minskad
            efterfrågan. En fördel med koldioxidskatt är också att den slår
            hårdast mot de värsta källorna: hårdare mot kondenskraft än mot
            kraftvärme, hårdare mot kol än mot naturgas, hårdare mot kraftverk
            med låg verkningsgrad än mot kraftverk med hög verkningsgrad.
            Certifikatsmetoden gör ingen sådan åtskillnad. Trots att ekonomiska
            styrmedel i miljöpolitiken allmänt lovprisas har de inte tillämpats
            särskilt mycket, i synnerhet inte på el.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0007/mot_200203_N_0007-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-JquK72c1Q3cpj8g9s1aQWR">
            Hittills har koldioxidskatt inte alls använts på el. Motiveringen
            för detta har varit att svenska fossileldade kraftföretag skulle
            missgynnas i förhållande till konkurrenter i andra länder. Enligt
            vår mening har den svenska regeringen inte prövat de möjligheter
            som finns till gränsjusterad koldioxidskatt eller försökt samordna
            sin koldioxidpolitik med Finland, Danmark och Tyskland. Sverige
            har inte ens svarat på initiativ från andra länder. Ett finskt
            försök att införa koldioxidskatt i mitten på 1990-talet fick dras
            tillbaka då Sverige inte följde med utan tvärtom gjorde klart
            att svensk kraftindustri avsåg att utnyttja denna extra konkurrensfördel
            gentemot Finland. Sedan dess har Danmark beslutat kvotera koldioxidutsläpp
            från kraftindustrin, där varje år ger lägre kvoter — från 23 miljoner
            ton koldioxid år 2000 till 20 miljoner ton 2003. Vid överträdelser
            utgår böter på 40 danska kronor per ton, ungefär 5 svenska öre
            per kg koldioxid. (Om kvoterna inte hålls, är det alltså en koldioxidskatt
            på el.) Lagen, från juni 1999, har helt förutsägbart lett till
            kritik från dansk kraftindustri som ser den som konkurrenssnedvridande,
            precis som den svenska kraftindustrin beklagar sig över kärnkraftsskatten.
            Det är beklagligt att Sverige inte genast tog efter Danmark med
            en liknande kvotlag. I den framtida handeln med utsläppsrättigheter
            finns det dock en möjlighet att rätta till detta misstag genom
            att tilldela kraftproduktion en utsläppskvot som är betydligt
            mindre än utsläppen de senaste åren, och att denna kvot dessutom
            ska krympa för vart år framöver. Eftersom det inte funnits någon
            koldioxidskatt eller andra kostnader förknippade med att släppa
            ut koldioxid vid elproduktion, har de förnybara energislagen inte
            fått någon konkurrensfördel av att de inte producerar koldioxid.
            Vindkraften, som till skillnad från bränsleeldade kraftverk inte
            producerar några kväveoxider, har inte heller någon konkurrensfördel
            av det. När Kyotoprotokollet träder i funktion år 2008 reduceras
            möjligheterna till miljödumpande elexport kraftigt. Alla länder
            som Sverige handlar el med har då sitt Kyotomål (eller mer långtgående
            nationella mål) att ta hänsyn till. Kyotoprotokollet är glasklart
            såtillvida att utsläpp från elproduktion räknas där de äger rum,
            inte där elen används. Administrativa styrmedel för att minska
            koldioxidutsläppen från elproduktion har nästan inte alls använts.
            Det finns en kärnkraftsskatt, som av miljöskäl borde höjas. Att
            döma av många uttalanden från representanter för kraftindustrin
            tycks dock även den nuvarande nivån, ca 2,7 öre/kWh, vara tillräcklig
            för att leda till att någon eller några reaktorer snart kan komma
            att läggas ned under de närmaste åren, kanske särskilt vid beslut
            om stor reinvestering eller nedläggning. Det finns även andra
            möjligheter att driva på en avveckling av kärnkraften, där en
            skärpning av säkerhetskraven är en, och att kärnkraftsföretagen
            får betala sina egna försäkringskostnader är en annan.
          </p>
          <p xml:id="i-B592N7XZZ2TcfTUJZJNd4L">
            2002/03:N7
          </p>
          <p xml:id="i-FZGR9ZJqUYy5JMDK9yxDss">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0007/mot_200203_N_0007-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Dsod1YSggVB3DtQCBr35Tc">
            2002/03:N7
          </p>
          <p xml:id="i-Q7eiSeZW9DMS8keZ2Ar1ua">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-7JCALbXonTyUFgkjJiKtdS">
            Mindre och effektivare elanvändning
          </p>
          <p xml:id="i-L9CnMxEL5YxU7bNN741u6G">
            Att låta förorenaren betala har fördelen att sparande/effektivisering
            värderas lika högt som förnybar energi. Eftersom den svenska elförbrukningen
            är 2,6 gånger högre per capita än i resten av EU är det klart
            att kärnkraften och den fossila elproduktionen till största delen
            inte kan ersättas med ny el, utan till största delen måste effektiviseras
            eller konverteras bort. Samhälleligt stöd till ny elproduktion
            utan föregående avveckling av fossil kraft och kärnkraft tenderar
            att låsa fast oss i överkonsumtion. Sverige utmärker sig alltså
            för ett extremt slöseri med el, och särskilt med elvärme, vilket
            leder till effekttoppar som både leder till extrema priser och
            risker för försörjningen. För att undanröja detta problem krävs
            en mycket mer kraftfull politik för att få ned elanvändningen
            i allmänhet och elvärmen i synnerhet. Annars kommer satsningen
            på förnybara energikällor inte att leda till någon avveckling
            av kärnkraft och fossil kraft, utan endast höja konsumtionen.
            Miljöpartiet anser att det finns mycket mer att göra för att motverka
            ohållbara energikällor (fossil och kärnkraft). Det behövs dock
            också någon typ av stöd för att hjälpa fram den förnybara energin.
            Det behövs bland annat för att undvika extrem ryckighet i elpriserna
            i övergången från ohållbar till hållbar elproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-F3XhcoGhNknGv1mxYyLEcq">
            Ambitiösare mål
          </p>
          <p xml:id="i-2R8EH4y1Fiyc12Pw3eLktd">
            Det finns goda förutsättningar för att öka produktionen av förnybar
            el i Sverige, både för inhemskt bruk och export. Sverige är glest
            befolkat och är till stor del täckt av skog. Vi har i tidigare
            energimotioner preciserat ett mål om 25 TWh ny förnybar el fram
            till år 2010, ett mål som givetvis blir svårare att uppnå ju mer
            vi närmar oss detta årtal utan en effektiv politik. Om man ska
            ha stöd för förnybar el, så är kvotering av gröna certifikat att
            föredra framför fasta priser, eftersom det för in ett visst element
            av marknadsvärdering.
          </p>
          <p xml:id="i-W59ErYb6K5kYPvQVQNrFz">
            Vattenkraft
          </p>
          <p xml:id="i-6t32sSF4zS6t8JGHSH8M4e">
            Om certifikaten införs, bör ingen vattenkraft komma ifråga. Miljöpartiet
            motsätter sig varje utbyggnad. De skyddade älvarna ska förbli
            skyddade, och småskalig vattenkraft innebär ofta en skada på naturen
            som är utan all proportion till nyttan av extra el. I princip
            har vi ingenting att invända mot att effektivisering av befintliga
            vattenkraftverk får certifikat för tillskottet, men detta kan
            endast tillåtas efter ytterligare utredning. Vi vill alltså ha
            ett klart nej nu. Extrem tydlighet är av största betydelse. I
            ett senare skede är det möjligt att certifikaten blir föremål
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0007/mot_200203_N_0007-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JrJadEkLwKk8118yPNmS4B">
            för gränsöverskridande handel, och då vill vi inte att en suddig
            skrivning ska leda till en guldrusch i våra vattendrag.
          </p>
          <p xml:id="i-F9ox9m16LVhtiX6qZ2uR7h">
            Torv
          </p>
          <p xml:id="i-RXeQ6YxdZU4v4bJMdqUowC">
            Torv är ett fossilt bränsle, som enligt OECD/IEA, EU och FN:s
            klimatpanel IPCC avger koldioxid vid förbränning. Dessutom innebär
            torvtäkter ofta att stora naturvärden förstörs. Det bör alltså
            inte vara regeringen, utan riksdagen, som bestämmer vad som är
            biobränslen.
          </p>
          <p xml:id="i-NWdWRtnyFZEZonYtq9u4u1">
            Biogas
          </p>
          <p xml:id="i-LkqNU2Q1pKGTxJydGSKH2Z">
            Enligt Miljöpartiets mening bör biogas ingå, eventuellt med anpassning
            av lagen för att mycket småskalig elproduktion med biogas ska
            fungera praktiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-UwYEFKK9UgsDpS89bXjRCE">
            Skogsbränsle ska vara FSC-märkt
          </p>
          <p xml:id="i-DuvZugWtuYxaoL8Y1PYxfd">
            Naturskyddsföreningen skriver i sin remiss:
          </p>
          <p xml:id="i-9Fbi24W2U42HXoUAApDTjE">
            Biobränsleanvändningen kommer att öka starkt till följd av förslaget
            till elcertifikatsystem. De konsekvenser detta medför måste förutses
            för att undvika problem som annars kommer att uppstå. Skogsbränsle
            som ger certifikatberättigande kan bara komma från FSC-certifierat
            skogsbruk. Kraven på returbränsle måste vara så höga att spridningen
            av tungmetaller och t.ex. dioxiner inte ökar till följd av orena
            bränslen, samt motverkar enkelriktat materialflöde. Förbränning
            av avfall är en lågvärdig form av återvinning. Återanvändning
            och materialåtervinning bör prioriteras högre.
          </p>
          <p xml:id="i-6HDNfrkLNzMeipa5SbR8kT">
            Vi instämmer till fullo i detta. Det finns en potential för ett
            ökat biobränsleuttag, inom ramen för vad naturen tål. Men det
            finns också en risk för ett miljömässigt förödande uttag av biomassa.
            FSC-certifierad skog är ett minimikrav på hållbart uttag. Största
            delen av den svenska bolagsskogen är FSC-certifierad, och denna
            certifiering växer också i andra länder. Om FSC- certifierade
            skogsägare får ett ekonomiskt försteg, bör detta leda till att
            ännu mer skog certifieras, såväl i Sverige som i länder Sverige
            kan importera skogsbränsle från.
          </p>
          <p xml:id="i-Co5pf5RGZ33FDtjqmbXNUy">
            2002/03:N7
          </p>
          <p xml:id="i-GBokjKxYxAAfv2VnPeKEdJ">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0007/mot_200203_N_0007-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-vntiJ7TdWKfd1BHzGTuVu">
            2002/03:N7
          </p>
          <p xml:id="i-3sGxjG9D24R9aGoz8HrTb1">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-XkKps3uCdQGALMAHvPB3tR">
            Riksdagen ska besluta om biobränslen
          </p>
          <p xml:id="i-MJBH3DMb8nA9TrBMGbbzCh">
            Mer detaljer om vilka biobränslen som ska vara certifikatsberättigade
            bör diskuteras senare av riksdagen, eftersom det är en viktig
            politisk fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-QYY7EWJ4XxZYNdRJn8bo2T">
            Undantag från kvotplikt
          </p>
          <p xml:id="i-SoLM5zK5Y1QmvaMWuJTWti">
            En viktig del av den svenska elförbrukningen äger rum i den så
            kallade elintensiva industrin. Detta är för det första inget homogent
            block, utan innefattar såväl modern som starkt föråldrad industri.
            Den innefattar också både industri som har stora möjligheter att
            minska sin elanvändning och industri som har små möjligheter att
            göra detta. Den innefattar både industri med stor betydelse för
            landets ekonomi, sysselsättning och välfärd och industri med dåliga
            förutsättningar för överlevnad. Det är just i den elintensiva
            industrin som elcertifikaten skulle ge några tydliga effekter.
            Om priset stiger med 1 öre/kWh, påverkar det inte hushållen särskilt
            mycket eftersom de redan betalar bortåt 1 krona. Om det höjs 1
            öre i den elintensiva industrin från ett grundpris på 10 eller
            20 öre, är det en höjning med 10 respektive 5 procent. Det motiverar
            en rejäl översyn av belysning, pumpar, fläktar, tryckluft, återvinningsmöjligheter,
            med goda möjligheter att spara bort kostnadsökningen. Att undanta
            skogsindustrin från kvotplikt är särskilt omotiverat, då både
            tillverkning av kemisk massa och återvinningsmassa har goda förutsättningar
            att ge ett överskott av certifikatsberättigad el. Att undanta
            petroleumraffinaderier från kvotplikt är den direkta motsatsen
            till principen om att förorenaren betalar, och gör det svårare
            för Sverige att klara det klimatmål som riksdagen antog 2002.
            Certifikatsfrågan kan inte ses isolerad från andra pågående skatteförändringar.
            Det får inte bli så att certifikaten är ytterligare ett led i
            en utveckling där de stora, ofta kraftigt miljöstörande, elförbrukarna
            får allt billigare el medan hushållskunder får allt dyrare el.
            Detta innebär att förändringstrycket är starkast där kunskap och
            förmåga till förändring är minst. Det sammanvägda resultatet av
            de ändrade villkor, som SNED, flexmex,
          </p>
          <p xml:id="i-LrGhMgDQgJUWsUJEUSwBdy">
            ändrad kraftvärmelagstiftning etc. medför bör vara att svensk
            industri har ungefär samma elpriser och villkor som konkurrenterna.
            Inte bättre, inte sämre. Miljödumping, även från svensk sida,
            måste motarbetas.
          </p>
          <p xml:id="i-7sD3PR7pNmY78PgpT4SChi">
            Kvotplikt hanteras av nätbolag?
          </p>
          <p xml:id="i-WiEQAPK5U9ZVkmQpTxnfCH">
            Ett ytterligare problem med elcertifikaten är att de är krångliga,
            och kommer att bidra till att elräkningarna blir ännu svårbegripligare,
            möjligen också till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_N_0007/mot_200203_N_0007-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-JiPUGeFFWAr2tMZmLKHaX">
            att förnybar energi upplevs som ytterligare ett sätt från elproducenterna
            att pressa folk på pengar. I värsta fall kan krångel och kostnadspåslag
            för administration av certifikaten leda till en ytterligare minskad
            vilja att byta elleverantör. För att förenkla systemet bör det
            utredas om nätbolagen lämpligen kan hantera kvotplikten för elanvändarna.
            Nätbolagen bör kunna hantera certifikaten enklare och billigare
            och står under Energimyndighetens tillsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-U3NVndC428pFsCJeSXjxzS">
            Mer Bra miljöval-el
          </p>
          <p xml:id="i-NhE3eooys3dxjSXkmMKyfL">
            Elcertifikaten kommer ofelbart av många att förväxlas med redan
            existerande miljömärkt el. Miljömärkt el (Bra miljöval) har redan
            en avsevärd omfattning, ca 15 TWh år 2001, och var alltså redan
            då mer omfattande än certifikatssystemet blir under de närmaste
            åren. Denna ”gröna el” har växt snabbt i marknadsandel och trovärdighet,
            men kommer dessvärre att drabbas av förväxling med certifikaten.
            Bra miljöval är förstås mycket bättre än certifikat, för det innebär
            att 100 procent av elen är någorlunda hållbar, inte att 7,4 procent
            är det. Om regeringen menar allvar med att vilja fasa ut kärnkraft
            och fossila bränslen, borde den föregå med gott exempel och köpa
            Bra miljöval-el till samtliga statliga förvaltningar och verk.
            Elcertifikat för att främja förnybara energikällor är inte det
            enda, inte heller det viktigaste, instrumentet för att ställa
            om energisystemet till hållbarhet. Men insatt i rätt sammanhang
            och med ovanstående reservationer kan det ge ett bidrag till att
            minska koldioxidutsläpp och fasa ut kärnkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-L6FUKsZBJ6tQ3WNgr6Y5sn" type="date">
            Stockholm den 6 februari 2003
          </p>
          <div xml:id="i-L3kShrMozSsd37LNXQr6HP" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FpNCU6oNxDEUd7XsnmWMWy">
              <item xml:id="i-HNykFEtEFEi5o6HvVzSjgd" who="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N" type="signature">
                Ingegerd Saarinen (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-6gmNz6CLTFKd994CNhsLLw" who="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH" type="signature">
                Gunnar Goude (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-LzNwhW3Vx2V4p1Df6Q4zSb" who="i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk" type="signature">
                Helena Hillar Rosenqvist (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-P2HDNbeR6LQ1UjCrv4NqHa" who="i-FnYuSnrPcb2UZaoXY7vjXa" type="signature">
                Mikael Johansson (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-GcGcE6bGt59PVuncGHPKVR" who="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ" type="signature">
                Claes Roxbergh (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FYyyNaWi9tDarv86fz6Jp4">
            2002/03:N7
          </p>
          <p xml:id="i-PfM4EfR9N14J2KymE4R6XP">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
