<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0277/mot_200203_MJ_0277-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2002/03
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2002/03:MJ277
          </p>
          <p>
            av Åsa Domeij m.fl. (mp)
          </p>
          <p>
            mnr: MJ277 pnr: mp525
          </p>
          <p>
            Uppfödning av slaktkyckling
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs att regeringen skall följa upp tillämpningen djurskyddslagen
            så att dess krav följs när det gäller tillämpningen i
          </p>
          <p>
            om av
          </p>
          <p>
            produktionen av slaktkyckling. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p>
            anförs om att snabbväxande kycklingraser skall förbjudas.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Sverige är ett välfärdsland med en materiellt hö
          </p>
          <p>
            g standard. Det borde innebära
          </p>
          <p>
            att vi skulle anse oss ha råd med en produktion av livsmedel
            där höga krav ställs på etiskt riktig uppfödning av djur. Men
            trots detta prioriteras ibland
          </p>
          <p>
            billig mat allt för högt i förhållande till en god
          </p>
          <p>
            djurmiljö. Inom uppfödningen
          </p>
          <p>
            av slaktkyckling har pressen på att få ned kostnaderna gått mycket
            långt. Det
          </p>
          <p>
            har inneburit att kyckling har blivit mycket bi känner ofta inte
            till nackdelarna i form av hårt
          </p>
          <p>
            överensstämmer med intentionerna i djurskydds En slaktkyckling
            slaktas redan vid fem v används är framavlade för att vara mycket
            snal
          </p>
          <p>
            fodret rikt på energi och protein och innehållei för att få djuren
            att växa snabbare. Fåglarna får dygn för att hinna äta så mycket
            som möjligt. trängs de på små ytor för att produktionen ska
          </p>
          <p>
            trånga miljön är ammoniak- och dammhalten hö; Uppfödningsformen
            leder till hög dödlighet,
          </p>
          <p>
            Frågan är hur uppfödningsformen kan v
          </p>
          <p>
            il d
          </p>
          <p>
            ig mat, men konsumenterna rivna djur i en miljö som inte agen.
            eckors ålder. De raser som bväxande i sig. Dessutom är r dessutom
            s k koccidiostatika bara en kort mörkerperiod per Under kycklingarnas
            korta liv bli så billig som möjligt. I den g. benproblem och hudproblem.
            ara möjlig i ett land där
          </p>
          <p>
            D
          </p>
          <p>
            djurskyddslagen är tydlig när det gäller d naturligt”. Dessutom
            innebär lagen att djur ”ski och sjukdom”.
          </p>
          <p>
            jurs ”möjlighet att bete sig a skyddas mot onödigt lidande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0277/mot_200203_MJ_0277-0002.pdf"/>
          <p>
            2002/03:MJ277
          </p>
          <p>
            18
          </p>
          <p>
            Förklaringen är att djurskyddslagen är en ramlag och att de konkreta
            kraven vad gäller luftkvalitet, ljustillgång, utrymme, foder m
            m formuleras i regeringens förordning och framför allt i Jordbruksverkets
            föreskrifter. Långtgående djurskyddskrav i själva lagtexten riskerar
            därför att devalveras när de tolkas i föreskrifterna. Fördelen
            med ramlagstiftning är att det är enklare och snabbare att genomföra
            förändringar och moderniseringar. Samtidigt finns stor risk för
            att intentionerna i riksdagens beslut om lagtext inte uppfylls
            i verkligheten. Därför är det nödvändigt att regelbundet följa
            upp lagens genomförande. När det gäller uppfödning av slaktkyckling
            är det uppenbart att föreskrifterna inte uppfyller de krav som
            finns i lagen. Därför föreslår vi att en uppföljning snarast genomförs
            med syfte att lagen ska få genomslag i föreskrifterna. Dessutom
            anser vi att extremt snabbväxande hönsraser, som används i produktion
            av slaktkyckling, ska förbjudas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 oktober 2002
          </p>
          <p>
            Åsa Domeij (mp) Helena Hillar Rosenqvist (mp) Ulf Holm (mp) Gustav
            Fridolin (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
