<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-TU-00392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Körkortslagens åldersgräns för bussförare</title>
        <author corresp="i-AHMTURuCvt5jswfNK1Q8Qg">av Anita Jönsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Körkortslagens åldersgräns för bussförare</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02T392</idno>
          <rs type="number">T392</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T392/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T392</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02T392</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AHMTURuCvt5jswfNK1Q8Qg</idno>
            <name>Anita Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9C1qRFDLzPpBSQ73d5Qn2E" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9C1qRFDLzPpBSQ73d5Qn2E">
          <note type="signatory" corresp="i-AHMTURuCvt5jswfNK1Q8Qg"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GGmRnNAgkEBSL448aTudP9" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-37bnqvzEMH56goTxCnwN5V" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VEv9ExEGXNTVZWPhCVMGGS" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E1E7goS4voT53z79f9y1Tc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-E1E7goS4voT53z79f9y1Tc">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0392/mot_200203_T_0392-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JUoWJZr9zAGtd3j8skP7DX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-91B3quWwjJjYyihyLk9rKp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SPVf6pHitcHKuHgquxycXn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HHeTCfNLo2ko1SCPvNknXY" type="motBody">
        <div xml:id="i-5A7R5vsn2acksJvdtwgqLJ">
          <p xml:id="i-BU7EDZhRZwcwTUahqBEZo1">
            30
          </p>
          <p xml:id="i-sQmDAwXLDhhNVmHUBkkwj">
            2002/03 mnr: T392 pnr: s18050
          </p>
          <p xml:id="i-Q52VvQJ8ZMfW1X9ZzvbYVi">
            Motion till riksdagen 2002/03:T392
          </p>
          <p xml:id="i-ETZHjKKTd5CmYwKjPEWTfb">
            av Anita Jönsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-SBogQ7ETSGBpNoWpcAU21L">
            Körkortslagens åldersgräns för bussförare
          </p>
          <p xml:id="i-3gTAjquterhJVRKRFivcrD">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QFKCs9VqptejWJP3TBuzQ8">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om undantag från körkortslagens bestämmelser om 21-årsgräns
            för att erhålla D-behörighet.
          </p>
          <p xml:id="i-A6Pm22zxJgP3wRZV9ro5qA">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-6VfRPZgTZYDCoRKVE9r4Aq">
            Det råder på många platser i landet stor brist på bussförare.
            En brist som i bland annat Stockholm, Göteborg, Skåne, Linköping
            och Uppsala orsakar många inställda turer. De många inställda
            turerna leder till att människor på morgonen kommer för sent till
            sina arbeten och på kvällen kommer för sent till sina barn på
            dagis. Många upplever därför kollektivtrafiken som otillförlitlig.
            Missnöjet växer och kollektivtrafikens attraktivitet och konkurrenskraft
            minskar. Detta leder i sin tur till att fler väljer bilen, med
            sämre miljö, mer trängsel och sämre trafiksäkerhet som följd.
            Enligt en enkätundersökning som genomfördes under 2001 behöver
            Sve- riges bussföretag rekrytera cirka 3 000 förare om året under
            de kommande fyra åren. För tydlighetens skull skall påpekas att
            det handlar om sammanlagt 12 000 förare som måste nyrekryteras
            och alltså inte går över från ett bussföretag till ett annat när
            en trafikhuvudman vid en upphandling byter entreprenör. En viktig
            orsak till de mycket stora rekryteringsbehoven är hög medelålder
            bland förarna och därmed stora pensionsavgångar. En annan mycket
            viktig orsak är de otillräckliga utbildningsvägarna. För att avhjälpa
            de stora rekryteringsbehoven har det i annan motion framförts
            förslag om att det bör införas ett treårigt specialutformat gymnasieprogram
            med riksintag för persontransporter med utbildning av bussförare.
            Enligt körkortslagen krävs det att den som skall erhålla behörighet
            D, dvs. busskörkort, måste ha fyllt 21 år. Detta ska jämföras
            med att den som väljer att ta körkort för lastbil eller långtradare
            får göra det redan från och med 18-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0392/mot_200203_T_0392-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XHpkYwWndXV3safWvauVC3">
            2002/03:T392
          </p>
          <p xml:id="i-GQti9qGzY226eZPvV4MYvM">
            Elanders Gotab, Stockholm 2002
          </p>
          <p xml:id="i-VKUHwjABQALmPCfzEGQfK1">
            årsdagen. Om ett särskilt gymnasieprogram för utbildning av bussförare
            införs kommer det att uppstå ett glapp mellan den föreslagna utbildningen
            och arbetslivet. Konsekvensen kommer att bli att många ungdomar
            lämnar bussföraryrket och söker sig till andra branscher efter
            avslutad utbildning. För att detta glapp inte ska uppstå bör ett
            undantag införas i körkortslagen angående 21-årsgränsen för de
            elever som genomgått och blivit godkända på detta gymnasieprogram.
            Ett sådant undantag kan redan i dag ges med stöd av körkortslagen.
            I körkortslagens 10 kap. 1 $ står att ”Regeringen får meddela
            föreskrifter om undantag från lagen”. Regeringen bör skyndsamt
            utnyttja denna möjlighet. Till detta kommer att EU-kommissionen
            under år 2001 presenterade ett förslag till nytt direktiv om utbildning
            av yrkesförare av tunga fordon som troligen kommer att antas av
            Europaparlamentet under vintern 2002/03. Direktivförslaget kommer,
            som förslaget är utformat i dag, att ge ytterligare möjligheter
            till att nationellt sänka åldern för bussförarbehörighet till
            18 år för begränsad trafik (på sträckor som inte överstiger 50
            km). Undantag från körkortslagens 21-årsregel i kombination med
            en särskild gymnasieutbildning för bussförare kommer att få flera
            mycket positiva effekter på kollektivtrafiken i Sverige. Kollektivtrafikbranschen
            kommer att få möjlighet att rekrytera ungdomar direkt från gymnasieskolan
            för att klara av sina stora rekryteringsbehov. Statusen i att
            vara bussförare kommer att öka och bussföraryrket bli mer attraktivt,
            vilket i förlängningen kommer att leda till bättre och högre service
            till resenärerna. Därmed ökas också kollektivtrafikens konkurrenskraft
            med positiva effekter på såväl miljö som trafiksäkerhet. Det har
            i olika sammanhang framförts synpunkter som gör gällande att 18-
            och 19-åringar av trafiksäkerhetsskäl inte skulle vara mogna att
            köra tung trafik. Såväl en utländsk studie som en studie av elever
            som tagit lastbilskörkort inom ramen för gymnasieskolans fordonsprogram
            visar att unga yrkesförare som genomgått en yrkesförarutbildning
            inom gymnasieskolan inte medför någon förhöjd olycksrisk.
          </p>
          <p xml:id="i-37dgV95dcyQoFqGCETjsEq">
            Stockholm den 18 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-Ho96Yr4j9N2nr6jDES7dHT">
            Anita Jönsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
