<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0475/mot_200203_MJ_0475-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2002/03 mnr: MJ475 pnr: s7044
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2002/03:MJ475
          </p>
          <p>
            av Jan Emanuel Johansson (s)
          </p>
          <p>
            Djur som pälsobjekt
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om djur som pälsobjekt.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            I Sverige dödas årligen kanske upp till 2 miljoner djur per år
            för att bli päls. Den svenska djurskyddslagen ställer mycket stränga
            krav på hur dessa djur skall hållas och skötas. Bland annat får
            de endast hållas på ett sådant sätt att de kan bete sig naturligt
            och så att deras hälsa främjas. När de avlivas så får de inte
            heller utsättas för lidande. Vi människor har ett särskilt ansvar
            för de djur som vi väljer att hålla i fångenskap. Regeringen har
            i sitt djuretiska program ”Lyckliga djur”, som togs fram under
            förra året, utvecklat det etiska och moraliska perspektivet på
            djurhållning. Enligt programmet har djuren ett egenvärde, och
            det är djurens behov som skall stå i centrum. Regeringen slår
            också fast att viss djurhållning kan komma att förbjudas i framtiden
            eftersom den inte kommer att anses vara etiskt acceptabel. Gert
            Nilsson, präst i svenska kyrkan, teologie doktor och docent i
            etik vid Lunds universitet, skriver i sin bok Det heliga livet
            — har djuren en själ?: Pälsdjuren intar ett särskilt problem när
            det gäller ett etiskt förhållningssätt till djuruppfödningen.
            Här handlar det om att föda upp
          </p>
          <p>
            djur, som annars uppträder i vilt tillstånd, under förhållanden
            som hindar djuren från att utveckla sina naturliga betingelser.
          </p>
          <p>
            Flera tunga expertrapporter har de senaste åren slagit fast att
            dagens hållning av pälsdjur inte lever upp till djurskyddslagens
            krav. De har också visat att det inte finns några system utvecklade
            som kan sägas uppfylla lagens krav. Enligt min mening bör pälsfarmning
            förbjudas och de existerande farmerna avvecklas successivt.
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0475/mot_200203_MJ_0475-0002.pdf"/>
          <p>
            2002/03:MJ475
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            Enligt min mening bör regeringen intensifiera sitt arbete mot
            pälsfarmning på den internationella arenan. Regering bör, om det
            inte redan skett, samarbeta med de regeringar från andra länder
            som har förbjudit pälsfarmning. Idag handlas det inte bara med
            päls från djur som fötts upp under otillräckliga villkor i farmer.
            Det handlas också med päls från djur som fångats i saxar och med
            andra avskyvärda fångstmetoder. Det förekommer också i andra länder
            att hundar fångas in och, enligt uppgift, flås levande. Pälsen
            används sedan för olika ändamål. På den internationella arenan
            bör regeringen arbeta för etiska handelsregler som gör det möjligt
            för länder att hindra import av pälsvaror.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 16 oktober 2002
          </p>
          <p>
            Jan Emanuel Johansson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
