<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-FiU-00240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reglerna för offentlig upphandling</title>
        <author corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">av Nina Lundström (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reglerna för offentlig upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Fi240</idno>
          <rs type="number">Fi240</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fi240/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fi240</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Fi240</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <name>Nina Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QVVZ6UFQE9AGX6EiEftjhL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QVVZ6UFQE9AGX6EiEftjhL">
          <note type="signatory" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-97fr6bzN6XbNKYGXCySdvT" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WUTRAjTndz5SA5d9arF1c" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tw8o7KtqsEvLQ2dRcqjT8A" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9spFcnXu7Ei7Jrb6xh9y6d" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9spFcnXu7Ei7Jrb6xh9y6d">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0240/mot_200203_Fi_0240-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-PPvfQ7P5VCsUeFMahJwTdQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YZkMRcJJQnBhzkwtmW2bi7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6mei95BorVqEzXBgaQn6Wg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L7TRU1Mqe2u2QAUzk86ezH" type="motBody">
        <div xml:id="i-5u623yWRhEqHMXEieUrV2q">
          <p xml:id="i-C4sGBLEFNg3JLiAzfSDpKV">
            2002/03 mnr: Fi240 pnr: fp618
          </p>
          <p xml:id="i-BqhEpwJXvNASDnbRTucZSn">
            Motion till riksdagen 2002/03:Fi240
          </p>
          <p xml:id="i-HJeW9RqXsAYw6seKfxAtDy">
            av Nina Lundström (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-S3RYNBeQVnHMVyhVHf42pj">
            Reglerna för offentlig upphandling
          </p>
          <p xml:id="i-Q8ZzoTP81QfcVzhjiTefRd">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-LeMD5rZVMSevZRvZQmkPRf">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om bättre spelregler kring Common Procurement Vocabulary
            samt dess roll för den offentliga upphandlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-LBCqMDibdMNFgzdcsMNH46">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-QYiFRU48yVJFqZ9kthc4dC">
            Inom EU finns höga ambitioner kring den gränsöverskridande handeln,
            som man anser måste öka. Man vill aktivt verka för att utveckla
            metoder för att effektivisera offentlig handel och därigenom spara
            pengar åt offentlig sektor. Kommissionen antog 1996 en rekommendation
            om användning av Common Procurement Vocabulary (CPV) för att beskriva
            objektet för en offentlig upphandling med siffror. Varor och tjänster
            ända ned på så fin nivå som kikärter har sina egna specifika sifferkoder.
            1996 publicerade kommissionen grönboken ”Offentlig upphandling
            inom Europeiska unionen: Överväganden inför framtiden” där frågan
            om allmänt bruk av CPV fördes fram, och sedan dess har CPV använts
            systematiskt i samtliga publicerade meddelanden om upphandling
            i EGT S i enlighet med dessa direktiv för att kunna identifiera
            upphandlingsobjektet samt för att kunna göra en automatisk översättning
            till övriga officiella gemenskapsspråk. CPV har därmed blivit
            ett grundläggande sökkriterium vid urval och identifiering av
            affärsmöjligheterna vid upphandlingarna för potentiella leverantörer.
            CPV är en avgörande faktor för att konkretisera de åtaganden som
            gjorts inom initiativen e-Europé och e-Commission eftersom det
            möjliggör databehandling av publicerad information, vilket ökar
            kvaliteten på informationen, « spridningshastigheten och därmed
            = effektiviteten i publiceringssystemet som föreskrivs i direktiven.
            På internationell nivå krävs att CPV ger möjlighet att bättre
            jämföra uppgifter från andra nomenklaturer som tillämpas i de
            stater som undertecknat WTO-avtalet om offentlig upphandling.
          </p>
          <p xml:id="i-YQbk4rYVGMBtAfcxgQEZjN">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0240/mot_200203_Fi_0240-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CSMF5jDSR8cR3AG7Ffm11e">
            2002/03:Fi240
          </p>
          <p xml:id="i-RfeCgt81rcJDLYKJhqSPJV">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-NGGhdVUGAYrhGisusToq3m">
            Common Procurement Vocabulary (CPV) är en viktig faktor för hur
            handel mellan offentlig sektor och leverantörer sker. Den offentliga
            handeln (offentlig upphandling) skall annonseras när värdet av
            upphandlingen uppgår till ett visst antal kronor. Över tröskelvärdena
            skall annonseringen av ommande upphandling även ske på EU-nivå.
            Alla annonser angående offentliga upphandlingar, databaser för
            informationshantering kring offentlig upphandling etc. bygger
            på denna ”CPV-ryggrad”. De olika varorna och tjänsterna grupperas
            utifrån vissa principer. Det finns även en tilläggsordlista som
            kan användas för att .omplettera objektbeskrivningen i upphandlingen.
            CPV har genomgått flera nödvändiga revideringar under åren. Nya
            produkter tillkommer, andra produkter försvinner från marknaden,
            vilket gör
          </p>
          <p xml:id="i-WvEAGbKfbHFe2WRbUevNcB">
            att listan behöver kompletteras och revideras med vissa intervaller.
            Kritik
          </p>
          <p xml:id="i-16HPE6HuxxmQ6oV9hxiThJ">
            inns dock mot hur man genomför revideringarna. Den senaste stora
            revideringen (CPV 1998) resulterade i stora utgifter för marknaden
            på grund av valet av metod för revidering. Metoden byggde på att
            man sorterade om benämningar i CPV-strukturen, bytte sifferkoder
            på befintliga benämningar på varor och tjänster, lade till nya
            varor som gav konsekvenser för redan befintliga benämningar och
            koder. Upphandlande enheter och leverantörer fick lära sig nya
            koder och databaser fick revideras. Revideringarna försvårar effektiviseringen
            av den offentliga handel och motverkar de mål som är satta för
            den offentliga handeln. Den nu pågående revideringen (CPV 2002)
            kommer sannolikt att leda till liknande, om inte örvärrade, konsekvenser.
            Aktörer på marknaden behöver kunna förutse hur och när tillägg
            och revideringar kommer att ske i framtiden på grund av det arbete
            som dessa örändringar innebär för alla aktörer. Kommande revideringar
            skulle kunna ske utifrån rimligare principer där marknadens aktörer
            kan få långsiktiga spelregler samt där dessa aktörer kan förutse
            hur kommande revideringar är onstruerade. Marknaden behöver få
            besked om kommande revideringar i god tid innan dessa är ett faktum.
            Ett aktivt remissförfarande behövs i stället ör det passiva sättet
            med proposals där aktörer får lämna synpunkter på ommande revideringar.
            Det behövs referensgrupper med aktörer från marknaden som bidrar
            med synpunkter på revideringar. En ytterligare faktor som behöver
            vägas in är revideringarnas onsekvenser för den standard som ECCMA
            i USA arbetat fram mellan CPV och den globala standarden UNSPSC
            som syftar till att underlätta handel mellan EU och länder utanför.
            Viktigt inte minst för leverantörer verksamma i olika världsdelar.
            Genom att arbeta långsiktigt samt utveckla tydliga spelregler
            som även innefattar remissförfarande till marknadens aktörer kan
            nödvändiga förändringar genomföras på ett kostnadseffektivt sätt
            som gynnar den offentliga handeln. Det behövs mer av konkurrens
            och goda spelregler och mindre av onödigt krångel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0240/mot_200203_Fi_0240-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9zusoQ4UaEJdi81d247xKC">
            2002/03:Fi240
          </p>
          <p xml:id="i-7f8oYuJVXxpMwuQb9cXMEx" type="date">
            Stockholm den 22 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-GXHtfqEnSgA3AP2Qn3VsdS" type="signatureBlock">
            Nina Lundström (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Qyn6TEa4w5dYHh5UtQqKrz">
            21
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
