<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-SoU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ätstörningar</title>
        <author corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">av Birgitta Carlsson och Sven Bergström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ätstörningar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02So226</idno>
          <rs type="number">So226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02So226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02So226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02So226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BvjE1qpb16pTGJKzCfCPke" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BvjE1qpb16pTGJKzCfCPke">
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RgcA3HzoZgufZAtMZKknNa" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XQViFbxdUeAGkSfUqm3dgh" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AaP8G2N7SFdwC8EzWzeTnj" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5BE8tzv67ZbbaS2hduDERZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5BE8tzv67ZbbaS2hduDERZ">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0226/mot_200203_So_0226-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6vCJVLKMXamHs81QdwpXQK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JiwdnLBVa4JoyvHc8ot7Uv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EWrNHHLwWCgX4qHmBr2UHp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GBQwqmcJMvxDqSMSE31RqU" type="motBody">
        <div xml:id="i-BCZBvunhg3cUsjgw3MhPc1">
          <p xml:id="i-DPGxqJQ19upCYVoj8cUDeZ">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-Uvba82zXTqN7CHyC2WjsoC">
            2002/03 mnr: S0226
          </p>
          <p xml:id="i-Fxx9rfBnfBtMm16mxZvZDr">
            pnr: c380
          </p>
          <p xml:id="i-9vn2WtBwfa9AxyaJJVn82J">
            Motion till riksdagen 2002/03:S0226
          </p>
          <p xml:id="i-BMubc2LqL3UvRjQ3Ly8oqS">
            av Birgitta Carlsson och Sven Bergström (c)
          </p>
          <p xml:id="i-LXRfQ3G5cuuFUHJTZhCgFo">
            Ätstörningar
          </p>
          <p xml:id="i-QQjhgE7K3g9SgxUE5FAHwd">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-DL36ejAoXzVDri4ntA8MP8">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-3TwX23M1qJbTRsDj4BzaYW">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-G1LcSxHzcp1zG96bsVfGdG">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförts om att hela samhället och särskilt familjen, skolan och
            personal inom fritidsverksamheten har viktiga uppgifter i arbetet
            med att förebygga ätstörningar. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförts om att idrottsrörelsen skall
            ges starkt stöd från samhället i sitt arbete mot anorexi och i
            sina ansträngningar att intensifiera informationen om vikten av
            att äta rätt och de risker som finns om denna inte följs.' Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförts
            om att vården behöver fler specialister och fler vårdplatser för
            att kunna ge dem som drabbas av ätstörningssjukdomar en adekvat
            vård.
          </p>
          <p xml:id="i-LXvmRyg7fwai4tt4neWDmb">
            "Yrkande 2 hänvisat till KrU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0226/mot_200203_So_0226-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fnx2gQwt5Ktpp7tczEtgDR">
            2002/03:S0226
          </p>
          <p xml:id="i-Ct74Q2C4y6eUNNrFtapVkM">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-VkoXmw3RN1RL7DAG8hMPyw">
            Ätstörningar som sjukdom
          </p>
          <p xml:id="i-HLn7Ztw5hAcVeSnWb5zuPx">
            Det finns ett stort samhällsproblem som i störst utsträckning
            drabbar flickor. Det är ätstörningar som anorexi (självsvält)
            och bulimi (hetsätning). Dessa problem har uppmärksammats allt
            mera på senare år. De kan uppstå genom ett komplicerat samspel
            mellan biologiska, psykologiska, sociala och kulturella faktorer,
            men med stora individuella variationer. Anorexi leder till benskörhet,
            muskelsvaghet, rubbningar i salt- och vätskebalans och blodbrist.
            Sjukdomen kan också leda till hjärtsvikt, vilket kan leda till
            plötsliga dödsfall. 4 procent av anorektikerna dör av sjukdomen.
            Anorexi är ofta en signal till omgivningen att det är något som
            inte stämmer, med personen själv eller dennas omgivning. Unga
            flickor får tidigt lära sig en mall att passa in i. Den otrygghet
            man lätt kan känna i denna ålder kan ta sig uttryck i utseendefixering
            och i att banta, bli så liten att man inte gör något väsen av
            sig. Den viktigaste förebyggande åtgärden mot ätstörningar är
            att stärka självkänslan, tala om att ”Du duger som Du är”. Vi
            måste starkare ifrågasätta veckotidningsideal och tänka på vilka
            signaler som barn och ungdomar i vår närhet utsätts för. Hela
            samhället och särskilt familjen, skolan och fritidsverksamheten
            har viktiga uppgifter i arbetet med att förebygga ätstörningar.
            I Sverige drabbas cirka 3-4 procent av flickor och unga kvinnor
            av någon form av ätstörningar. Pojkar drabbas också, men i betydligt
            mindre utsträckning. Bland yngre tonåringar är anorexi den vanligaste
            åkomman och drabbar 1 procent av dessa. Den värsta formen av hetsätning,
            bulimia nervosa, drabbar cirka 1—2 procent av alla kvinnor i åldrarna
            18-30 år. Om man dessutom räknar in alla kvinnor som har en mildare
            form av anorexi, så kallad ”anorexi light”, tros siffran vara
            dubbelt så stor. En grupp som växer snabbt är träningsanorektikerna
            inom idrotten och här finns även pojkarna i större utsträckning.
            Här finns ofta en stark fokusering på resultaten. Det är resultatet
            som gäller, istället för att Du är Du. Idrottsrörelsen har upptäckt
            faran och intensifierar nu arbetet mot anorexia. Upptäcker de
            träningsansvariga tendenser till ätstörningar ingriper de genom
            samtal och stöd. Fungerar inte detta så är sista möjligheten avstängning.
            Detta verkar nu allt flera klubbar ställa sig bakom. Idrottsrörelsen
            skall känna ett starkt stöd från samhället i sitt arbete mot anorexia
            och i sina ansträngningar att intensifiera information om vikten
            av att äta rätt och de risker som finns om denna inte följs.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0226/mot_200203_So_0226-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7EhMFn8Ng5QqiBqsKarUMN">
            Se över vårdbehovet
          </p>
          <p xml:id="i-6buGxGUZ2NtjzvoyaokHBv">
            Förhållandet till mat, en god matkultur och regelbundna måltider
            är mycket viktigt för att förebygga sjukdomen. Maten i skolan
            måste vara god, näringsriktig och serveras på fasta tider. Miljön
            i skolbespisningen ska vara trivsam. Hemkunskapen spelar en viktig
            roll eftersom unga människor behöver kunskap om näringsbehov och
            en grundkunskap för att kunna skaffa sig en bra matkultur. Samverkan/nätverk
            mellan föräldrar, skola, primärvård och barn- och vuxenpsykiatri
            bör utöka samarbetet för att förebygga och tidigt kunna ingripa
            för att motverka ätstörningar. I detta arbete är även de patientföreningar
            som finns viktiga, för brukarna är de som vet bäst om sin egen
            situation. Vården behöver fler specialister och betydligt fler
            vårdplatser än vad som finns idag för att kunna ge dem som drabbas
            av ätstörningssjukdomar en adekvat vård.
          </p>
          <p xml:id="i-HWVKZLyxfNjVbDMWDUJtQt" type="date">
            Stockholm den 11 oktober 2002
          </p>
          <div xml:id="i-QiLyCwpBvbrz4cDCbNzSNW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WnMKwR7LA2F7C818XNoCqH">
              <item xml:id="i-JaUPjguTe8w3VPqrgpSp8U" who="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ" type="signature">
                Birgitta Carlsson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-D3QNWbsQ3yYWSgcwvu7gfX" who="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq" type="signature">
                Sven Bergström (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-V2CLoFMuhqPeivLezWjT28">
            2002/03:S0226
          </p>
          <p xml:id="i-9teajVXzhDMCUtrPdUXg6e">
            26
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
