<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0485/mot_200203_MJ_0485-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2002/03 mnr: MJ485 pnr: s11163
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen [XXL 2002/03:MJ485 ki
          </p>
          <p>
            av Christer Skoog m.fl. (s) MOT. 2002/03
          </p>
          <p>
            Villkoren för svensk pälsdjursuppfödning
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om behovet av att avvakta utredningen om pälsdjursuppfödningen.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            I flera generationer har den svenska pälsdjursuppfödningen varit
            en del av landsbygden. Uppfödningen har på senare år blivit föremål
            för debatt och viss kritik. Det är kritik som bl.a. gått ut på
            att man inte alls ska föda upp djur för att bli kläder och kritik
            mot själva djurhållningen. Motståndarna anför att djuren inte
            mår bra av att hållas instängda. Om det skulle bli otillåtet att
            hålla djur för att man ser själva djurhållningen som något problematiskt
            innebär det i förlängningen att ingen djurhållning kan tillåtas.
            Dessutom visar den forskning som = bedrivs omkring pälsdjursuppfödning
            att svenska djurhållare lever upp till de krav som ställs. Ett
            uttalande från EU-kommissionen antyder också att den vetenskapliga
            kommitténs rapport, som utgjorde underlag för Jordbruksverkets
            utredning, i inget skede heller skulle ha kunnat utgöra grund
            för ett direktiv. Även andra glesbygdsnäringar är beroende av
            pälsnäringen. Många arbetstillfällen på landsbygden hotas därmed
            om ett näringsförbud införs. I Blekingeregionen, som redan drabbats
            hårt av arbetslöshet inom många branscher, skulle en avveckling
            av pälsdjursnäringen innebära ett hårt slag. Dessutom bygger svensk
            näringspolitik på att utveckla förutsättningarna för småföretagandet
            i glesbygd och därmed en tryggad sysselsättning. Regeringen har
            tillsatt en utredning för att utreda olika framtidsscenarier för
            den svenska pälsdjursuppfödningen. Vi tycker att det är viktigt
            att ett konkret och noggrant faktaunderlag ligger till grund för
            beslut om pälsdjursnäringens framtid. Att förekomma sittande utredning
            genom att nu fatta beslut om näringsförbud strider mot hur vi
            normalt sett arbetar med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_MJ_0485/mot_200203_MJ_0485-0002.pdf"/>
          <p>
            2002/03:MJ485
          </p>
          <p>
            politiska frågor. Det strider mot den svenska demokratiska traditionen.
            Vi vill därför avvakta den pågående utredningen innan beslut om
            framtiden fattas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 oktober 2002
          </p>
          <p>
            Christer Skoog (s) Jan Björkman (s) Helene Petersson (s)
          </p>
          <p>
            Göran Persson (s) i Simrishamn
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
