<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-FiU-00023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2002/03:100 2003 års ekonomiska vårproposition</title>
        <author corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">av Mats Odell m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2002/03:100 2003 års ekonomiska vårproposition</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Fi23</idno>
          <rs type="number">Fi23</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fi23/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Fi23</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Fi23</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <name>Stefan Attefall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB</idno>
            <name>Olle Sandahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t</idno>
            <name>Per Landgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J2pcjBf6ppCUUibn7Biroc</idno>
            <name>Lars Lindén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EosVy5NEiyF8YsXFMCNRn4" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-EosVy5NEiyF8YsXFMCNRn4">
          <ref>Proposition 2002/03:100</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SAuX6BzWFR3Zkch3Hh4BcS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SAuX6BzWFR3Zkch3Hh4BcS">
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J2pcjBf6ppCUUibn7Biroc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CaDa7X42cjzHb7AiZ8dbN6" type="referral">
          <date when="2003-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-25WpqpUNLgw89Y4po9wt6m" type="dismissal">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BavBpwifXuKAS3NjhfGMJq" type="submission">
          <date when="2003-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EBkhWK8m8pRnj5SmH1M98x" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EBkhWK8m8pRnj5SmH1M98x">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0023/mot_200203_Fi_0023-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BpRoXp1AoRqNsFSMzi2jfM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EynpNjkADRTHmhEjPFZfSq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LYos4swfSK83AtfUBG5CyS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NFchLcs6bvdwMYyxMjWcM9" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ci2rFxpcDXUob9HNu8Fhz8">
          <p xml:id="i-JCt8ZrPhJpUh22N6hNi7vG">
            26
          </p>
          <p xml:id="i-TENE1d3Pb6WLrqjAiPPESp">
            2002/03 mnr: Fi23 pnr: kd147
          </p>
          <p xml:id="i-WYpaUZAYbcZCrS4AMcAqop">
            Motion till riksdagen 2002/03:Fi23
          </p>
          <p xml:id="i-8u7oWXR9WxMtTZ2yauTYtK">
            av Mats Odell m.fl. (kd) med anledning av prop. 2002/03:100
          </p>
          <p xml:id="i-GoGotZefRwKR9K2CUDfvhQ">
            2003 års ekonomiska vårproposition
          </p>
          <p xml:id="i-455FtNzCd4MLbMNrT9sEvY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-FrWXHRYtop7248M6cYAbr9">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om efterlevnaden av budgetlagen. 2. Riksdagen
            beslutar att i övergångsbestämmelserna till lagen (2001:761) om
            bostadstillägg till pensionärer m.fl. införa en ny punkt, 6, av
            följande lydelse: ”6. Bostadstillägg som betalas ut i juni 2003
            enligt äldre bestämmelser med stöd av punkterna 3 och 4 får även
            betalas ut för tiden juli till och med december 2003. Detta gäller
            endast under förutsättning att den försäkrade uppfyller förutsättningarna
            för rätt till bostadstillägg enligt 2 8 och ansökan kommit in
            till försäkringskassan enligt 22 8 före den 1 juli 2003.” 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen
            anförs om att omfördelning av statliga tillgångar måste ske inom
            statsbudgeten. 4. Riksdagen beslutar att utforma och anta en lag
            om gemensamt omstruktureringskonto för statliga bolag i enlighet
            med de riktlinjer som anges i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-JXCrj1swEZTFQ8rPku5QBW">
            Budgetlagen
          </p>
          <p xml:id="i-WYfq95dmuX942Q3rzCKyPV">
            Budgetlagen skapades för att garantera ett gott förvaltarskap
            av samhällets gemensamma resurser. Men regeringen har successivt
            urholkat utgiftstakens roll som budgetpolitisk restriktion genom
            olika typer av trixande. Regeringen har ett ansvar att handla,
            inte bara efter lagens bokstav utan även efter dess anda. Om landets
            regering inte själv är beredd att leva efter de värderingar som
            kommer till uttryck, bland annat i budgetlagens förarbeten och
            den diskussion som föregick stiftandet av lagen, kan man inte
            förvänta sig att medborgarna ska leva upp till den gemensamma
            värdegrund som kommer till uttryck i våra lagar. En viktig princip
            i den statliga budgetprocessen är att inkomster och utgifter ska
            redovisas brutto. Bruttoredovisning innebär att budgeten blir
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0023/mot_200203_Fi_0023-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KmWVPUMs9H3fKatz4bCXqv">
            2002/03:Fi23
          </p>
          <p xml:id="i-JZuJDTEZwwLFWoFuN9sxXe">
            27
          </p>
          <p xml:id="i-PpfPs1ZjribjZxHwqx6eE9">
            tydligare och att olika åtgärder enklare kan prövas mot varandra.
            I syfte att kringgå utgiftstaket redovisar regeringen vissa utgifter
            som en minskning av statens inkomster trots att de är bidrag och
            således borde behandlas som utgifter. När det gäller den föreslagna
            förbättringen av kapitalstrukturen i statliga bolag är tanken
            att inte göra någon redovisning alls i statsbudgeten. Vi ser med
            oro på det allt mer oförblommerade trixandet med utgiftstaket
            från socialdemokraternas sida.
          </p>
          <p xml:id="i-UUSSBdpmRrngz1rQxNPrsi">
            En förbättrad kapitalstruktur i statliga bolag
          </p>
          <p xml:id="i-V1nATj9m6UFCNKfPdiPz4y">
            tilläggsbudget för 2003 lämnar regeringen ett förslag till vad
            man kallar ”en örbättrad kapitalstruktur i statliga bolag”. Regeringen
            föreslår att det i samband med en översyn av kapitalstrukturen
            i statligt ägda bolag, genom extra utdelningar, ska tillföras
            tre miljarder kronor till ett särskilt konto i Riksgäldskontoret.
            Behållningen på kontot ska brukas för insatser i av staten hel-
            och delägda bolag. Regeringen motiverar sitt förslag med att privata
            företagsägare i en oncern har en möjlighet att fördela resurser
            mellan olika dotterföretag och att staten kan ha behov av att
            göra insatser i företag som har ekonomiska problem samt att fullgöra
            hembudsavtal av olika slag. I dagsläget krävs riksdagsbeslut för
            att regeringen ska kunna agera. Detta anser regeringen hämmar
            statens, läs regeringens, företagsförvaltning till nackdel för
            öretagens utveckling. Kristdemokraterna har tidigare framhållit
            att bristsituationer i statligt ägda bolag bör avhjälpas antingen
            genom en omfördelning av statliga tillgångar genom extrautdelningar
            eller försäljningar eller genom att privata investerare skjuter
            till kapital. Att regeringen nu presenterar en modell som bygger
            på kristdemokratiska förslag måste delvis hälsas med tillfredsställelse.
            Dock avviker regeringens förslag på en viktig och avgörande punkt
            från Kristdemokraternas linje. Partiet har alltid framhållit att
            denna typ av överföringar av statliga tillgångar måste göras inom
            statsbudgeten. Lagen (1996:1059) om statsbudgeten ställer krav
            på att statsbudgeten ska omfatta alla inkomster och utgifter om
            inte inkomsterna i en verksamhet endast bidrar till att täcka
            verksamhetens utgifter (17 $8) eller statens kostnader helt ska
            täckas av verksamhetens intäkter (18 8). Ingen av de två sistnämnda
            bestämmelserna torde vara tillämplig på den modell med konto i
            Riksgäldskontoret som regeringen nu föreslår. Därför ska inkomsterna
            redovisas under en inkomsttitel och insättningen på kontot hos
            Riksgäldskontoret, alternativt utbetalningen till berörda bolag,
            redovisas på anslag. Regeringens föreslagna modell bidrar till
            att ytterligare försvåra genomlysningen av statsbudgeten och regeringens
            förvaltning av de statliga bolagen. Det är oroväckande att ett
            av motiven till förslaget är att riksdagens medverkan i beslutsprocessen
            anses hämma statens förvaltning av bolagen till nackdel för bolagens
            utveckling och att regeringen därmed föreslås få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0023/mot_200203_Fi_0023-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-X9M5wz64NzbL9P2B1vzdxS">
            möjlighet, även om det endast är i undantagsfall, att själv disponera
            medlen på kontot för att göra nödvändiga kapitalinsatser. I sammanhanget
            är det värt att påminna om EG-kommissionens direktiv av den 25
            juni 1980 om insyn i de finansiella förbindelserna mellan medlemsstater
            och offentliga företag. Enligt direktivet ska finansiella örbindelser
            mellan offentliga myndigheter och offentliga företag redovisas
            öppet så att det klart framgår vilka offentliga medel som tillförs
            statligt ägda öretag samt på vilket sätt dessa medel används.
            Det görs ingen skillnad på om överföringen avser skattemedel,
            lån, garantier, vinstmedel, omdisponering av tillgångar, avkall
            på marknadsmässig avkastning på kapital eller andra ormer av offentliga
            medel. Att finansiera förändringar av kapitalstrukturen i statligt
            ägda bolag utanför statsbudgeten bidrar snarare till att minska
            öppenheten än till att öka den. Modellen innebär sålunda även
            ett avsteg från den process mot ökad öppenhet som bedrivs inom
            EU och där Sverige har arbetat för att driva utvecklingen framåt.
            Eftersom det även i framtiden kan finnas behov av att göra förändringar
            i kapitalstrukturen i statliga företag kommer den modell som regeringen
            nu föreslår att få en permanent karaktär. För att öka öppenheten
            samt för att inordna modellen för förändringar i statliga bolags
            kapitalstruktur i statsbudgeten, bör riksdagen stifta en lag som
            avgränsar kontots användning och beskriver hur de medel som använts
            ska redovisas i statsbudgeten. En sådan lag bör tydligt avgränsa
            regeringens befogenhet att göra kapitalinsatser utan att i förväg
            ha inhämtat riksdagens godkännande. Lagen kan ha den lydelse som
            anges nedan. Det bör ankomma på utskottet att utforma den exakta
            lydelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-UAxPyPg3U9TkrD653P3EXd">
            Lag om gemensamt omstruktureringskonto för statliga bolag
          </p>
          <p xml:id="i-4ULxXZpQVtDK4L3vYFfR6f">
            1 8 I denna lag menas med statliga bolag varje bolag där staten
            direkt eller indirekt kan utöva ett dominerande inflytande till
            följd av ägarskap, finansiell medverkan eller gällande regler.
            Ett dominerande inflytande skall anses föreligga, när staten direkt
            eller indirekt 1. äger majoriteten av bolagets tecknade egenkapital,
            2. kontrollerar majoriteten av röstetalet för bolagets samtliga
            aktier, eller 3. har rätt att utse fler än hälften av medlemmarna
            i bolagets administrativa eller verkställande ledning eller i
            dess styrelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Mny25hjBnAZTjsPFYsndwM">
            I denna lag menas med gemensamt omstruktureringskonto det konto
            i Riksgäldskontoret som avses i 2 8. 2 8 För att staten skall
            kunna anpassa kapitalstrukturen i de statliga bolagen skall ett
            särskilt räntebärande konto inrättas i Riksgäldskontoret. Till
            detta konto skall inte knytas någon kreditmöjlighet. 3 8 Riksdagen
            kan besluta om att hela eller delar av den utdelning som staten
            erhåller från de statliga bolagen skall avsättas på det gemensamma
            omstruktureringskontot.
          </p>
          <p xml:id="i-CMRag541cGjJRxHe9khFVW">
            2002/03:Fi23
          </p>
          <p xml:id="i-4cZJaJkMCvVYfW8BEpipL8">
            28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Fi_0023/mot_200203_Fi_0023-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RMF2u85kUS2gFNww3by6cV">
            2002/03:Fi23
          </p>
          <p xml:id="i-5r1wTuQSQFB3z65eu85FoD">
            Sådan utdelning och avsättning som avses i första stycket skall
            redovisas brutto på statsbudgeten mot av riksdagen beslutade inkomsttitel
            i enlighet med lagen (1996:1059) om statsbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-TW15hUrfQhN2tRokDnjqWC">
            4 8 Riksdagen beslutar om ianspråktagande av de medel som finns
            tillgängliga på det gemensamma omstruktureringskontot. Regeringen
            kan i de undantagsfall där beslut inte kan vänta, efter riksdagens
            bemyndigande, ianspråktaga mindre belopp upp till ett tak som
            riksdagen beslutar. Riksdagen kan besluta att regeringen, under
            det tak som avses i första stycket, endast får utnyttja ett lägre
            belopp vid varje enskilt tillfälle. I de fall regeringen utnyttjar
            det bemyndigande riksdagen givit enligt första stycket, skall
            regeringen i efterhand inhämta riksdagens medgivande. 5 8 Ianspråktagande
            av medel på det gemensamma omstruktureringskontot skall redovisas
            mot anslag i enlighet med lagen (1996:1059) om statsbudgeten.
            6 $&amp; Regeringen skall till riksdagen årligen redovisa inbetalningar
            och utbetalningar från det gemensamma omstruktureringskontot samt
            behållningen på kontot per den sista december närmast föregående
            år. Denna redovisning skall göras i regeringens årliga redogörelse
            för företag med statligt ägande samt i årsredovisningen för staten.
          </p>
          <p xml:id="i-LZo9Wssc8T9jwRory2eWSm">
            Bostadstillägg till pensionärer
          </p>
          <p xml:id="i-Hwj4ZMbkRx7xq6FdSJE7w7">
            Regeringen föreslår i tilläggsbudgeten för 2003 att bostadstillägg
            som betalats ut under juni 2003 enligt äldre bestämmelser får
            betalas ut även under juli och augusti 2003 om ansökan om bostadstillägg
            har lämnats in senast den 30 juni 2003. Förslaget baseras på en
            skrivelse från Riksförsäkringsverket (dnr S2003/1696/SF). I skrivelsen
            föreslår verket en förlängning med sex månader, det vill säga
            till utgången av år 2003. Syftet med Riksförsäkringsverkets förslag
            är att ge försäkringskassorna en reell möjlighet att handlägga
            de aktuella ärendevolymerna. Eftersom förslaget inte innebär någon
            merkostnad av en sådan storlek att en särskild reglering är nödvändig
            anser Kristdemokraterna att försäkringskassorna bör ges den tid
            som Riksförsäkringsverket ursprungligen föreslog. En ny punkt,
            6, med den lydelse som yrkas ovan, bör därför införas i lagen
            (2001:761) om bostadstillägg till pensionärer m.fl.
          </p>
          <p xml:id="i-4Jtmyec1CwWNUwb5g8J12y" type="date">
            Stockholm den 5 maj 2003
          </p>
          <div xml:id="i-SgfBZRE5Mhwf3jRDhKPn5K" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TTPqth6PMY11fEnf4B8cxz" who="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ" type="signature">
              Mats Odell (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3AsiMzNcDvTYEFsyZsKooK">
            Stefan Attefall (kd) Olle Sandahl (kd) Annelie Enochson (kd)
            Per Landgren (kd) Lars Gustafsson (kd) Maria Larsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-NZfQcsdshdcjBn2vWtvYcb">
            Lars Lindén (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-RLC5qmRWjsjnzGK9yjyBdk">
            Elanders Gotab, Stockholm 2003
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
