<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-TU-00463">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Post, tele och informationsteknik</title>
        <author corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">av Johnny Gylling m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Post, tele och informationsteknik</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02T463</idno>
          <rs type="number">T463</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T463/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02T463</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02T463</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <name>Sven Gunnar Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EYTArUHYYmrDxyPmsssUEH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EYTArUHYYmrDxyPmsssUEH">
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4Jp2aAjC22T9pog9mFWFts" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HMDrRCTA3VxQK24XEzaUCV" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EerDPjU3b5cLTk1jpNLpUD" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WJpa9zcH9MX2shBK2xb5hC" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WJpa9zcH9MX2shBK2xb5hC">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0463/mot_200203_T_0463-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9H5KPCZrPWi1Z6XH6B6jUG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K5U44MNFxkBt7cE2x29yoe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NSyhG1zLjzNrFY1tv77rxK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XXSRgJsa8TLd5mozsha5xf" type="motBody">
        <div xml:id="i-6pHGqQ23jFRqPXd1R9AsSM">
          <p xml:id="i-PY7c5V2VwTUii1vch4eA57">
            2002/03
          </p>
          <p xml:id="i-6QqpSBTuPywqVGkZvd6Uc4">
            mnr: T463 pnr: kd410
          </p>
          <p xml:id="i-D8r4P3iJ28ZxXe25nb4Kgu">
            Motion till riksdagen 2002/03:T463
          </p>
          <p xml:id="i-5FiFLh9sRMdAhbXrDQd7JA">
            av Johnny Gylling m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-NMHuhQ7pvni8Bw9iXTGEhA">
            Post, tele- och informationsteknik
          </p>
          <p xml:id="i-Fvwp71hn5kHx8z66aRogNu">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-T5EpFKovAKmszL7XMkxibY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-TJZYAiYKus9aGahCySbUAa">
            1. Riksdagen ti anförs om till 2. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-D8DXAfESjmbx5d9XfmcjKy">
            anförs om lantbrevbärarna.
          </p>
          <p xml:id="i-JK3MHvcaGQcBQgr2p8Kth3">
            3. Riksdagen til anförs om en 4. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-JBf9ownqsotLeaNPxPfZmh">
            anförs om skatteavdragskonstruktion för bredband.'
          </p>
          <p xml:id="i-44zUNed3vcb3pBBnWZHrfo">
            5. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-VZPyZW9VYCV2CbYhNjsCAp">
            anförs om Internetröstning för utlandssvenskar.”
          </p>
          <p xml:id="i-MkMUvGAUqn9Xx3CiAfuHKp">
            6. Riksdagen ti anförs om att 7. Riksdagen til anförs om att
            8. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-5s3qkWztguWXN6jcRGVriK">
            anförs om samordning på IT-infrastrukturområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bs3r2T3ukam5RjLSt8vDVf">
            Ikännager gång till po: lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-XKBq9ApYDv1GYhwF61TLSW">
            lkännager översyn av Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-Eogqia26D5fANgsXtwgCu1">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-7pJvmsAzZJKnBRpLRsWLD2">
            lkännager påskynda ai Ikännager inrätta en n lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-6wYbM6444PTx6eWzvTyJP5">
            9. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-TLousVthB9vy6gYTZ6DghV">
            ör regeringen som sin mening vad sttjänster för äldre och funktionshind
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-MdaP9h67LyfyjvnxzR6ZSV">
            Ör regeringen som sin mening vad Ör regeringen som sin mening
            vad ör regeringen som sin mening vad Ör regeringen som sin mening
            vad rbetet med elektroniska signaturer. Ör regeringen som sin
            mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-JZSeVhj7FDccjEmiPjWGkT">
            ationell IT-samordnare (”e-envoy”). ör regeringen som sin mening
            vad
          </p>
          <p xml:id="i-JpRsR3jYtTMqw2Pgta71PD">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-6KLe8wYCcSZK2YAVnADRsh">
            i motionen rade. i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-HnyA5y36sRNchRCEFfWaN7">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Ehq8ScsyEfN79ZRSNFnqzh">
            konkurrenssituationen på telemarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-DUbuge2Ycf9a6t6wFeHGsk">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-YHX64tErVKYmSMBrBLahLb">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Vj4VGBGkMEZshHRw8k5J6w">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-A9DsYGsgTw8DZJQrcWLekj">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-AQ6akE6SuQiWDMKUSGWkNW">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-BjekDSSc5yRHXzHCkTrc2V">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-AoaurE5b6QmUFgSFRS6x3j">
            anförs om en statlig policy för programvaruhantering.
          </p>
          <p xml:id="i-QNDekuoToSk9DGUjxJTh2B">
            "Yrkande 4 hänvisat ? Yrkande 5 hänvisat
          </p>
          <p xml:id="i-HEuF3fUzmXgpgPLXFHSAkR">
            till SkU. till KU.
          </p>
          <p xml:id="i-UCW7GSRC1D3WBkPFbz2FLw">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-QYHhb6nFnieKSS6uq3CRvE">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-KZ79Y8N1ekwy1qWApskTzN">
            MOT. 2002/03
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0463/mot_200203_T_0463-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GsykjiGFkS9zgme2GWSN8i">
            2002/03:T463
          </p>
          <p xml:id="i-KZ4hNCJDRhF8p6XEQPyhFZ">
            Post
          </p>
          <p xml:id="i-WwFSzUJT3ey2jdaDN8miL3">
            Traditionellt har post varit meddelanden som man rent fysiskt
            levererat från avsändare till mottagarens postadress. I dag levererar
            Posten AB, vid sidan av andra företag på marknaden, meddelandetjänster.
            Tidigare skedde detta rent ysiskt, men i dag går meddelandena
            även via telenätet. 1993 avreglerades den svenska postmarknaden.
            Genom postlagen säkerställs att alla har rätt till goda postförbindelser.
            Många tveksamma röster höjdes när Sverige, som första land i världen,
            avreglerade postmarknaden. I dag kan vi konstatera att avregleringen
            inneburit stora samhällsvinster i form av lägre priser, förbättrad
            kvalitet och avsevärda effektiviseringsvinster hos Posten AB.
            Privata företag runt om i landet, i storstäder och på landsbygden,
            onkurrerar i dag med Posten. Vissa företag konkurrerar på lokala
            marknader, andra i större geografiska områden och ytterligare
            andra inom segment där posten kan sorteras i förväg. Fortfarande
            är det dock svårt för nya postoperatörer att ta sig in på postmarknaden.
            Posten AB har en särställning på den svenska postmarknaden, dels
            beroende på sin dominans, dels beroende på att bolaget har ålagts
            att tillhandahålla de s.k. samhällsomfattande tjänsterna på postområdet.
            Genom sin särställning på marknaden kan Posten AB förhållandevis
            lätt kompensera prissänkningar inom ett område med höjningar på
            andra områden där konkurrensförhållandena är annorlunda och på
            så sätt undanröja konkurrens. Med rätt förutsättningar bör postmarknaden
            bli alltmer lik andra avreglerade marknader; produktutbudet ökar
            och företagen söker nya lösningar för att sänka kostnaderna i
            syfte att kunna erbjuda kunderna ett lägre pris med bibehållen
            eller förbättrad kvalitet. En rad specialister träder in på marknaden
            och konkurrerar med marknadsdominanten. Vi ser i dag endast början
            av de positiva effekter en avreglering skall innebära. För att
            marknadsmekanismerna ska fungera tillfredsställande måste Konkurrensverkets
            auktoritet stå orubbad och Posten AB:s verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-NtdEuqiaXhBXGaLsqQAKMk">
            renodlas. Det senare är en förutsättning för konkurrensneutralitet
            på såväl postmarknaden som alla de övriga marknader där Posten
            AB agerar. Från Posten AB:s sida har man stängt många postkontor
            och i stället låtit butiker och bensinstationer ta över verksamheten.
            Kristdemokraterna motsätter sig inte en förändring av systemet.
            På flera håll har det varit ett riktigt beslut att överlåta postservicen
            till en butik eller dylikt. Detta har i många fall lett till ökad
            tillgänglighet och förbättrad service. Men i vissa fall har tillgängligheten
            minskat, särskilt för funktionshindrade och äldre. Detta måste
            uppmärksammas av regeringen. Förutsättningarna för ett levande
            samhälle är att alla i hela landet skall ha tillgång till en god
            grundservicenivå. Målsättningen med Kristdemokraternas regionalpolitik
            är att hela Sverige skall leva och att varje kommun skall vara
            ett fungerande samhälle där människor kan få sina grundläggande
            behov av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0463/mot_200203_T_0463-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CfYpmJiaSWqdGKHtQAkjqu">
            arbete och service tillgodosedda. Kristdemokraterna anser, i
            linje med detta, att lantbrevbärarna utgör en viktig institution
            i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-DUSWUnbHbeduJPkbF6KnEn">
            Tele- och informationsteknik
          </p>
          <p xml:id="i-K6M2rdCiYT5xVdN8FJeuuS">
            Kristdemokraternas IT-politik utvecklades i motion 1999/2000:T24
            med anledning av = regeringens = IT-proposition 1999/2000:86 —
            ”Ett informationssamhälle för alla”. I denna motion begränsar
            vi oss till några områden inom IT-utvecklingen som vi särskilt
            vill uppmärksamma regeringen
          </p>
          <p xml:id="i-Tgyi1hPJwtsA3CKnR8q1wx">
            på.
          </p>
          <p xml:id="i-9LEtQpuP7JNTxAusKDxftH">
            Telepolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-Y4rqZhEnwgJ1nVCE17MuEF">
            En avreglerad telefonimarknad har betytt oerhört mycket för Sveriges
            utveckling de senaste tio åren. Både näringslivet, konsumenterna
            och Telia självt, har tjänat på Telias bolagisering, konkurrensutsättning
            och etablering av flera mobiltelefonioperatörer i Sverige. Många
            teleoperatörer har gett sig in på marknaden och konkurrerar med
            Telia om telekunder. Tyvärr är konkurrensen bristfällig gällande
            fastnätstelefonin. Sedan januari 2001 gäller EU-förordningen om
            lika tillträde till accessnätet, men i och med höga avgifter för
            operatörer som vill ha tillträde till nätet finns risken att konkurrensen
            inte fungerar på tillfredsställande sätt. Post- och telestyrelsen
            (PTS) har till uppgift att bevaka denna typ av frågor. Vår kritik
            kvarstår sedan förra året då det fortfarande finns klagomål från
            övriga operatörer om att det är både dyrt och svårt att få tillgång
            till accessnätet. Regeringen måste uppmärksamma detta och ge PTS
            de verktyg som behövs för att ingripa. Utvecklingen på UMTS-området
            berörs endast i några meningar i regeringens budgetproposition.
            Detta är anmärkningsvärt. Idag har vi en situation där operatörerna
            inte ser någon efterfrågan på tjänster och har svårt att uppfylla
            avtalen om utbyggnad av näten. Samtidigt har tjänsteutvecklarna
            problem med riskkapital eftersom de inte kan få ut sina produkter
            på marknaden, vilket i sin tur beror på obefintlig infrastruktur.
            Telefontillverkarna kan inte massproducera telefoner då marknaden
            är så trög. Kort sagt existerar en låsning på marknaden. Vi inser
            att staten inte kan lösa dessa problem ensam men det krävs ett
            engagemang från regeringens sida. Staten kan gå före genom att
            vara en aktiv användare av IT- och teletjänster och framför allt
            se till att konkurrensen fungerar på marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-99yiZKnMG4NgErmSi4ZMTL">
            Infrastrukturen
          </p>
          <p xml:id="i-JAMfnN5Mcrw7WQRDTajQTv">
            Regeringens bredbandspolitik har havererat. Kommunerna har inte
            ens haft råd att ansöka om statligt bidrag till bredband. Skatteavdragen
            för hushållen
          </p>
          <p xml:id="i-Pm9Ngw9JmCbvnwt5S5mf6r">
            2002/03:T463
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0463/mot_200203_T_0463-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7hL8svqXmk3BgL6yFMRxHW">
            2002/03:T463
          </p>
          <p xml:id="i-RQdRUuc9joNMaLrUMHXD2A">
            är fel utformade såtillvida att egeninsatsen är alldeles för
            hög. Regeringen har själv hävdat att utbyggnaden av IT-infrastrukturen
            i första hand skall ske i marknadens regi. Likväl avsätter regeringen
            stora summor av statliga medel för att det ska byggas regionala
            transportnät i landet. Enligt vår uppfattning kunde marknaden
            kommit i gång med detta tidigare om företagen fått klara signaler
            om vilken konkurrenspolitik som gällt i Sverige och vilken roll
            staten skulle spela. Nu har staten tagit på sig ett onödigt stort
            ansvar för utbyggnaden som gör att marknaden till viss del avstår
            från investeringar. Den nedgång som skett inom den globala telekommunikationsmarknaden
            bidrar till att ytterligare försena utbyggnaden av bredband. Regeringen
            borde nu stimulera efterfrågan genom att erbjuda myndighetstjänster
            på Internet. Vi utvecklar detta senare i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FuaCuQ4iLhFTSmFRCxvMcH">
            Den digitala klyftan
          </p>
          <p xml:id="i-YYan8KyRJFdj51ydKTEdjo">
            I ett samhälle där en snabb teknikutveckling sker uppstår snart
            en s.k. digital klyfta. Den digitala klyftan finns i Sverige,
            mellan dem som har och använder dator och dem som inte har eller
            använder dator. Klass, kön, familjetyp och ålder har stor betydelse
            för tillgången till, och utnyttjandet av, dator. Nästan var fjärde
            person anger ekonomiska skäl till varför man inte har dator. För
            att minska den digitala klyftan bör människor som vill ha en dator
            men inte anser sig ha råd t.ex. få göra ett skatteavdrag. Regeringens
            konstruktion där man betalar 8.000 kronor innan man får göra avdrag
            för bredbandsanslutning har endast utnyttjats av 1 230 hushåll
            och företag hittills. Det säger sig självt att tröskeln är för
            hög för hushållen. Vi förespråkar ett avdrag i intervallet 1.000—-
            5.000 kronor istället. I delstaten Minnesota, i USA, finns det
            möjligheter för familjer med en inkomst som inte överstiger en
            viss summa att hjälpa sina barn med dator och programvara genom
            ett speciellt skatteavdrag. Avdrag kan även göras för viss utbildning,
            sommarläger och instruktionsböcker. Även andra typer av skatteavdrag
            finns i USA för att minska den digitala klyftan. Detta bör regeringen
            överväga i sin skatteavdragskonstruktion.
          </p>
          <p xml:id="i-FqQCAyZov2dWzRXkQNhPzn">
            IT och demokrati
          </p>
          <p xml:id="i-Bv3yyTUHG66tShH2FPrsU3">
            IT kan användas för att stärka civilsamhället och för att främja
            deltagardemokratin. Hittills har informationstekniken främst använts
            till att öka informationen från politiska institutioners sida,
            men ännu inte så mycket för att öka deltagandet från medborgarnas
            sida. Den nya informationstekniken har en enorm potential när
            det gäller att vidga medborgarnas möjligheter att delta i och
            påverka problemformuleringar och diskussioner före beslut i folkvalda
            församlingar. Informationstekniken erbjuder nya möjligheter att
            utkräva ansvar från och utöva medborgerlig kontroll över statsmakt
            och valda företrädare för folket i den representativa demokratin.
            Offentlighetsprincipen borde kunna tillämpas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0463/mot_200203_T_0463-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-L3WoyKPremS6oTgB3y2X27">
            så att handlingar som enligt lagstiftningens principer är att
            betrakta som allmänt tillgängliga också görs tillgängliga på nätet.
            För att stimulera till ökat valdeltagande bör försöksverksamhet
            med Internetbaserad röstning genomföras för gruppen utlandssvenskar
            vid nästa val. Det är en grupp medborgare som ofta har stora praktiska
            bekymmer att avlägga sin röst. Om det fanns en möjlighet att rösta
            även via Internet så skulle förmodligen valdeltagandet öka. Problem
            som måste lösas är dels legitimeringen, dels skyddet från otillbörlig
            påverkan i samband med själva valhandlingen. Detta bör uppmärksammas
            av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-BURJaDGEu4toKF834UhDUe">
            IT och myndigheter
          </p>
          <p xml:id="i-SjCrmSTejhvGxS1wMiMCtT">
            24-timmarsmyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-QFUgzc6Zr57TFLvnsjcRMm">
            Den statliga förvaltningen bör vara ett föredöme som aktiv användare
            av informationsteknik i den egna verksamheten och i samverkan
            med företag och medborgare samt utvecklas till s.k. 24-timmarsmyndighet.
            Vi vill understryka vikten av att myndigheterna aktivt arbetar
            med att öppna sina system för medborgarna så att många rutinärenden
            kan klaras av utan större insatser från personalen. Det är dock
            viktigt att också peka på att IT-användningen måste utvecklas
            under ordnade former. En enkät från Styrelsen för psykologiskt
            försvar visar tecken på stora skillnader mellan myndigheters IT-användning
            och en risk för att känslig information blir åtkomlig utan avsikt.
            Utredningen varnar också för en utveckling där tekniken av besparingsskäl
            blivit den viktigaste kommunikationslänken med allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Nh2dsyQ5DeAixEZ2xaTYJR">
            Elektroniska signaturer och elektroniska ID-kort (EID)
          </p>
          <p xml:id="i-93v8gj7dMbtWXBFJSXAxmi">
            Sverige har som första land fastställt en standard för elektronisk
            identifiering. Standarden bygger på användning av asymmetrisk
            kryptering och särskilda certifikat för att utföra stark identifiering,
            generera digitala signaturer och ta fram engångsnycklar för nätkryptering.
            Genom att lägga dessa funktioner på ett s.k. smart kort, vars
            yta är ett SIS-godkänt identitetskort, får man ett mångsidigt
            och användbart verktyg — EID-kortet — som möjliggör säker IT-
            användning i alla miljöer. Denna standard har väckt stor uppmärksamhet
            internationellt. En del problem återstår att lösa vad gäller hanteringen
            av certifikat, begreppet ”underskrift” i lagstiftningen m.m. Regeringen
            bör påskynda arbetet med att implementera användandet av elektroniska
            signaturer i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-QGRzkRG8GCLJWFWPdJUEQm">
            Installera en ”e-envoy”
          </p>
          <p xml:id="i-Aokfy8pjfamvA2oYGzqDSW">
            I förra årets motion föreslog vi regeringen att installera en
            s.k. ”e-envoy” eller nationell IT-samordnare. Trafikutskottet
            samtyckte så långt att det är nödvändigt med ökad samordning inom
            området men ville inte
          </p>
          <p xml:id="i-N7BJiPFaunXnaBV7H6EtYh">
            2002/03:T463
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_T_0463/mot_200203_T_0463-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xk84X4swjAptwqBdjDDRda">
            2002/03:T463
          </p>
          <p xml:id="i-5ChuPXwreTxVpaGokPNzgV">
            rekommendera just den engelska modellen. Vi ser fortfarande ett
            stort behov av samordning. I Sverige har Statskontoret en samordnande
            uppgift vad gäller IT-frågor hos myndigheter. IT-kommissionen
            är regeringens tankesmedja och rådgivare på IT-området. Ingen
            av dessa kan i dag fylla de behov som Englands ”e envoy” kan göra.
            Det krävs ett tydligt uppdrag direkt från regeringen med mandat
            och resurser att hjälpa myndigheterna att öppna sina system för
            medborgarna elektroniskt. Vi vill uppmana regeringen att inrätta
            en nationell IT- samordnare med ambitioner att förverkliga den
            vision som vi har skisserat här. Ta fram nya e-tjänster till medborgarna
            och stärk demokratin genom att använda informationsteknikens fördelar.
            Öka tilliten och tillgängligheten till T, och ge Sve-rige chans
            att vara en ledande IT-nation i framtiden. Ett annat område som
            kräver samordning är IT-infrastrukturen. Vi har nåtts av signaler
            att flera bredbandsbyggare har stora problem att få tillgång till
            statens nät och mark. Olika besked ges inom samma myndighet ibland.
            Det saknas strukturer och regler för upplåtelser av nät, mark
            eller tomrör. Vi kräver att regeringen uppmärksammar detta.
          </p>
          <p xml:id="i-NuALSKewxZoAeMreprHWA8">
            Upphovsrätt
          </p>
          <p xml:id="i-CnYmSb7ayiktt73WcGqCU8">
            Sverige utvecklas många «programvaror. För att stimulera affärsutvecklingen,
            men också för att upprätthålla moralen, är det viktigt att s.k.
            piratkopiering av programvara bekämpas. Staten är en stor konsument
            av programvara på en nationell marknad. I en rapport från Statskontoret
            (2000:11) visas att staten har problem med sin programvaruhantering.
            65 av 278 myndigheter har undersökts. Endast 6 procent av myndigheterna
            kunde garantera att man enbart använder laglig programvara. En
            femtedel inventerar aldrig sitt programvaruinnehav. För att stävja
            detta måste en policy för programvaruhantering upprättas. Regeringen
            har ett övergripande ansvar att
          </p>
          <p xml:id="i-NKA2MwQDLQG2dq2zr4Tonb">
            detta sker snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-5ENARh363Kmf7tsSjKE2Ss">
            Stockholm den 22 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-2UgNQzH5R8nMWYv9VrNCqS">
            Johnny Gylling (kd) Mikael Oscarsson (kd) Göran Hägglund (kd)
            Dan Kihlström (kd) Sven Gunnar Persson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-V2Zg8msoHAebNpNoEE5ghg">
            Björn von der Esch (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
