<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-JuU-00305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brott mot demokratin</title>
        <author corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q">av Anders Karlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Brott mot demokratin</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02Ju305</idno>
          <rs type="number">Ju305</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ju305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02Ju305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02Ju305</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <name>Anders Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WAimvuQ51FZft2kzsGk9jU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WAimvuQ51FZft2kzsGk9jU">
          <note type="signatory" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VxTReB8u1UpJBB1m7ctw5d" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B5UQDad3Mv3jSGmkjjYa9N" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NVg2XiG6cwake7pEqkYz3m" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UR67ydxypBCTWUtXAGkUeh" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UR67ydxypBCTWUtXAGkUeh">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0305/mot_200203_Ju_0305-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-P6rbBMDuKRzTCujxPqczNT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JzcS9T6qFukAGirXkQaEkk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NzSeFxyNJ83o6qnLutGMXu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7bKRzd8ovWRkxDFTFKnzo7" type="motBody">
        <div xml:id="i-L5Gqx2a5yH2Cz283wuu3v4">
          <p xml:id="i-bGT2czxJo46gp4UYNKqpu">
            2002/03 mnr: Ju305 pnr: s36028
          </p>
          <p xml:id="i-GfCyCMSXCQBhN9zHBYT5V8">
            Motion till riksdagen 2002/03:Ju305
          </p>
          <p xml:id="i-Xand5dPnFfAfstzFw2mRbW">
            av Anders Karlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-MEpypbRENuzsPwwg6EaJMQ">
            Brott mot demokratin
          </p>
          <p xml:id="i-4pNPcT1vc1UbWbchLZ8iZ3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-JUydo7UeJfMxvHEVNk5Nqc">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en översyn av lagstiftningen vad gäller brott mot demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9eEjMHYh1YuQphm2XT6mZ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-3DquvZ5riaijgpjwh7HpaS">
            I flera år träffas en grupp extremt invandrarfientliga ungdomar
            i Klippan. De bränner hus, samlar nazistpamfletter, går till skolan
            i Ku Kux Klan-huvor och gör upp dödslistor. I september hittas
            en färgad man död i ett buskage i samhället. Han är knivhuggen
            direkt i hjärtat. ”Sånt händer, det får man räkna med”, säger
            en av pojkarna bakom dådet. ”Det bor för många invandrare här.”
            Detta hände 1995. Sedan dess utgör nazister ett etablerat inslag
            i Klippans kommun, i nordvästra Skåne. Ishockeyspelaren Peter
            Karlsson knivmördas med 64 hugg i Västerås av en naziaktivist
            i Westra Aros SA. I Kungälv torteras 14-årige John Hron till döds
            av skinnskallar. Sommaren 1999 utsätts ett journalistpar i Nacka
            för mordförsök. De har kartlagt nynazismen i Sverige. Samma sommar
            skjuts två poliser brutalt till döds i Malexander av nynazistiska
            bankrånare. I oktober samma år mördas fackföreningsmannen Björn
            Söderberg i Sätra, sedan han invänt mot att en nazist fått ett
            förtroendeuppdrag i den lokala fackklubben. I Gävle har den syndikalistiska
            Joe Hill-gården utsatts för sprängattentat och i Malmö placeras
            en bomb utanför sångaren Mikael Wiehes port. I Tensta avlossas
            ett skott mot ett fönster hos journalisten Kurdo Baksi. Hakkors
            och nazislagord har klottrats på det hus där den kända antirasisten
            och debattören Ingrid Segerstedt Wiberg bor i Göteborg. Nynazismens
            härjningar tar sig allt brutalare uttryck. Säkerhetspolisens verksamhetsberättelse
            visar att antalet rasistiska brott nästan fördubblades bara på
            ett enda år — 1998 jämfört med 1997. Samtidigt har den nazistiska
            och rasistiska propagandan ökat kraftigt, inte minst på Internet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0305/mot_200203_Ju_0305-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X66CyJZEqa3tydsGKe5tx">
            2002/03:Ju305
          </p>
          <p xml:id="i-EmB4HoLJBApaUJn8dkSzcY">
            32
          </p>
          <p xml:id="i-VNjVRZfz5EkHUWYHe44U2S">
            ”För nazismen har denna period handlat om att tänja gränserna
            för vad som är tillåtet och återerövra förlorat ideologiskt territorium”,
            skriver journalisten Stieg Larsson i Demokratiutredningens rapport
            Demokratins förgörare. Misstron är den smala stigen, främlingsföraktet
            gatan, och rasismen/nazismen den breda motorvägen. Det ligger
            något av symbolik i det förhållandet att Hitler byggde de tyska
            motorvägarna. De var uppmarschområden för hans väldiga krigsmaskin,
            en koloss, som krossade en civilisation och utrotade de folk —
            inte minst sex miljoner av judisk härkomst — som inte passade
            in i den ariska s.k. renrasiga bilden av den fulländade, blonda
            och högresta människan. Hot, misshandel, bomber, rån och mord
            — de grövsta brott utförs nu av människor drivna av en förvriden
            ideologi. De erkänner inte den minsta gemensamma nämnaren för
            vår typ av samhälle — alla människors lika värde. De hyser ingen
            respekt för andras åsikter. De vill ha en annan samhällsordning
            grundad på ras och åtskillnad, på våld och över- och underordning.
            De tvekar inte att sätta sig över lagen i namn av sin åskådning.
            Var tredje åklagare har tvingats lägga ner brottsutredningar sedan
            någon inblandad blivit skrämd till tystnad. Nio av tio poliser
            säger att hoten mot rättsväsendet ökar. Flera vittnar om att de
            inte vågar ingripa mot vissa brottslingar av rädsla för vad som
            kan hända familjen. Det är ingen tvekan om att nazism eller radikalnationalism
            av det här slaget utgör ett hot mot vår demokratiska samhällsform.
            Det borde heller inte råda någon tvekan om att det öppna samhället
            måste försvara sig mot sina fiender. Många har ställt sig frågan
            om politiskt motiverade brott kan betecknas som terrorism. Med
            terrorism brukar avses just våld, hot eller tvång för politiska
            syften. Grov kriminalitet i kombination med en extrem ideologi
            kan således kallas terrorism, vilket också justitieministern offentligen
            uttalat. En annan relevant fråga är om nazisterna utgör ett hot
            mot rikets inre säkerhet. Nazisternas ideologi och mycket av deras
            verksamhet utgör definitivt ett hot mot enskilda människor. Att
            enskilda människor hotas eller utsätts för våld endast för att
            de utnyttjar sina medborgerliga fri- och rättigheter är ett hot
            mot demokratin. I denna mening utgör nazisterna ett hot mot rikets
            inre säkerhet. Kampen mot brottslighet förknippad med nazism/rasism
            måste nu skärpas och föras på alla plan. Jag lever i en demokrati
            och är beredd att försvara den. Den som har som mål att arbeta
            mot vårt nuvarande samhällssystem kan göra det med demokratiska
            metoder, men när det sker genom hot, våld etc. borde dessa brott
            bedömas hårdare än vad som sker med nuvarande lagstiftning. Bombhot
            mot lokal med offentligt möte är, enligt min mening, ett typiskt
            exempel på brott mot demokratin. Någon tolkning av begreppet demokrati
            i straffrättsliga sammanhang förekommer inte i Sverige, då termen
            inte återfinns i något straffbud. Med en extensiv tolkning av
            begreppet skulle det i och för sig kunna anses omfatta en stor
            mängd straffbelagda handlingar av enskilda eller antidemokratiska
            grupperingar gentemot såväl själva staten som enskilda människor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_Ju_0305/mot_200203_Ju_0305-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RxkQFnxopjXWg38H7Q9X9E">
            De mycket sällan använda åtalsgrunderna högmålsbrott i 18 kap.
            brottsbalken (BrB) fångar in ett antal mycket allvarliga kriminella
            beteenden som kan anses rikta sig mot rikets säkerhet men knappast
            den typ av brott som här ovan berörs. En brottsrubricering som
            i dagsläget känns något mer aktuell och som möjligen skulle kunna
            tillämpas i högre utsträckning av landets åklagare är brott mot
            medborgerlig frihet. Men inte heller detta lagrum fångar in det
            eftersträvade helhetsgreppet på brott mot demokratin. Vårt samhällsklimat
            har hårdnat de senaste 15 åren. Odemokratiska grupper tillgriper
            allt oftare hot, våld och förbjudna aktioner för att skrämma sig
            till egna vinster. För polis och rättsväsende är det ofta svårt
            att komma åt denna typ av brottslighet med effektiva åtgärder.
            Vår lagstiftning räcker helt enkelt inte till för att täcka in
            helheten. Jag föreslår mot denna bakgrund en översyn av nuvarande
            lagstiftning med anknytning till i motionen beskrivna brott mot
            demokratin. I översynen bör prövas möjligheterna att införa ett
            nytt kapitel i brottsbalken rubricerat Brott mot demokratin. Graderna
            av brott skulle kunna vara ringa brott, brott och grovt brott
            mot demokratin. Grovt brott skulle jämställas med grovt brott
            mot rikets säkerhet. Justitieutskottet har vid tidigare behandling
            av motioner om brott med rasistiska motiv m m hänvisat till pågående
            utredningsarbete. Såvitt framgår av detta utredningsarbete fångar
            detta inte in begreppet brott mot demokratin i hela dess vidd.
            Mot bakgrund av den ökande brottsligheten inom i motionen beskrivna
            områden liksom brottens synnerligen allvarliga karaktär anser
            jag att ett uttalande från riksdagens sida i enlighet med motionens
            intentioner är synnerligen angeläget.
          </p>
          <p xml:id="i-3W2kTmkSMy7RUcFG8e2o1r" type="date">
            Stockholm den 19 oktober 2002
          </p>
          <p xml:id="i-FfrkXLFjNpfxDu8Bc5h9vS" type="signatureBlock">
            Anders Karlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-NscpTJmb6pxPkD5wMzTUy">
            2002/03:Ju305
          </p>
          <p xml:id="i-2pWXKHxiGrpL3kCNDUNNDg">
            33
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
