<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200203-SoU-00452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tandvårdspolitiken</title>
        <author corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5">av Chris Heister m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tandvårdspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GQ02So452</idno>
          <rs type="number">So452</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02So452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ02So452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ02So452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
            <name>Chris Heister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <name>Cristina Husmark Pehrsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B</idno>
            <name>Carl-Axel Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3</idno>
            <name>Anne Marie Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK</idno>
            <name>Peter Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <name>Catharina Elmsäter-Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RJoUbxZQEALNdsQ1nf5EkJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RJoUbxZQEALNdsQ1nf5EkJ">
          <note type="signatory" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9wzEfFxV8Hx9eUqbanfTib" type="referral">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5JkB3VUfJzAhNh7swySSsG" type="dismissal">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2bdJGQAwEkxihreVVur7R2" type="submission">
          <date when="2002-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EG2tjsSjU5ZVSRGo8zSdD8" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EG2tjsSjU5ZVSRGo8zSdD8">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-T1wKaMUoVpjdSS7gUkjn7g" type="motHeader">
        <div xml:id="i-61UmXy2QZwiqmQDzfee6yX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RoBQiY9sZ9BqVi5HVkt89P" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E7HXsP2n5V8Ctijjw2uZNP" type="motBody">
        <div xml:id="i-NwwrGMgttravJVRKjPAUM4">
          <p xml:id="i-3f1Ly4ppz7mv9VHbR6FFsY">
            36
          </p>
          <p xml:id="i-H2UweobLvbZcYYFDhrBkvd">
            2002/03 mnr: S0452 pnr: m118
          </p>
          <p xml:id="i-2yee1QYxqncbXY8457p1sY">
            Motion till riksdagen 2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-2WbVGyTQr1voVbw8yt37Yu">
            av Chris Heister m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-6JvP8PPb5qZ8TBMES8Mj45">
            Tandvårdspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-ACa2YekVUGRXTf5tcumxXy">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-UKLPzEDxKM5htQYF4bo5zp">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-3dVtJdQdKrZhry3VtpUxg7">
            ”Jag är fast besluten att se till att vi aldrig kommer tillbaka
            till ett samhälle där tändernas status blir ett klassmärke igen.”
            Göran Persson i inledningen till sin bok Den som är satt i skuld
            är inte fri. Trots att statsministern påstår sig vara besluten
            att så inte skall ske — är det precis det som hänt under de senaste
            åren då riksdagens majoritet valt att sprida ut subventionerna
            på alla i stället för att skydda dem som har de riktigt stora
            tandvårdsbehoven mot höga kostnader. Detta förtydligas nu än mer
            av att det nyligen införda högkostnadsskyddet är åldersstyrt när
            det i stället borde vara behovsstyrt. Inte heller ser man till
            helheten i enskilda människors behov då protetik och s. k. bastandvård
            även fortsättningsvis delas upp på olika ersättningskategorier.
            Därtill är de 7 700 kronorna i verkligheten inte det högkostnadsskydd
            det ger intryck av att vara eftersom kostnaden för vissa material
            och nödvändiga förberedande bastandvård för att kunna utföra protetikarbeten
            inte ingår. Regeringens tandvårdspolitik brister i trovärdighet.
            Statsministern är ”fast besluten” att tandstatus inte skall vara
            ”ett klassmärke”. Ändå är det uppenbart att regeringen inte prioriterar
            detta resursmässigt. På obestämd ramtid med början 2003 avsätts
            300 miljoner kronor för tandvården för det särskilda högkostnadsskyddet
            för äldre. Regeringen anser inte att ekonomin i dagsläget tillåter
            ett högkostnadsskydd för alla med stora behov. Jämfört med regeringens
            beslut att subventionera fackföreningsavgifter till en kostnad
            på 2 miljarder kronor per år för statsbudgeten, framstår avsatta
            resurser till tandvården som en ytterligt medioker satsning. Med
            vårt förslag till högkostnadsskydd skyddas alla med stora tandvårdsbehov
            från höga kostnader. Högkostnadsskyddet är behovsanpassat och
            lättbegripligt. Vi anslår i vårt budgetalternativ extra resurser
            för att finansiera detta.
          </p>
          <p xml:id="i-UfAQR2g9M1H1CJtNNZm32u">
            Vårt högkostnadsskydd bygger på den kombination av behovsanpassning
            och kostnadsmedvetande som gör att personer med stora tandvårdsbehov
            får en ordentlig ersättning utan att subventionen äts upp av höjda
            priser.
          </p>
          <p xml:id="i-32HZcffB1QtrjmdQSeFub7">
            36
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WgvNzXRb1VZkRjJAG18KRy">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-D1iatpkncv51RY8288dDPZ">
            37
          </p>
          <p xml:id="i-PKvf1K411aFGVA4JG8Eb2p">
            Den reform som infördes 1 januari 1999 och som innebar att tandvården
            avreglerades välkomnades av samtliga aktörer inom tandvården och
            skapade en framtidstro inom branschen. Vi bygger nu vidare på
            denna reform genom att föreslå ett högkostnadsskydd för alla,
            åtgärder mot köer och mot tandläkarbristen samt åtgärder som förbättrar
            konkurrensförhållandena och renodlar landstingens roll. Det ökar
            tryggheten både för äldre och andra med omfattande tandvårdsbehov.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-J6WBhjMUW5rxShPiVizi8d">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-WYTR9ynnroRgNmohxhHKm3">
            Innehållsförteckning Förslag till riksdagsbeslut.. Regeringen
            diskriminerar och snedvrider konkurrense! 4.1 -Tandvårdsreformen
            för äldre. 4.2 Tandläkarbristen tas inte på allvar. 4.3 Regeringen
            återinför prisreglering, 4.4 Regeringen värnar orättvis konkurren:
            5 Våra förslag. 5.1 Inför ett behovsstyrt högkostnadsskydd. 5.2
            — Inför bra och rättvisa villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-NP2Sy7QHEyovG8VqzycT9q">
            BWNH
          </p>
          <p xml:id="i-WmciMmPeBPMoVhZ4dUfrqY">
            53: Barns ockungdovmstandvården..:...:scossassevsessmssmeassevmesse
          </p>
          <p xml:id="i-4QY1f3Ms22o2uCGfE381qQ">
            FOTA gla Fl b1 Etna 4 i b4E SSA ER ENESRNRIEREREENEESUNRTERN
            ARMARNA NA KYRSIRKSSTEARR RAR BR
          </p>
          <p xml:id="i-GiUUtxvCtoDnpMktG8BBi5">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-Lxr85ydZEgrdAmWQYt26XY">
            38
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9eMEAnsu4hCd14it5i5ZAQ">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-2drw4PzWktSwKx3TgTv2u3">
            3 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-9wiUc9KGeF7VoF7dRHit1G">
            1. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag till ändring
            om ett förbättrat behovsstyrt högkostnadsskydd i enlighet med
            vad som anförs i motionen. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om åtgärder för en bättre
            personalförsörjning. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om konkurrens.' 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om prissättning. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om landstingens särskilda skyldigheter
            eller ansvar enligt tandvårdslagen och om ett statligt ansvar
            för all offentligt finansierad tandvård. 6. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om förbättrade
            möjligheter att driva och etablera verksamhet som privatpraktiker
            inom tandvården.
          </p>
          <p xml:id="i-PM8UzAJ3y3gyY3cc4EiXt6">
            7. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om barn- och ungdomstandvården.
          </p>
          <p xml:id="i-Pi6nCe2mM1u1KoGmS2RmH1">
            390
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEwVBKurwPX5kH33KKoK6U">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-VqKJG4FwrwAdHPBD86kBjU">
            "Yrkande 3 hänvisat till SkU.
          </p>
          <p xml:id="i-JE3nUauXreLKVCY6fWrUga">
            40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3yRMUdP7QBLgf5v7HLp5C4">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-GAXbM4hXmNfzrCF6bKnQ1D">
            41
          </p>
          <p xml:id="i-Gqe4fYXUqGfdcKsFdrweQ7">
            4 Regeringen diskriminerar och snedvrider konkurrensen
          </p>
          <p xml:id="i-DJk5TArAryy3YYyu3xomx6">
            4.1 - Tandvårdsreformen för äldre
          </p>
          <p xml:id="i-SHGwxkjdgGBPzRvNrZfHL2">
            Regeringen har under året infört ett särskilt högkostnadsskydd
            för personer över 65 år. Tyvärr innebär det att regeringen diskriminerar
            andra med stora tandvårdsbehov. Det är förvisso en inriktning
            av det offentliga stödet mot en grupp som oftare än andra har
            stora tandvårdsbehov. Men det är samtidigt bara ett i raden av
            exempel på Socialdemokraternas grupptänkande där de som har de
            verkligt stora behoven inte nödvändigtvis är de som får det bästa
            stödet. Högkostnadsskyddets ålderskriterium diskriminerar yngre
            personer som kan ha ett minst lika stort tandvårdsbehov som en
            65-åring. Vad är det som säger att en pensionerad höginkomsttagare
            har större behov av ett högkostnadsskydd än en lågavlönad tvåbarnsmamma
            i 40-årsåldern? Därtill är det inte rimligt att regeringens enda
            besked till en 60-åring med dålig tandstatus och låg inkomst är
            fem års väntan för att få råd med större behandlingar. Det resulterar
            naturligtvis i ett försämrat tillstånd vilket orsakar både lidande
            och större påfrestningar än nödvändigt på den offentliga subventionen
            — eftersom ett försämrat = tillstånd ofta kräver mer ostnadskrävande
            behandlingar. Kostnaden för patienten ses inte heller i sin helhet
            då regeringen tyvärr valt att behålla den konstlade gränsdragningen
            mellan s.k. bastandvård och protetiska arbeten. Bastandvården
            subventioneras generellt — små som stora åtgärder — medan bara
            riktigt stora protetiska arbeten ger rätt till en rejäl ersättning.
            Det finns ytterligare medicinska baksidor med = regeringens högkostnadsskydd.
            Det prioriterar gammaldags reparativa åtgärder som permanent avlägsnar
            frisk tandvävnad i stället för orsaks- och medicinskt inriktad
            tandvård. Regeringens högkostnadsskydd uppmuntrar t.ex. till att
            dra ut friska tänder. Utredningens förslag borrar fast gammal
            omodern tandvård mer än att uppmuntra till konstruktivt nytänkande.
            Alternativa och bevisat effektivare vårdmodeller prioriteras inte.
            Regeringen uppmuntrar heller inte kvalitetstänkande. Redan i dag
            utnyttjas mer än 60 procent av tandläkarens tid till att reparera
            tidigare utförd vård. Vi menar att Socialdemokraterna varit otydliga
            i sitt budskap och att många äldre nu känner sig vilseledda. Eftersom
            högkostnadsskyddet inte omfattar förarbeten och alla material
            kommer slutnotan att bli bra mycket dyrare än 7 700 kronor för
            en lång rad behandlingar. Det kan handla om långt över den dubbla
            kostnaden för exempelvis hel- eller delprotes. Många äldre riskerar
            därmed att känna sig lurade — detta särskilt som Socialdemokraterna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-HMf7SyycWCHzrRhE1duL1p">
            systematiskt upprepat 7 700 kronor som den summa priset kommer
            att stanna på för den som har stora behov av tandvård. Högkostnadsskyddet
            infördes 1 juli i år. Åtminstone var det så riksdagens beslut
            formulerades. Ambitionen var i verkligheten en annan eftersom
            datumet endast avsåg första möjliga ansökningsdag och inte då
            behandlingarna inom ramen för högkostnadsskyddet påbörjas. Tandläkarna
            uppmanades också att inte skicka in ansökningar före 1 juli. Redan
            före juli var det uppenbart att väntetiden för att få del av högkostnadsskyddet
            skulle bli lång. Regeringen dröjde med att betala ut de medel
            som var nödvändiga för att försäkringskassan skulle kunna handlägga
            ansökningarna trots att man förväntade sig 10 000 ansökningar
            redan i början av juli. Stockholm Inplant Dental Center är en
            av alla de kliniker som skickade in ansökningar för patienter
            redan i början av juli. Fortfarande väntar man där på besked från
            försäkringskassan. Försäkringskassan har anställt totalt 378 tandläkartimmar
            per vecka för att handlägga ansökningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Go1ss7NovdXxXiWxoZiqw">
            4.2. Tandläkarbristen tas inte på allvar
          </p>
          <p xml:id="i-Kc7YeNK5rVbPYg86EAYhzq">
            ”Jag känner inte igen bilden av utflyttningen. Så såg det ut
            tidigare, men nu har den minskat.” Det säger regeringens tandvårdsutredare
            Anders Sundström (DN 2002-06- 05) trots att bara mellan 1 januari
            och 31 augusti 2001 registrerade sig 91 svenska tandläkare i England
            för att få arbeta där. I en Demoskopundersökning som presenterades
            i juni 2001 framgick att 7 av 10 tandläkare kunde tänka sig att
            arbeta utomlands. Under 90-talet flydde var tionde tandläkare
            Sverige för bättre villkor utomlands. I dag är cirka 800 svenska
            tandläkare verksamma i England. Kostnaden per utflyttad tandläkare
            är enligt Handelns utredningsinstitut cirka 3,4 miljoner kronor.
            Det gör att bara utflyttningen till England, förutsatt att samtliga
            800 tandläkare som flyttat dit är utbildade i Sverige, innebär
            en samhällsekonomisk förlust på minst 2,5 miljarder kronor. Det
            rapporteras dagligen om bristen på tandläkare i Sverige. Vakanserna
            är många, cirka 220 tandläkare saknas bara i folktandvården. Så
            länge det saknas en politik för att tillgodose behovet av tandläkare
            — och det saknar regeringen — är reformer om högkostnadsskydd
            ett politiskt självmål. Trots tandläkarbrist och kostsamma köer
            är regeringens insatser minimala för att komma till rätta med
            de grundläggande systemfel som gjort att tandläkare under många
            år lämnat landet. Socialdemokraterna har i det längsta ignorerat
            den utländska efterfrågan på tandläkare och de mer gynnsamma arbetsvillkoren
            utomlands. Den fria rörligheten inom EU har skapat en gemensam
            arbetsmarknad för tandläkare, vilket i sig är något mycket positivt.
            Men utströmningen av tandläkare från Sverige saknar motstycke
            i andra länder. Regeringens politik har drivit tandläkarna från
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-CKUSB7PWzNPr3xspWZFGiK">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-DpkEwZRRJ2x8SnJCZbDsLG">
            42
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-K89mswvqmqCSD3ibfcpCoh">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-LRmVZpKsEtBLFGSB2KSrNk">
            43
          </p>
          <p xml:id="i-UBtVDk3TD2oiCC46HzhXdj">
            Att människor under sin yrkeskarriär arbetar utomlands under
            några år är örvisso positivt och berikande för den enskilde. Det
            som däremot är oroande är när de svenska arbetsvillkoren är för
            dåliga för att locka såväl utlänningar som svenskar till kvalificerade
            yrken. Till detta bidrar naturligtvis olktandvårdens dominerande
            ställning och konkurrensfördelar jämfört med ristående alternativ.
            Lönerna för tandläkare i Sverige ligger också långt efter exempelvis
            norska och engelska löner. Därtill kommer de höga svenska inkomstskatterna,
            som gör att merparten av en löneökning försvinner i skatt. Därmed
            fungerar inkomstskatten i praktiken som en straffskatt på utbildning.
            nte heller detta problem ”adresserar” regeringen med sin nuvarande
            politik. Vissa landsting redovisar väntetider på mellan tre till
            fyra år och andra att man över huvud taget inte har möjlighet
            att ta emot nya patienter. Regeringens kortsiktiga tandvårdspolitik
            är anledningen till de långa köerna i olktandvården. Inom privattandvården
            är situationen inte lika akut men även där märker man av ett ökat
            tryck på mottagningarna. De som drabbas av denna situation är
            naturligtvis patienterna som inte får vård i tid, vilket leder
            till onödigt lidande. Under den tid man tvingas vänta förvärras
            dessutom tillståndet. Köerna leder därför till mer omfattande
            insatser, vilket blir dyrare både för den enskilde och för skattebetalarna.
            Det som regeringens egen tandvårdsutredning nu föreslår är att
            man ska utbilda sig ur krisen och låta tandhygienister ta ett
            ökat ansvar för att på så sätt hushålla med befintlig personal.
            Det är inte tillräckligt om nyutexaminerade tandläkare även i
            framtiden hellre arbetar utomlands än i Sverige. Därtill ställer
            det krav på att utbildningarna anpassas till det ökade ansvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-NMjp6UMVZpwKCLMtyG6Gg4">
            Samtidigt som regeringen inte kommer med förslag på åtgärder
            som får tandläkarna att stanna i Sverige är den heller inte villig
            att omgående avskaffa de ersättningsregler som hindrar att privattandläkare
            fortsätter sin verksamhet efter 67 års ålder. Riksdagen beslöt
            våren 2001 att regeringen snarast borde återkomma med förslag
            innebärande att åldersspärren för erhållande av bl.a. tandvårdsersättning
            avskaffas. Det är enligt vår uppfattning helt oacceptabelt att
            regeringen inte aviserat ett sådant förslag och att tvångspensioneringarna
            därmed fortsätter. Bara under 2002 beräknas cirka 100 privattandläkare,
            vilket motsvarar cirka 30 000 patienter, att beröras av dessa
            regler. Det är särskilt äldre patienter som drabbas av detta eftersom
            många väljer att gå till samma tandläkare under många år och inte
            gärna vill byta på äldre dar. Regeringens förslag om ett högkostnadsskydd
            för äldre kan även mot denna bakgrund ifrågasättas.
          </p>
          <p xml:id="i-SAwJ1euSbJySJUfC8Vt1io">
            4.3 Regeringen återinför prisreglering
          </p>
          <p xml:id="i-Nv9gkWtxEjbYzeCpm3rTrb">
            Trots att såväl regeringen som riksdagen avvisat utredningens
            tidigare förslag om prisreglering anser utredningen fortfarande
            att det är orimligt med en helt fri prissättning när staten eller
            landstingen betalar hela kostnaden. Varken vårdgivare eller patient
            har något intresse av att begränsa kostnaderna. All erfarenhet
            talar för att omfattande tredjepartsfinansiering leder till kostnadsökningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-HzKK6kLnHMxEiJknK4QKfB">
            (Tandvårdsutredningens slutbetänkande, SOU 2002:53, s. 25).
          </p>
          <p xml:id="i-Eg4RDCirrQv87L59bLoCac">
            Regeringens egen utredare Anders Sundström kapitulerar helt inför
            de av landstingen ledda prisökningarna efter att fri prissättning
            infördes för några år sedan. Precis som vi tidigare förutspått
            kan vi nu mycket riktigt konstatera att den 100-procentiga ersättningsnivån
            i högkostnadsskyddet för protetik (ej för vissa material och eller
            bastandvård) för äldre nu tas till intäkt för att åter reglera
            priserna. Naturligtvis eliminerar den 100-procentiga ersättningsnivån
            varje form av kostnadsmedvetande — inte minst för dem som utför
            vården. Försäkringskassornas uppdrag att pröva skäligheten innebär
            också i realiteten en prisreglering. Trots detta finner Sundström
            roten till problemet i den fria prissättningen i stället för i
            högkostnadsskyddets konstruktion. När priserna på tandvård avreglerades
            för några år sedan var det ett stort och viktigt steg för att
            få en fungerande marknad där priset är ett sätt av många att konkurrera.
            Vi kan nu konstatera att Socialdemokraterna åter halkat tillbaka
            i gammal regleringspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-27CBKtHujzSx55gDEwckLY">
            4.4 Regeringen värnar orättvis konkurrens
          </p>
          <p xml:id="i-8B9PYNAcoWhGHSwtXoA3PR">
            Regeringen har bestämt att landstingsfullmäktige skall besluta
            om olktandvårdens priser, vilket är en tillbakagång till ett förlegat
            system som snedvrider konkurrensen = ytterligare mellan = folktandvården
            och privatpraktiserande tandläkare eftersom folktandvården — till
            skillnad från privatpraktiker — kan driva sin verksamhet med underskott.
            I praktiken förekommer = fortfarande kraftiga subventioner = till
            olktandvården. Subventionerna snedvrider konkurrensen och håller
            tillbaka de fristående alternativens möjligheter att verka och
            utvecklas. Det drabbar naturligtvis patienterna. De senaste årens
            erfarenheter visar också hur viktigt det är att begränsa andstingens
            roll på tandvårdsområdet liksom omfattningen av olika subventioner
            för att reformera tandvården så att konkurrensen kan fungera bättre
            och de totala tandvårdskostnaderna — för patienten och för det
            offentliga — långsiktigt skall kunna hållas under kontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-VJqrSMsDmy49TrVaPX89ko">
            5 Våra förslag
          </p>
          <p xml:id="i-Jx3B9MMFmnBHVw2L9nPBrt">
            5.1 Inför ett behovsstyrt högkostnadsskydd
          </p>
          <p xml:id="i-MdRJGEp2naJkEqLU8Bi3nt">
            Det som behövs är en rejäl tandvårdsreform med ett högkostnadsskydd
            för dem som har de verkligt stora tandvårdsbehoven, d.v.s. ett
            högkostnadsskydd efter behov i stället för efter ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-7JFzY8FgXZGz2zRkZCFFXJ">
            2002/03:S0452
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-6BZASqviekFvY3Fuo7xQyE">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-WvPBYCxa44ptsiP5ACX7Qz">
            45
          </p>
          <p xml:id="i-PWpaVUwMpJHPChA1dkB6oj">
            För dem som endast har ett mindre tandvårdsbehov inom ramen för
            behandlingar som betecknas bastandvård, d.v.s. i princip all enklare
            tandvård, är det rimligt att ta bort subventionerna. Personer
            med stora behov bör däremot ges ett förstärkt skydd. Enligt vår
            mening skall personer med en normal tandstatus själva få stå för
            tandvårdskostnaden upp till ett högkostnadsskydd på 3 000 kronor.
            Självrisken på 3 000 kronor i vårt förslag med en subventionsgrad
            på 60 procent högre men tandvårdskostnader. Riktigt höga tandvårdskostnader,
            över 15 000 kronor per år, täcks med en subventionsgrad på 80
            procent. Det innebär att de med störst behov av tandvård garanteras
            rimliga kostnader för omfattande behandlingar. Vi sänker därmed
            kraftigt den självrisk som tidigare alla, men nu fortfarande personer
            under 65 år, har för protetiska arbeten m.m. från cirka 5 800
            till 3 000 kronor. Vi förstärker skyddet ytterligare eftersom
            vi anser att självrisken skall slås ihop med kostnaderna för bastandvård
            respektive protetik m.m. I tabellen och regeringens högkostnadsskydd
            slår med 9 tandvårdsbehandlingar som exempel. Priser och beräkningar
            är hämtade från Stockholm Dental Implant Center. Deras priser
            är konkurrenskraftiga för Stockholmsregionen men ligger sannolikt
            något högre än riksgenomsnittet. Smärre förändringar i priserna
            förändrar emellertid inte proportionaliteten i kostnadsberäkningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BsF22QXNhHR4ZRG4CNXbpy">
            kombineras
          </p>
          <p xml:id="i-8Qnnfm3vAkeBzgr4DkpD7r">
            för fortfarande normala
          </p>
          <p xml:id="i-8jCbpj5zBiBhrJ2jaS21X7">
            nedan redovisar vi hur vårt olika
          </p>
          <p xml:id="i-FiRFP4bkeJRrncCvDRY67t">
            KOSTNAD I KRONOR FÖR OLIKA TANDVÅRDSBEHANDLINGAR. PRISER FÖR
            PERSONER UNDER OCH ÖVER 65 ÅR, SAMT ENLIGT MODERATERNAS FÖRESLAGNA
            HÖGKOSTNADSSKYDD:
          </p>
          <p xml:id="i-2hzRsp7po4DExKURFJC6XC">
            Åtgärd Verklig Kostnad för — |Kostnad för = |Kostnad för kostnad
            personer under|personer över lalla med 65 år 65 Moderaternas förslag
            1. |Liten bro 12.400 12.400 8.700 6.760 2. |Delprotes i en käke
            7.400 7.400 7.400 4.760 3. |Helprotes en käke 9.270 6.900 6.900
            5.508 Helprotes i båda 4. 18.540 13.900 7.700 7.900 käkarna Mellanstor
            bro i en 5. 19.700 17.700 13.000 8.740 käke Stora broar i bägge
            6. 93.600 72.600 26.000 23.520 käkarna Helimplantat båda 7 162.000
            115.000 30.000 37.200 käkarna Kombination 8. 199.00 150.000 35.000
            44.600 implantat och egna tänder, båda käkar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y4j7vRT1JuBJoCaGUAd6LM">
            Helimplantat med utdrå r, en käk
          </p>
          <p xml:id="i-B41LwkLDFC3SuNdytuoHex">
            Källa: Stockholm Dental Implant Center. Kostnad för implantat
            är baserad på
          </p>
          <p xml:id="i-ATm8kmSjHcY6zwQmTo4fXe">
            Brånemarksmetoden.
          </p>
          <p xml:id="i-K5FGG45h7mURxqCjxK9kKX">
            Den största fördelen med vårt förslag är att det inte diskriminerar
            någon utan omfattar vuxna människor i alla åldrar. För att undvika
            att ersättningssystemet i sig blir kostnadsdrivande vill vi behålla
            principen att subventionerna fastställs som krontalsbelopp med
            utgångspunkt från de genomsnittliga kostnaderna i tandvården.
            Ett system som ger en procentuell ersättning till patienten innebär
            också fördelar i form av bättre kostnadsmedvetande — inte minst
            för dem som utför vården. Därtill ger det större valfrihet för
            patienterna samt ett enklare, enhetligare och mera lättbegripligt
            system eftersom vi slår samman bastandvård och protetik inom samma
            ersättningssystem. Vi vill poängtera vikten av att utvecklingen
            av moderna behandlingsmetoder främjas och tillvaratas. Det gäller
            t.ex. insikten om att friska vävnader ur medicinskt hänseende
            bör behållas. Högkostnadsskyddet måste därför vara flexibelt och
            ta hänsyn till detta. Vi beräknar att vårt förslag på högkostnadsskydd
            kräver en ekonomisk ram som både för år 2003 och 2004 ligger cirka
            100 miljoner kronor över den av regeringen föreslagna.
          </p>
          <p xml:id="i-KEXz2V9YvN37PHWFYHBQJ2">
            5.2 — Inför bra och rättvisa villkor
          </p>
          <p xml:id="i-4HR969g9GBoqzjwWNZSGaJ">
            Vi vill att Sverige ska vara ett attraktivt och förmånligt land
            att arbeta i. Det gäller inte bara tandläkare, utan också många
            andra yrkesutövare som t.ex. läkare och sjuksköterskor. Åtgärder
            som att sänka skatterna på inkomster sätts ibland i motsats till
            satsningar på vård och omsorg. Vi ser tvärtom sänkta skatter som
            en viktig reform för att locka kompetent personal att utveckla
            sina talanger i vårt land. Det som behövs är också både omedelbara
            och långsiktiga åtgärder som radikalt förbättrar förutsättningarna
            för en fungerande svensk tandvård. För att göra det attraktivt
            för tandläkare att arbeta i Sverige, för att minska kostnaderna
            och öka valfriheten för den enskilde krävs neutrala regler mellan
            folktandvården och privattandläkare. Samma skatteregler, valfrihet
            i barn- och ungdomstandvården och en renodling av landstingets
            uppgifter så att det inte fungerar som både finansiär och utförare,
            skulle bidra till detta. En omedelbar åtgärd borde dessutom vara
            att ta bort den lagstiftning som tvingar privatpraktiserande tandläkare
            att avveckla sin verksamhet vid 65 års ålder. Varken offentlig
            eller privat tandvård expanderar för närvarande. Däremot har =
            folktandvården under 1990-talet minskat långsammare än privattandvården.
            Denna utveckling är något förvånande men framstår ändå som naturlig
            mot bakgrund av att folktandvården har lättare att — med hjälp
            av skattemedel — upprätthålla verksamheten i tider av dålig lönsamhet.
            Behovet av förbättrad konkurrens och lägre priser inom tandvården
            understryker
          </p>
          <p xml:id="i-LqmMS54YTTRvMKyL5z1N3u">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-61hbW6YLTH64eGmfCNXpT3">
            46
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-L6NrgdQNY88jdJrai9fTUE">
            2002/03:S0452
          </p>
          <p xml:id="i-8dyCQLhyQybLxhhHLm2VHb">
            47
          </p>
          <p xml:id="i-WBqEGmoK8JQLSBAqFbiu2S">
            betydelsen av att möjligheterna att driva och etablera verksamhet
            som privatpraktiker förbättras. Ett stort problem för privattandläkarna
            är de skillnader i mervärdesskattehänseende som gäller i förhållande
            till folktandvården. De nuvarande reglerna gynnar systematiskt
            offentlig tandvård och snedvrider därigenom konkurrensen. Dessa
            problem måste få en snar och tillfredsställande lösning. Flertalet
            privatpraktiserande tandläkare är verksamma i småskaliga företag
            med verksamhet endast på ett ställe; verksamheter som ägs och
            drivs av en eller flera tandläkare som själva arbetar i verksamheten.
            Den landstingsdrivna folktandvården har däremot omkring 4 200
            tandläkare anställda. Folktandvårdens andel av patienterna varierar
            kraftigt mellan olika delar av landet. På många håll är man fortfarande
            helt dominerande och på de flesta håll driver man mottagningar
            som är större än de privata konkurrenternas. I praktiken förekommer
            fortfarande kraftiga subventioner till folktandvården. Subventionerna
            snedvrider konkurrensen och håller tillbaka privattandvårdens
            möjligheter att verka och utvecklas. Vi anser att landstingens
            roll på tandvårdsområdet måste renodlas. Den särställning som
            landstinget har i förhållande till privattandläkarna måste avvecklas
            och konkurrensen ske på lika villkor. Med hänsyn till de nära
            sambanden mellan olika sorters tandvård — gemensamma kostnader
            och samordnad patientrekrytering — menar vi att ansvaret för att
            finansiera tandvård åt de särskilt utsatta grupper som har rätt
            till uppsökande verksamhet bör tas över av staten. Det är ett
            ansvar som, i dagsläget, ligger på landstinget. Förutom att medföra
            en rättvis konkurrens är vi övertygade om att ett statligt finansieringsansvar
            skulle innebära en bättre verksamhet. Fortfarande når den uppsökande
            verksamheten bara en mindre del av de människor den riktar sig
            till. Detta trots att landstingen löpande erhåller statlig ersättning
            för den uppsökande verksamheten. Landstingens särskilda ansvar
            på tandvårdsområdet har enligt vår uppfattning sedan länge i praktiken
            bara använts som ett svepskäl för att subventionera den egna tandvården.
            Tandvårdslagen bör därför inte innehålla några skrivningar om
            landstingens särskilda skyldigheter eller ansvar på tandvårdsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-EEtqBgRHumnW5ARkYTXktv">
            Staten bör överta finansieringsansvaret för den del av tandvården
            som är offentligt finansierad, utom i vissa avgränsade fall där
            gränslinjen mellan sjuk- och tandvård inte är helt klar och där
            verksamheten skall regleras av hälso- och sjukvårdslagen. Tandvård
            som ett led i en sjukdomsbehandling skall liksom sjukvården i
            övrigt vara en angelägenhet för sjukvårdshuvudmännen. Avgiften
            för sådan behandling bör vara densamma som för annan sjukvårdsbehandling.
          </p>
          <p xml:id="i-QD2UPC8iSPTap6L3Qvku4D">
            5.3 Barn- och ungdomstandvården
          </p>
          <p xml:id="i-BbjLyBQuVycq2BotjWJt3S">
            Folktandvårdens dominans är större inom tandvården för barn-
            och ungdomar än inom vuxentandvården. Traditionellt sett har nämligen
            landstingen erbjudit
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200203/mot_200203_So_0452/mot_200203_So_0452-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-WkwUssHaXQLqXWmr2DFvWw">
            barn- och ungdomstandvård som landstingskommunala monopol genom
            att vägra ersättning till privata tandläkare. Detta har man kunnat
            göra genom att landstingen själva haft ansvaret för att fördela
            pengar till barn- och ungdomstandvården, medan detta ansvar för
            vuxentandvården har legat på de statliga försäkringskassorna.
            Det är förvånande att regeringen inte avser att vidtaga några
            åtgärder för att garantera valfriheten med anledning av riksdagens
            beslut. Det visar att regeringen inte ser valfrihet som en angelägen
            fråga. Subventioner till barntandvården håller fortfarande tillbaka
            utvecklingen av privattandvården. Folktandvården har också haft
            otillbörliga fördelar genom att monopolet på barntandvård skapat
            en rekryteringsbas för patienter till vuxentandvården. Vi har
            föreslagit att barn- och ungdomstandvården skall finansieras på
            ett sätt som liknar dagens finansiering av vuxentandvården. Landstingen
            kopplas därigenom bort från sin dubbla roll som såväl producent
            av barntandvård som finansiär av offentlig och privat barntandvård.
            Barn- och ungdomstandvården finansieras med statliga bidrag som
            på lika villkor lämnas till folktandvården respektive privattandläkarna.
          </p>
          <p xml:id="i-UKbBoWfVPZZ9okS1EuWYG3">
            Vårt förslag skulle garantera valfrihet för barn och ungdomar
            samtidigt som förutsättningarna att dolt korssubventionera den
            landstingsdrivna vuxentandvården rycks undan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ex6LYhDMsemVAR77ndhurf" type="date">
            Stockholm den 21 oktober 2002
          </p>
          <div xml:id="i-R2MQ18CJB14KgKTrS6peLc" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-8ZNBJitYKBBDon7d8h3bfT" who="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5" type="signature">
              Chris Heister (m)
            </p>
            <p xml:id="i-CpTd2UsLxCzxey9USNXNkP" who="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn" type="signature">
              Cristina Husmark Pehrsson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-ALacva7bKkoGo42KSQZyKN" who="i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B" type="signature">
              Carl-Axel Johansson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-L7BvQ6MhZ7nHfemBaKcJUC" who="i-GuqTA1ryPxMT4VhaTEcYK3" type="signature">
              Anne Marie Brodén (m)
            </p>
            <p xml:id="i-Cr6GgtQn6xmxL6bUiQARVg" who="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK" type="signature">
              Peter Danielsson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-2d9JKLpjAWfxBEriZ4cEmU" who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk" type="signature">
              Catharina Elmsäter-Svärd (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PGS5pY3tpHCX4WASoBh7Cj">
            Elanders Gotab, Stockholm 2002
          </p>
          <p xml:id="i-BHqCwUr4yX7F1ZE84uW9Z">
            2002/03:S0452
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
