<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1898--ak--00113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__113/mot_1898__ak__113-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F3AevERUioGacDvUu88uSP">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 113. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-CLaYU2yXPdTpiGuVZrvWNi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NsLHk8gTrcua5ueWpFHB9E" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SxZHvWBhnQa1ot5SyKeBE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VyNzxPesKH6GnMvVcNaWhe" type="motBody">
        <div xml:id="i-953zTakre8WDC1DsdqveDe">
          <p xml:id="i-6qoJdtdt6rC7tYdzyTokdg">
            N:o 113.
          </p>
          <p xml:id="i-L5RMiaGCJZpmZ9isdCXqqM">
            Af herr J. Johnsson, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition
            angående statsverkets tillstånd och behof 1 fråga om understöd
            till Jerfsö sjukhus för spetälske. i
          </p>
          <p xml:id="i-DVzpSrwToa2ZGU5fhAVBya">
            I Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagen angående statsverkets
            tillstånd och behof har Kongl. Maj:t föreslagit Riksdagen att
            anvisa, äfven för år 1899 ett extra anslag af fjorton tusen kronor
            till under- stöd åt Jerfsö sjukhus för spetälske, under vilkor
            att Gefleborgs.läns landsting dertill för samma år anvisar fyra
            tusen kronor och medgifver, att spetälske äfven från andra län
            må under året erhålla vård, i den mån utrymmet sådant tillåter.
            Sedan 1870 års Riksdag beviljat ett extra anslag af åtta tusen
            femhundra kronor såsom bidrag till fullbordande af ett 1 Jerfsö
            socken anlagdt sjukhem för vård af personer i Helsingland, behäftade
            med sjukdomen spetälska, med förbehåll att Gefleborgs län till
            samma ända- mål bidroge med tre tusen kronor, så har 1871 års
            Riksdag, på Kongl. Maj:ts framställning, till utgifter för den
            vård och underhåll, som i nämnde sjukhus komme att lemnas åt 25
            sjuka, hvilken kostnad af direktionen för sjukhemmet beräknats
            uppgå till åtta tusen åttahundra- femtio kronor, beviljat tre
            tusen kronor. Enligt hvad sundhetskollegium i afgifvet utlåtande
            anfört, skulle de spetälskes antal inom provinsen Helsingland
            vid 1868 års början bafva utgjort 68, att af dessa under året
            åtta aflidit, hvaremot fem till- kommit, så att vid årets slut
            65 funnits qvar under behandling. Kongl. Maj:t hemstälde till
            1876 års Riksdag, att då behof af vård åt spetälske sjuke i Gefleborgs
            och andra län påkallades, Riks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__113/mot_1898__ak__113-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AbHd5fCTELmrFrBPqjYGf">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 113.
          </fw>
          <p xml:id="i-Bxkq7rJM33MJRSvdNd3pVV">
            dagen måtte bevilja ett till sjutusen femhundra kronor förhöjdt
            anslag till upprätthållande af sjukhemmet för spetälske i Jerfsö
            socken, med vilkor att fyratusen kronor för ändamålet af landstinget
            anvisades för samma år och att spetälskesjuke äfven från andra
            län än Gefleborgs blefve till vård å anstalten emottagne, så långt
            utrymme derstädes så- dant kunde medgifva. Denna framställning
            blef af Riksdagen bifallen; och utgick anslaget med oförändradt
            belopp och med enahanda vilkor under åren 1877—1887. Då i sjukhuset
            med dess inskränkta utrymme ej kunde mottagas alla de sjuke, hvarom
            anmälan för inträde från olika delar af landet ingick, har kongl.
            medicinalstyrelsen, som i likhet med spetälske- sjukhemmets direktion
            ansåg det uppenbart, att inrättningen under dåvarande förhållanden
            ingalunda motsvarade sitt ändamål att genom tidig internering
            af de sjuke tjena såsom kuranstalt och än mindre i erforderlig
            grad verka i preventivt syfte mot sjukdomens spridning, hvadan
            en utvidgning af anstalten vore i hög grad trängande, i under-
            dånig skrifvelse till Konungen af den 27 oktober 1886, anfört,
            bland annat, »att hvad angår bestridandet af de kostnader, som
            blifva en följd af direktionens förslag i sin helhet, så tillåter
            sig medicinalstyrelsen åberopa, hvad den anfört, ej mindre i flere
            föregående utlåtanden i ärendet, än särskildt i det ofvan berörda
            af den 22 september 1882 till stöd derför, att staten borde anses
            förpligtad att bekosta en anstalt sådan som den ifrågavarande,
            hvarvid förekommer, att denna sjuk- dom genom sin svåra, vederstyggliga
            och egenartade beskaffenhet be- röfvar individen för lång tid
            förmåga af sjelfförsörjning, hvarigenom de sjuke ofta under tiotal
            af år blifva en börda för samhället, som ock å sin sida lider
            men af den minskning i arbets- och produktionskraft i allmänhet,
            som häraf blifver en följd och alltså i viss mån hela landet.
            Det förhållandet att sjukdomen är mest spridd inom provinsen Helsingland
            torde icke i och för sig utgöra tillräckligt skäl för att Gefleborgs
            län, med uteslutande af andra, bör betungas med kostnaden för
            sjukdomens hämmande, ty dels förekommer sjukdomen, ehuru endast
            med färre kända fall, inom andra provinser i riket, såsom Ångerman-
            land, Jemtland, Medelpad och Dalarne med flere, ehuru obestridligen
            flere icke uppdagade fall der förekomma, der härdar kunna bildas
            för sjukdomens vidare spridning, likasom ursprungligen varit förhållandet
            inom Helsingland, hvarest det första fallet år 1804 observerades
            hos en qvinna i Ljusdals församling, dels bör det ligga i landets
            gemcn- samma intresse att icke denna svårartade sjukdom ytterligare
            sprides från Helsingland till andra provinser, dels synes det
            vara en orättvisa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__113/mot_1898__ak__113-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XW8BfhUphSaXiD1Q6JBqbf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 113. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Mh8nymyCuVvujztfufXLTR">
            att Gestrikland, der ännu ingen spetälska blifvit iakttagen,
            ändock såsom tillhörande Gefleborgs län, måste deltaga i bördan
            för under- hållet af ifrågavarande sjukvårdsanstalt, under det
            andra län, der spetälske finnas och hvarifrån de sjuke ega rätt
            till fri vård å samma anstalt, derifrån äro befriade. I öfrigt
            torde det icke vara förenligt med landets välförstådda intresse
            att göra betryggandet mot denna elakartade sjukdoms sprid- ning
            inom landet beroende endast af ett landstings beredvillighet att
            härför göra uppoffringar, hvilka icke kunna under alla förhållanden
            för framtiden med visshet påräknas. En dylik uppfattning af statens
            för- pligtelse i berörda afseende förefinnes äfven i andra länder
            och särskildt i vårt grannland Norge, der staten genom uppförande
            af tjenliga sjuk- vårdsanstalter för spetälske och deras underhåll,
            enligt hvad närmare framgår af medicinalstyrelsens ofvan åberopade
            utlåtande i ärendet, gjort betydande uppoffringar för utrotandet
            af denna landsplåga och detta med stor framgång. Den minskning
            1 antalet spetälske inom provinsen Helsingland, som man iakttagit
            och som antages vara en medelbar verkan af ifråga- varande sjukvårdsanstalts
            verksamhet, får icke heller antagas såsom grund för att låta saken
            stanna i sitt nuvarande skick, ty dels är an- staltens verksamhet
            i preventivt hänseende beroende af dess tillräckliga omfattning
            i förhållande till inträdessökande, dels torde, antalet spetälske-
            sjuke i Helsingland och än mera, som nämndt är, i öfriga orter,
            der ingen särskild undersökning härom liksom i Helsingland eger
            rum, öfverstiga det verkliga antalet, enär man har full anledning
            antaga, att många med spetälska behäftade af okunnighet, liknöjdhet
            eller af skam afhålla sig från att anmäla sig hos läkare.» Medicinalstyrelsen
            tillstyrkte på dessa skäl, att ej mindre ett anslag af sextontusen
            kronor måtte beviljas för sjukhemmets utvidgning, än ock för de
            sjukes underhåll och vård ett årligt anslag på ordinarie stat
            af adertontusen kronor måtte beviljas mot vilkor att sjukhemmets
            egendom med byggnader öfverlemnades till staten. Frågan understäldes
            1887 års Riksdag genom enskild motion, dervid statsutskottet delade
            i hufvudsak kongl. medicinalstyrelsens åsigt samt yttrade, att
            då förslaget innebar, att staten skulle ensam bestrida kostnaderna
            för ifrågavarande sjukhem, hvars nytta och nödvändighet utskottet
            erkände, så, enär statens anslag till sjukhemmet endast utgått
            under vilkor af bidrag från Gefleborgs läns landsting samt den
            före- slagna förändringen ej borde beslutas, innan frågan blifvit
            af Kongl. Maj:t pröfvad, tillstyrkte utskottet, att ett extra
            anslag af fjortontusen Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2
            Afd. 2 Band. 23 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__113/mot_1898__ak__113-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5myuWtDFP87fWVYKxr6Hr8">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 113.
          </fw>
          <p xml:id="i-UBHCxu7Z1ifEdZXbeiLHFA">
            kronor måtte till sjukhemmet för 1889 utgå, hvilken hemställan
            blef af Riksdagen bifallen. De af medicinalstyrelsen anförda skäl
            för statens öfvertagande af anstalten har emellertid genom den
            vunna erfarenheten angående anstaltens verksamhet vunnit i styrka.
            Genom ett noggrant aktgif- vande på sjukdomens uppkomst och genom
            de sjukes internering å anstalten, såvidt detta ansetts nödigt,
            har de spetälskesjukas antal inom Helsingland nedgått, men nya
            härdar hafva samtidigt yppats inom andra län. Under åren 1880—1886
            utgjorde nemligen från andra län än Gefleborgs i anstalten intagne
            sjuke omkring 20 procent, men har under de senare åren utgjort
            omkring 50 procent. Kongl. medicinal- styrelsen lärer jemväl under
            år 1895 i skrifvelse till Kongl. Maj:t erinrat om nödvändigheten
            deraf, att då sjukdomen visat sig genom renlighet och vård samt
            framför allt genom de sjukes isolering från de friska kunna väsentligt
            hindras 1 sin utbredning, framstält förslag. till föreskrifter,
            hvarigenom en större kontroll öfver de spetälske sjuke kunde vinnas,
            samt vissa kategorier af dylika sjuka, såsom förhållandet är i
            Norge, kunna intagas för isolering på särskild vårdanstalt; och
            lärer detta förslag vara på Kongl. Maj:ts pröfning beroende. Att
            under de senare åren uppmärksamheten 1 flera länder varit rigtade
            derpå att genom vidtagande af lämpliga anordningar söka om möjligt
            hindra att denna svåra sjukdom utbredes, framgår af de kon- ferenser
            som hållits under förlidet år, delsi spanska provinsen Valencia,
            dels i Memel och dels i Berlin. Den senare, som organiserats under
            tyska riksregeringens egid, var sammansatt af delegerade från
            alla stater jemte ett antal läkare, hade till ändamål att samråda
            om med- len till spetälskans undertryckande och att om möjligt
            så formulera de vetenskapliga undersökningsresultaten, att dessa
            kunde utgöra grund- val för vidare åtgärder 1 lagstiftningsväg
            och för internationella öfver- enskommelser. Huru frågan än skärskådas,
            måste man vid sammanfattningen komma till den slutsats, att för
            vinnande af framgång att begränsa och om möjligt utrota sjukdomen,
            "staten bör öfvertaga ej mindre upp- sigten öfver sjukdomens hämmande
            i allmänhet än ock vården af före- varande sjukhem i synnerhet.
            Då jag emellertid antager, det Riksdagen, enligt sin vid 1888
            års Riksdag uttalade mening anser frågan om statens öfvertagande
            af spet- älskesjukhemmet böra af Kongl. Maj:t först pröfvas, innan
            Riksdagen derom fattar beslut, skall jag icke framställa något
            yrkande, vare sig att anslaget till sjukhuset måtte uppföras å
            ordinarie stat eller att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__113/mot_1898__ak__113-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GBR8ePgfL8wWps8wReyyvq">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 113. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-98PZ7qdKTa5vZ9ccmjXjH8">
            höjning för år 1899 af samma anslag må af Riksdagen beslutas.
            Men då Gefleborgs läns landsting och direktionen för sjukhem-
            met under en lång följd af år nödgats tillskjuta, utom det af
            Riks- dagen beviljade anslag, för sjukhemmets uppehållande erfoderliga
            medel, lärer det vid nu inträdda förhållande, att i anstalten
            inrymts ett så stort antal sjuka från andra län än Gefleborgs,
            hvilka län således äro helt och hållet befriade ifrån något bidrag
            för de sjuke, som å sjuk- hemmet erhålla vård, rättvisa och billighet
            fordra, att, der;inågon mindre del af den beräknade kostnaden
            adertontusen kronor för sjuk- hemmets uppehållande under år 1899
            skulle mot förmodan uppstå, denna del, som i allt fall ej kan
            blifva betydlig, måtte komma lands- tinget i Gefleborgs län till
            godo på det sätt, att landstingets bidrag med ett deremot svarande
            lägre belopp utgår. På grund af det anförda får jag vördsamt hemställa,
            att Riks- dagen må besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-xEy6S5HStq1oASF2xHjD3">
            1:o) att med ändring i denna del af Kongl. Majt:s proposition
            angående statsverkets tillstånd och behof, Riksdagen må anvisa
            för år 1899 fjortontusen kronor till understöd åt Jerfsö sjukhus
            för spetälske, under vilkor att Gefleborgs läns landsting dertill
            för samma år anvisar fyratusen kronor att utgå i den mån sjukhuset
            deraf är i behof; 2:0) att Riksdagen ville i underdånig skrifvelse
            anhålla, det Kongl. Maj:t ville taga i öfvervägande huru vida
            Jerfsö sjukhus för spetälske, med vilkor att sjukhuset med dertill
            hörande område på staten öfverlåtes, må af staten öfvertagas och
            ställas under kongl. medicinalstyrelsens öfverinseende samt till
            1899 års Riksdag derom framlägga förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-CMQtybSSc6FvQfCnokArBh" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1898.
          </p>
          <div xml:id="i-9GwLFiEFGWsDiaKbLddLaz" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-PZgVEPAoBez8TUTFYkwwwH" who="unknown" type="signature">
              J. Johnsson
            </p>
            <p xml:id="i-MrATbXFCWiymXZiEZKiLdP" who="unknown" type="signature">
              I motionen instämmer
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VJSZ3rizh8bTHXWowDuMna">
            Julius Centerwall.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
