<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1898--ak--00074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-76ArVSXmHZcPGsvTvrN8p1">
        4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 74.
      </fw>
      <div xml:id="i-44CJEX1NicbdddjGSF7nDd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MHVts92H5ybsGz7vHDQrWw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5cMQhsnBFWzC5RDC3L2iAN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EGTNquyBpPMpx7WAwfHK8K" type="motBody">
        <div xml:id="i-U1qARgi4LW8TYbtGRRXQ5V">
          <p xml:id="i-B5rJN9XnEoWXgjb9kS7Lip">
            Motioner i Andra Kammårenh, N:o 74, , 1
          </p>
          <p xml:id="i-M4cMXEdBEN4BPfzVV1mvMx">
            :o '74.
          </p>
          <p xml:id="i-EY39UPbThmMQWQUyMQRGQM">
            Af herr G. A. E. Kronlund, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om framläggande af förslag i fråga om dels inskränktare
            användning af kortvariga frihetsstraff, dels ock om deras utbytande
            mot lämpligare sträffmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-RJ4NbSSragCCoTChFxabC8">
            Det torde vara en allmänt känd företeelse inom kriminalstatistikens
            område, att antalet af ringare brott och förseelser synnerligast
            mot all- männa strafflagen årligen i hög grad tillväxer. Såsom
            det motionen vidfogade utdrag ur Sveriges officiella statistik
            rörande rättsväsendet utvisar, utgjorde antalet af ringare brott
            och för- seelser mot strafflagen år 1880 33,490, under det att
            dessa för 1895 uppgingo till 45,959, således en tillväxt under
            15 år af nära 12,500. Af dessa utgöra sorgligt nog, trots nykterhetsrörelsens
            energiska verk- samhet, fylleriförseelserna lejonparten; dessa
            uppgingo nemligen år 1880 till 19,355 och år 1895 till 28,410,
            således en ökning af öfver 9,000. Orsaken till denna nu påpekade
            företeelse torde väl få sökas uti flera omständigheter såsom de
            större städernas snabba tillväxt genom in- vandring från landsbygden
            af oroliga, odisciplinerade element, en mera vak- sam, energisk
            åklagarecorps samt slutligen och ej minst uti den bristande effektivitet
            som vidlåder de för förseelserna stadgade bestämmelser. Ringare
            brott och förseelser mot strafflagen liksom också förbrytelser
            mot ordningsstadgar och lagar rörande rikets hushållning och dylikt
            för- sonas i allmänhet med böter eller kortare fängelsestraff.
            Statistiken vi- sar sålunda, att år 1880, då hela antalet nyssnämnda
            brott m. m. uppgick till 58,542 dömdes för sådane 506 personer
            till fängelse och 53,902 perso- Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1
            Saml. 2 Afd. 2 Band. 15 Häft. (N:is 74, 75.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Dj6uwRgWXUJ544WRuxfJgz">
            2 Motioner i. Andra: Kammaren, N:o 74.
          </p>
          <p xml:id="i-17vBxSyrm2UzgKbPC5b3RN">
            ner till böter och att år 1895 antalet sådana brott m. m. utgjorde
            66,111 samt till fängelse och böter dömda personer respektive
            636 och 938,883. Då emellertid den samhällsklass, hvarur dessa
            till böter dömda per- soner mest rekryteras, vanligen är i sådan
            ekonomisk ställning, att de an- tingen oftast helt och hållet
            sakna tillgångar till böternas gäldande eller ock att böterna
            ej författningsenligt kunna hos dem exekutivt uttagas, i hvilket
            senare fall det blir beroende af. deras egen goda vilja att gälda
            böterna, utgör fängelsestraffet såsom förvandlingsstraff vanligen
            det surro- gat på straff som träder i böternas ställe. Af statistiken
            synes jemväl i huru oroväckande: hög grad användnin- gen af fängelsestraffet
            såsom förvandlingsstraff tilltager inom fångvårds- väsendet. '
            Under det att år 1883 eller året före afskaffande af vatten- och
            brödstraffet antalet bötesfångar, som undergingo förvandlingsstraff,
            uppgick till 10,047, hade detta antal år 1894 vuxit till 15,659
            eller med öfver ferdtid procent. | Erfarenheten på detta område
            visar också att dessa förvandlingsstraff äro af en mycket kortvarig
            beskaffenhet. Af t. ex. under år 1895 verk- stälda 15,389 förvandlingsstraff,
            bestodo 6,004 sådana i 3 å 4 dagars fängelse, 5,102 i 5 ä.6 dagars
            fängelse, 1,142 i 7 dagars och 2,606 i 8 å 14 dagars samt endast
            535 uti öfver 14 dagars fängelse. Det är sålunda hufvudsakligen
            de ringare, obetydliga förseelserna, sådana som sonas med 5 till
            30 kronors böter, hvilka drabbas af förvand- lingsstraffet. Betraktar
            man arten af dylika förseelser torde många af dessa vara af temligen
            oskyldig beskaffenhet, t. ex. öfverträdelser af polisföreskrifter
            rörande allmänna ordningen, renlighet, helsovård och dylikt; andra
            åter, ehuru utgörande förseelser mot strafflagen, kunna ofta härledas
            af oför- stånd, öfverilning, ungdomligt lättsinne eller dylikt,
            och behöfva sålunda ej förråda någon brottslighet i viljan. En
            stor grupp af bötesfångar lä- rer : vara sådana som försummat
            inställa sig vid beväringsmönstringarna eller -inskrifningsförrättningarna.
            Dessas utbildning till fosterlandets för- svar föregås sålunda
            af ett kortare frihetsstraff. En annan och troligen den största
            gruppen bötesfångar utgöres af för fylleri dömda personer, bland
            hvilka man naturligtvis finner såväl sådana som äro hemfallna
            åt dryckenskapslasten, och hvilka till följd häraf äro att betrakta
            såsom ständiga poliskunder, som ock sådana hvilka af en eller
            annan olycklig tillfällighet iråkat berörda förseelse.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UKP5esbyM1Z2prLqjN5Kxr">
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 74. 3
          </p>
          <p xml:id="i-KmLtTkRCCHYgYqDFzBPo55">
            Emot "alla desssa små förseelser och på alla dessa grupper af
            bötes- fångar användes nu det kortvariga fängelsestraffet såsom
            förvandlingsstraff, | utan hänsyn till förseelsens art "och innebörd,
            utan afseende på den 'döms des individualitet, hans ålder m. m.
            Förvandlingsstraffet drabbar utan åtskilnad ynglingen- yborjarön
            FE vane-förbrytaren, drabbar likaväl den som försummat betala
            hundskats som den hvilken begått bedrägeri eller föröfvat snatteri.
            : Sammanförandet af dessa båda senare, som jag anfört såsom exem-
            pel, inom fängelsets murar gör fängelsestraffet till en oförtjent
            skam för den förre, men förtager deremot så att säga skammen af
            straffet för den senare, hvarigenom sålunda fängelsestraffet kommer
            att verka demorali- serande på dem båda. Utom det att det ovilkorligen
            måste framstå såsom en orättvisa fråm samhällets sida, att den
            obemedl!ade till böter dömde drabbas af fängelse: straffet, under
            det att den: mera bemedlade genom att betala honom ådömda böter
            undgår fängelsestraffet eller så att säga friköper sig der- ifrån,
            är det än ytterligare ur andra synpunkter olämpligheten af detta
            straff framträder. Såsom jag förut sökt påvisa, gifver erfarenheten
            vid handen, att de korta fängelsestraffen på :3 till 7 dagar äro.
            såsom förvandlingsstraff de vanligaste. Med hänsyn till fängelsets
            uppgift att uppfostra öd förbättra för- brytaren, är det ju alldeles
            tydligt, att det kortvariga' fängelsestraffet helt och hållet
            förfelar sitt ändamål, liksom detta. ej heller kan: anses för
            den dömde innebära ett verkligt strafflidande och således icke
            verka afskräc: kande, något som eljest måste anses ligga i frihetens
            förlust och den iso: lering, hvari fången under vistelsen i fängelset
            blifvit försatt. "Att chefen för fångvårdsstyrelsen redan länge
            haft uppmärksamheten fästad på dessa förhållanden, framgår af
            tvenne till. Kongl. Maj:t aflåtna skrifvelser, den ena af den
            24 februari 1889 och den Anda af den 16 juni 1896, hvari just
            framhållas de med nämnda straff förenade olägen- heter, i det
            att bland annat i senare skrifvelsen säges: »Den fysiska vård,
            fängelset lemnar och måste lemna den på längre tid dömde enrumsfången,
            med hänsyn. till hvilken fängelseordningen är bestämd, kommer
            emellertid äfven bötesfången till del, hvilken sålunda åtnjuter
            de fördelar, fångvården i penitentiärt intresse bereder fången
            på längre tid, Futan ”att dock!" bötesfången vinner någon erfarenhet
            af det strafflidande enrumsfängelset för den senare medför, ett.
            förhållande, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SZbya95tYc9dyyPStgt2vJ">
            väl gör sig i någon mån gällande äfven i fråga om andra kortvariga
            fri- hetsstraff, men naturligtvis i alldeles öfvervägande grad
            hvad angår bötes- förvandlingsstraffen. Hvarje år utgå från fängelserna
            rundt omkring i landet tusental, som öfver allt sprida. sin uppfattning
            af fängelsestraffet, sådant det enligt deras egen erfarenhet visat
            sig vara; det har bestått i åliggandet att underkasta sig rengöring
            genom ett varmt bad och iföring af en snygg drägt, samt att vederbörligt
            antal dagar vistas i enrum eller utföra några handräckningssysslor
            inom fängelset, mot åtnjutande af dess väl tillredda och fullt
            tillräckliga kost. Ett straff utan förbindelse med något strafflidande
            kan tydligtvis icke längre upprätthålla någon straffbot; folkupplysningen
            finner det snart öfvervägande löjligt, och inför denna åskådning
            försvinner så småningom äfven den känsla af skam, som i all- mänhet
            åtföljer undergåendet af någon bestraffning. Häraf blir åter en
            följd, att allt flera underlåta att betala dem ådömda böter, hvilka
            såle- deg, till stor kostnad för staten, måste aftjenas genom
            förvandlingsstraff i fängelserna; och styrelsen torde knappast
            misstaga sig i sin förmodan, att uppfattningen om en den bötesdömde
            tillkommande rätt att välja emellan böternas gäldande och förvandlingsstraffet,
            alldeles oberoende af hans för- måga att gälda böterna, förefinnes
            och i praxis tillämpas vida allmännare än hvad som af de till
            styrelsens kännedom komna särskilda fall må kunna framgå.» Uti
            fångvårdsstyrelsens embetsberättelse för år 1895 förekomma yttran-
            den af fängelsepredikanterna, som ytterligare tjena till att belysa
            frågan: »Icke mindre än omkring en tredjedel af samtliga nykomna
            fångar under året», säger predikanten vid länsfängelset i Kristianstad,
            »hafva vid detta fängelse varit bötessittare, som under 564 dagar
            aftjenat 3,500 kro- nor ådömda böter. Och granskar man närmare
            denna grupp af fångar, så finner man, att största antalet af dem,
            eller omkring 33 95, äro så- dana, som blifvit dömda för fylleri
            i förening med oljud, våld eller miss- handel. Dessa äro de, som
            visa den största likgiltigheten för fängelset och mest bidraga
            till att slappa respekten för detsamma. De anse fängelset hardt
            när som sin rekreationsort, dit de då och då behöfva komma, för
            att under en eller annan vecka få sin af sup- ning, vanvård och
            svält förstörda kropp upphjelpt. Många af dem hafva det aldrig
            så bra, hvad angår kost, renlighet och sängplats, som då de äro
            på fängelset. Att då och då få utbyta landsvägsgropen eller rännstenen
            mot en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6rN13yH6nCbuacRDUff7km">
            Mötioner i Andra Kammaren, N:o 74. 5
          </p>
          <p xml:id="i-LqFT9rzHU2zKS5q1AS2GiZ">
            ordentlig säng kan för dem icke vara annat än en förmån. Fyllbultar
            borde i sanning genom lämplig omvexling mellan vanlig fångkost
            samt vatten och bröd få en erfarenhet af, att fängelset icke är
            en sanitets- inrättning, dit man endast genom lagöfverträdelse
            kan vinna inträde, utan att det är en straffanstalt för lagöfverträdelse.
            Den dernäst största grup- pen af bötesfångar, eller omkring 20
            &gt;, äro sådana, som för uraktlåtenhet att inställa sig vid domstol
            blifvit dömda till böter. Beträffande bevä- ringsmännen är det
            icke alltid likgiltighet eller trots att ställa sig bestå- ende
            lag till efterrättelse, som varit orsaken till deras uteblifvande,
            utan några hafva nog velat åtlyda förordningarne, men sådana skäl
            hafva varit för handen, att de icke ansett sig kunna. Om de känt
            bestämmelserna och förstått att göra anhållan om uppskof ett eller
            annat år, hade sådant tvifvelsutan dem beviljats. Nu hafva de
            i stället i sin okunnighet med fars och mors samtycke helt enkelt
            valt att uteblifva och underkasta sig påföljderna. Man har i hemmet
            diskuterat fängelsefrågan och gjort sig förtrogen med att i fängelset
            aftjena böterna, men att få i hemmen under- handla om att taga
            fängelse för böter, kan icke annat än bidraga till att minska
            respekten för fängelset. Somliga af de öfriga bötesfångarne hafva
            låtit förstå, att de nog orkat med att betala böterna, men hafva
            ansett det förmånligare att genom fängelse blifva dem qvitt. Kortligen,
            man finner inom alla de olika grupperna af bötesfångar den tanken
            förherskande, att fängelsestraff är en dem gifven förmån, af hvilken
            de böra göra bruk. För fängelset hafva de förlorat all respekt.»
            »Ett stort antal af fångpersonalen», yttrar predikanten vid Malmö
            länsfängelse, »hafva varit bötesfångar. Endast bötesfångar hafva
            varit 517 män och 23 qvinnor ...... nästan utan undantag hafva
            de blifvit dömda för fylleri, oljud och våldsamt motstånd mot
            polis. Få af dem hafva stannat mer än 15 dagar. De flesta stanna
            5 å 6 dagar i sänder. Respekten för fängelsen torde ej vara större,
            än att de skulle anse det som en stor olycka, om de händelsevis
            hade pengar till böternas beta- lande. Vida beqvämare är det då
            att få ett par hvilodagar i fängelset.» Äfven inom utlandet har
            frågan om de kortvariga fängelsestraffens användning blifvit föremål
            för uppmärksamhet från lagstiftarne och i fångvårdsväsendet praktiskt
            erfarne män. Angående dessa straff och med särskild hänsyn till
            förvandlings- straffen yttrade chefen för Belgiens fångvård vid
            internationella krimina- listföreningens årsmöte i Bräössel 1889:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F7V9Pw3pRpwGkQ7Fm7FWfC">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 74.
          </fw>
          <p xml:id="i-Uqv2WbXxXL7yPe7VaDR7VL">
            »Erfarenheten synes hafva ådagalagt, att dessa straff verka antingen
            för litet eller för mycket. För recidivister är några dagars,
            till och med några veckors förlust af friheten en löjlighet såsom
            straff. Det är hvar- ken repressivt eller uppfostrande, hvarken
            afskräckande eller förbättrande. För nybörjarne åter är det en
            allvarsam sak. Då det gäller en person, som för första gången
            straffas för en obetydlig förseelse, är det korta fängelsestraffet
            ej allenast onyttigt, utan genomgående skadligt. Det ned- sätter
            den hederlige mannen i egna och andras ögon, försvagar hans känsla
            af egen värdighet och hans moraliska spänstighet. Efter under-
            gånget straff återvänder han till sitt hem vanärad, stundom kan
            han ej mera finna sitt lefvebröd, han har förlorat sin plats på
            verkstaden, eller hafva kunderna öfvergifvit honom. Dagsverkaren
            har sin enda styrka i arbetets regelbundenhet, endast denna gör
            det möjligt för honom att spara. Dömes han nu till fängelse, rubbas
            alla vilkoren för hans existens; från denna stund har han förlorat
            sitt fotfäste i lifvet. Modlöshet inställer sig, och han söker
            sin tröst i glaset. Han befinner sig redan på det sluttande plan,
            som leder till lösdrifveri och tjufnadsbrott; han har fastnat
            i fängelse- maskineriets kuggverk och kommer ej lös.
          </p>
          <p xml:id="i-YaRLVfqUaVYodrn6ECVmAw">
            Men fängelset verkar icke allenast förstörande på individerna;
            det bringar ej mindre förderf i socialt hänseende. Man måste sätta
            sig in i de känslor och föreställningar, som derifrån studsa öfver
            till de lägre klasserna, de tankar straffet hos dem väcker, det
            omedvetna intryck, som deraf hos dem framkallas. Då arbetaren
            dömes till fängelse, föres han från sin dåliga och ofta osunda
            bostad till en snygg och ljus cell, som uppvärmes eller luftas
            allt efter omständigheterna, han får der bättre föda än i hemmet,
            hans hvila är mera ostörd, han får arbete och betal- ning för
            sitt arbete, böcker, sjukvård o. s&amp; v. Man kan icke tänka
            sig annat, än att, då fången kommer på fri fot, han skall i samtal
            med sina kamrater utbreda den föreställningen, att fängelset är
            en särdeles ange- näm vistelseort. Straffsystemet är derigenom
            undergräfdt, dess moraliska och afskräckande verkan upphäfd.
          </p>
          <p xml:id="i-9S2mmJj3uCScJLCgTuwiYs">
            Det öfverdrifna användandet af kortvariga fängelsestraff inverkar
            äfven högst menligt på fängelseförvaltningen. Cellfängelserna
            med deras stora anläggningskostnader och dyrbara apparat äro organiserade
            för att till förbättring emottaga en ständig besättning af brottslingar,
            som der tillbringa en någorlunda lång tid, och ingalunda för en
            kundkrets, som kommer och går, fordrar ständig uppassning och
            lägger stora hinder i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T7iSSHcHYj6xYP8j6wAdRF">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 74, 7
          </fw>
          <p xml:id="i-9UmCMYrQVZxX7QMMrm4K7N">
            vägen för fångvårdstjenstens ordnade gång. De kortvariga fängelsestraffen
            ålägga fångvårdspersonalen en lika tung som onyttig börda.» I
            sammanhang med frågan om olämpligheten af de kortvariga fängelse-
            straffen och önskvärdheten af att inskränka desammas användning,
            upp- ställer sig också spörsmålet om åstadkommandet af ett mera
            effektivt och ett mindre moraliskt förderfligt straffmedel än
            dessa. Såsom sådant fram- ställer sig- i första rummet vilkorlig
            straffdom, som nu mera blifvit upp- tagen i den positiva lagstiftningen
            inom flere af såväl inom- som utom- europeiska länder och i andra
            åter är föremål för lagförslag. Påpekande ett yttrande af Meyhew:
            »Främsta grundsatsen för en upplyst straffrätt är att hellre söka
            så länge som möjligt hålla folket ifrån fängelserna än att der
            spärra in dem för de mest obetydliga förseelser», framhåller chefen
            för fångvårdsstyrelsen i ofvan nämnda skrifvelse af den 24 febru-
            ari 1889 i fråga om ovilkorlig straffdom, bland annat: »Erfarenhen
            har nemligen ofta visat, att ehuru en första lagöfverträdelse
            begåtts mera af oförstånd eller i öfverdåd och lättsinne än af
            verkligen ond och brottslig vilja, så har dock den straffade än
            i följd af upprörd och förbittrad stäm- ning öfver det straff,
            hvilket för honom ter sig såsom en orättvisa, än tillbakastött
            af andras föraktliga yttranden eller kränkande omdömen, än åter
            i följd af de yttre förhållanden, i hvilka han såsom straffad
            blifvit försatt, föranledts att fullfölja den olycksväg, på hvilken
            han slagit in, och slutligen rent af gått förlorad, änskönt, menskligt
            att döma, denna sorgliga bana aldrig behöft ifrågakomma, der blott
            första steget undvi- kits eller han i tid kunnat återföras till
            rätt väg. För att befrämja en sådan återgång, har man anlitat
            de utvägar, hvilka angifvas af såväl det vilkorliga domfällandet
            som ock varningsdomen. Man har i sådant syfte, beträffande den
            förstnämnda metoden, stadgat, att om någon, som för första gången
            dömes, kännes skyldig till straff ej öfverstigande viss tid, må
            domstolen vara berättigad att bestämma, det med domens verkstäl-
            lande må anstå viss tidslängd, hvars maximum lag föreskrifver;
            har vid den bestämda tidens förlopp ingen ny dom ågått den sålunda
            dömde, är den första att anse såsom förfallen. I händelse deremot
            ny dom träffat honom, sammanlägges den förra med den senare och
            båda verkställas. .. Och utan all tvekan torde böra erkännas,
            att varningsdom och vilkorligt domfällande säkerligen hafva sin
            betydelsefullaste användning med hänsyn till desse unge anklagade,
            för hvilka hvad som i går var ett pojkstreck i dag blifvit en
            förbrytelse, utan att de sjelfve undergått den förändring eller
            hunnit den utveckling, som skulle kunnat åvägabringa någon ändring
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hf7ChnAFhGafskas1sEz2N">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 74.
          </fw>
          <p xml:id="i-LcRuUFPf63fAdX1Knt36Yq">
            i derag egen uppfattning af gerningen eller något allvarligare
            öfvervä- gande deraf, innan den begicks. Det torde ock böra erinras,
            att vår så- väl kyrkliga som administrativa rätt sedan långt tillbaka
            känt och an- vändt varningen såsom en sjelfständig straffdom i
            fråga om mindre för- geelser.» Såväl inom internationella kriminalistföreningen,
            hvartill räkna sig många af rättsvetenskapens frejdade namn och
            som på sitt program upp- stält, bland annat, att frihetsstraff
            af kort varaktighet kunna och böra er- sättas af andra lika verksamma
            straffmedel, som äfven på nordiska jurist- mötet i Stockholm 1896
            har frågan om vilkorlig straffdom utförligt och uttömmande debatterats,
            hvarom jag hänvisar till dels en uppsats af pre- sidenten Staé&amp;l
            von Holstein i Holms juridiska arkiv för år 1889 och dels juristmötets
            tryckta förhandlingar. Chefen för fångvårdsväsendet i Belgien,
            der, som bekant, en lag om vilkorlig straffdom är gällande sedan
            10 år tillbaka, rekommenderar denna lag på det varmaste till efterföljd:
            »Hotet om verkställighet», säger han, »i händelse af återfall
            vore en vida starkare tygel på brottsligheten än det verkstälda
            straffet. Sjelfva domen vore tillräckligt repressiv emot ringare
            bedrägerier, obetydliga tjufnadsbrott, våldsamheter och injurier
            och saknade ej heller preventiv verkan emot personer, som ännu
            bure fruktan för att stå tilltalade inför domstol. Lagen vore
            ett korrektiv emot öfverdrifterna i ett straffsystem, hvars resultat
            vore att fylla fängel- serna med en hop menniskor, som hastigt
            passerade dem, ofta till ohjelp- lig skada för deras egen framtid,
            alltid utan något gagn för sambhället. Det vore visserligen sant,
            att rättigheten till verkställighetens uppskju- tande stälde stora
            anspråk på domarens initiativ och samvetsgrannhet och tvunge honom
            att noga skilja emellan dem, för hvilka metoden passade, och dem,
            för hvilka densamma vore olämplig; men uppgiften stode i öfver-
            ensstämmelse med domarens naturliga verksamhet, och höjde hans
            ställ- ning såsom samhällets representant. Men i synnerhet framhåller
            sist sagde fångvårdschef, att bland alla de olika medel, som blifvit
            föreslagna till inskränkning i användandet af de gagnlösa och
            skadliga fängelsestraffen af kort varaktighet, vore det vilkorliga
            domfällandet det enda praktiska.» Inom utlandet är, såsom jag
            förut påpekat, denna reform redan ge- nomförd i flere länder,
            nemligen England 1879, Belgien 1888, Frankrike 1891, Preussen
            1895, Sachsen samma år, Portugal 1893, Norge 1894, Luxemburg 1892,
            Neuchatel 1891, Genéve 1892 samt flere utomeuropeiska länder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Yb1BKvK3HBB7V1xWotvNZY">
            Motioner i Andra Kammären, N:o TÅ. )
          </p>
          <p xml:id="i-9WvASP7hVFvTUukoduHB2t">
            Dessutom är reformen föremål för lagförslag inom Österrike, Ungern,
            Italien, Schweiz med flere länder. Enligt den norska lagen om
            vilkorlig straffdom' kan, när straff, som domstolen ådömer, är
            böter eller fängelse och då särskildt förmildrande omständigheter
            föreligga, i domen bestämmas, att straffets fullbordan skall under
            vissa vilkor anstå. Domstolen har dervid att taga hänsyn till
            den skyldiges ålder och föregående vandel, till förbrytelsens
            obetydliga be- skaffenhet, de synnerligt förmildrande omständigheter,
            hvarunder den blef begångéen, äfvensom att den skyldige har afgifvit
            en fullständig och upp- rigtig bekännelse och erbjudit den kränkte
            målseganden den upprättelse och ersättning, hvarpå denne har anspråk,
            eller förklarat sig beredd att efter förmåga gifva sådan ersättning.
            i Föröfvar nu icke den dömde under de tre närmaste åren efter
            domens afkunnande någon uppsåtlig förbrytelse, hvarför han lagföres
            och ådömes fängelse eller högre straff, betraktas straffet såsom
            utståndet i och med domens afkunnande. ' Närmare föreskrifter
            lemnas vidare i lagen huru med en vilkorligt domfäld skall förfaras,
            om han under dessa tre år föröfvar andra förbry- telser än nu
            nämnda, eller om han före vilkorliga domen föröfvat något brott,
            hvarför han åtalag, eller underlåter till målseganden inom derför
            bestämd tid gifva ersättning m. m. Vilkorlig dom är liksom vilkorlig
            frigifning så att säga ett försök från samhällets sida att genom
            en vädjan till hans ambition återupprätta den fallne; och att
            denna vädjan i många fall ej är fruktlös, visar erfa- renheten
            inom de länder, der reformen är genomförd. De motionen bi- fogade
            statistiska uppgifterna angående de hittills vunna resultaten
            af den vilkorliga straffdomen synas vittna fördelaktigt om dess
            användning. Dess praktiska fördelar sammanfattades af den norska
            föredraganden å nordiska juristmötet i följande ord: »Vilkorlig
            dom är ett godt för förbrytaren icke blott derför, att den sparar
            honom från skam och olycka, utan också derför, att den underlättar
            honom i hans sträfvande att resa sig efter sitt fall; den är ett
            godt för hans närmaste, som i många fall räddas från att blifva
            utsatt för bekymmer och nöd; den är ett godt för den förnärmade,
            som ofta vet, att den skall få sitt för- lorade ersatt; den är
            ett godt för hela samhället, som icke blott undgår utgif- ter
            för fångvården och kraf på fattigvårdsunderstöd, utan också får
            nyttiga medlemmar af dem, hvilka eljest skulle hafva blifvit vane-förbrytare;
            den är slutligen ett godt för oss jurister. Det fins väl knapt
            någon domare, som Bih. till Riks. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2
            Band. 15 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DbtBv96mBne7tQJVjL4o8e">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 74.
          </fw>
          <p xml:id="i-VphuNawRyJunP8wChVhDjS">
            icke under sin tjensteutöfning ofta har önskat, att han kunde
            underlåta att straffa, i känslan deraf att straffet kan få så
            vidt gående följder för förbrytaren och hans familj, att det icke
            blir någon rimlig proportion mellan brottet och straffet. För
            honom blir i dylika fall den vilkorliga straffdomen en stor hjelp.
            Han tvingas ej längre att beröfva hustru och barn sin försörjare,
            han blir i tillfälle att gifva förbrytaren en utväg att undgå
            straff, om han för framtiden vill föra ett hederligt lif.» Ehuru
            vilkorlig dom sålunda innebär obetingade fördelar, som tala för
            dess införande i vår lagstiftning, kan den vilkorliga domen dock
            ej i alla fall af ringare och obetydliga förseelser och under
            alla omständig- heter såsom straffmedel ersätta de kortvariga
            frihetsstraffen. I fråga om vane-förbrytaren, den åt dryckenskapen
            hemfallne, den genom vanvårdad uppfostran och dåliga inflytelser
            missrigtade ungdomen, lärer nog ej den vilkorliga straffdomen
            vara något effektivt straffmedel till förekommande af upprepade
            förbrytelser, liksom ej heller en sådan dom torde kunna anses
            lämplig i fråga om mångahanda slags förseelser mot administrativa
            författningar, mot rättegångsordningen m. m., t. ex. utevaro från
            beväringsmönstring och inskrifningsförrättningar m. m., ute- blifvande
            såsom part eller vittne. I omsorgen om vanvårdad och vanartig
            ungdom och dess återförande till samhällsnyttiga individer har
            samhället utan tvifvel en stor och vigtig pligt att fylla, och
            frågan derom har ju redan blifvit föremål för förberedande åtgärder
            från Kongl. Maj:ts sida. Fylleriförseelsernas oerhörda tillväxt
            inom samhället torde påkalla en allvarlig undersökning rörande
            sättet att förekomma dem eller ned- bringa antalet deraf. Resultaten
            af bötesstraffen och de korta frihetsstraffen torde beträf- fande
            den åt rusdryckerna hemfallna individen, den oförbätterliga drin-
            karen vara alldeles betydelselösa, något hvarom också fångvårdspersonalen
            synes hafva en allmän erfarenhet. Har drinkaren en gång kommit
            in på rusdryckernas förderfliga stråt, afskräcker ej några dagars
            fängelse honom från att, lössläppt, fortsätta på samma stråt.
            Han är hemfallen under en sjukdom, som endast såsom sådan torde
            kunna häfvas. Insättandet af en sådan person, som genom upprepade
            fylleriförseelser visat sig vara hemfallen åt dryckenskapen, å
            för ändamålet inrättade drin- kareasyler, hvartill måhända städerna
            skulle vara villiga använda en del af sin vinst på bränvinsförsäljningen,
            torde vara enda möjligheten att rädda denna person från fysisk
            och moralisk undergång och bevara honom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HhybFnkUDoUGmpgnotvZ16">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 74. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-P6vGKdn6koLvKTkVynQvAb">
            åt samhället. I fråga om de förseelser, som bestå i utevaro från
            bevä- ringsmönstring och inskrifningsförrättningar m. m., tillåter
            jag mig anföra ett uttalande af chefen för fångvårdsstyrelsen
            i skrifvelsen den 24 februari 1889: »Enligt infordrade uppgifter»,
            säger han, »hafva i följd af uteblif- vande från beväringsmönstringar,
            inskrifningsförrättningar m. m. jemlikt värnpligtslagen den 5
            juni 1885 ådömda böter i fängelserna aftjenats år 1887 af 481,
            år 1888 af 1,304 och år 1889 af 1,060 ynglingar. Under sagda trenne
            år hafva således 2,845 värnpligtige varit för böters aftje- nande
            inspärrade i rikets fängelser. Att fångvården under de tre till
            fem dagar deras vistelse i fängelserna varar skulle kunna varaktigt
            påverka derag pligtbegrepp, är föga troligt, likasom platsen tydligtvis
            icke väl lämpar sig för lifvande af deras fosterlandskärlek; men
            det kan möjligen befaras, att fängelseminnen i andra afseenden
            göra mera varaktiga lika- som ock i olika rigtningar mindre förmånliga
            intryck på de ungas sinnen. Derest icke de för ifrågavarande försummelse
            ådömda böter kunna aftje- nas i särskilda militärarrester, förefaller
            det mig såsom väl värdt att öfver- väga, huruvida icke påföljden
            för dessa uteblifvanden kunde sättas i ut- sträckta skyldigheter
            inom värnpligtsområdet, vare sig genom förlängd tjenste- tid eller
            annorledes, hellre än att fortfarande låta, på sätt nu eger rum,
            fängelserna blifva för en stor del af den värnpligtiga ungdomen
            ett slags förskolor för dess utbildning till fosterlandets försvar.»
          </p>
          <p xml:id="i-QVkcj2Euo33P93C7ziAiuN">
            En mängd förseelser återstår. dock alltid; emot hvilka de nu
            före- slagna åtgärderna icke lämpligen kunna användas och der
            sålunda endast bötes- och förvandlingsstraffen finnas till hands.
            Att förvandlingsstraffen till följd af sin kortvarighet ej kunna
            fylla den sida af straffets ändamål, som är att förbättra den
            dömde, torde vara otvifvelaktigt och har jag redan sökt framhålla.
            Af samma orsak och med hänsyn till det sätt, hvarpå förvandlings-
            straffen äro anordnade, kännas de för denne ej såsom något strafflidande
            och utgöra derför ej något afskräckande moment, hvarken för den
            dömde eller omgifningen. Der sålunda med hänsyn dertill, att en
            förseelse ej kan eller bör af staten lemnas helt och hållet ostraffad,
            de kortvariga frihetsstraffen måste såsom förvandlingsstraff användas,
            kan ifrågasättas, huruvida dessa icke böra gifvas en mera skärpt
            form än för närvarande.
          </p>
          <p xml:id="i-E617Be6vWzvXB1djCYKaQA">
            Det måste förefalla absurdt, att staten skall låta hemta en bötesfånge
            med fångskjuts ofta långa vägar för att derefter insätta honom
            tre a sex
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5BTtLD5KoZVFZj6HaRUsv2">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 74.
          </fw>
          <p xml:id="i-88UJH6hTaWbE97ZjxXMaVg">
            dagars tid i ett förvaringsrum, der han i vanliga fall har det
            i alla af- seenden bättre än i det fria tillståndet. Statistiken
            visar också, såsom jag förut framhållit, att sedan vatten- och
            brödstraffet 1884 afskaffades, har antalet bötesfångar, som undergått
            förvandlingssraff, ökats under 10 år från 10,047 till 15,659.
            Under 1895 inforslades 11,041 fångar, hvaraf nära hälften eller
            5,002 personer voro bötesfångar. Af till fångtransporten samma
            år använda statsmedel, 249,894 kr. 38 öre, åtgingo icke mindre
            än 79,284 kr. 26 öre till transport af bötesfångar, af hvilka
            de flesta, såsom jag påpekat, undergått 3 till 6 dagars fängelse.
            Vatten- och brödstraffet, tillämpadt under längre tid eller under
            i öfrigt sådana förhållanden, att den dertill dömde kan få fysiskt
            men deraf, måste naturligtvis anses absolut förkastligt, men synes
            deremot i förening med de kortaste förvandlingsstraffen, till
            exempel 3 till 6 dagar, der sådana nödvändigtvis måste ega rum,
            egnadt att bibringa dessa straff egenskap af ett verkligt strafflidande
            och således kunna gifva de nuvarande kort- variga frihetsstraffen
            något afskräckande moment, som de nu sakna. Tillämpadt på endast
            dessa nämnda korta förvandlingsstraff och allenast 2 sådana fall,
            der vilkorlig straffdom eller annan mildare straffart icke kunde
            ifrågakomma, skulle vatten- och brödstraffet träffa en hel mängd
            små förseel- ser, hvilkas begående och upprepande nog ofta kan
            härledas från likgiltighet och liknöjdhet för bestående straftbestämmelser
            och mången gång blott utgöra ett förhånande af dessa. | Hvad slutligen
            beträffar de längre, för höga bötesbelopp ådömda för- vandlingsstraff,
            kan möjligen föreslås dessas utbytande mot annan lämp- ligare
            straffart, till exempel tvångsarbete, såsom inom de tyska, franska
            och schweiziska lagstiftningarna, hvilken straffart dock mötes
            af starkt vägande motskäl. I detta afseende framhåller presidenten
            Stael von Holstein i sin upp- sats i Holms juridiska arkiv 1889
            om nya straffrättsfrågor följande: »Till sin natur ett förmögenhetsstraff
            synes teoretiskt sedt denna straffart visserligen lämplig såsom
            förvandlingsstraff; men ur praktisk syn- punkt möter den stora
            betänkligheter. Det är nemligen endast det rena kroppsarbetet,
            som kan efter dagsverkspris uppskattas i penningar — och sålunda
            lemna en fast förvandlingsnorm. Så snart ett intellektuelt mo-
            ment ger arbetet ett högre värde, blir det icke vidare kommensurabelt
            med: det råa dagsverket. Böters aftjenande genom arbete kan således
            icke erhålla allmän användning, men måste i alla händelser inskränkas
            till en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Mtf5TuARm48z3whqTDa4d">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 74. 13
          </p>
          <p xml:id="i-3cA54WpxfqgPh4rp72gzZR">
            viss samhällsklass. Emot denna betänklighet uppställes nu icke
            utan skäl den anmärkningen, att det är just inom denna samma klass
            af kropps- arbetare, som oförmågan att betala böter oftast förekommer,
            och att tvångs- arbetet sålunda, om icke uteslutande, dock i de
            flesta förvandlingsfall skulle komma till användande. Detta medgifvet,
            återstår dock svårigheten att på alla platser, der sådant erfordras,
            och i mån af behof bereda tillfälle för tvångsdagsverkenas utgörande.
            Äfven om man icke har något att in- vända emot, att den ådömda
            arbetsskyldigheten kan få stå inne någon tid i afvaktan på lämpligt
            tillfälle att få använda densamma, och äfven : om staten, såsom
            föreslaget blifvit, skulle mot ersättning af vederbörande kommun
            åt denna öfverlemna rättigheten att tillgodogöra sig tvångsdags-
            verkena, så lärer det dock till sist blifva helt och hållet beroende
            af lokala förhållanden, om tvångsarbetet såsom förvandlingsstraff
            kan blifva effektivt utan att urarta till skamstraff eller slafveri
            af skadligare verkan än fängelsestraffet. Denna fråga behandlades
            på fångvårdskongressen i Rom år 1885 utan resultat och qvarstår
            på dagordningen för fångvårds- kongressen i Petersburg sommaren
            1890.» Härmed har jag antydningsvis sökt påvisa några af de utvägar,
            som torde förefinnas, till afhjelpande af de påpekade missförhållandena.
            Då emellertid frågan om inskränkning i användningen af de kort-
            variga frihetsstraffen och deras ersättande, såvidt möjligt är,
            af andra lämpligare straffmedel synes mig vara af en utomordentligt
            stor både social och ekonomisk betydelse, men några reformer i
            dessa hänseenden ej utan föregående omsorgsfull 'och grundlig
            pröfning från sakkunnigt håll torde kunna praktiskt realiseras,
            vågar jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Gu5Y73jjYCWKZmABpuGJoR">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            Kongl. Maj:t täcktes taga i öfvervägande, huruvida och i hvad
            mån de kortvariga frihetsstraffen och särskildt de s. k. förvandlingsstraffen
            må kunna dels till sin användning inskränkas och dels utbytas
            mot andra lämpligare straffmedel, samt derefter låta utarbeta
            och för Riksdagen framlägga förslag till nö- diga reformer i gällande
            lag uti nu angifna syften.
          </p>
          <p type="date" id="i-QXGf3XjGFsyWjkduW5ZAPk">
            Stockholm den 25 januari 1898.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-S7fDHd3UZoaYPVsTrCrtMa">
            <p who="i-CQCbk3hcKEhENmU1urNQYc" type="signature">
              Georg Kronlund
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              I motionens syfte instämmer O Anderson
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xe4xHzbJoYU9ScT62fTv4P">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 74.
          </fw>
          <p xml:id="i-Adj14JSaqwGVV6A4hxsEQw">
            Bil. 1.
          </p>
          <p xml:id="i-VaZAe8UiAj6WD13VEHhxdy">
            Några statistiska uppgifter rörande vilkorlig dom, hemtade ur
            förhandlingarna vid nordiska juristmötet 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-EusSBertsiMKJFt3Vdt7YL">
            I grefskapet Suffolk i- Massachusetts, omfattande äfven staden
            Boston, blefvo under tioårgs-perioden 1879—088 7,251 personer
            stälda på prof,” deraf 2,803 personer under femårs-perioden 1879—983
            och 4,448 per- goner under senare femårs-perioden, hvilket utvisar
            en stark stegring i reformens tillämpning. Af de sålunda på prof
            stälda personer hade vid tioårs-periodens slut 6,359 eller 91.6
            procent af hela antalet uppfört sig väl, under det att 580 personer
            blifvit domfälda eller hade afvikit, hvar- emot för 312 personer
            pröfvotiden ännu icke utgått. Åren 1889—90 hafva äfven goda resultat
            att utvisa. 2,342 per- soner blefvo derunder stälda på prof, af
            hvilka 289 vid sistnämnda års utgång ännu icke utstått sin pröfvotid.
            Af öfriga 2,053 personer jemte de 312, hvarom förut talats, hade
            2,272 uppfört sig väl och endast 93 eller omkring 4 procent domfälts
            eller afvikit. På grund af lagen af år 1891 hafva under treårs-perioden
            '/,, 1891 —""/, 1894 i hela staten Massachusetts ytterligare 15,651
            personer blifvit stälda på prof. Sålunda ha sedan 1878 öfver 30,000
            personer blifvit stälda på prof, och om verkningarna häraf uttalar
            sig vederbörande myn- dighet mycket gynsamt. I Belgien afkunnades
            under femårs-perioden 1890—94 af les tribunaux correctionels tillsammans
            209,956 domar, hvari straffet löd på sex måi- nader eller mildare
            straff — hvari med andra ord vilkorlig dom kunde an- vändas. I
            66,259 fall eller 31,6 procent af förenämnda domar användes också
            en sådan dom. Vilkorlig dom användes under åren 1890 och 1891
          </p>
          <p xml:id="i-8EGH7xAKy11niiCnCxAuEo">
            + d. v. 8. för brott förvunna personer ådömdes icke genast det
            straff, som borde följa på brottet, utan domens afkunnande uppsköts
            på viss tid; om derunder de lagförda uppförde sig väl, ansågos
            de efter denna »pröfvox&gt;-tids utgång fria från vidare påföljd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DBzzt9ViJGaqkYGE4rd49Y">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 74; 15
          </fw>
          <p xml:id="i-ASoojUziybiRWS4oLFR98B">
            blott i tillhopa 18,289 fall, men deremot under följande två
            år i 32,251 fall. Af de vilkorligt domfälda personer blefvo 24,915
            dömda till fän- gelse och 41,344 till böter. Endast å 6,6 procent
            af dessa personer fullföljdes straffet, under det att 93,4 procent
            af dem vid femårs-periodens utgång icke begått någon ny förseelse.
            Härvid är dock att märka, att för en stor del af dessa personer
            pröfvotiden ännu icke tilländalupit, hvadan statistiken litet
            bevisar med hänsyn till spörsmålet, huruvida vil- korliga domen
            är egnad att afhålla personer från att begå nya förbry- telser.
            För polisförbrytelser fäldes under samma tidrymd inalles 697,795
            personer, hvaraf till vilkorligt straff 104,699 eller 15 :procent;
            af dessa komma på den första tvåårs-perioden blott 17,213, medan
            på den sista tvåårs-perioden komma 65,695 eller inemot 4 gånger
            så många. Blott 788 personer blefvo dömda till fängelse och återstoden,
            103,911, till böter. Vid femårs-periodens utgång blef återfall
            konstateradt i 1,397 fall eller i 1,3 procent af samtliga fallen.
            Men också här bör märkas, att en stor del af de domfälda ännu
            befunno sig i pröfvotiden. I en rapport af 1891 nämner justitieministern,
            att resultatet af lagen om vilkorlig dom är egnadt att förtaga
            det misstroende och fruktan, som uttalades vid reformens införande.
            Då i Frankrike pröfvotiden är 5 år och det icke förefinnes statistik
            längre än till utgången af 1893, kan denna med hänsyn till återfall
            icke vara af synnerlig betydelse. Med hänsyn till användningen
            må märkas, att vilkorlig dom användes af »les tribunaux correctionels»
            under år 1891 i 10.8 procent, under år 1892 i 11 procent och under
            1893 i 12.7 procent af de fall, i hvilka sådan kunde användas.
            : An- vändningen är mycket ojemn; under det den sålunda i distriktet
            Rennes under åren 1891—93 blef tillämpad i 16.3, 17.1, 21.2 procent
            af samt- liga möjliga fall, tillämpades den i distriktet Bastia
            blott i 2.2, 1.7 och 2.3 procent af dessa. I Paris användes den
            i 14.3, 13.1 och 13.9 procent af de derför lämpade fall. Inalles
            blef den i Frankrike vid »les tribunaux correctionels» från 26
            mars 1891 till utgången af 1893 använd på respective 11,778, 17,849
            och 20,399 personer, eller tillsam- mans 50,026. Af synnerligt
            intresse är användningen vid »cours d”assise», i det man här ser
            reformen tillämpad på straff af längre varaktighet. Från 26 mars
            1891 till utgången af 1893 afkunnades af dessa dom- stolar inalles
            136 vilkorliga domar. I 112 af dessa fall blef dömdt till fängelse
            på 1 år och derutöfver — deraf 13 på 5 år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-9ZoRPALumaQPZHaYRRF2RY">
            16 Motioner + Andra Kammaren, N:o 74.
          </p>
          <p xml:id="i-JvCAFg4ToBLzCEKzH8bfsT">
            Af de sålunda vilkorligt domfälda hade vid utgången af år 18938
            1,567 personer eller 3.1 procent gjort sig förfallna till undergåendet
            af dem ådömdt straff. Samtliga förbrytare befunno sig emellertid
            ännu i pröfvotiden. Det : må dock tillfogas, att franske inrikesministern
            år 1895 uttalar en varning mot att missbruka lagen, något som
            han antager hafva skett i enskilda fall. | I Luxemburg blef under
            tvåårs-perioden från 10 maj 1892 till 10 maj 1894 lagen använd
            i 477 fall, hvaraf blott 41 i polissaker; i 7 fall blef straffet
            senare fullföljdt. Då också här fristen för polissaker är 5 år,
            bevisar dock statistiken litet. I England föreligga blott uppgifter
            från sex jurisdiktioner, deribland från London. I dessa förmärkes
            dock en stark stegring i lagens an- vändning. Under sexårs-perioden
            1888—93 blef reformen tillämpad på 10,393 fall, deraf blott 2,530
            fall under de' tre första åren och deremot under de tre sista
            på 7,863 fall. Återfall konstaterades i 938 fall eller i omkring
            9 procent. I ett cirkulär af år 1892 anbefaller The Home Secretary
            lagens användning öfver hela landet, i det han påvisar dess gynsammaå
            resultat i dessa sex jurisdiktioner. I New Zealand blefvo under
            tiden 1886—93 561 personer stälda på prof. Af dessa befunno sig
            vid utgången af sistnämnda år 43 ännu i pröfvotiden, af öfriga
            hade 470 eller 90.7 procent uppfört sig väl. Staten beräknas hafva
            med reformens införande under dessa 8 år sparat öfver 200,000
            kronor i fångvårdsutgifter. I en rapport af 1891 förklarar chefen
            för fångvårdsväsendet, att det är all anledning att hoppas och
            tro, att i den mån som användning af lagen tilltager — när den
            brukas varsamt — skola förbrytelserna aftaga. Från Norge har icke
            erhållits någon fullständig statistik. Enligt de underrättelser,
            som den norske föredraganden vid nordiska juristmötet 1896 kunnat
            lemna, blefvo under tvåårs-perioden "/, 1894— /,1896 351 personer
            vilkorligt domfälda, dervid då frånräknades 5 per soner, hvilka,
            af underrätt vilkorligt dömda, i högsta instans fått domen ändrad
            till ovilkorlig. Å 33 eller 9.4 procent af de sålunda vilkorligt
            dömda har straffet sedermera fullföljts. Samtliga vilkorligt domfälda
            befinna sig emellertid ännu i pröfvotiden. Anledningen till att
            användningen af vilkorlig dom i Norge är, såsom synes, jemförelsevis
            mindre än i andra länder angifves vara den derstädes mycket ofta
            begagnade åklagaremyndigheten medgifna rätt att, då intet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__74/mot_1898__ak__74-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8SmrSptQDDWdHuQfNJajaV">
            Motioner i Andra. Kammaren, N:o 74. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-KoWaHHe9wtTdiQmRhcW9p8">
            offentligt intresse kräfver att förbrytaren straffas, eftergifva
            åtalet, i fall då förmildrande omständigheter föreligga. Detta
            förekommer i en mängd fall, der eljest vilkorlig dom skulle blifva
            använd, och särskildt i politi- sager eller smärre förseelser.
            Ensamt i Kristiania eftergafs sålunda under åren 1892—94 åtal
            i 10,038 fall af anmälda 65,867 politi-förseelser.
          </p>
          <p xml:id="i-RRPmoAACht31ZcE6zBTaxu">
            Bil. 2.
          </p>
          <p xml:id="i-WyPhc6bK9AyHi3Qug9ioaQ">
            Utdrag ur Sveriges officiella statistik rörande rättsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-SRLsKSNL3aF2yeRJfUt6Nz">
            Antal brott
          </p>
          <p xml:id="i-QMACnqf1dxnwf1fk2VQCuA">
            och förseelser Till fängelse
          </p>
          <p xml:id="i-Tkn8ocJa6HaR9rSBQ6kht">
            Brott Antal ringare na a för ringare för hvilka per- | Antal
            fylleri- | brott och för- dc SE fen sg brott och för- soner sakfälts
            | — förseelser. seelser emot ningar ang Sön - seelse m. m. iförsta
            instans. strafflag m. M.l rikets hushåll- " dömda per- ång dA.:
            soner.
          </p>
          <p xml:id="i-XN4DEdCG4UzJNvkhhzujxL">
            1880 | 61,417 19,355 33,490 25,052 33,902 506 1885 | 56,809 18,3356
            34,200 19,713 49,420 351 1887 | 60,759 21,142 36,686 21,337 32,7134
            9264 1839 | 63,022 22,994 38,943 21,459 54,815 394 1891 | 67,812
            25,907 43,049 21,3386 537,446 381 1893 | 67,227 25,379 41,785
            22,109 57,556 | 539 1894 | 69,280 26,621 44.075 21,601 58,351
            659 1895 | 70,268 28,410 45,959 20,152 58,885 636
          </p>
          <p xml:id="i-QetvK79p2KEAQ6TbgqXnwG">
            Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 15 Häft.
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
