<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1898--ak--00202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__202/mot_1898__ak__202-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8LMWvHSdB9GfAzeB1yZ7r">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 202. d
      </fw>
      <div xml:id="i-LhLq67PkebHaKT94SGiJvr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3DxPXSd7vzPHmJGUCaY7qB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WgQBwRBiNZ8MJ6vsxvhBua" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PLZ6Wn1NLmhNBwpkE3t2SE" type="motBody">
        <div xml:id="i-TVbmwRYLKJqp8PQcPyzvMy">
          <p xml:id="i-ScdJSn3xLAQ4Xa3ejkJkh">
            4 Motioner i Andra Kommaren, N:o 202.
          </p>
          <p xml:id="i-SWLQeJQQs5f5Gs4Z6HB5Kh">
            N:o 202,
          </p>
          <p xml:id="i-4bESkxCJkwjXNZjV6FWxLE">
            Af herr E. Eriksson i Qväcklingen, i anledning af' Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående ändrad lydelse af SS
            II, 21, 39 och 73 i förordningen om komnuunal-
          </p>
          <p xml:id="i-K1YqBWrGP4uZRXCmRZUsyq">
            styrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Muzr2VC6ggDiKewMsvkgZT">
            I kongl. propositionen angående begränsning af den kommunala
            rösträtten på landet, som Biksdagen fick mottaga den 5 dennes,
            föreslås endast en partiel lösning af frågan, emedan, såsom af
            statsrådsprotokollet upplyses, det ansetts lämpligt. att, i afbidan
            på den utgång, den kom- munala beskattningstrågan erhåller, låta
            anstå med förslag till lösning af frågan i dess helhet. Huruvida
            den pågående utredningen af den kommunala beskatt- ningsfrågan
            bör betraktas såsom något verkligt hinder för Riksdagen att edan
            nu besluta en fullständig reform af den kommunala rösträtten på
            landet, tilltror jag mig icke att bedöma, och jag skulle hafva
            funnit mig ganska tillfredsstäld äfven med en partiel reform 1
            det syfte, Kongl. Maj:t föreslagit, derest den föreslagna reformen
            kunde anses för det afsedda syftemålet tilltyllestgörande. Enligt
            Kongl. Maj: ts förslag skulle af aktiebolag rösträtt för andra
            beskattningsföremål än jordbruksfastighet ej få utöfve as för
            mer än en tjugondedel af kommunens hela fyrktal. Den föreslagna
            begränsningen skulle således åstadkommas medelst ett s. k. relativt
            röstmaximum samt endast afse andra beskattningsföremål än jordbruksfastighet.
            "Att den här ifrågasatta inskränkningen i aktiebolagens rösträtt
            skulle 1 tillämpningen blifva mera skenbar än verklig, torde framstå
            med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__202/mot_1898__ak__202-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EBMedDKBYvdvKhpXFxzwm7">
            tillräcklig tydlighet för en hvar, som genomläser de reservationer,
            som af herrar Elis Sidenbladh och Joh. Nydahl afgifvits mot den
            kommunala rösträttskomiténs betänkande. Nämnda reservanter hafva
            nemligen på- visat, att ett relativt röstmaximum icke ensamt är
            tillfyllestgörande för vinnande af en effektiv begränsning af
            de högsta röstetalen, i ty att verkan af detsamma står i motsatt
            förhållande till kommunernas storlek, hvadan en dylik begränsning,
            om den sättes till en qvot, som kan anses lämplig med hänsyn till
            förhållandena inom de små kommunerna, blir föga verksam inom de
            stora och största, d. v. s. just inom de kommuner, der bolagsväldet
            är mest öfverklagadt, och en verksam begränsning så- ledes mest
            af behofvet påkallad; att den nämnda begränsningsmetoden, om den
            skall användas, måste kompletteras med ett motsvarande absolut
            röstmaximum, emedan detta har en alldeles motsatt verkan, eller
            verkar med stigande styrka uppåt allt efter kommunernas storlek
            ; att en be- gränsning till '/20 af kommunens hela fyrktal skulle
            inom de största kommunerna medgifva så höga röstetal på en hand
            som 10,000 fyrkar och ännu flera, och att inom kommuner, der så
            höga röstetal äro sam- lade hos en enda röstegande, det icke kan
            blifva tal om något annat än ett kommunalt envälde eller fåvälde;
            samt att någon giltig anledning ej finnes att tillerkänna jordbruksfyrkarne
            ett högre röstvärde än andra fyrkar. Särskildt i fråga om aktiebolagen
            torde det vara mindre väl motiveradt att lagstadga någon åtskilnad
            i berörda hänseende, då ju för dessa jordbruksintresset i allmänhet
            är af endast underordnad betydelse. Härtill kommer, att det förnämsta
            af de skäl, som vid den kommunala rösträttsfrågans behandling
            framhållits för den meningen, att någon be- gränsning icke borde
            drabba jordbruksfyrkar, eller den bestämmelsen, att rösträtt får
            utöfvas endast för jord, som skötes under eget bruk, åtminstone
            hvad sågverksbolagen beträffar, allt mera förlorar i betydelse
            derigenom, att dessa bolag, såsom bekant är, på senare tiden allt
            oftare börjat förbehålla sig sjelfva rösträtt för sina underlydande
            hemman, i det att dessas brukare ej erhålla kontrakt som arrendatorer.
            Denna sed, eller rättare osed, torde man icke böra uppmuntra genom
            att fritaga aktiebolagens jordbruksfyrkar från all röstreducering,
            och detta så mycket mindre, som dessa bolags sträfvan att slå
            under sig jordbruksfastigheter redan i och för sig betraktad är
            af beskaffenhet att hos fosterlands- vännen framkalla allvarliga
            bekymmer. På grund af hvad jag nu anfört och under åberopande
            af de Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 39 Häft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__202/mot_1898__ak__202-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4BsQrwnGSKQau1D9qYCc8U">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 202.
          </fw>
          <p xml:id="i-DTU7duSZSDLo12V5nxC55Q">
            utförligare motiveringar, som förekomma i de förenämnda reservationerna,
            tar jag mig friheten föreslå, att Riksdagen måtte besluta, att
            första stycket af &amp; 11 i förordningen om kommunalstyrelse
            på landet skall erhålla följande ändrade lydelse: Röstvärdet skall
            beräknas efter det en hvar röst- egande åsatta fyrktal; dock må
            ej af aktiebolag röst- rätt utöfvas för mer än en tjugondedel
            af kommunens hela fyrktal, eller i något fall för högre röstetal
            än det, som motsvarar ett tusen fyrkar. Ej heller må någon rösta
            för högre röstetal, än som sammanlagdt tillkommer öfriga röstegande
            inom kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-LmE5ZH8zmBSidheCSu3wQc">
            Stockholm den 8 februari 1898.
          </p>
          <p xml:id="i-LBGdk7n7tGUh3kDeuCoTFe">
            E. Eriksson.
          </p>
          <p xml:id="i-A2BcN1CYsypFnwhT6vay2X">
            Stockholm, Nya 'Tryckeri-Aktiebolaget, 1898.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
