<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__47/mot_1898__ak__47-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 47.
          </p>
          <p>
            N:o 47.
          </p>
          <p>
            Af herr Å. Norrman, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begä-
            ran om sådan ändring i värnpligtslagen och förordningen om inskrifning
            af värnpligtige m. m., att beväringens mönstring i hemorten måtte
            utbytas mot aflemnande af skriftliga uppgifter.
          </p>
          <p>
            Uti $ 32 värnpligtslagen samt uti kap. 8 af Kongl. Maj:ts nådiga
            förordning angående inskrifning och redovisning af värnpligtige
            samt deras tjenstgöring stadgas, att mönstringar med beväringen
            skola af kompaniområdesbefälhafvarne årligen förrättas under tiden
            mellan den 25 november och december månads utgång samt försiggå
            kompani- eller socknevis o. s. v. Af $&amp; 119 i den sistnämnda förordningen
            fram- går, att ändamålet med dessa höstmönstringar är att göra
            sig under- rättad om de värnpligtiges bostad och adress, granska
            inskrifnings- böckerna och i dem göra nödiga anteckningar och
            rättelser samt att i vissa fall meddela beväringsman underrättelse,
            om någon förändring inträffat i hans värnpligtsförhållande. Allt
            detta är tydligen sådana göromål, som icke nödvändigt påkalla
            beväringsmännens personliga in- ställels e, hvarför också $ 32
            värnpligtslagen talar om befrielse från sådan inställelse, och
            $ 117 uti förordningen om inskrifning och redo- visning bestämmer
            sättet och vilkoren för sådan befrielse, hvarvid huf- vudsaken
            är, att värnpligtig skall till kompanichefen insända bestyrkt
            uppgift om sin bostad efter den 28 oktober det år, mönstringen
            eger rum. Det vill af allt det nu anförda synas, som denna höstmönstring
            å särskilda orter eller »socknevis» vore temligen öfverflödig,
            då den ju innefattar sådana göromål, som lika väl kunde utföras
            uti kompani- områdesexpeditionen, och då redan nu är medgifvet
            att genom insän-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__47/mot_1898__ak__47-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 9
          </p>
          <p>
            dande af vissa uppgifter erhålla befrielse från inställelse vid
            sådan mönstring. Syftemålet med denna mönstring torde lika fullständigt
            kunna vinnas, om alla sådana värnpligtige åläggas att årligen
            inom viss tid (t. ex. 15 november—31 december) hvar och en för
            sig till kom- paniområdesbefälhafvaren insända bestyrkt uppgift
            om sin bostad och adress efter den 28 oktober, tillika med sin
            inskrifningsbok, hvilken sedermera i sinom tid borde till den
            värnpligtige återställas. Derigenom skulle vederbörande befäls
            resor till dylika mönstringar blifva öfver- flödiga och kostnaden
            derför bibehållas åt statskassan — en besparing, som uppgifvits
            till många tusen kronor för hela landet — och vidare skulle för
            allmänheten inbesparas de tusentals dagsverken, som nu an- vändas
            för inställelse vid mönstringarna, och de utgifter för de unga
            männen, som, ehuru onödiga, gerna pläga åtfölja sådana samlingar.
            Afven skulle det vid dylika tillfällen ofta inträffande oväsen
            och stoj alldeles undvikas. Af alla dessa skäl föranledes jag
            att nu vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte besluta att i underdånig skrif- velse till
            Kongl. Maj:t anhålla om sådan ändring uti värnpligtslagen och
            uti lagen om inskrifning och redo- visning af värnpligtige samt
            deras tjenstgöring m. m., att de derstädes föreskrifna höstmönstringar
            — »bevä- ringens mönstring i hemorten» — måtte 'utbytas mot bestyrkta
            skriftliga uppgifter, som åläggas de värn- pligtige att, jemte
            sina inskrifningsböcker, årligen å viss bestämd tid till kompaniområdesbefälhafvarens
            expedition insända.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt utskott auhålles vördsamt. Stockholm
            den 26 januari 1898. A. Norrman.
          </p>
          <p>
            I ofvanstående motion instämma: Carl G. Grundell. A. P. Johansson.
            Anders Olsson.
          </p>
          <p>
            Bih. till RBiksi. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 10 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
