<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__155/mot_1898__ak__155-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-B4bHpTwvhkMtBXJWE9fF7J">
        12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 155.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-T2Zs89rowkanpYKqLP24M9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XciBo3gpvo2SXmFDXsAoSA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DLV4ZFbLUbwPapZGFh8Dq7"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-393b5w7BNU5BG6eDnpG4U6">
        <div xml:id="i-GcoMBkcx353FzkfdhBx8yE">
          <p xml:id="i-DYcBzJHFEWAqyyCfAS5ycr">
            N:o 155.
          </p>
          <p xml:id="i-VuH4ctiKQ3gcqtV9TK6hsG">
            Af herr Hjalmar Branting, om sådan ändring af grufvestadgan,
            att inmutare af malmfyndighet a odisponerad kronojord erhåller
            rätt att mot afgäld komma i åtnjutande af kronans jordegareandel.
          </p>
          <p xml:id="i-CT4SAF6sbfNbjF7Sp6crFR">
            I samma mån som kännedomen om de inom vårt lands nordligaste
            delar förefintliga mineralrikedomar ökas, och den enskilda företagsamheten
            visar sig allt mera lifaktig i sträfvandena att tillgodogöra dessa
            derstädes blott föga anlitade naturtillgångar och dymedelst inom
            ifrågavarande öde- marker, der staten är så godt som ensam jordegare,
            bryta bygd och sprida kultur, desto mera oafvislig blir fordran
            att utan ytterligare uppskof få slutligen afgjord den magtpåliggande
            frågan, huruvida, i hvilken utsträck- ning och på hvad sätt staten
            skall begagna sig af sin jordegareandel. Vid 1897 års riksdag
            väcktes i sådant syfte två motioner, den ena förutsättande, att
            staten skulle frånträda alla sina anspråk härutinnan, den andra
            afseende, att berörda andel skulle komma staten till godo i form
            af en viss »royalty»&gt;, som det ålåge grufegaren att erlägga, samt
            att lagutskottet måtte utarbeta och framlägga förslag till bestämmelser
            af sådan art. Ingendera af nämnda motioner lyckades emellertid
            tillvinna sig Riksdagens bifall, den förra så mycket mindre, som
            Riksdagen och de bland dess utskott, som under senast förflutna
            nio åren yttrat sig i ärendet, äfvensom myndigheter, som blifvit
            deruti hörda, omfattat åsigten, att det allmänna ej utan vederlag
            borde afstå sin jordegarerätt. Förslaget att låta statens andel
            utgå såsom en af" gäld på den brutna malmen strandade hufvudsakligen
            på rent formella betänkligheter hos lagutskottet. Då det dock
            synes mig uppenbart, att detta system, hvilket förordats af såväl
            brukssocietetens fullmägtige i jern- kontoret och kommerskollegium
            som länsstyrelserna i de nordligaste länen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__155/mot_1898__ak__155-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LZmbLJX3RDmNkcieereh8E">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1509. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-XvFdCvzLtgrTp7XExS8XDv">
            och bergmästaren i norra distriktet, eger afgjorda företräden
            framför ut- arrenderingen af merberörda rätt ej mindre än bestämmelser
            rörande viss anpart af grufvans årliga bruttoafkastning, för att
            icke tala om att såsom delegare direkt deltaga i grufdriften med
            deraf följande risker, tillåter jag mig vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Dr2nuqqfVo1Lv4zL7CFzAR">
            att i grufvestadgan af den 16 maj 1884 vidtages sådan ändring,
            att inmutare af malmfyndighet å odispo- nerad kronojord må komma
            i åtnjutande af kronans jordegareandel mot godtgörelse af en viss
            årlig afgäld, hvars storlek af Riksdagen bestämmes i samma ordning,
            som för bevillningar stadgadt är.
          </p>
          <p xml:id="i-CL9yLJFPraYfNSkcVph7ag" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1898.
          </p>
          <p xml:id="i-77y8Bem8uAokF27p1VTbkg">
            Hjalmar Branting.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
