<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1898--ak--00095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__95/mot_1898__ak__95-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6gP7A6MZSN5QbPGKfjD54r">
        10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 95.
      </fw>
      <div xml:id="i-NJRtcHQ2rbovs17f3YsHm7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PesekbMAsNwF5aTjRugnax" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4BQpVdX4uU4opUcDoKZvna" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QA4a99E8an2R5kfCSikcHD" type="motBody">
        <div xml:id="i-S4rgSi7m4YfDjqZfb9jcAx">
          <p xml:id="i-VfwGBbw7KnjszffXTA4iTv">
            N:o 95.
          </p>
          <p xml:id="i-BnQ1Lep4TVTD6MzozdYPNs">
            Af herr El. ÅA. Zotterman, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ändring af $ 47 bränvinsförsäljningsförord ningen. |
          </p>
          <p xml:id="i-Q3FWTzT2iS4PXyuwye4DnP">
            Kongl. förordningen den 24 maj 1895 angående vilkoren för för-
            säljning af bränvin och andra brända eller destillerade spirituösa
            drycker stadgar angående utskänkningstiden följande: $ 26 mom.
            2: »Utskänk- ning af bränvin må under söcknedagar begynna tidigast
            klockan 9 för- middagen och i stad eller köping i allmänhet ej
            fortfara längre än till klockan 10 och å landet till klockan 8
            på aftonen»; mom. 3: »Under sön- och helgdagar vare i allmänhet
            utskänkning af bränvin tillåten en- dast vid måltider åt spisande
            gäster»; mom. 5: »Under gudstjenst skall utskänkningsställe alltid
            vara tillstängdt»; $ 27 mom. 1: »Vid tider, då bränvinshandel
            enligt föregående $ ej är tillåten, vare allt utlemnande af bränvin
            från försäljningsställe förbjudet»; mom. 2: »Det vare ock förbjudet
            att, då utskänkning ej är medgifven, låta bränvin å utskänk- ningsställe
            förtäras». Då lagbud och laga föreskrifter bestämmas och utfärdas,
            är det naturligtvis deras mening, som bestämma och utfärda dessa
            lagbud och laga föreskrifter, att de skola efterlefvas. Och på
            det att så skall ske, be- stämmas straffpåföljder för öfverträdelser
            af lagbudet i fråga. Så är äfven genom $ 42 af omhandlade kongl.
            förordning stadgadt, att förbrytelser i nu nämda fall bestraffas
            med böter: »första gången från och med 30 till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__95/mot_1898__ak__95-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PMBi4Rsd91UJ61vztq742F">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 95. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-WtdJsaW9QE4BEXBpZJ8ni8">
            och med :60 kronor samt andra gången från och med 60 till och
            med 120 kronor och vare dessutom »(rättighetsinnehafvaren)» andra
            gången sin rätt till »-— -— »utskänkning förlustig». Nu skulle
            man kunna tänka sig, att detta rätt stränga lagbud skulle i sig
            innebära ett tillräckligt kraftigt medel att motverka utskänk-
            ning på olaga tid. Utan tvifvel skulle så också vara förhållandet,
            om icke bestämmelsen i $ 47 af samma förordning lade, så att säga,
            hinder i vägen för en sådan effektivitet. Denna $ lyder som följer:
            »Hus- bonde ansvare för förbrytelse, som, med hans vetskap, mot
            denna förord- ning begås af hans hustru, husfolk eller i hans
            arbete antagen person, likasom vare förbrytelsen af husbonden
            sjelf gjord». För den händelse en utskänkningsinnehafvare åtalades
            för utskänk- ning på olaga tid och åtalet funnes grundadt, skulle
            den åtalade 'énligt S 42 dömas till böter första och andra gången,
            den andra gången äfven till förlust af sin rättighet. Han skulle
            sålunda med denna utsigt för ögonen : anse med sin fördel förenligt
            att noga akta på bestämmelserna om utskänkningstiden. Men med
            anledning af bestämmelsen i 8 47 ställer sig saken helt annorlunda.
            -Innehafvaren af utskänkningsrättigheter har biträden: hustru,
            husfolk eller : tjenare. Vid tiden för lokalens stängning tillåter
            han sig t. ex. att ha andra förrättningar. Biträdet låter rörelsen
            pågå; om det blir åtal af, förklarar husbonden sig icke ha den
            ringaste vetskap om den olaga utskänkningen, och han går fri,
            men biträdet får böta, om ock först sedan detta biträde för förbrytelsen
            särskildt åtalats. Skulle för- brytelsen upprepas och åtal äfven
            då ske, går det ju för sig att, om bi- trädet är en tjenare, få
            bort biträdet, och straffpåföljden blir svår att till- lämpa.
            I alla fall träffas icke hufvudmannen. Följden blir den, att,
            då den eller de, som ifrat för lagbudets efterlefnad, se, att
            det är biträdet och ej husbonden, som 1 detta fall får böta, nitet
            slappas och anmäl- ningarna eller åtalen uteblifva och olagligheten
            får opåtaldt pågå. Men fortsatt åsidosättande af gifna lagbud
            alstrar likgiltighet för lag i allmänhet. Det kan icke nekas,
            att med den nuvarande lydelsen af 8 47 utskänkning å olaga tid
            i vid utsträckning eger rum. Och förordningens bestämmelser om
            utskänkningstiden kunna, enligt min mening, ej bli till- börligt
            effektiva, förr än ansvaret för öfverträdelserna träffar husbonden.
            Behofvet af en ändring uti ifrågavarande fall synes mig derför
            vara uppenbart.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__95/mot_1898__ak__95-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BUExfg72u7AqLmYWzbqbGq">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 95.
          </fw>
          <p xml:id="i-Rcmj8PQMxB8rW33TGLeGL5">
            Vid 1895 års riksdag föreslog jag uti en af mig i Andra Kammaren
            väckt motion, n:o 31, att orden »med hans vetskap» skulle ur 8
            47 ute- slutas. Och jag framhöll bland annat, till stöd för min
            motion, bestäm- melserna i $$ 13, 14, 15, 16 och 17, jemförda
            med 88 24 och 26 i ordningsstadgan för rikets städer den 24 mars
            1868 och helsovårdsstadgan för riket den 25 september 1874, hvarigenom
            husbonde göres ansvarig för förseelser, som begås mot dessa stadgar.
            Bevillningsutskottet, som i sitt betänkande n:o 4 afstyrkte motio-
            nen, kunde icke finna, att de uti ordningsstadgan för rikets städer
            eller i helsovårdsstadgan för riket förekommande, af mig åberopade
            bestäm- melser voro i då förevarande hänseende jemförliga med
            då af mig före- slagna stadgande. Möjligheten till kontroll och
            till förekommande af lag- öfverträdelser i ena eller andra fallet
            vore, menade utskottet, väsentligen olika. Allt för stort ausvar
            skulle dessutom, enligt utskottets mening, genom sådan bestämmelse
            träffa husbonden. Villigt medger jag, att dessa utskottets skäl
            äro talande under den förutsättningen, att husbonden skulle genom
            lagändringen, sådan den då föreslogs, träffas som ansvarig för
            förbrytelsen, som af hans biträden be- gingos mot hvilken som
            helst bestämmelse i bränvinsförsäljningsförord- ningen. Icke så,
            då ändringen afser endast den olaga utskänkningen inom utskänkningslokalerna.
            I det fallet tror jag, att ingen skall kunna neka, att jemförelsen
            emellan å ena sidan bestämmelserna i ordnings- och helso- vårdsstadgan
            och å andra sidan bestämmelserna i bränvinsförsäljningsför- ordningen
            är fullt befogad. Ty kan husbonden kännas ansvarig i det ena fallet,
            så bör han ock vara det i det andra. För min del kan jag icke
            finna, att det skall vara svårare för en husbonde att tillse,
            det utskänkningslokalen är stängd på tid, lag bjuder, och att?
            derstädes ingen utskänkning eger rum under förbjuden tid, än det
            är för honom att tillse, det tjenaren eller hans husfolk icke
            öfver- träder vare sig ordningsstadgan eller helsovårdsstadgan
            i någon dess del. För öfrigt synes mig principen om husbondeansvar
            icke vara konseqvent tillämpad uti vår bränvinslagstiftning. Under
            det 8 47 i för- ordningen om försäljning af bränvin har den lydelse,
            jag här ofvan an- gifvit, är åter lydelsen af $ 31 mom. 1 af nu
            gällande kongl. förord- ning (13, 7, 1887), angående tillverkning
            af bränvin, följande: »För för- brytelse mot denna förordning
            af bränvinstillverkares hustru, barn, tjenste- folk och i bränneriet
            anstälde arbetare ansvare tillverkare, såsom vore
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__95/mot_1898__ak__95-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-L2BbZDg4X4XHqi7dno7ang">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 95. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-VN3cUinrPdHSd1E7Zy4hDK">
            förbrytelsen af honom sjelf begången, derest icke omständigheterna
            göra sannolikt, att förbrytelsen skett utan hans vetskap och vilja»
            etc. Denna bestämmelse om ansvar för bränvinsbrännare tillkom
            vid 1853—354 års riksdag efter tre stånds beslut. Och i öfverensstämmelse
            med denna princip föreslog särskilda utskottet vid nämnda riksdag
            i sitt betänkande n:o 13, att $ 47 i förordningen om försäljning
            af bränvin skulle lyda så här: &gt;»Husbonde ansvare för förbrytelse,
            som mot denna förordning begås af hans hustru, husfolk eller i
            hans arbete antagen person, likasom vore förbrytelsen af husbonden
            sjelf gjord, derest icke, på grund af för handen varande omständigheter,
            antagas må, att den skett utan hans vetskap och vilja.» Detta
            utskottets förslag godkändes af presteståndet ock borgare- ståndet,
            hvaremot ridderskapet och adeln antog ett af grefve Lagerbjelke
            framstäldt förslag till lydelse af paragrafen i fråga, hvilken
            lydelse sär- skilda utskottet i sitt betänkande n:o 20 tillstyrkte
            och Rikets Ständer se- dermera antogo, och som just hade den lydelse,
            $ 47 ännu innehar. Bonde- ståndet hade voterat i kull föregående
            paragrafer, och det hade sålunda ingen anledning uttala sig om
            $ 47, Skälet för ridderskapets och adelns beslut var hufvudsakligen
            det, att man ville häfda den rättsprincipen, att man vid åtals
            anställande skall bevisa den brottsliges vetskap om förbrytelsen,
            ej att den tilltalade skall bevisa sin oskuld. Särskilda utskottets
            skäl att frångå sitt första förslag anges vare det, att utskottet
            funnit den nya lydelsen »rigtigare än den förut föreslagna, då
            det är svårt för en husbonde att öfvervaka den för- säljning af
            bränvin, hvilken kan i hans hus af andra bedrifvas.» De åter,
            hvilka höllo på utskottets första förslag, ansågo, att man borde
            vara konseqvent och affatta bestämmelserna om husbondeansvar prin-
            cipielt lika i de båda bränvinsförordningarna. För min enskilda
            del kan jag icke biträda den mening, som seg- rade vid 1853—54
            års riksdag. Mig tilltalar i högre grad den form och uppfattning,
            som då i detta fall icke segrade. Har man i förordningen om tillverkning
            af bränvin stält husbonden ansvarig för förbrytelse mot denna
            förordning, så bör man ju också 1 förordningen om försäljning
            af bränvin ställa husbonden ansvarig för förbrytelse mot den förordningen,
            allra helst om sådant husbondeansvar inskränkes till allenast
            utskänkning på olaga tid uti utskänkningslokal. Det faller af
            sig sjelft, att jag för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__95/mot_1898__ak__95-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7g2P8FBBmHTg5Y891rY9NA">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 95.
          </fw>
          <p xml:id="i-TLEcupZC1MWXPGg2kqAxWS">
            min del helst såge, att vid ett blifvade förslag i frågan samma
            rättsprin- cip blefve gällande för hela bränvinsförsäljningsförordningen.
            Huru emellertid ändringen af paragrafen bör lyda, för att det
            åsyftade ändamålet skall kunna nöjaktigt vinnas, det tilltror
            jag mig icke kunna föreslå, utan torde. sådant förslag bäst åstadkommas
            af Kongl. Maj:t. För den händelse sådan ändring komme att vidtagas
            med $ 47, som jag har, äran föreslå, synes mig det större ansvaret
            och den större risken, som deraf för husbonden blefve en följd,
            möjligen böra motvägas genom , sådan ändring af $$ 39 och 42,
            att straffpåföljden, mistning af rättigheten, icke inträdde förr,
            än efter: det rättighetsinnehafvaren i fråga bötat tredje gången.
            På grund af hvad jag sålunda haft äran anföra, hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-4vx4wmncmcn7MCt22ZyxKf">
            att Riksdagen behagade i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla,
            det Kongl. Maj:t täcktes låta utreda, om och: under hvilka vilkor
            sådan ändring af $ 47 kongl. förordningen den 24 maj 1895 angående
            vilkoren för försäljning af bränvin och andra brända eller destille-
            rade spirituösa drycker kan och bör åstadkommas, att — helst i
            fråga om hela förordningen eler; om så icke anses lämpligt, åtminstone
            i fråga om utskänkning på olaga tid inom utskänkningslokal — ansvaret
            för förbrytelse mot förordningen hufvudsakligen träffar husbonden,
            samt att Kongl. Maj:t ville till kommande Riksdag inkomma med
            sådant: förslag i frågan, hvartill utredningen kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-EQmKrVrGbheRttjek9WHJ1">
            Om remiss till vederbörligt utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-GjmhcSxd5qF2qsm9AQv7cn">
            Stockholm den 27 januari 1898. KE. A. Zotterman.
          </p>
          <p xml:id="i-EAQj45bxRU7oj8CJoWVKNp">
            I motionens syfte instämmer: Axel Petri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
