<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1898--ak--00144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__144/mot_1898__ak__144-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XqyJ1CiNVSmmq3wwBg7zHY">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 144. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UXV7rWzeTjzSj4RYaWpY7A" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NjWS91yjEnfdfyKcFanZcM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ef1RMo3gEkvYLbprHzVq2j" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VQ24hogm5Xcj5deczeQ2h8" type="motBody">
        <div xml:id="i-W9f4pb3GV7bGvdAQmMDe4U">
          <p xml:id="i-4WnovUs2KtnYS1QWanLcKw">
            N:o 144.
          </p>
          <p xml:id="i-FvrNRrabu4w47rqYBVhPyx">
            Af herr 8S. J. Boöthius, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ändrade bestämmelser i fråga om straff för förseelser mot värnpligtslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-B5Ex4Wr62gAwfG6hGpMzbJ">
            I motion n:o 33 till Andra Kammaren vid 1893 års riksdag, i hvilken
            motion sex af kammarens ledamöter instämde, förslog herr C. Palm:
            »att Riksdagen må i skrifvelse till Konungen anhålla, att Konungen
            må taga under öfvervägande, huruvida icke de böter, som ådömas
            enligt gällande värnpligtslag, må vid bristande tillgång, i stället
            för att förvandlas enligt allmän lag, aftjenas genom viss ökning
            af den tid, under hvilken den bötfälde skall undergå vapenöfning,
            samt, derest sådant lämpligen finnes kunna ske, derom inkomma
            med förslag till Riksdagen.» Såsom skäl härför anförde motionären,
            att under åren 1887—1891 icke mindre än 4,693 värnpligtige fått
            genom fängelsestraff aftjena böter för öfverträdelse af värnpligtslagens
            stadganden (om anmälningar, in- ställelse vid inskrifning, mönstring
            och vapenöfning); nemligen:
          </p>
          <p xml:id="i-m8tMuYZ4EDQHGvH193WBE">
            1887 ooerrrrsssssadsar irsssssesns 0 seaneiirnnn 507 1888 ooo
            rrrssrrrssnssrrssrrsssrnsns rinna 1,321 1880 ooo srsssrasliissrsssrernsrenn
            sier ann 1,083 1800 es sr see senses srrnrsren ena 918 1891 864
          </p>
          <p xml:id="i-B48qtMQqNmmRJqsYK1DN7T">
            Att så många af våra vapenföra ynglingar få göra sin första bekant-
            skap med värnpligten genom att sättas i fängelse, ansäg motionären
            icke bidraga till en rätt uppfattning af deras skyldigheter mot
            fosterlandet, hvarjemte, enligt hans äsigt, ett sådant slösande
            med fängelsestraff för för- seelser, hvilka af allmänna opinionen
            icke erkännas såsom verkliga för- Bih. till Riksd. Prot. 1898.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 29 Häft. (N:is 144—151.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__144/mot_1898__ak__144-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JANdzsv1iwKYsCaYAZ1nB2">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 144.
          </fw>
          <p xml:id="i-KdMVRfF7v4tYTEaLjfrfex">
            brytelser, vore egnadt att nedsätta fängelsestraffens anseende,
            på samma gång staten derigenom betungades med betydande kostnader.
            I hvilken rigtning reformen borde gå, ansåg motionären rigtigt
            an- gifvet i ett af chefen för fångvården i februari 1890 till
            regeringen in- lemriadt memorial, hvari bland annat yttras: &gt;Derest
            icke de för ifrågavarande försummelser ådömda böter kunna aftjenas
            i särskilda militärarrester, förefaller det mig såsom väl värdt
            att öfverväga, huruvida icke påföljden för dessa uteblifvanden
            kunde sättas i utsträckta skyldigheter inom värnpligtsorhrådet,
            vare sig genom förlängd tjenstetid eller annorledes, hellre än
            att allt fortfarande låta, på sätt nu eger rum, fängelserna blifva
            för en stor del af den värnpligtiga ungdomen ett slags förskolor
            för dess utbildning till fosterlandets försvar.» Lagutskottet,
            till hvilket motionen hänvisades, fann förslaget »särdeles behjertansvärdt»,
            och den straff-form, motionären förslagsvis förordat, &gt;be-
            aktansvärd», men befarade, att ett likartadt genomförande af densamma
            möjligen kunde möta svårigheter af praktisk art och föranleda
            rubbningar af den för de olika vapenslagen och fördelningarna
            inom armén gällande tjenstgöringstid och dylikt; den för armén
            gällande disciplinstadgan kunde visserligen enligt utskottets
            mening lemna god ledning vid träffandet af det val förslagets
            antagande nödvändiggjorde, men utskottet tilltrodde sig dock icke
            att i sådant hänseende göra något bestämdt uttalande, utan ansåg
            sig derför »bäst främja motionens syfte» genom att hemställa:
            &gt;att Riksdagen måtte i skrifvelse anhålla, att Kongl. Maj:t
            ville taga under öfvervägande, huruvida icke förändrade föreskrifter
            i fråga om för- vandling af böter, ådömda enligt värnpligtslagen,
            må anses erforderliga, och derefter till Riksdagen afgifva det
            förslag i ämnet, hvartill anledning må förefinnas». Emot utskottets
            beslut reserverade sig utan angifvande af motivet herrar Fröberg
            och Claöson från Första Kammaren, af hvilka dock den sistnämnde
            under diskussionen 'i nämnda kammare upplyste, att hvad som föranledt
            hans reservationen var: att böternas utbyte mot förlängd vapenöfning
            möjligen kunde med- föra den föreställningen, att värnpligtslagens
            fullgörande vore ett ondt; att, om några värnpligtige finge erlägga
            böter och andra erhölle för- längd öfningstid, detta kunde synas
            innebära ett återupplifvande af friköp- ningsrätten; samt att
            motionärens statistik visade en tillbakagång i det öfverklagade
            missförhållandet. Af ledamoten af Andra Kammaren herr J. Anderson
            afgafs deremot en motiverad reservation, hvari visserligen erkändes,
            att motionen ginge i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__144/mot_1898__ak__144-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QJXmethRoFY2mhZ2sRD1fH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 144. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Q2MpohRHYi29wnEfCVqfzE">
            den rätta rigtningen, men meddelades, att reservanten yrkat afslag
            på den samma, emedan enligt hans åsigt &gt;lika förbrytelser mot
            värnpligtslagen höra drabbas af lika påföljd, och lagutskottet
            icke eger att utöfver hvad motionen föranleder till göra några
            framställningar». Reservanten uttalade emellertid en förhoppning,
            &gt;»att motionären eller någon annan vid nästa riksdag skall
            framkomma med förslag, att alla förbrytelser af värnpligtig mot
            nämnda lag skola bestraffas genom ökadt antal öfningsdagar, vare
            sig fortsättning af pågående öfningar eller särskild inställelse
            under något: af de påföljande ären». Då ärendet den 18 februari
            förekom i Första Kammaren, framstäldes (af friherre B. A. Leijonhufvud
            och H. Falk) från militärisk synpunkt betänkligheter mot böternas
            förvandling till förlängd vapenöfning, men antyddes, att motionens
            syfte lämpligen kunde vinnas genom böternas af- tjenande i militärarrest,
            hvaremot herr P. A. Bergström påpekade den möjligheten, att böterna
            kunde gäldas med de värnpligtiges dagaflöning, och sedan lagutskottets
            dåvarande ordförande, numera chefen för kongl. justitiedepartementet,
            under erkännande af att det i motionen anmärkta missförhållandet
            behöfde afhjelpas, förordat utskottets förslag, blef detta utan
            votering af kammaren bifallet. . Vid ärendets behandling i Andra
            Kammaren samma dag uttalade sig alla, som uppträdde i frågan,
            för motionens syfte. En talare (herr C. Ericson) befarade emellertid;
            att, om i värnpligtslagen insattes ordet »vapenöfning&gt; i stället
            för »fängelse», vapenöfning i den allmänna rätts- uppfattningen
            kommer att ingå såsom en mer eller mindre nedsättande straffart,
            hvarför han framkastade tanken att böterna borde aftjenas genom
            arbete på mötesplatsen efter mötets slut. Å andra sidan anfördes
            (af grefve Hamilton), att, &gt;»om man tager bort en straffart
            just derför att man anser den vanhedrande och sätter en annan
            i dess ställe, så följer väl icke deraf, att denna nya straffart
            också skall vara vanhedrande». I enlighet med sin uppfattning,
            att såväl utskottets förslag som motionen icke ginge tillräckligt
            längt, då de medgåfve olika straff för samma brott, yrkade reservanten.
            herr Anderson afslag a utskottets hemställan och fann understöd
            af flere talare, bland hvilka vice talmannen herr A. P. Danielson
            äfven gjorde gällande, att man borde vänta någon tid, innan en
            så nyss antagen lag som värnpligtslagen ändrades; det kunde nemligen
            tänkas, att de ifrågavarande öfverträdelsernas antal kunde sjunka,
            i mån af att lagen blefve mera känd och tillämpad. Resultatet
            blef också att kammaren med 130 röster mot 61 afslog utskottets
            hemställan. Den under ärendets behandling från flera hall uttalade
            förhoppningen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__144/mot_1898__ak__144-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NXbCqJFhyervGNgHAvLApd">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 144.
          </fw>
          <p xml:id="i-EZBu8gepBEFApQAn6NvPH1">
            att frågan med första skulle genom en ny motion bringas under
            Riksdagens pröfning, har icke gått i fullbordan, och under en
            tid af fem år har nu erfarenhet kunnat vinnas, huruvida det ifrågavarande
            missförhållandet verkligen är på väg att af sig sjelf upphöra.
            Uppgifter, som jag erhållit frår kongl. fångvårdsstyrelsen (se
            bil.), tyda på att motsatsen snarare är att befara. Under det
            att antalet bötes- fångar af ifrågavarande slag 1891 utgjorde
            864 (se ofvan), ställer sig stati- stiken för åren 1892—1896 på
            följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-Ks1LDKNZDZTRXUpeGm2VLN">
            180 oooessaarssssssserrnrtrn sn aasssssss sr snaran 905 LÖO oopoame
            tosse ronan sänder Er ornansnunsnnnsnn 821 1808 sees rrrnssss
            sas er ara saraaa 1,145 180 oo serna srsrrrss rn se snesseer an
            908 1806 oo srrssssrrnss senses sessrssssrnnn aa 940 Under sådana
            förhållanden synes tiden vara inne att söka åstadkomma en annan
            ordning än den nuvarande, hvilken — oafsedt det för foster- landskänslan
            upprörande i kombinationen värnpligt och fängelse för bortåt 1,000
            ynglingar årligen — äfven innebär allvarliga vådor. Fattas inspärr-
          </p>
          <p xml:id="i-WNDQ7tGKna7PmJrDrN18xD">
            ning 1 anstalter, afsedda för verkliga brottslingar, såsom en
            skam, så är det nemligen obilligt att med sådant slags fängelse
            bestraffa förseelser, som ofta torde bero blott af okunnighet
            eller låt vara slarf, och för mången yngling kan resultatet af
            en dylik bestraffning blifva ett förslöande af hans hederskänsla,
            hvarigenom han införes på brottets bana. Leder åter detta olämpliga
            och öfverdrifna användande af fängelsestraff — och detta torde
            vara det vanliga — till att fängelsestraffet förlorar sin afskräckande
            karakter, så är detta från samhällsordningens synpunkt ytterst
            beklagligt. Hvad angår sättet för frågans lösning, torde detta
            kräfva en utredning, som endast regeringen kan åstadkomma, och,
            liksom motionären och lag- utskottet 1893, anser derför äfven
            jag mig blott böra föreslå, att Riksdagen begär en sådan utredning.
            Vid förra tillfället strandade emellertid det hela på frågan,
            huruvida böternas utbytande mot annan straffart skulle vara obligatoriskt,
            d. v. s. bötesstraffet i detta fall borde helt och hållet afskaffas.
            För min del skulle jag ej hafva något emot att så skedde, men
            jag befarar att, om förslaget nu formuleras på sådant sätt, detta
            möj- ligen kan medföra samma följd, som den motsatta formuleringen
            förra gången medförde, eller att kamrarne stanna i olika beslut
            och dermed hela den vigtiga utredningen förhindras; derför synes
            mig Riksdagens hem- ställan böra göras så vid, att båda möjligheterna
            rymmas derinom. Äfven af ett annat skäl anser jag, att Riksdagen
            vid sin hemställan om utredning ej bör endast uttala sig för antingen
            ett partielt eller ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__144/mot_1898__ak__144-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2pMsFoaVcBdpyg6YrWdLad">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 144. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-VnuLHPjtV1yGeuLmmudDBL">
            fullständigt utbytande af bötesstraff mot annan straffart. Den
            af lands- höfding Bergström 1893 framkastade tanken, att bötesstraffen
            böra bibe- hållas, men böterna utgå af de värnpligtiges innestående
            dagaflöningsmedel, synes nemligen äfven böra komma under ompröfning.
            Visserligen kan detta blott tillämpas på dem, som verkligen fullgöra
            värnpligten, och om man icke stadgar, att den på sparbanksböcker
            insatta delen af dagaflönin- gen bör innestå, tills de värnpligtige
            fullgjort sina mönstringar, kunna ej heller dessa medel med säkerhet
            påräknas annat än för gäldande af böter för försummad inskrifning
            och inställelse till vapenöfning; men i många fall blefve dock
            på detta sätt påföljden lika för de försumlige, undvekes fängelsestraffet
            och undginges den orimligheten, att personer, som faktiskt hafva
            medel innestående hos statsverket, till stor kostnad för detta
            behandlas såsom medellösa. På grund af hvad som sålunda blifvit
            anfördt, får jag vördsamt föresla,
          </p>
          <p xml:id="i-76BwHtfjms2CtPiPGWCzdd">
            att Riksdagen genom skrifvelse måtte anhålla, att Kongl. Maj:t
            ville låta utreda, huruvida ej genom för- ändrade bestämmelser
            i värnpligtslagen det missförhål- landet må kunna rättas, att
            en stor del af den värn- pligtiga ungdomen straffas med fängelsestraff
            för för- seelser mot värnpligtslagen, samt att Kongl. Maj:t der-
            efter ville till Riksdagen göra den framställning, hvartill en
            dylik utredning finnes böra föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-Sj48X3TGbfAeBAQeyj49SW">
            Om remiss till lagutskottet anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-Gc8vsSwmo75nD4FaRwcTNp">
            Stockholm den 28 januari 1898.
          </p>
          <div xml:id="i-Lt47wkBYNcqRftgSm3bAYq" type="signatureBlock">
            <p who="i-Dcv7orvbcwV75515Zn1HKJ" type="signature">
              S. J. Boöthius
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__144/mot_1898__ak__144-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TsXUNQ9DAX2JwBanC2DBmH">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 144.
          </fw>
          <p xml:id="i-8YR7Vu6oGAxyeDCQ9eBeSo">
            Uppgift å antalet personer, som vid rikets läns- och kronocellfängelser
            undergått förvandlingsstraff för böter, ådömda dels (hvad angår
            år 1886) jemlikt art. IV i kongl. kungörelsen den 3 november 1860
            angående den allmänna beväringen, dels jemlikt art. VIII i värnpligtslagen
            den 5 juni 1885.
          </p>
          <p xml:id="i-HeuJcSG9zGebcf4swMJW6T">
            1886 | 1887 | 1888 | 1889 11890 1691 | 1802 1803 1804 1895 |
            1896 rr EEE TR ;t
          </p>
          <p xml:id="i-RwFu9aJDi9ULTU3vzu3DCp">
            Stockholms stads ransakningsfängelse! 33) 231 1291 97| 189) 201)
            194 149 198) 124' 140 Stockholms länsfängelse — 5 33): 25 8 13
            11 13 27 306 2 Norrtelge -kronohäkte.. — 4! 120 10 6 11 16) 14
            d 2 4 Upsala länsfängelse ........... — 3 28 18 5 15 105 16 6
            6 8 Södermanlands d:0...smmsssssssss sensorn sons —| — 5 2 5 3
            — 2 3 4 2 . Eskilstuna kronohäkte 3: 4 - 8 10 3 9 8 5 uu 5 12
            Östergötlands länsfängelse ............... — 6 12 1 8 9 4! 10
            TT 13 4 Norrköpings kronohäkte ............... 1 2 6 21 14 7.10]
            100-11 4 283 Kisa d:0 rensa — oe —- — 1 — 2 1 1 Jönköpings länsfängelse
            ................ 3 18 231 220 12 13 24 TT UU 10) 13 Kronobergs
            Ä:0-= dv mindes 1 5 23 83 22 21 ll 8 21 I3 9 Kalmar d:0o ögrsgrnllsnR
            59) 621 99 67 64] 49| 46) 371 60 47| 44 Vesterviks kronohäkte
            .................. 3 6 d 6 7 4! 10! 107 10 7) 15
          </p>
          <p xml:id="i-WKUgD7hRSty5tGmD2r7Wuq">
            — 3 4 9 7 4 2 8 9
          </p>
          <p xml:id="i-K145Jammq6SPT1jFddpk9T">
            Gotlands länsfängelse = ..mismosnsssssnona a 48| 127] 93) 76!
            701 76! 56) 126) 701 72
          </p>
          <p xml:id="i-MKTDoRxb4KCgBtfdxo4BZc">
            Blekinge. do 25 Karlshamns kronohäkte.................. 2 Kristianstads
            länsfängelse.................. 3 Engelholms kronohäkte..................
            — Malmöhus länsfängelse ....smsnns.n....v. — Ystads kronohäkte
            ...... säcks i 3 4 36
          </p>
          <p xml:id="i-9UNmv1S3apqqmiQ8CFKFMT">
            6! 261 14 16 8 Nu 3 10 6 7 Landskrona d:o ...... | no 7 33 34
            28 28 16) 200 29 28 26 Hallands länsfängelse........sssmssssnssnnna
            11 19) 34 15 9 7 4 9 dT 9 Varbergs kronohäkte....................
            5 191 20 6) 10 5 3 5 3 7 Kungsbacka d:0 omosmmsssssssssen na 4
            —!I 12 9 4 5 2 2 6 5 Göteborgs och Bohus länsfängelse...... 5
            520 62 43 39 59 47| 62 2 40 Uddevalla kronohäkte ..................
            25) 34) 25 280 11 211 12) 32 MM 25 Svanesunds [6 6 7 16! 10 6
            4 6 5 NM 141 ol Elfsborgs länsfängelse ...smmmmmmnnssonaa 24 3
            32 Hl 28 220 11 241 17| 29 98 Skaraborgs 0 Eileemenmnens ven 3
            4! 27) 47 221 16) 19 9 28 11 17 Vermlands d:0 oo rereresrssserrese
            nea —I 421 43l 111 201 14| 19) 21| 29) 201 25 Örebro d:0 oo erreeressssseeser
            ena 1 21 221 10 4 Tool 4 11 12 7 Vestmanlands d:0 om sssmsrssssssssssea
            — 2 10 8 6 ” 6 8 6) 19 Z Kopparbergs d:0o ooomosssssssssssssersna
            3 4) 68 17) 13 26 23 211 271 20) 30 Gefleborgs Å:0 oo rrererrssseesssrr
            ess —| 18 33 42 34 37 44 36) 551 56) 37 Hudiksvalls kronohäkte...............
            Se 5 9 121 10 6 4 17 17 4 5 UU Vesternorrlands länsfängelse ............
            5 201 26) 221 15 17 17] 22 271 23 25 Sundsvalls kronohäkte —I
            16 36 29 321 30 33 69 63) 61 60 Jemtlands länsfängelse ... 2 23
            37 14 15l 111 200 111 221 20) 13 Vesterbottens d:o na en 1 3 7
            3 I 2 9 5 8 11 14 Skellefteå kronohäkte.................... 1
            4 9 i 6 2 4 7 7 14 dT Lycksele d:0 = arne — 5 TW 3 3 1 4 3 14
            13 3 Norrbottens länsfängelse .................. 3 5 14 16 17
            9 8 9 19) 220 22 Haparanda kronohäkte .................. 8 20
            10) 138 6 13 8 10 11 16 12 Pajala d:0 oo rnssssresse nns —I 26!
            17] 231 211 220 3 35 28 37 1
          </p>
          <p xml:id="i-96e7EwXgrtL1pwL7g7g9VR">
            26 17 28 2 22 a 8 2 37 Summa/ 238| 507/1,3821]1,083] 918) 864|
            905| 821|1,145] 908] 940
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
