<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1898--fk--00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__fk__32/mot_1898__fk__32-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-M6zM6XhQJQwpqTfSZwTstz">
        12 Motioner i Första Kammaren, N:o 32.
      </fw>
      <div xml:id="i-EeM5cp9KymvvYTRMEmh3Y4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ERwyNW9CHjDXjeJa25vx6M" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VBXJ4XJo12qF34JTjyiKEG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2LpM2QCUFCuijLwviJBJCr" type="motBody">
        <div xml:id="i-EcNbxaAHzyRJJKGWBVkJSA">
          <p xml:id="i-XdwKscuFjUE4FL4Rickmax">
            Mot'oner i Första Kammaren, N;o 32, 11
          </p>
          <p xml:id="i-WDQqsgkfYFKHRyyyTxKbSs">
            N:o 32. Af herr Rettig, angdende förhöjdt anslag till handelsstipendier.
          </p>
          <p xml:id="i-8YCVaFeRCbumEMTEQtCqcx">
            Anslag till handelsstipendier beviljades af Riksdagen första
            gången år 1896, då på extra stat för år 1897 anvisades 10,000
            kronor för ända- målet. Enahanda anslag beviljades påföljande
            riksdag för år 1898, och Kongl. Maj:t har i statsverkspropositionen
            föreslagit Riksdagen att för nästkommande år anslå enahanda belopp
            till dylika stipendier. Då emellertid detta belopp är allt för
            litet att kunna vara till verkligt gagn för främjande af det beaktansvärda
            mål, som med an- slaget afses, torde det vara fullt påkalladt
            att framhålla behofvet af en ökning af anslaget. I sådant afseende
            tillåter jag mig erinra om det hufvudsakligaste af hvad hittills
            förekommit i fråga om anslag till handelsstipendier. Frågan om
            inrättande af dylika stipendier väcktes redan 1888 af styrelsen
            för Sveriges allmänna exportförening. Öfver styrelsens fram- ställning
            afgaf kommerskollegium underdånigt utlåtande af den 9 oktober
            samma år, deri uttalades önskvärdheten af dylika stipendier (statsutskottets
            utlåtande n:o 7, sid. 59, 1895). Derefter fick emellertid denna
            fråga, som från början stälts i samband med utredning om åtgärder
            för handels- undervisningens höjande, hvila, till dess kommerskollegium
            i underdånigt utlåtande den 26 maj 1894 återupptog den i sammanhang
            med afgif- vande af en af dåvarande kommerserådet "Th. Nordström
            verkstäld ut- redning rörande exportföreningens verksamhet. Kommerskollegium,
            som i sistnämnda utlåtande betonade, att erfaren- heten från Norge
            och särskildt från Tyskland bekräftat rigtigheten af hvad kollegium
            redan i förstnämnda utlåtande andragit i fråga om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__fk__32/mot_1898__fk__32-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ETcjUw8tD93EA37689LLBw">
            nyttan af dessa stipendier, meddelade dervid, bland annat, beträffande
            Norge, att der anvisats från och med budgetåret 1887—1888 till
            och med 1890—-1891 ett anslag af 10,000 kronor, för budgetåret
            1891— 1892 ett belopp »intill 20,000 kronor» och för budgetåret
            1892—1893 ett anslag af 20,000 kronor, samt att den norska konstitutionskomitén
            förklarat det icke vara tvifvelaktigt, att dessa stipendier redan
            gjort nytta och att man derför vore berättigad att vänta, det
            deras betydelse skulle tillväxa (statsutskottets utlåtande n:o
            7, sid. 45, 1896). För egen del hemstälde kollegiet om anvisande
            af ett belopp af tills vidare 15,000 kronor årligen till understöd
            åt unge män, som i främmande länder önskade inhemta vidgade insigter
            och erfarenhet i handelsyrket. | I statsverkspropositionen till
            1895 års Riksdag föreslog också Kongl. Maj:t sådan ökning af anslaget
            till befrämjande af afsättning i främmande länder af alster af
            svensk industri och svenska näringar, att deraf 15,000 kronor
            kunde användas för handelsstipendier. BStats- utskottet fann det
            väl önskvärdt, att sådana stipendier inrättades i vårt land, men
            ansåg detta kunna ske utan förhöjning af sagda anslag, hvilket
            också blef bibehållet vid sitt förutvarande belopp af 20,000 kronor.
            1896 återupptogs frågan i en motion i Andra Kammaren (n:o 75)
            af herr Themptander, som föreslog uppförande på sjette hufvudtiteln
            å extra stat af ett anslag af 20,000 kronor till handelsstipendier.
            Statsutskottet, som förmälde sig fortfarande hysa den åsigt, att
            handelsstipendier kunde vara till verklig nytta för utvecklingen
            af våra handelsförbindelser med främmande länder, (utlåtande n:o
            7, sid. 44—48, 1896) förklarade sig nu anse lämpligt, att ett
            särskildt anslag för ända- målet uppfördes i riksstaten. Om beloppet
            af detta särskilda anslag yttrade utskottet, att detta »synes
            emellertid, åtminstone till en början och innan erfarenhet vunnits
            om den utsträckning, i hvilken de ifrågasatta stipendierna komma
            att sökas af dertill kompetenta och lämpliga personer, icke böra
            sättas högre än till 10.000 kronor». I sammanhang härmed tillstyrkte
            utskottet en nedsättning från 20,000 till 15,000 kronor af anslaget
            till befrämjande af svenska alsters afsättning i utlandet. Hela
            ökningen af de medel, som skulle anslås för vår exporthandels
            förkofran, inskränkte sig alltså till 5,000 kronor. Riksdagen
            beslöt i enlighet med utskottets hemställan, och med sagda belopp
            af respektive 15,000 och 10,000 kronor hafva båda an- slagen sedermera
            utgått. 1897- års anslag till kandelsstipendier söktes af tretton
            personer, och deraf tilldelades tre personer stipendier. 1898
            års anslag har sökts af tjugutvå personer, hvaribland de förutvarande
            stipendiaterna. Kom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__fk__32/mot_1898__fk__32-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ATCahBepBpdvwZ3xjKycuP">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 32. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-73kuC6hC3FfJccfSwtgTs8">
            merskollegium har nu i underdånigt utlåtande af den 11 januari
            1898 föreslagit, att två af dessa skulle erhålla fortsättningsstipendier
            å 1,750 kronor hvardera, och att derjemte stipendier af anslaget
            skulle tilldelas två nya stipendiater, den ena med 3,500 och den
            andra med 3,000 kronor, med verksamhet den förra 1 södra och den
            senare 1 norra Afrika. Hos Kongl. Maj:t gjorde, på sätt statsverkspropositionen
            inne- håller, sistlidne oktober Sveriges kontoristförening framställning,
            i syfte att anslaget till handelsstipendier måtte förhöjas till
            20,000 kronor, dervid åberopande, att det nuvarande beloppet vore
            för ringa att ens närmelsevis motsvara det behof, som allt mera
            gjorde sig gällande med afseende. å handelsstipendiaters utsändande.
            Öfver denna framställning hördes kommerskollegium, som inhemtade
            yttranden af handels- och sjöfartsnämnderna i Stockholm, Göteborg,
            Malmö, Gefle och Norrköping. Samtliga dessa nämnder förordade
            lifligt nådigt bifall till framställnin- gen. Vissa nämnder betonade
            särskildt den stora betydelsen af ända- målet med handelsstipendier
            och det nu utgående beloppets otillräcklig- het för att befordra
            detta ändamål. Åfven exportföreningens styrelse hördes och uttalade,
            under hänvisning till statsytskottets utlåtande vid 1896 års riksdag,
            att, sedan det visat sig, att ett stort antal kompetenta sökande
            anmält sig till erhållande af dessa stipendier, och att det nu
            utgående anslaget vore för ändamålet alldeles otillräckligt, tvifvel
            ej längre borde förefinnas om lämpligheten af anslagets höjande
            på före- slaget sätt. Kommerskollegium, hvars ställning såsom
            handelns och industriens målsman naturligtvis gifver dess yttrande
            i saken mycken vigt, förordade i utlåtande af den 14 december
            1897 också lifligt anslagets ökning och uttalade, att »enligt
            kollegii öfvertygelse skulle de statsmedel, som för ifrågavarande
            ändamål anvisas, äfven om beloppet vore ännu större än det nu
            ifrågasatta, vara väl använda.» Kollegium omförmäler, att visser-
            ligen icke ännu kunde föreligga något resultat af de redan utsända
            stipendiaternas verksamhet, men framhåller, att man deremot redan
            nu hade erfarenhet i det afseende, som af statsutskottet vid 1896
            års riks- dag åberopades såsom grund för bestämmande af beloppet
            af det då till 20,000 kronor föreslagna anslaget, nemligen i afseende
            å den ut- sträckning, hvari stipendierna komme att sökas af kompetenta
            och lämp- liga personer, i det att antalet sökande till stipendier
            från anslaget för 1898 vore icke långt ifrån dubbelt så stort
            som det redan ganska be- tydande antalet sökande till stipendierna
            år 1897. För sin del har departementschefen anfört, att hvad i
            ärendet före- kommit synts honom utmärka, att anslaget blifvit
            väl knappt tillmätt,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__fk__32/mot_1898__fk__32-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BQgx3svw9TjjmVRb48nY9Z">
            14 Motioner i Första Kammaren, N:o 32.
          </fw>
          <p xml:id="i-PiuLuLk6w8NvAvaEGMiAue">
            ehuru han icke funnit skäl redan nu föreslå en höjning af detsamma,
            innan någon erfarenhet om gagnet af dessa stipendier vunnits.
          </p>
          <p xml:id="i-H9LqgBDSuQqwbivRwnpbAV">
            Behofvet att, för vidgande af vår exporthandel, bereda unge män
            tillfälle att vinna praktisk erfarenhet i utlandet om vilkoren
            för af- sättning af svenska produkter är redan af kommerskollegium
            och andra i ärendet hörda myndigheter med kraft framhållet och
            väl motiveradt. . Det har också blifvit af Riksdagen erkändt genom
            beviljande af anslag för ändamålet. Men äfven anslagets otillräcklighet
            är till fullo erkänd af handelns och industriens målsmän. Om man
            anser ändamålet godt, bör det ju tydligt framstå såsom en vigtig
            angelägenhet att söka i så hög grad som möjligt och så snart som
            möjligt vinna detta ändamål. Medgifver emellertid anslagets belopp,
            förutom fortsatt understöd åt äldre stipendiater under åtminstone
            något eller några år, utsändande hvarje år af allenast en eller
            två nya stipendiater, är ju klart, att dels endast ett fåtal trakter
            af verlden kan inom en något så när begränsad framtid blifva föremål
            för svenska handelsstipendiaters studium, dels att det dröjer
            mycket länge, innan den svenska köpmanscorpsen tillföres resultatet
            af den af handelsstipendiaterna inhemtade erfarenheten, eller
            gagnet af den verksamhet, de kunna på grund af denna erfarenhet
            komma att utöfva vare sig genom upprättande af svenska handelshus
            å de större utländska handelscentra eller i hemlandet. Det går
            emeller- tid icke an att på näringslifvets område allt för betänksamt
            sätta sig i efterhand. Det gäller här snabb handling, och vi få
            icke förbise något medel till förekommande af, att vi genom brist
            på företagsamhet öfver- flyglas i den aldrig hvilande täflingskampen
            mellan exportländerna, särskildt den nu pågående striden om de
            transmarina afsättningsfälten. Att först inhemta erfarenhet om
            gagnet af de utsända stipendia- ternas verksamhet skulle i nämnda
            afseenden medföra ett säkerligen ganska vådligt uppskof, då denna
            erfarenhet svårligen kan påvisas förr än efter flera år. Vi kunna
            ju i afseende å gagnet af handelsstipendier med lugn lita till
            erfarenheter från Norge och andra länder, och äro derför lyckligtvis
            i den ställning, att vi icke behöfva vänta med anslagets ökning
            för att veta, att detta skall göra gagn, naturligtvis under förut-
            sättning, att dugliga stipendiater utses, och i det afseendet
            torde vi kunna med full tillit lemna saken åt kommerskollegium
            och Kongl. Maj:t. Jag är visserligen liksom kommerskollegium af
            den åsigt, att äfven
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__fk__32/mot_1898__fk__32-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SSfJun1oUwQWPRHWyKtc7K">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 32. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-6WYynEX7Mg5ccYFEUogfYG">
            ett större belopp än det af kontoristföreningen ifrågasatta,
            eller 20,000 kronor, skulle visa sig vara väl användt, men vill
            dock icke hemställa, att anslaget för närvarande ökas till högre
            belopp än det sagda. På grund af hvad jag nu i korthet anfört,
            hemställer jag alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-9sQgTVjppPmicsvtfMLgMh">
            att Riksdagen måtte å extra stat för år 1899 anvisa ett till
            20,000 kronor förhöjdt anslag till han- delsstipendier.
          </p>
          <p xml:id="i-VpVF67CAAuUyrhXvuDC5k2" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1898. | John Rettig.
          </p>
          <p xml:id="i-PPqGKYiU62QtmmWJvD2apf">
            I ofvanstående motion instämmer
          </p>
          <p xml:id="i-2XoUtFQjW7mzyUNoVFAPxw">
            Oscar Almgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
