<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1898--ak--00084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MzjU7XAffgz1ze5PtNSXay">
        8 Motioner i Andra Kammaren, N:o $4.
      </fw>
      <div xml:id="i-TstNb21B9s1NyqAGJ7SMGK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LS3XdFky8AR91DR1gRdLv4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JmmxxX3jR5z5irj3wvUqwH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PXFRZ2WxW4n9UbHUSWFxSE" type="motBody">
        <div xml:id="i-TWxFJw9Zh8g8t9uGjny4sv">
          <p xml:id="i-V97mYpU6DH3bQkjpZv6wci">
            N:o 84.
          </p>
          <p xml:id="i-WAmkiaD3wtXN56gZGvV1wn">
            Af herr O. Emthén, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om förslag till lagbestämmelser för sågverksbolag i Norr- land
            och Dalarne att, på sätt om kronohemman är stad- gadt, så till
            byggnader som egornas häfd underhålla bolagen tillhörande jordbruksfastigheter
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-B2wkvxk4YGgumxPtzGrT36">
            Gång efter annan har under de senaste åren Riksdagens uppmärk-
            samhet fästs vid sågverksbolagens inom Norrland och Dalarne förvärf
            af jordbruksfastigheter, den för hvarje år allt större och större
            omfattning, hvari sådant förvärf sker, samt den fara, som till
            följd deraf uppstått för den sjelfegande allmogeklassens inom
            dessa delar af riket framtida bestånd. De förhållanden, jag varit
            i tillfälle att bevittna inom den valkrets, jag i Riksdagen representerar,
            mana äfven mig att fästa Riksdagens upp- märksamhet på denna för
            Norrland och Dalarne så ytterst vigtiga fråga, på det att, om
            möjligt, genom inskridande från Riksdagens sida farorna för det
            sorgliga öde, som hotar jordbruket åtminstone i Norrland, må kunna
            i någon mån minskas — om deras afvärjande kan tyvärr ej blifva
            fråga, så långt det redan gått i en för dessa delar af landet
            så olycks- bringande utveckling. Angermanlands vestra domsaga
            torde utan gensägelse kunna anses vara typisk för det Norrland,
            som lemnar virket till de utefter dess kust nuvarande sågverken.
            Jag tror mig derför kunna med full rätt påstå, att inom andra
            delar af Norrland, med liknande naturliga förhållanden som i denna
            domsaga, sågverksbolagens förvärf af hemman under de sista åren
            tagit ungefär samma utsträckning som den, jag från min hemtrakt
            känner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-23WvuosiBkZPFUVQxvoMDP">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-DRritJn9NjoQ4ANt4DGsmq">
            Enligt hvad det af domhafvanden utfärdade, härvid fogade embets-
            bevis gifver vid handen, egde sågverken vid innevarande års början
            inom Ramsele tingslag något öfver hälften och i Resele tingslag
            ej fullt hälften eller således inom hela domsagan ungefär hbälften
            af all den skattlagda jorden, då såsom måttstock tages hemmanens
            skattetal, och häntyder allt derpå, att inom en mycket nära liggande
            framtid största delen af hemma- nen inom domsagan skola hafva
            öfvergått i sågverksbolagens ego. Det torde derför ej vara förmätet
            att antaga, att öfver allt i Norr- land, der ännu finnes till
            sågtimmer duglig skog och der icke, såsom i de två nordligaste
            länen, lagstiftningen inskränkt hemmansegarnes disposi- tionsrätt
            öfver hemmanets växande skog, inemot hälften af hemmanen i närvarande
            stund eges af sågverksbolag och att denna fara skall, jag vore
            frestad säga, lavinartadt ökas. De, som leda sågverksbolagens
            affärer, köpa naturligen hemmanen allenast i syfte att åtkomma
            hemmanens skog och anse den inegojord, som bolagen genom köpen
            förvärfva, såsom ett nödvändigt ondt. Dock är det i alldeles försvinnande
            liten omfattning, man hittills med begagnande af lagen om egostyckning
            m. m. den 27 juni 1896 af- söndrat inegojorden från hemmanen och
            försålt densamma, och kommer helt visst ett sådant tillvägagående
            att allt framgent endast i ringa grad praktiseras — detta af det
            skäl, att afsevärda fördelar äro för bolagen förbundna med innehafvct
            af hemman och jemväl derför att så ytterst få finnas mägtiga att
            köpa så afsöndrad inegojord. Regeln är i stället, att bolagen
            till hemmanens förre egare eller andra personer utarrendera inegojorden
            på viss tid eller oftast »tills vidare», mot skyldighet för arrendatorn
            att såsom arrende utgöra de på hela hem- manet, således äfven
            den af bolaget disponerade skogsmarken, belöpande skatter och
            onera samt de i hemmanet ofta nog intecknade födoråd. Ofta, då
            förre egarne af hemmanen ej såsom arrendatorer öfvertaga bruket
            af inegojorden, betinga de sig vid försäljningen jemte den kontanta
            köpeskillingen födoråd från hemmanet. Det kan tyckas, som skulle
            jord ej kunna arrenderas på fördelaktigare vilkor än dem, sågverksbolagen
            så- lunda bjuda hemmanens förre egare, eller att en sorglösare
            tillvaro ej kan tänkas än att sitta som kapitalist och från sitt
            förra hemman hafva sitt nödtorftiga lifsuppehälle i form af födoråd.
            Och dock har det under den tid, som förflutit, sedan bolagens
            hemmansköp började, visat sig, att när bonden från att hafva varit
            hemmansegare blir arrendator af eller födo- rådstagare på hemmanet,
            så går det ofta ekonomiskt utför med honom. Var han förut, medan
            han ännu egde gård och grund, mer eller mindre sorglös och likgiltig
            i fråga om skötseln af hemmanets åker och äng, så Bih. till Riksd.
            Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 17 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WpnmjFxpg1LwuSmDizdMvz">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-88Py37KwFfQt2KBcHpmN4H">
            tyckes han såsom arrendator förlora all energi att häfda sin
            jord och deraf skaffa sig sin bergning. Fräga derom alla dessa
            landthandlande, hos hvilka befolkningen företrädesvis köper sina
            förnödenheter, och jag tror, att de skola samstämmigt bekräfta
            ett sådant påstående. Och hvar och en, som reser omkring i bygderna
            och betraktar s. k. bolagshemman, skall finna ett sorgligt stort
            antal af dessa, synnerligast sådana som en längre tid brukats
            af bolagsarrendatorer, förfallna i anseende till byggnaderna och
            med vanhäfdade egor, samt deras brukare lefvande i de eländigaste
            vilkor. Ett utarrenderadt hemman, som, sedan bolag dertill blifvit
            egare, förkofrats i anseende till jordbruket, står ej att uppleta
            — det vågar jag påstå. Man må hafva hvilken åsigt som helst om
            gagnet eller skadan af den i Norrland af ålder brukliga seden,
            att föräldrar vid öfverlåtande åt barn af hemman betinga sig födoråd
            från hemmanet, ett är dock visst, nemli- gen att man haft denna
            sed att tacka för, att fattigvårdstungan ej antagit de kolossala
            proportioner, som den nu hotar att taga, sedan så många och företrädesvis
            de med hänsyn till jordbruket svagare hemmanen öfvergått i bolagens
            ego, och några födoråd från dessa ej kunna i framtiden betingas,
            eller hemmanen till följd af det förfall, hvari de kommit eller
            tvifvelsutan komma, ej längre ega förmåga att bära ett sådant.
            Sågverksbolagen lära nog icke vilja sjelfmant åtaga sig att i
            fattig- vårdshänseende sörja för dem, som bygga och bo på deras
            hemman, utan lär det nog bli kommunernas tunga lott att i framtiden
            se den redan nu stora fattigvårdsbördan ökas, ja, på många ställen
            mångdubblas. Sågverksindustriens målsmän låta det i de flesta
            fall gå vind för våg med jordbruket på bolagens hemman — undantag
            gifves naturligen — under hänvisning, om någon för dem framhåller
            eländet, att det ligger utom denna industris ändamål och syfte
            att sköta jordbruk, Ja, man kan få höra en och annan bland dem,
            såsom skedde vid mötet i Sollefteå sist- lidne sommar inför skogskomitén,
            oförbehållsamt draga konseqvenserna af utvecklingen med orden:
            »hvad gör det, om jordbruket i Norrland går under och den nu odlade
            jorden i framtiden kommer att bära skog, såg- verksindustrien
            är tillräckligt rik att ändock gifva arbete och bröd åt Norrlands
            befolkning och att från andra delar af landet skaffa den brödsäd,
            som för dess uppehälle behöfves! Men det är ej nog med, att dessa
            målsmän ofta med likgiltighet åse, hur sågverksbolagens förvärf
            af hemman icke blott mägtigt bidrager att komma all utveckling
            af jordbruket att afstanna, utan äfven bringar en icke ringa del
            af den nu odlade jorden i vanhäfd, det gifves dem ”bland desse
            målsmän, hvilka, när sådant finnes befordra bolagets vinning,
            icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Vs7sG57LMS8Yx9qHNCtcvf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Xvn37vUBF6iFuAvYKXakKT">
            sky att så godt som ödelägga ett hemman. För styrkande af detta
            på- stående vidfogar jag protokollen i ett vid Resele tingslags
            häradsrätt sist- lidet år handlagdt mål, i hvars afdömande jag
            såsom nämndeman deltagit. Under handläggningen af detta mål framgick
            följande: Ett sågverksbolag hade för en köpeskilling af 25,000
            kronor och ett rundligt tilltaget födoråd förvärfvat ett hemman
            med god tillgång på växande skog. Sedan denna afverkats, blef
            för sågverksbolagets disponent klart, att bolaget gjort en dålig
            affär, hvarför han sökte förmå säljaren att afstå från sin rätt
            till en god del af det i kontraktet af honom betingade födorådet.
            Då säljaren helt naturligt ej ville ingå på något sådant, beslöt
            dispo- nenten att omöjliggöra födorådets utgående från hemmanet
            och på samma gång betaga säljaren rätt att af bolaget utfå detsamma.
            I det mindre lofvärda syftet lät han afverka all å hemmanet befint-
            lig afverkningsbar skog, så att å marken fans qvar så godt som
            endast buskar, sålde bort nästan alla hus å hemmanet, som ej disponerades
            af födorådstagaren, afsöndrade såsom lägenheter en god del af
            hemmanets inegojord och sålde hemmanet, så beskaffadt, till en
            fullkomligt medellös person för 800 kronor, som denne fick qvitterade
            mot rätt för bolaget att disponera årets foderskörd af hemmanet.
            Detta förfarande har vidtagits af disponenten för ett. bolag,
            som hit- tills egt godt anseende inom orten. Hvilken garanti gifves,
            att det ej kan komma att gå på liknande sätt med många hemman,
            om sådana förhållan- den uppstå, att bolagen finna med sin ekonomiska
            fördel förenligt att göra sig af med hemmanen, sak samma på hvilket
            sätt det sker, sedan de af hemmanet tagit all den inkomst, som
            för ögonblicket kan derur tagas? A andra sidan, huru skulle icke
            jordbruket å sågverksbolagens hem- man kunna föras framåt, om
            genom lagstiftningen bolagen tvingades att hålla sina hemman så
            till byggnader som jordens häfd i fullgodt skick? Sågverksbolagen
            hafva bildats och fått sin stadfästelse med ändamål att drifva
            sågverksrörelse. På sidan om detta ändamål hafva de blifvit inne-
            hafvare i stor utsträckning af jordbruksfastighet. Mig synes,
            att under sådana förhållanden, och då bolagen, för att för sig
            betrygga tillgången på sågtimmer, allt jemt fortfara med jordinköpen,
            hvarigenom jordbruket i Norrland löper stor fara, ett sådant tvång
            skulle kunna och böra åläggas bolagen. Dessa hafva för visso skyldighet
            ej blott att samla så stor vinst som möjligt åt sina delegare,
            utan ock att afstå en del af denna vinst till hjelp och fromma
            för dem, tack vare hvilka de ega sjelfva källan till sitt förvärf.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-XDvcy4aZZWWJiao3FFvxKG">
            12
          </p>
          <fw xml:id="i-XFDV2Cw557a4FFaUekQ5Zn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. Jag får derför föreslå,
          </fw>
          <p xml:id="i-3LH6enNruDcLeQFLfjeFJd">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            täcktes Kongl. Maj:t, efter skedd utredning för hela Norrland
            och Dalarne i afseende på omfatt- ningen af sågverksbolagens förvärf
            af jordbruksfastig- heter, för Riksdagen framlägga förslag till
            lagbestäm- melser, innefattande åläggande för sågverksbolag, som
            i Norrland och Dalarne ega och sjelfva eller genom arrenda- torer
            bruka jordbruksfastigheter, att så till byggnader som egornas
            häfd underhålla dessa på sätt angående kronohemman finnes i lag
            stadgadt, äfvensom att Riks- dagen för ändamålet anvisar ett anslag
            af femtusen kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-YCz2KzC29iFgF9gBQoH6JR" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1898.
          </p>
          <div xml:id="i-XXtTKSCEBv92C7rsKrVK2X" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-THnH4yb7HtBtyy66uU1SFp" who="unknown" type="signature">
              Oswald Emtihén
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-GJNQeNeNHmU2ZJCQtQ6Nmy">
            I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-SpWKNjKzkvdNtW1rae8S6n">
            Sam. Söderberg. C. J. Öberg. S. M. Olsson. Joh. Nydahl. P. Norberg.
            0. Walter. J. A. Lundström. E. Eriksson. Johan Ericsson. J. Nordin.
            J. Bromée. 0. H. Ström.
          </p>
          <p xml:id="i-E4pkBmfvM6TMa65XDtVqp">
            W. Styrlander. Joh. Er. Nordin. A. Göransson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Jh3pEe568gnnBxX1TXP5HB">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o &amp;4. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-AgpyByfWkf3ZLij1JGhywg">
            Afskrift af afskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-LGzUjk4pfDtVbfZbzEWWmr">
            Första sammanträdet.
          </p>
          <p xml:id="i-8ekzyEaNFXygC1T4MST6vL">
            Utdrag af domboken, hållen å lagtima vårtinget med Resele tingslag
            å tingsstället i Näsåker den 18 januari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-F3wJyT55nEztrFV3Z9UDnp">
            N:o 8. S. D. Till tinget hade födorådstagaren J. P. Palin i Rå,
            Ådals-
          </p>
          <p xml:id="i-u6LxHcqBreSDBV5mZ8P6w">
            Lidens socken, genom kronolänsmannen Sven August Norlander i
            Ramsele undfått stämning å Salsåkers ångsågsaktiebolag i Nordingrå
            socken, förre hemmansegaren E. P. Sundelin, hemmansegaren E. V.
            Borin samt lägen- hetstagarne August Johansson och Elias Andersson,
            alla i Rå, på grund af en med hvad derå fans tecknadt, så lydande
            stämningsansökning:
          </p>
          <p xml:id="i-NGVbwt7R7JN2gdqdgVeLMW">
            &gt;Herr domhafvanden i Resele tingslag.
          </p>
          <p xml:id="i-DPdUBw38XMjkFAe9zjKinR">
            Genom afhandling den 27 februari 1894 har Salsåkers ångsågsaktie-
            bolag af mig köpt hemmanet 473/24 seland n:o 1 i Rå, Adals-Lidens
            socken, samt såsom köpevilkor förbundit sig att under min och
            min hustrus lifs- tid årligen i oktober månad tillhandahålla oss
            vissa födorådsförmåner enligt ortens sed. Sedan hemmanets skog
            blifvit afverkad, har bolaget sålt hemmanet till E. P. Sundelin
            emot det att bolaget fått tillgodogöra sig 1896 års
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2P7TXQ7JSS5APQFEM91cSn">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-xJt9yr5ia8gswe4CAaPDk">
            gröda, hvarefter Sundelin af hemmanet på everldelig tid upplåtit
            lägen- heten åt August Johansson, E. V. Borin och Elias Andersson
            äfvensom till andra personer en del af hemmanets åbyggnader. Hemmanet
            har så- lunda, på den korta tid, sedan jag upplåtit detsamma,
            blifvit så försämradt, att det vid blifvande försäljning sannolikt
            icke uppgår till ett födorådet motsvarande värde. Någon del af
            födorådet, som till betalning förfallit under sistlidne oktober
            månad, har jag icke utfått, och alla öfriga förmåner, som jag
            en- ligt mitt kontrakt skolat åtnjuta, hafva blifvit åsidosatta.
            Med anledning häraf anhålles om stämning till första sammanträdet
            under 1897 års lagtima vinterting med Resele tingslag ej mindre
            å egarne till fastigheten, hvari födorådet är intecknadt, nemligen
            E. P. Sundelin, August Johansson, E. V. Borin och Elias Andersson,
            alla i Rå, äfven Sals- åkers ångsågsaktiebolag, med påstående,
            att samtlige svarandena, en för alla och alla för en, måtte varda
            förpligtigade till mig genast utgifva ett års födoråd enligt bilagda
            räkning med 1,612 kronor 75 öre jemte ränta derå från den 1 innevarande
            månad och ersättning för rättegångskostnaden; de fyra förstnämnda
            dock endast så långt deras för födorådet intecknade fastigheter
            förslå. Öppen talan förbehålles.
          </p>
          <p xml:id="i-7uxXSW45AiUEWPuLkZKs81">
            Ramsele den 23 november 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-7NZ5GBtW9gfgUYLMcju1cJ">
            J. P. Palin i Rå
          </p>
          <p xml:id="i-7ZtXEaEKCyAjvLq73UbMhL">
            genom Sv. Aug. Norlander enligt fullmagt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RzytmzyqfLTznWF73h2nnR">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-VwJtcx53VaeTnmJnyaAHtD">
            Rå &amp; Näsåker den 1 november 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-PZ9jeNKsJXFGibARQhaW4z">
            Salsåkers Ångsågs Aktiebolag.
          </p>
          <p xml:id="i-EryaSp59jAtgyvPokhTVK8">
            Debet till Födorådstagaren J. P. Palin. 1896. Nov. 1. | An: Födoråd,
            enligt afhandling af den 27 februari 1894, från den 1 maj 1896
            till den 1 maj 1897: 13 hl. stridkorn . . . . ... oc... .co. å
            7:50 |: 97 150 lö» fÅg. soo rr rr rr RR kt ks 14 — 6,55 "potatis,
            « «=. revs RR å 2:— 13 — 25 liter kokärter . ssocae cs sees å
            0: 20 5 — 1 fj. strömming. . sc se so ccs 4— 20 kg. hemslagtadt
            fläsk . . . cc. å 1:— 20 — 1 hl. salt. . . ... . ob ID MUSSE:
            cd ms i 41— 200 kg. hö (klöfver och timotej . . o.s.v - 12 — 10
            » snus (Ljunglöfs n:o 1). «vo oc. å 1:80 | 18 |— 15 » kaffe Porto
            Rico . . . cc å 2:20 33 — 13 ss socker. sk. scsmstcs or meo å
            0:65 9 75 Plöjning och såning af lin och potatisland . 5 -—- Föda
            och skötsel för 2 kor i 270 dgr å 2:— 540 — D:o &gt; 4 får » 270
            »&gt; å1l:— 270 &gt; Lön och kläder till pigan . . . cc ccc- 125
            — Föda till pigan . . . cc co. 50 öre pr dag 182 150 Näringspenningar
            enligt födorådskontrakt | 60 &gt; 2 par SkÖr : sm san Kross SEA
            förort sg 15 — 1/, vadmalskostym . . ccs sc cc cc 15 |— Skjuts
            enligt födorådskontraktet . . . . . . 15 — 25 famnar ved . oso
            cr å 4: — 100 |— | Hemkörning och afsågning af veden . . . . 25
            — Skötsel och vallning af boskapen under som- MATEN. soo or sr
            rr rr rr ts 30 — Kronor 1,612 |75
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TfMZqXSjNumcJiPNydxWAk">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-3MMcoWzJdexTZheuPVDokG">
            Att en bestyrkt afskrift af förestående stämningsansökan med
            derå tecknade resolution och vidfogade räkning denna dag blifvit
            mig tillstäld och i händer lemnad, erkännes. Salsåker den 30 november
            1896.
          </p>
          <p xml:id="i-AgFkAWFDUWN9xQRGq2iy2i">
            Axel Kjellström.
          </p>
          <p xml:id="i-Dgb5xLq3wg3YrK6cBLwmXG">
            Bevittnas: Josef Blom. Alb. Eden. Kostnadsuppgift. Skjutsersättning
            för 28 kilometer =. mossmsmmmms 5: 60 Två arfvOdeh mms sms ses
            assse sasse ee 1: — En afskrifb = mmssnssnsnnsssaassaasae sansa
            as oess es sas LLA LL 0: 50 POrtöll Usomsksssnsasunonend kkr Åeonannn
            Edi Bobo se ee ee ao 0: 55
          </p>
          <p xml:id="i-M2VRqr98Nj9e9VKDrs2fPM">
            Summa 7: 65.
          </p>
          <p xml:id="i-StFAXzofi1uD7oRA2CLt9r">
            Att en bestyrkt afskrift af förestående stämningsansökan och
            resolu- tion jemte vidfogad räkning denna dag blifvit mig tillstäld
            och i händer lemnad; erkännes.
          </p>
          <p xml:id="i-RTE3UnAYTBo9rAVFCwTgwr">
            Ådals-Liden och Rå den 19 december 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-8g7fFg4QiZYAkUJYXPYDH9">
            Elias Andersson. Bevittnas:
          </p>
          <p xml:id="i-KCHvTB1HG9N2Dwki8gJXq4">
            Anselm DBorin, t. f. länsman.
          </p>
          <p xml:id="i-9z9Wbz9aqsZQWkvUBcbstF">
            Att en bestyrkt afskrift af förestående stämningsansökan och
            resolu- tion jemte vidfogad räkning denna dag blifvit mig tillstäld
            och i händer lemnad; erkännes.
          </p>
          <p xml:id="i-7FkLYUQvzQYr6AZa2W5L6U">
            Ådals-Liden och Rå den 19 december 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-XqZor8WFuqc5wQ57kfDafn">
            E. P. Sundelin.
          </p>
          <p xml:id="i-RdCRBAbUWcYntPavtj17SL">
            Bevittnas af: Anselm Borin.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MufQBHXPYoDGyhsP3CEwC9">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-2qge643bLuRi2x6bgRN7eU">
            Att undertecknade denna dag fått mottaga hvar vår bestyrkta af-
            skrift af förestående stämningsansökan och resolution jemte vidfogad
            räk- ning; erkännes. :
          </p>
          <p xml:id="i-86Mch85myfqshv12U6jRnH">
            Ådals-Liden och Rå den 19 december 1896. E. V. Borin. August
            Johansson. Namnteckningarne bevittnas af: Anselm Borin.
          </p>
          <p xml:id="i-EQoUc1r99HrrS9HbYk68UZ">
            Delgifningskostnad 4 kronor qvitteras som ofvan. Anselm Borin.
          </p>
          <p xml:id="i-2G7zBYo1KHBWRWoGjKb2jL">
            Bestyrkt afskrift af denna ansökan; resolution och fordringsbevis
            är denna dag E. V. Borin i Rå delgifven betyga.
          </p>
          <p xml:id="i-YGm8t2CYVrL4phn1sYhCfY">
            Rå den 3 januari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-7had6kGVVAo3y3mpqUchwe">
            C. Östlund. Leonard Kalm. Delgifningskostnad tre (3) kronor qvitteras
            den 7/1 1897. | C. Östlund. Leonard Kalm.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-DZvK66sLrfcVYStL2UAhFB">
            Vid upprop af målet instälde sig käranden genom ombud, krono-
            länsmannen Sven August Norlander, samt af svarandene Sundelin,
            Borin och Johansson personligen samt Salsåkers ångsågsaktiebolag
            och Andersson genom ombud, för aktiebolaget landsfiskalen "Johan
            Gottfrid Sjödén i Sollefteå och för Andersson nyssnämnde Borin.
            Till styrkande af sin behörighet såsom ombud ingåfvo Norlander,
            Sjödén och Borin följande fullmagtshandlingar: 1:0) Norlander
            en så lydande fullmakt: »Fullmakt för "kronolänsmannen Sv. Aug.
            Norlander i Ramsele eller den han förordnar att hos rikets domstolar
            och embetsmyndigheter, äfven- som hos Kongl. Maj:t anhängiggöra,
            utföra och bevaka min talan emot så- väl Salsåkers ångsågsaktiebolag,
            som innehafvaren eller egaren af det hem- man 4?5/24 seland 'n:o
            i Rå, Adals-Lidens socken som bolaget enligt af- handling "den
            28 februari 1894 köpt af mig och min hustru, angående utbekommande
            af lifstidsförmåner och ersättning för sådana, som icke
          </p>
          <p xml:id="i-4R28NgkSH4UZEEwYYTqvsP">
            Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 17 Häft.
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NXrxRnZS26j5x7R8c4gSaX">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-Nfz2kni8V8utyCfE2ou4Pk">
            blifvit eller komma att blifva levererade; så ock att all min
            härunder be- roende rätt inför exekutor iakttaga samt uppbära
            och qvittera alla i denna sak mig tillkommande medel; godkännande
            jag hvad mitt sålunda befullks mägtigade ombud lagligen gör och
            låter.
          </p>
          <p xml:id="i-59xNBfHbhwE6xNSn4cHytj">
            Näsåker den 2 november 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-DtjwhehmWwJfwvG5y5AoCQ">
            J. P. Palin. Vittnen:
          </p>
          <p xml:id="i-K4RvvhAH1t4iVcS95KEBop">
            E. Olsson. A. F. Domeij.
          </p>
          <p xml:id="i-KV5ZKpLSoB18GLmzyR6fL4">
            2:0) Sjödén, dels tvenne så lydande afskrifter: Transsumt. Kongl.
            Maj:ts nådiga resolution på en af Axel Kjellström, | P. J. Hedberg
            och J. G. Sjödén gjord underdånig an- sökan om fastställelse af
            ordning för Salsåkers ångsågs- aktiebolag i enlighet med ett den
            underdåniga ansök- ningen bilagdt förslag; =
          </p>
          <p xml:id="i-5FW5fPfJ3jV1dAo2yAjD8g">
            Gifven Stockholms slott den 11 november 1892.
          </p>
          <p xml:id="i-9ofDWqdPsoB1yPna6yRN2e">
            Kongl. Maj:t, som låtit detta ärende sig föredragas, vill härmed
            i nåder fastställa följande
          </p>
          <p xml:id="i-4uQ5nHgrabu9bnLY3aRqHX">
            Bolagsordning för »Salsåkers Ångsågsaktiebolag.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-Bs6Wc8q56hab4UV8TVqZDD">
            $7. Bolagets styrelse skall bestå af en direktör, som jemte en
            direktörs- suppleant skall väljas bland aktieegarne i bolaget
            samt vara i Sverige bo- satt svensk undersåte. Direktören eller
            vid förfall för denne, direktörssuppleanten eger att i enlighet
            med denna bolagsordning och de föreskrifter, bolaget för sty-
            relsen meddelat, med bolagets magt handla uti allt hvad till förvaltning
            af dess egendom och angelägenheter hörer, äfven att bolaget i
            alla af-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BE1BsCZrNcMkCfeFFFyQKo">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-LFh5WABCmbLDTx8wtgfW5B">
            seenden fullständigt företräda samt, sjelf. eller genom befullmägtigadt
            om- bud, föra dess talan och bevaka dess rätt vid alla, tillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-EXh1o65PWZR3U5EYp21iFe">
            $ 9.
          </p>
          <p xml:id="i-45B8vXFqdboiCPwmXD7Yiu">
            Styrelsen väljes vid ordinarie bolagsstämma för viss tid, dock
            ej utöfver fem år. . |
          </p>
          <p xml:id="i-CF1EETaXQL5iyqCBrjGcBd">
            OSCAR (sigill) V. LD. Groll.
          </p>
          <p xml:id="i-6RfQKt6rXCzTChSr7xDybs">
            I transsumerade delar rätt afskrifvet intyga:
          </p>
          <p xml:id="i-KTU6RKdQiNjRSbhttQSqjU">
            J. G. Sjödén. Veste. Vizelius.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-W37mK4nU6eBrCPPu7pEo1Z">
            Afskrift. | Utdray af protokoll, fördt vid ordinarie bolags-
            stämma med delegarne i Salsåkers ångsågsaktiebolag å bolagets
            kontor i Salsåker tisdagen den 14 juli 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-H1u41GdRbFQLiQEvY6Hbh4">
            $ 6.
          </p>
          <p xml:id="i-HK77jxVAe5StcD4JBt2Utz">
            I enlighet med $ 9 bolagsordningen valdes till direktör för en
            tid af fem år från denna bolagsstämma disponenten Axel Kjellström.
          </p>
          <p xml:id="i-6bqcfrmDAn1RG5PUCDnMjB">
            som ofvan: John Kull. Axel Kjellström. P. J. Hedberg. vätt utdraget
            intyga: | Alb. Edén. Josef Blom. Rätt afskrifvet betyga: J. G.
            Sjödén. Veste Vizelius.&gt;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-BYQMVuSmdK2nyBmj499xa2">
            20 Motioner i Atidra Kämmareéen, N:o 84.
          </p>
          <p xml:id="i-DVY1Ck2Q9X712VMKcAL86M">
            dels ock cn fullmagt af följände lydelse: Härigenoin befullmägtigas
            lardsfiskalen J. G. Sjödén eller den hani sitt ställe förordnar
            att vid öfver- och underdomstolar, exekutiva och administrativa
            myndigheter, inför, vid borgenärers sammanträden i konkurs samt
            vid landtmäteri- och andra förrättningar Salsäkers ångsdågsaktiebolags
            talan anhängiggöra, utföra och bevaka; gillande bolaget hvad på
            grund af denna fullmagt, som jemvål gäller i afseende å förlikning
            samt till förande af talan om ansvar, göres och låtes. Salsåker
            den 27 augusti 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-KiRQmgRAZprCdAtjGCvm72">
            för Salsåkers ångsågsaktiebolag. Axel Kjellström.
          </p>
          <p xml:id="i-QfD5jtj2WWB8EXQH1XTBZ9">
            Vittna: P. C. Veste Vizelius. H. Lundin.
          </p>
          <p xml:id="i-ApTqZVZ4uDwjTJ4gdr8k3v">
            samt 3:0) Borin en så lydande fullmagt: Rättegångsfullmagt in
            blanko för innehafvaren att föra talan vid Resele häradsrätt erkännhes.
            Rå den 1 'jänuari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-WTiMYwP4RbvMcpthWbHE6J">
            Elias Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-DGytLWxVqGRXFFmMidKYZv">
            Bevittnas af:
          </p>
          <p xml:id="i-TWuMXrCsM2HuSno9m6ZQCG">
            N. E. Mäåler. Jonas Salmonsson.»
          </p>
          <p xml:id="i-2qa1a7iomG164sEE1BS5C6">
            Sedan såväl stämningsansökningen med hvad derå fans tecknadt
            som fullmagtshandlingarne blifvit upplästa, ingaf Norlander och
            åberopade, dels en så lydande afskrift: »Köpebref: Emot en till
            tjugufemtusen (25,000) kronor öfverens- kommen köpesumma försälja
            undertecknade till Salsåkers ångsågsaktiebolag vårt i Rå by ”Adalslidens
            socken egande skattehemman n:o 1 om 42?3/24 seland med hus, jord
            och skog, andel i såg och qvarn m. m. samt mot följande födorådsförmåner,
            som skall utgifvas under oktober månad hvarje år under vår lifstid
            nemligen 13 hektoliter stridt korn, 1!/2 hektoliter strid råg,
            6'/2 hektoliter potatis, 25 liter hvita kokärter, 1 fjerding strömming
            sur eller hård enligt födorådstagarnes önskan, 20 kilo hemslagtadt
            fläsk, 1 hektoliter salt, 200 kilo 'klöfver- och timotejhö, erforderlig
            sänghalm, 10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AzUto2KE62WxbAHPuTBhVn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-UjAKpMD2jXKdPZWRsV3jFo">
            kilo snus af den sort födorådstagaren bestämmer, 15 kilo Portoricokafte,
            15 kilo socker, välplöjdt och gödsladt land för utsäde af '/2
            hektoliter . potatis och 3 liter linfrö, samt för rot- och köksväxter.
            Föda, husrum, skötsel och vallning för 2 kor och 4 får samt för
            deras alster till på- följande 1 oktober, en ordentlig piga vid
            tillsägelse, som af hemmans- innehafvaren klädes, födes och aflönas;
            sextio (60) kronor inäringspenningar, 2 par skor, 1 manskostym
            af hemväfd vadmal hvartannat år; skjuts vid tillsägelse; till
            husrum aftages under vår lifstid nya mangårdsbyggningen, äfvenså
            aftagés svinhuset, gamla och nya smedjan, samt inrymme i källare
            och andra nödiga uthus; hemkörd torr ved upphuggen lämplig för
            jern- spis, kakelugn och öppen spis; halfva hägnaden från Borins
            rålinie af- tages, samt för anläggande af en trädgård på östra
            sidan af aftagna 'man- gårdsbyggnaden. Frånfaller mannen före
            hustrun, afgår snusen och vadmals- klädningen. Plats för en maåtbod
            förbehålles. Födorådsåret räknas från 1 maj. Af köpesumman betalas
            10,000 krönor den 1 nästkommande maj, 5,000 kronor den 15 januari
            1895 och 10,000 kronor 15 juli samma år. Tillträdet af lägenheten
            sker genast, men skola säljarne erlägga de hittills för lägenheten
            ålöpande onera och andra utgifter. Inteckning till säkerhet för
            födorådsförmånerna förbehålles. Aftages på everldelig tid 'det
            vid Vigdesjö fäbodvallen befintliga skogsskifte å byns karta betecknad
            med Litt. A b. utgörande cirka 4 tunnland, samt landegarerätten
            för hemmanet i Vigdsjön. För utdikning af Vigdsjön redan beslutade
            'kostnader ansvara innehafvaren af landegande- rätten för hemmanet
            vid Vigdsjön. | Strömnäs aktiebolags rätt för skogsafverkning
            enligt deras kontrakt respekteras, samt Borins beviljade jordafsöndring,
            dock med rätt för kö- paren att erhålla derför i utbyte af Borin
            lemnade ersättning af lika stort jordområde på inrösningsjorden
            längs rågången mellan Borins. De eljest i hemmanet befintliga
            inteckningar utom förut åberopade ansvaras af säljarne och skall
            innan andra afbetalningen erlägges grava- tionsbevis för lägenheten
            af säljarne företes. Yttre reparationer .å aftagna födorådsbyggnaden
            samt såsom golf verkställes af hemmansinnehafvaren. Adalsliden
            Rå den 27 februari 1894.
          </p>
          <p xml:id="i-YFVThXCTsPXy6pM8qBCLAS">
            J. P. Palin. Kajsa Magdalena Palin (bom.) säljare. Antages för
            Salsåkers 'ånsågsaktiebolag: H. A. Forszén. Såsom vittnen:
          </p>
          <p xml:id="i-Hk5LZAJ9cZFCFgFQjPKERp">
            E. V. Borin. L. J. Bäckman. Rå, Näsåker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ey8dPKt4TuWtVQpjYcqzJt">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-Rm93ADYjiZ9zXb5WYiTSvR">
            S 44. Ar 1894 den 13 mars, vid vårtinget med Resele tingslag
            i Näsåker, söktes på grund häraf inteckning uti Salsåkers ångsågsaktie-
            bolags 4??/24 seland n:o 1 Rå, och resolverades på sätt protokollet
            närmare. utvisar; betygar: På häradsrättens vägnar:
          </p>
          <p xml:id="i-S9xeQpUqA9aEBLTSTmSetJ">
            Ivar Tillander.
          </p>
          <p xml:id="i-GqRBvikG8mtnANWt4DrxjN">
            S$ 87. Ar 1894 den 14 juli vid vårtinget med Resele tingslag
            i Näsåker, beviljades inteckning uti Salsåkers ånsågs aktiebolags
            47?3/24 seland n:o 1 Rå J. P. Palin och hans hustru Kajsa Magdalena
            Ersdotter till säkerhet för dem i ofvanstående afhandling tillförsäkrade
            födorådsförmåner; betygar: &gt; A häradsrättens vägnar: Ivar Tillander.
          </p>
          <p xml:id="i-Lgbi2LXxFLM9LHSTAApSko">
            Första afbetalningen å förestående kontrakt kronor tiotusen (10,000)
            är denna dag erlagdt som härmed qvitteras.
          </p>
          <p xml:id="i-GAk3TL1vRA9bvGW8gVXRQj">
            Rå den 2 maj 1894. J. P. Palin.
          </p>
          <p xml:id="i-BUkvg3NVA55sKSL2rpZGWv">
            Andra afbetalningen på omstående köp hafva vi denna dag med kronor
            femtusen (5,000) jemte 18 dagars upplupen ränta med kr. 12,50,
            som härmed qvitteras.
          </p>
          <p xml:id="i-CqNUXRfkQgHtXwze5aAAvs">
            Rå, Ådalsliden den 5 februari 1895. J:"P: Palin.
          </p>
          <p xml:id="i-5mwsAUkdzDk5ESgcCs8ivi">
            Af Salsåkers ånsågsaktiebolag hafva vi denna dag emottagit full
            slutliqvid med kronor tiotusen (10,000) för hemmanet n:o 1 om
            4??/24 seland i Rå enligt köpebref af den 27 februari 1894, som
            erkännes och qvitteras. |
          </p>
          <p xml:id="i-2VjXJY4tS7UvFif3BTGZLr">
            Ådalsliden och Rå den 16 juli 1895. J. P. Palin. Bevittnas af:
          </p>
          <p xml:id="i-Vr1M7SzqztrQcahd8AjFDi">
            E. V. Borin i Rå. N. Aug. Borin.
          </p>
          <p xml:id="i-N1FmTHY87sAE2k5CMRh4SV">
            . Vidimeras: Olof Strömstedt. J. M. Liedström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CqgoxWZvJMGYEaeZbMEfiE">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 23
          </fw>
          <p xml:id="i-84iZhJfuEctLHzfjNtvdhF">
            dels ock följande intyg: »Att sedan Resele tingslags häradsrätt
            den 21 juli 1896, $ 49, med- delat E. P. Sundelin lagfart å de
            49/24 seland Rå n:o 1 i Adals-Lidens socken, hvaruti den 14 juli
            1894; $ 87, faststälts inteckning till säkerhet för födorådsförmåner
            åt J. P. Palin och hans hustru Kajsa Magdalena Palin enligt athandling
            den 27 nästförutgångne februari af Salsåkers ångsågsaktie- bolag
            någon annan förändring i eganderätten till omförmälda fastighet
            icke intill denna dag blifvit hos häradsrätten anmäld än att den
            8 sistlidne september $$ 29, 30 och 31, meddelats lagfart för
            en hvar af August Johansson och E. V. Borin å från hemmanet afsöndrad
            lägenhet samt för Elias Andersson och hans hustru Magdalena Kristina
            Mäler å den till hem- manet hörande andel i Rå byamäns sågplats
            och såg; betygas : Sollefteå den 9 november 1896. |
          </p>
          <p xml:id="i-Ra3x8TvVvEsR8vUtM6akJA">
            På Domareembetets vägnar: Nils Johansson.»
          </p>
          <p xml:id="i-8w2FZZvR6ztmGp8XaJmF4B">
            Jemväl afskriften och intyget upplästes, hvarefter svarandena,
            på fråga, förklarade, att de ej för närvarande ville bestrida
            afskriftens rigtighet. Norlander anförde härpå, att med stämningen
            afsåges utbekommande af ersättning för de födorådsförmåner som
            skolat utgöras för tiden från och med den 1 maj 1896 till den
            1 maj 1897; att käromålet rigtades mot Salsåkers Angsågsaktiebolag
            såsom enligt det i afskrift åberopade köpe- kontraktet, deraf
            aktiebolaget begagnat sig, förbundet att med all sin egen- dom
            ansvara för hvad deri af köparen blifvit utfäst, samt mot öfrige
            svarande såsom egare af fastigheter, hvilka efter inteckning stode
            i pant för köpekontraktets fullgörande; att sålunda i målet yrkades
            föreläggande att utgifva omstämda ersättning, för aktiebolaget
            under alla förhållanden och för öfrige svarande under äfventyr,
            att deras omförmälda fastigheter exekutivt försåldes för uttagande
            ur desamma af ersättningens belopp; att såsom grund för käromålet
            åberopades, ej mindre Salsåkers aktiebolags ut- fästelse, hvilken
            vore affattad i sådan form, att aktiebolaget genom den- samma
            vore bundet äfven efter det hemmansdelen öfvergått till annan
            egare, och den vunna inteckningen, än äfven hvad anginge aktiebolaget,
            dess förfarande att afverka all till hemmansdelen hörande skog,
            som fem- ton eller sjutton fot från roten hållit fyra till fem
            tum i genomskärning eller mer, och att från hemmansdelen dels
            såsom egare af densamma, dels på grund af förbehåll i sammanhang
            med dess försäljande till en fullkom- ligt. medellös person bortföra
            hus och gröda, ett förfarande, hvarigenom aktiebolaget haft för
            afsigt och lyckats för egen förment vinning till den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XuTL9NWCt8MwdcMhH6WoNk">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-QaxV6JeJ6MGTz6Nomw6Bk9">
            grad förringa värdet af hemmansdelen, att födorådsförmånerna
            ej vidare kunde utgå af densamma; att för öfrigt aktiebolagets
            åtgärd att afverka skogen föregåtts af hot genom dess disponent,
            Axel Kjellström, om af- verkningens företagande derest ej kärånden
            afstode från en del af hvad honom lagligen tillkomme enligt köpekontraktet,
            ett hot, som tydligt ådaga- lade omförmälda afsigt, samt att käranden
            hos aktiebolaget eller 'innehaf- varen » af hemmansdelen förgäfves
            anhållit om tillhandahållande af tjenste- hjon, verkställande
            af plöjning och såning, tillhandahållande af foder för, samt ombesörjande
            af skötsel och vallning af kreatur, äfvensom tillhanda- hållande
            af ved till bränsle, allt för den med käromålet afsedda tid. I
            uppgifven afsigt att dermed styrka rigtigheten af sin uppgift
            om hot, som utöfvats mot käranden, ingaf Norlander en så lydande
            afskrift af bref:
          </p>
          <p xml:id="i-Fetm9HJtpJh7jAwT83eycN">
            . »Afskrift af afskrift. Salsåkers 'ångsågsaktiebolag. Salsåker
            &amp; Ullånger den 2 november 1895.
          </p>
          <p xml:id="i-9DdRZaEjXS9fbBKutvUCe8">
            Herr Alb. Eriksson, Resele.
          </p>
          <p xml:id="i-RFLuGYPywSupy998coqWeE">
            Jag sänder härjemte en förteckning på hvad jag vill afpruta af
            födo- råden å Rå hemman och torde Ni förelägga Palin denna, med
            uttrycklig tillsägelse, att går han ej in härpå, så ser jag mig
            ingen annan råd än att afverka skogen och sedan sälja hemmanet,
            hvilket är mitt fasta beslut. Komma vi att behålla hemmanet, så
            förestår oss åtskilliga stora kostnader. för byggnadstimmer etc.
            etc. —, hvadan det blir oss nog dyrt ändå — ja helt säkert icke
            så litet förlustbringande. Enas vi om ned- prutningen, så utlofvar
            jag att skaffa en hygglig arrendator på hemmanet samt i alla afseenden
            hvad på oss vidkommer, behandla Palin på bästa sätt. Tänker Palin
            på saken rätt, så bör han inse fördelarne utaf att gå oss till
            mötes. Ni bör begära hans bestämda svar innan Ni reser till Ram-
            sele och slutar räkning, på det att herr Forszén sedan må resa
            öfver till Palin och upprätta skriftlig öfverenskommelse, ifall
            han ingår på nedprut- ning. Högaktningsfullt Axel Kjellström.
          </p>
          <p xml:id="i-LmCLnQRq8aQNGNNreJCcnW">
            Från för oss förevisadt orginalbref rätt afskrifvet intyga: £.
            Olsson, länsman. Oskar Frisendahl, nämndeman.
          </p>
          <p xml:id="i-SQNPdV8kR6B9pyiUkdX2tG">
            Vidimeras: Viktor Tenglund. N. Sjödén.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2ZP13oiFgtsWEr5oXvVAMz">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-9wqp7a4WaCaNBytiHpGcFT">
            Sjödén och öfrige å svärandesidan närvarande bestredo käromålet,
            dervid de anförde: 1:0) Sjödén, som förmälde, att han icke ville
            bestrida rigtigheten af den nu företedda afskriften, men väl att
            genom det afskrifna brefvet öfvats hot mot kärande; att Salsåkers
            ångsågsaktiebolag i kontrakt, enligt hvilket aktiebolaget utarrenderat
            ifrågavarande hemmansdel, förbehållit käranden hans rätt till
            födorådsförmåner enligt åberopade köpekontraktet samt der- jemte
            intagit bestämmelser, genom hvilka afsetts att förhindra bortförande
            af foder från hemmansdelen; att aktiebolaget redan den 21 april
            1896 och således före den tid, för hvilken i målet begärdes ersättning,
            försålt hem- mansdelen, som af köparen tillträdts samma dag, köpet
            upprättades, och att vid försäljningen gjorts förbehåll om kärandens
            rätt att utfå födorådsför- månerna; att aktiebolaget på grund
            af försäljningen och omförmälda der- vid gjorda förbehåll vore
            fritt från skyldigheten att derefter till käranden utgifva födorådsförmånerna,
            hvilka allenast utgjorde afkomst af hemmans- delen, den ingen
            annan än hemmansdelens egare kunde förbindas att ut- gifva; att
            köparen af hemmansdelen, svaranden Sundelin, visserligen enligt
            kontrakt nyssnämnda dag för sistlidet års sommar till aktiebolaget
            utarren- derat hemmansdelen med rätt för aktiebolaget att derifrån
            bortföra foder, men att Sundelin dervid förbehållit sig sjelf
            rätt att hemta foder från be- tydande delar af hemmansdelens egor;
            att han bestrede rigtigheten af hvad kärandens ombud särskildt
            anfört till stöd för käromålet i hvad anginge aktiebolaget; att
            käranden icke till aktiebolaget framstält sådan anhållan, som
            kärandens ombud uppgifvit; att käranden ej egde med stöd af kontrak-
            tet fordra ersättning för lön samt föda och kläder till piga och
            ej heller godtgörelse för skjuts och ved, med mindre han förgäfves
            framstält begäran om tillhandahållande af tjenstehjon samt skjuts
            och vedbrand; samt med afseende å de i räkningen upptagna värden,
            att den fordrade ersättningen för föda och skötsel till kor och
            får vore för hög och skäligen borde ned- sättas till halfva det
            fordrade beloppet. 2:0) Sundelin; att han den 5 september 1896
            försålt hemmansdelen till Per Edlund, som dervid förbundit sig
            att till käranden utgifva honom tillkommande födorådsförmåner;
            att han ej hade sig bekant, huruvida Edlund A sitt fång sökt lagfart,
            men att han emellertid på grund af försäljningen bestrede, att
            han varit skyldig att till käranden utgöra omstämda födoråds-
            förmåner i vidsträcktare omfattning, än som belöpte å tiden till
            och med nämnda dag; att hans hustru under den tid, han egt hemmansdelen,
            verk- stält alla de pigsysslor, käranden påkallat; att han under
            nämnda tid till- handahållit käranden all den ved, denne velat
            använda för sitt hushåll; att han likaledes under samma tid lemnat
            föda och skötsel till de kreatur,
          </p>
          <p xml:id="i-TMJb8gAUchCTxPztnWGPED">
            Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 17 Häft.
            4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JomGiSyNqJpCqJgy3tHgd1">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-PHfegEojC4FDUxYdzHPyse">
            käranden innehaft, och städse på tillsägelse tillhandahållit
            käranden skjuts; samt att han verkstält plöjning och såning enligt
            det af käranden åbe- ropade kontraktet; 3:0) Borin: att någon
            skyldighet för honom och hans hufvudman, svaranden Andersson,
            att utgöra omstämda födorådsförmåner aldrig funnits, enär de ej
            dertill förbundit sig; att han för öfrigt i november eller de-
            cember månad sistlidet år försålt den från hemmansdelen afsöndrade
            lägen- het, derå han enligt det företedda, af domhafvanden i tingslaget
            utfärdade intyget bekommit lagfart; samt, på gifven anledning,
            att Andersson ännu vore egare till sin ifrågavarande, från hemmansdelen
            afsöndrade lägen- het; och 4:0) Johansson: lika med hvad Borin
            anfört beträffande Andersson; tilläggande Sundelin, Borin och
            Johansson, att de i öfrigt åberopade Sjödéns anförande i hvad
            dem kunde angå. Härpå ingaf Sjödén och åberopade: dels ett arrendekontrakt,
            som i anmärkta delar var af följande lydelse: »Arrendekontrakt.
            Till arrendator af jordbruket till vår egande lägenhet om 47/24
            seland under n:o 1 i Rå by, Ådalslidens socken af Vester- norrlands
            län antaga vi arrendatorn Erik Eriksson från Ertvik och Helgum
            för en tid af femton (15) år, räknadt från den 1 maj detta år,
            på följande vilkor och bestämmelser: lo] —————— oro 0 8:0) Arrendatorn
            är skyldig att utgifva till J. P. Palin och hans hustru alla deras
            födorådsförmåner enligt köpebref af den 27 sistlidne februari,
            samt till bolaget eller dess ombud före den 1 maj hvarje år öfver-
            lemna qvitto från födorådstagarne på att alla födorådsförmåner
            blifvit under året till dem fullt erlagda. JO] Oo SA SA a 11:o)
            Arrendatorn eger rätt att under fem (5) års tid från lägen- hetens
            gröda försälja etthundra lispund hö för hvarje af dessa år, men
            i öfrigt är arrendatorn skyldig uppfodra all gröda å lägenheten
            vid eljest i skadetillstånd till bolaget af en krona för hvarje
            lispund hö arrendatorn försäljer, bortbyter eller förskingrar
            samt fem kronor för hvarje lass gödsel.
          </p>
          <p xml:id="i-LfMQ9Jr9BZN4h4s9CWtPd">
            hj rer a
          </p>
          <p xml:id="i-NbgnqpZx28uSyDB7WkxsiF">
            Sålunda öfverenskommet och tvenne exemplar vexlade.
          </p>
          <p xml:id="i-BbaiVbeE6EcKVrTCAJBrXR">
            Ramsele den 5 maj 1894.
          </p>
          <p xml:id="i-SwXJa2wYwxsrUPcLY27wt5">
            För Salsångers ångsågs aktiebolag: H. A. Forszén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M6ziBDk7cZmQXFpU7YMdGX">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 27
          </fw>
          <p xml:id="i-D8qW8C4JeEkimenFsifXrh">
            Med förestående kontrakt förklarar jag mig nöjd: Er. Eriksson,
            Ertvik.
          </p>
          <p xml:id="i-AfPhPbw4JKLCtjEeKYGHTF">
            Bevittnas af:
          </p>
          <p xml:id="i-5yvTUnmGBKhAPr1MqfS4xn">
            Ol. Eriksson. N. A. Engblom.
          </p>
          <p xml:id="i-BDtGEuNHFuqFPrZLup9ebm">
            dels följande köpebref: »Köpebref. Undertecknade Salsåkers ånsågs
            aktiebolag försälja härmed till arrendatorn E. P. Sundelin i Norrmoflo
            vårt, Rå by Adalslidens socken egande hemman n:o 1 om 47/24 seland
            emot en öfverenskommen köpe- summa kronor åtta hundra (800), som
            genast erlägges och härmed qvitteras. Tillträdet sker denna dag.
            Köparen skall utgifva till födorådstagarne J. P. Palin och hans
            hustru alla de födorådsförmåner de enligt kontrakt sig förbehållit.
            I öfrigt skola alla inteckningar för nyttjanderätt som andra,
            hvilka gravera ofvannämnda hemman, ega bestånd och ansvaras af
            köparen. Alla onera för hemmanet af hvad namn de vara må skola
            utbetalas af köparen. Säljarne stånda ej i hemul för köpet. Sålunda
            öfverenskommet och häraf tvenne exemplar upprättade och vexlade.
          </p>
          <p xml:id="i-UQraWthe33fPRVQZcc7iih">
            Ådalsliden, Näsåker den 21 april 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-GLNuj3c3BesS9xFz9npXmH">
            E. P. Sundelin, köpare. För Salsåkers ångsågs aktiebolag H. A.
            Forszén, säljare.
          </p>
          <p xml:id="i-GMTW5i3GCCAA9RrgZFuqxW">
            Vittna på en gång närvarande:
          </p>
          <p xml:id="i-7eLiQn8qrQELwtULZ3caHz">
            Theodor Blom. EE. Karlsson.»
          </p>
          <p xml:id="i-Ra3EJCr5kCyvKyDzeWTUna">
            dels ock en så lydande afskrift af arrendekontrakt: »Afskrift,
            arrendekontrakt. Härmed bortarrenderar jag E. P. Sunde- lin till
            Salsåkers ångsågsaktiebolag från mitt i Rå by Adalslidens socken
            denna dag af bemälda bolag köpta hemman n:o 1 om 43/24 geland
            alla inegor från denna dag till den 15 nästkommande september
            på följande vilkor och bestämmelser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LDruGUSs4rHst6o14inwas">
            28 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-6b7s7UpHreVvoSscjkjHCe">
            Salsåkers ångsågsaktiebolag ega att under instundande sommar
            berga å hemmanets inegor all blifvande högröda och på sätt de
            för sig bäst finna använda densamma. Dock förbehåller jag mig
            sjelf att berga alla skogsslåtter och på östra inegoskiftet de
            egor, som äro ofvan nya all- männa landsvägen och all strand-
            och ängesslått efter Angermanelfven på in- och utrösningsmarken,
            likaså att beså och skörda den nu i åkern öppna jord, som finnes
            å vestra inegoskiftet. I arrendesumma härför betalar Salsåkers
            ångsågsaktiebolag till mig kronor åttahundra (800), som denna
            dag erlagts och qvitteras, och beviljas bemälda bolag rätt att
            till säkerhet för förenämnda arrende söka och erhålla inteckning
            uti mitt förenämnda hemman n;o 1 om 4??/24 seland
          </p>
          <p xml:id="i-2LHuxjinknoJpwavBcdqzt">
            i Rå by Adalslidens socken. Näsåker den 21 april 1896. E. P.
            Sundelin. Salsåkers ångsågsaktiebolag genom 44. A. Forseén.
          </p>
          <p xml:id="i-Fvg77EPjCWkLdubLxMS25w">
            Vittna: Theodor Blom. KE. Karlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-PCjedKgNJGu8d3nrKVQvd8">
            Vidimeras:
          </p>
          <p xml:id="i-EqytT6uCQPjR9AQqpjFLg3">
            Josef Blom. Alb. Edén.»
          </p>
          <p xml:id="i-PdMrPBDS5ZttnoW4dMZteC">
            Sundelin ingaf och åberopade ett i anmärkta delar så lydande
            köpebref: et |
          </p>
          <p xml:id="i-22YQ7mNq1pon7mePuqinBV">
            »Köpebref. Erik Petter Sundelin upplåter och försäljer härmed,
            på all framtid, mitt egande skattehemman. n:o 1 om 47/24 seland/
            i Rå by, Adalslidens socken, med tillhörande hus och jord samt
            skog, när den- samma återfaller till hemmanet, till Per Edlund
            från Selsjön för en öfverens- kommen penningesumma af sexhundra
            (600) kronor, som genast erlägges och härmed qvitteras. För öfrigt
            gälla följande vilkor och bestämmelser: Köparen skall till födorådstagaren
            J. P. Palin och hans hustru ut- gifva alla: de födorådsförmåner,
            som de' enligt kontrakt af den 27: februari 1894 förbehållit sig.
          </p>
          <p xml:id="i-ABYgyCqte8sfWjgfyPDdeS">
            — — — — mm = sj —
          </p>
          <p xml:id="i-Mk9gDzLcy6HiNbnnzSK53j">
            Tillträadet sker denna dag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-pkaG7bgXB6NzG4xN6Je5X">
            Motioner i Andra Kammåren, N:o 84. 29
          </p>
          <p xml:id="i-TKAhruAE3fUK2SNd9Lf9BT">
            + Sålunda öfverenskommet och. häraf äro tvenne. exemplar upprättade
            och vexlade. :
          </p>
          <p xml:id="i-F4f4kv8LNfDT8Hm5RYbr5L">
            Ådalsliden och Vestanbäck den 5 september 1896. Per Edlund, köpare.
            E. P. Sundelin, säljare.
          </p>
          <p xml:id="i-4sxeH2ZmjwcwPafTEZMM4H">
            Bevittnas af på en gång närvarande vittnen:
          </p>
          <p xml:id="i-2dZCAt3ckpv6zVmnwuUDKs">
            E. Vestin. P. Vestin.
          </p>
          <p xml:id="i-CsdJEyHZk6pkkv98fTQeaG">
            De af Sjödén och Sundelin ingifna handlingarne blefvo i anmärkta
            delar upplästa, hvarefter Norlander bestred, att afseende måtte
            fästas vid Sundelins och Borins uppgifter, att de försålt sina
            ifrågavarande fastig- heter, enär de nya egarne ej sökt lagfart,
            samt yrkade bifall till käro- målet och begärde ersättning för
            rättegångskostnaderna med femton kronor för stämningsansökningens
            uppsättande, två kronor för uttagande af stäm- ningen, sex kronor
            för afskriftens tagande af stämningen, delgifnings- kostnad med
            stämningen åtecknade belopp, en krona 25 öre för utlösande af
            åberopade intyget från domhafvanden, femtio kronor för inställelsen
            samt dessutom hvad som åtginge till lösande af häradsrättens protokoll
            i målet. Under anhållan om utskrift för sin hufvudman af häradsrättens
            denna dag i målet förda protokoll, begärde Sjödén ersättning för
            hvad som åtginge till lösande af detsamma, samt sjuttiofem kronor
            för sin in- ställelse i målet. Härpå beslöt häradsrätten att meddela
            yttrande i målet å första rättegångsdagen af andra allmänna sammanträdet
            under tinget, ehvad par- terna då komme tillstädes eller icke;
            afsades. Å andra rättegångsdagen under sammanträdet den 19 januari
            lät Norlander genom kronolänsmannen Emanuel Olsson i Selsjön till
            härads- rätten ingifva en derpå uppläst med hvad derå fans tecknadt
            så lydande skriftlig anhållan:
          </p>
          <p xml:id="i-27sSRrUyUn9Skvaw8nrqgS">
            »'Till Resele tingslags häradsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-NBxioUhFdGu7QhBdewjdXs">
            Uti den vid häradsrätten i går handlagda saken emellan J. P.
            Palin i Rå, å ena, samt Salsåkers ångsågsaktiebolag med flere,
            å andra sidan, angående utbekommande af födoråd, får jag, såsom
            ombud för Palin, vörd-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LzpFeUjRCFC4iLtYUmkfu8">
            30 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. samt anhålla om anstånd
            för att styrka dels värdet af bestridda posterna,
          </fw>
          <p xml:id="i-S4Z1wXyfjX7T4PQhwbEPPb">
            dels att tillsägelse skett om hållande af piga med mera, som
            motparterna förnekat.
          </p>
          <p xml:id="i-5NLb4kEvRDEtp6VPLmgzep">
            Näsåker den 19 januari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-8kzuvDyaNDJ4cDVqp7PwMV">
            Sv. Aug. Norlander.
          </p>
          <p xml:id="i-DxG2w8qraNvVCe9y67Eh4z">
            Innehafvaren befullmägtigas att denna skrift till häradsrätten
            ingifva. Näsåker den 19 januari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-FX4RSp9m6ut8vbtAA8JCaw">
            Sv. Aug. Norlander.
          </p>
          <p xml:id="i-XYBDq1od56RGDYDR8xAMmf">
            Bevittnas af: Magn. Klockho fr. ÅA: Po Domeij: Som ofvan. På
            häradsrättens vägnar: Teodor Ringenson. Vidimeras
          </p>
          <p xml:id="i-7b1x5zm9keKuEkZfqYL2Yo">
            ex officio Teodor Ringenson.
          </p>
          <p xml:id="i-KKbZG35UYNrXgESABqWr8d">
            Rätt afskrifvet betyga:
          </p>
          <p xml:id="i-LgtdYqDDoqSsh95KYbWMQS">
            Maria Boström. N-. Boström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-024.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QhC3HxnP5kUVmqzKnFsftZ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. al
          </fw>
          <p xml:id="i-LbB17kwKbnNrLCg5Lny1Wh">
            Afskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-VSXSpz8bcUGovJUQnAwdpm">
            Tredje sammanträdet.
          </p>
          <p xml:id="i-MaVyGTfBzt3YanfKNNsgNR">
            Utdrag af domboken, hållen å lagtima vårtinget med Resele tingslag
            å tingsstället i Näsåker den 10 maj 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-JA7eBXyL6ybyNo3i414484">
            N:o 107.
          </p>
          <p xml:id="i-RhShSkSLdN7Qcmdc7XFFiE">
            S. D. Genom beslut den 15 sistlidne mars, antecknadt under n:o
            40 här ofvan i domboken, hade häradsrätten till denna dag uppskjutit
            målet emellan födorådstagaren J. P. Palin i Rå, Adals-Lidens socken,
            kä- rande, samt Salsåkers ångsågsaktiebolag i Nordingrå socken,
            förre hemmans- egaren E. P. Sundelin, hemmansegaren Erik Vilhelm
            Borin samt lägenhets- egarne August Johansson och Elias Andersson,
            alla i Rå, svarande, an- gående utbekommande af födoråd. Derefter
            hade Palin genom kronolänsmannen Sven August Norlander i Ramsele
            undfått stämning å hemmansegaren Per Edlund i Rå på grund af en,
            med hvad derefter å densamma blifvit tecknadt, så lydande stäm-
            ningsansökning: »Herr domhafvanden i Resele tingslag. Vördsamt
            anhålles om stäm- ning till Resele häradsrätt den 10 nästa maj
            å Per Edlund från Selsjön, för att såsom uppgifven egare till
            hemmanet 47/24 seland n:o 1 i Rå med Salsåkers ångsågsaktiebolag,
            E. P. Sundelin med flere gemensamt svara uti af mig anhängiggjorda
            och uppskjutna saken angående utbekommande af födorådsförmåner.
            Ramsele den 22 mars 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-CYEUx6dqqJqKgvU4SeDKhc">
            J. P. Palin i Bå
          </p>
          <p xml:id="i-Dp7CtxHSmtqC6bV4oBEXN4">
            genom Sv. Auy. Norlander.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-025.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CD4nfvVGe5HRsVQjFQaqDN">
            32 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-8CDAGzrSxGhd8UMopWi96g">
            Af förestående stämningsansökan med derå tecknad resolution har
            Per Edlund denna dag erhållit en bestyrkt afskrift försäkras;
          </p>
          <p xml:id="i-4dwPF7uTGH9vE9NsVipaMT">
            Vestanbäck i Ådals-Liden den 5 april 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-TSZLeBo4uAgJGSvhUh8bRJ">
            E. Olson, länsman. C. Östlund. Kostnadsräkning: Skjuts från Näsåker
            till Vestanbäck fram och åter för två PErsSONEk massmssss ssesesseererseereeesee
            nare ne ne nan anna Kr. 4:— ÅTfVOdeD..oosnosssennn ooscrydrtttåspaettbttrtaonddt
            fll ooeorasennnnan nn » 1:— Vidimerad afskrift af stämningen m.mmmmmmesee
            seen 2 di Kr. 6:—
          </p>
          <p xml:id="i-GHY5Kzd1DHZATHZX9s891T">
            som qvitteras . E. Olson.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-VwvgCygh983VEcGEdhDuV3">
            Då nu dessa begge mål till gemensam handläggning uppropades,
            in- stälde sig för käranden hans förut i målet anlitade ombud,
            kronoläns- mannen Norlander, hvilken jemväl, i hvad afsåge kärandens
            talan emot Edlund, åberopade den förut i målet företedda, ät käranden
            utgifna full- magten, Å svarandesidan instälde sig Sundelin, Borin
            och Edlund personligen samt Salsåkers ångsågsaktiebolag genom
            sitt förut i målet anlitade ombud, landsfiskalen Johan Gottfrid
            Sjödén. från Sollefteå, men uteblefvo Johansson och Andersson.
            Det upplystes, att Andersson efter målets första handläggning
            aflidit. Norlander och Sjödén förklarade, att de tagit kännedom
            om härads- rättens vid målets första handläggning deri förda protokoll,
            samt att icke någon anmärkning vore att framställa mot detsamma.
            Ofvanintagna stämning med derå tecknade delgifningsbevis och räk-
            ning upplästes, hvarefter Norlander förklarade, att förutom den
            ved, eller omkring sex famnar, käranden innehaft den 1 maj 1896,
            ej mer än tretton famnar ”åtgått" vid kärandens födorådsbostad
            under ifrågavarande år och att fördenskull den fördrade ersättningen
            för ved nedöattes till femtiotvå. kro- nor; att han afstode från
            fullföljd af anspråket på särskild ersättning för hemforsling
            af veden, enär ersättningen härför vore inberäknad i nyss- nämnda
            belopp; att han fordrade ersättning för sönderhuggning af nitton
            famnar ved, eller så mycket, som under det med käromålet afsedda
            året åtgått vid kärandens födorådsbostad, efter hvad han förut
            bekommit af Salsåkers ångsågsaktiebolag eller 150 öre för famn
            och sålunda med nio
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-026.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NNW9yKpxMwsuMB4WjTt9eT">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 33
          </fw>
          <p xml:id="i-U3SjV1oKB6jTCTuqBrZUQ9">
            kronor 50 öre; att aktiebolaget förut betalt ersättning för de
            käranden till- kommande skjutsar efter femton kronor för år; samt
            att den fordrade er- sättningen för lön och kläder samt föda till
            en piga efter ortens förhål- landen ingalunda kunde anses för
            hög. Härefter och sedan Edlund bekommit kännedom om hvad som före-
            kommit i målet, samt Norlander till utveckling och styrkande af
            käromålet, i hvad Edlund anginge; åberopade hvad han anfört och
            styrkt i målet till utveckling af och stöd för kärandens anspråk
            gent emot Sundelin, Edlund förklarade, att han ej förrän den 1
            innevarande månad tillträdt den från Sundelin inköpta hemmansdelen,
            hvilken till nämnda dag innehafts af Sundelin, som emellertid
            ej lemnat någon ersättning för gårdens nyttjande och ej ens betingat
            sig rätt att få qvarbo vid gården; att han sålunda ej före omförmälda
            dag haft med hemmansdelen att skaffa och derför ej heller varit
            pligtig att till käranden utgifva födorådsförmåner för den tid,
            han varit egare af hemmansdelen; samt att han fördenskull och
            då han i hvarje fall ej kunde vara lagligen förbunden godtgöra
            käranden födorådsförmåner, som belöpt å tiden före det han inköpt
            hemmansdelen, bestrede käromålet, i hvad honom anginge. = Sundelin
            medgaf,.att han ej sönderhuggit någon ved för kärandens behof,
            hvarefter Sjödén anförde, att han bestrede den fordrade ersättningen
            för dag för föda och skötsel till kor och får såsom för hög, men
            att han ej i öfrigt hade något att anmärka mot grunderna för kärandens
            beräkning af ' ersättning; och förklarade öfrige svarande, att
            de medgåfvo, det de i målet fordrade ersättningarne ej voro oskälige
            till beloppen. Norlander begärde härpå vittnesförhör med hemmansegaren
            Josef Andersson och torparen Nils Tenglund, begge i Rå, hvilka
            kommo för häradsrätten tillstädes och, då jäf emot någon af dem
            hvarken anfördes eller kunde utletas, fingo, med Salsåkers aktiebolag
            på begäran öppen lem- nad jäfsrätt, aflägga vittneseden, för missbruk
            hvaraf varning dem medde- lades, hvarefter de, hörde hvar för
            sig, berättade: 1:0) Andersson: att utfodringen den tid, kreaturen
            ej gingo på bete, för tvenne kor och fyra får efter ett pris af
            50 öre för lispundet af hö och 20 till 25 öre lispundet af hafrehalm,
            hvilka pris vore de vanliga i orten, skäligen kunde skattas till
            ett värde af tre kronor för dag, och att skötseln af omförmälda
            antal kor och får under nämnda tid ej gerna kunde skattas till
            mindre än två kronor för dag; att åtminstone vittnet ej skulle
            vara benägen att till utfodring och skötsel emottaga berörda antal
            kor och får för mindre ersättning än efter fem kronor för dag;
            att vittnet icke hade sig bekant, i hvad mån Sundelin utgjort
            käranden tillkommande födo- råd, men att vittnet sett kärandens
            kreatur under sistlidne sommar gå på
          </p>
          <p xml:id="i-MpGqNLFucbQUJ7AXEAPo2J">
            Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 17 Häft.
            5
          </p>
          <p xml:id="i-SsbX1QBvwgQ3y5ouM2bUq1">
            Å
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-027.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DgfSi5AMRy3Rgirjb31oAP">
            34 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-9bFEpqjamYBfNP2Hj2N7aZ">
            bete å mark, hörande till Sundelins från Salsåkers ångsågsaktiebolag
            in- köpta hemmansdel i Rå; att vittnet trodde sig veta, det under
            sistlidne sommar. allt foder, som då bergats' å nämnda hemmansdel,
            bortförts från gården, dels af Salsåkers ångsågsaktiebolag, dels
            af andra; samt att, efter det Sundelin blifvit egare till hemmansdelen,
            de flesta af gårdens hus bort- förts derifrån; och 2:0) Tenglund:
            att vittnet vid ett tillfälle efter den 5 september sist- lidet
            år på anmodan af käranden åtföljt denne och svaranden Borin till
            svaranden Sundelin, som då fortfarande varit boende å den af honom
            från Salsåkers ångsågsaktiebolag inköpta hemmansdelen; att Borin
            vid besöket tillfrågat Sundelin, huruvida denne vore villig att
            utgifva käranden till- kommande födorådsförmåner, och att Sundelin
            härtill genmält, att han sålt hemmansdelen och fördenskull ej
            vidare vore pligtig utgifva födoråd, som skulle utgå från densamma;
            att allt det åkerhö, som under sommaren sist- lidet år bergats
            vid omförmälda hemmansdel, bortförts derifrån dels af aktiebolaget,
            "dels af andra; samt att numera de flesta till gården hörande
            hus voro 'bortflyttade från densamma. Vittnesberättelserna hade,
            allt efter som de afgåfvos, upprepats för och vidkänts af vittnena;
            och fordrade Andersson samt fick sig tillerkänd ersättning för
            inställelsen med tre kronor, att af käranden, å hvilkens väg-
            nar vittnet påkallats, till honom förskottsvis utgifvas. Sjödén
            bestred rigtigheten af vittnesmålen i hvad anginge uppskatt- ningen
            af föda och skötsel till kor och får samt uppgiften, att allt
            under sistlidne sommar vid hemmansdelen bergadt åkerhö skulle
            hafva bort- förts från gården, .dervid han åberopade det i målet
            företedda arrende- kontrakt mellan Sundelin och Salsåkers ångsågsaktiebolag,
            enligt hvilket Sundelin förbehållit sig nyttjande af förutom ängsslåtter
            och öppen åker jemväl annan inegojord. Sundelin: förmälde, att
            nämnda inegojord, som bestode af en sten- backe, under sommaren
            användts till betning, samt att det ängsfoder, som varit å hemmansdelens
            mark, af Sundelin upplåtits till särskilda personer för afbergning,
            hvadan, och då Salsåkers ångsågsaktiebolag bekommit åker- höet,
            ej något foder inbergats vid gården; samt att aktiebolaget ej
            sålt några till hemmansdelen hörande hus och att ej några af de
            hus, käranden förbehållit sig, blifvit bortförda. Sundelin, Borin
            och Edlund förklarade sig ej hafva något att an- märka mot vittnesmålens
            rigtighet. Norlander uppgaf, att han vid olika tillfällen förgäfves
            sökt förmå personer att till vård och utfodring emottaga kor mot
            en ersättning ekar två kronor för ko om dagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-028.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BXTiu7qbp14gaKsGp7KPKs">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 30
          </fw>
          <p xml:id="i-5z7n7xUR7tfhxndHkYEvip">
            För att ytterligare visa arten af den sköfling, hvarför hemmansdelen
            varit utsatt, ingaf Norlander härpå afskrifter af fyra kontrakt,
            enligt hvilka Sundelin under sistlidne sommar från ifrågavarande
            hemmansdel försålt ett herberge, en matbod och en ladugård samt
            upplåtit en slåtterlägenhet till afber gning, anförande Norlander,
            att bortflyttandet af husen och bortföran- det af det å hemmansdelens
            mark växande fodret än mer förringat värdet af hemmansdelen, som
            emellertid redan genom skogssköflingen blifvit så nedsatt till
            sitt värde, att den ej förmådde bära de födorådsförmåner, som
            derifrån skulle utgå. Norlander begärde vittnesförhör med kronolänsmannen
            . Emanuel Olsson i Selsjön, hvilken kom på upprop för häradsrätten
            tillstädes och, då jäf emot honom hvarken anfördes eller kunde:
            utletas, fick aflägga vittnes- eden, för missbruk hvaraf varning
            honom meddelades, hvarefter han hördes och berättade: att vittnet
            vid ett tillfälle i midten af maj månad eller något senare sistlidet
            år på anmodan af käranden och under uppgift, att han handlat enligt
            kärandens uppdrag, hos Albert Eriksson i Myre, som då varit anstäld
            såsom faktor hos Salsåkers ångsågsaktiebolag, anfört klago- mål
            deröfver, att käranden ej ordentligt utfinge honom tillkommande
            födo- rådsförmåner från den af käranden till aktiebolaget försålda
            hemmansdelen i Rå; att Eriksson lofvat afhjelpa anledningarne
            till klagomål och, efter hvad vittnet trodde sig veta, jemväl
            för tillfället afhjelpt desamma; samt att Eriksson, enligt hvad
            för vittnet uppgifvits, med anledning af samtalet mellan honom
            och vittnet skriftligen hänvändt sig till disponenten för aktiebolaget,
            Axel Theodor Kjellström. Vittnesberättelsen hade, allt efter som
            den afgifvits, upprepats för och vidkänts af vittnet. Sjödén förklarade
            sig ej bestrida vittnesmålets rigtighet, men väl att afseende
            derå fästes vid målets afgörande. Norlander förklarade, att hans
            hufvudman saknade anledning att in- stämma Elias Anderssons dödsbodelegare
            till deltagande i svaromålet; att han öfverlemnade till häradsrätten
            att bestämma, hvad som kunde vara skälig ersättning för den föda
            och skötsel till två kor”och får, som i den till utveckling af
            käromålet åberopade räkningen upptagits; att han såsom grund.
            för käromålet, i hvad Salsåkers ångsågsaktiebolag anginge, åberopade
            jemväl den skada aktiebolaget genom "skogssköflingen åsamkat käranden
            såsom rättsegare i hemmansdelen; samt att han för öfrigt yrkade
            svaran- denes förpligtigande att utgifva den fordrade ersättningen
            efter den grund, som med afseende på hvar "och en af dem pröfvades
            laglig. Härpå begärde Norlander ersättning för sin hufvudmans
            rättegångs- kostnader enligt en nu ingifven, så lydande räkning:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-029.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4AtBS1jt2VhLFFYyqggYTH">
            36 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-Len694mZHQbg3JGqboJo2m">
            Kostnadsuppgift: Biträde med stämningsansökningen kr. ; 153—
          </p>
          <p xml:id="i-UaQonKAhzTXgPVsEbEt1Bc">
            Resolution å densamma m.ssmmssssseseseesereressnsnseiloornennn
            a ana » 2:— KOmmiissionären =shossnmmnreeisenideornineednnonennonnnrinn
            rann ao dant &gt; 1:— Afskrifter för delgifning omsmmmmmmmessssssesnsanssenasennenannn
            a &gt;» 6: —- Delgifningskostnader: med Hedberg och Kjell- BÖLÖPG
            2öo ons dade ess dans dilåtbesnr annen ebedennsoobonpoonnsainla
            11; 50 Med Sundelin, Andersson och Johansson -........ 4:— ir
            BOFID oslvilootbeostösdiobossvenbot sens sees son ddogesnngant
            är » 18: 50 Utdrag af handelsregistret....mmnmmmmmmussasesnasrosrnnnnrnnonnn
            nn &gt; 18: — Eganderättsbeviset....snmmnmnsmnsasessssbassnesaioseonennnsnenaon
            elenana &gt; 1: 25 Ombudets resekostnad till första tingssammanträdet
            » 50:— Lösen för protokoll för !5/1 och 19/3 1897... 0.00... &gt;»
            18:— Stämningen å Edlund... smmsssesessssssseseseassssesosene
            ooo » 2: — Delgifningskostnadbunlssnssssasssssrnasnssnisanenensesanioenna
            nn &gt; 6: — Vittnesstämningen å Josef Andersson m. fl..............
            &gt; 2:— Delgifningskosnader...mmmmmssssssesnanassssrransnsneoses
            seen i enola &gt; 12:—
          </p>
          <p xml:id="i-72jvcYtNg3eb8cKgXBKFW3">
            Ombudets resekostnad till tinget !9/5 1897... oc &gt; 50: — Kronor
            186: 75
          </p>
          <p xml:id="i-RPMM3E7SNvjKJ5CxjyWFcA">
            Dessutom: : Blifvande expeditionslösen, ombudets reseersättningar
            enligt ofvanstående beräkning, vittneslöner, ombudsarfvoden i
            ett för allt............ Porton och expeditionskostnader os...
            mmmmmnssnssnnonna &gt; 5 Tingsstället i Näsåker den 10 maj 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-XCgtSMvVT2T5QHE35wg5wU">
            J. P. Palin genom Sw. Aug. Norlander.
          </p>
          <p xml:id="i-5zm5wZtGnYPesk8Q725gi7">
            Vid räkningen, som upplästes, fans bilagdt ett den 16 december
            1896 dagtecknadt utdrag af handelsregistret för aktiebolag och
            andra bolag, som icke äro handelsbolag, å landsbygden i Vesternorrlands
            län, derur här skulle anmärkas, att, enligt anmälan den 4 november
            1893, sågverksegaren Axel. Teodor Kjellström och vice konsuln
            Per Johan Hedberg utgjorde styrelse för Salsåkers ångsågsaktiebolag
            i Nordingrå socken, och att Kjell- ström egde teckna bolagets
            firma. Sjödén bestred käromålet, dervid han åberopade hvad han
            förut an- fört i målet med tillägg, att den i köpeafhandlingen
            mellan honom och aktiebolaget använda formen vore den vanliga
            och ej gåfve anledning an- taga, det aktiebolaget iklädt sig förpligtelser
            att jemväl, efter det annan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-030.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Dn8LjKd6efXtqVG7TNdWhH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 37
          </fw>
          <p xml:id="i-D2i5HVvpwRU9TBpTm1R2V4">
            blefve egare till den inköpta hemmansdelen, ansvara för de utfästa
            födo- rådsförmånernas utgörande; att för öfrigt käranden å det
            i målet åberopade exemplaret af omförmälda köpeafhandling tecknat
            erkännande, att han mot- tagit full slutliqvid enligt afhandlingen,
            vid hvilket förhållande kärandens yrkande mot aktiebolaget saknade
            fog jemväl enligt den grund för det- samma, käranden velat göra
            gällande genom att hänvisa till köpeafhand- lingens ordalydelse.
            Norlander anförde, att det framginge af de å köpeafhandlingen
            teck- nade erkännandena, att käranden med desamma ej kunde. hafva
            afsett annat, än att han bekommit det penningebelopp, han vid
            försäljningen be- tingat sig. Sjödén begärde utskrift för sin
            hufvudmans räkning af häradsrättens denna dag i målet förda protokoll
            och af blifvande utslag samt fordrade godtgörelse för sin hufvudmans
            inställelse och för ombudsmannaarfvode med enahanda belopp, som»
            käranden i nämnda afseenden begärt, och för hvad som åtginge till
            hörande af häradsrättens protokoll och utslag i målet. Härpå beslöt
            häradsrätten att meddela yttrande i målet å det samman- träde
            för tingets afslutande, som framdeles komme att utsättas och kun-
            göras, ehvad parterna då komme tillstädes eller icke; afsades.
            Som ofvan.
          </p>
          <p xml:id="i-SpY5NpioPUcUfeojybdjqq">
            På häradsrättens vägnar:
          </p>
          <p xml:id="i-G1sLGoaUFTceLkTgQU529R">
            Teodor Ringenson.
          </p>
          <p xml:id="i-QHL75gUVsoJhvQoFy7gH5H">
            Vidimeras
          </p>
          <p xml:id="i-DBzqZuxebY2FBGaQqoVd1h">
            ex officio
          </p>
          <p xml:id="i-LH7PRYP6rmLLB1eJAg7ufi">
            Teodor Ringenson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-031.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3WYpWSSSdLb8ZvsU21wLXE">
            38 Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-V6SjaFDRyMWQSMhbW5fjFr">
            Afskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-8Sw7TChg5KrgiaDjXxwT9M">
            På begäran af riksdagsmannen för Angermanlands vestra domsaga
            Osvald Emthén varder härmed, jemlikt lagfartsböckerna för domsagan,
            till bevis 'meddeladt, att sammanlagda skattetalet;: bråk oberäknadt,
            för alla å uppläggen i nämnda böcker upptagna fastigheter utgör:
          </p>
          <p xml:id="i-5CxyFJL19eg3Rwh5xusZ7V">
            för Ramsele tingslag smsmsmsmmmmmssssnnenenna 3,478 seland, och
            »' "Resele tingslag... ..vsuasumu kostall '-2,186 &gt; , eller
          </p>
          <p xml:id="i-DcSXViXvszem8RpEu17jYZ">
            således för hela domsagan 5;664 seland,
          </p>
          <p xml:id="i-Q6W2p2oYcrSieXsxhsxqQR">
            samt att vid innevarande års början sågverksbolag ega hemman,
            å hvilka lagfart sökts eller meddelats; åsatta sammanlagdt skattetal,
            som efter- följande förteckning utvisar, eller således hemman
            med åsatt sammanlagdt skattetal, bråk oberäknadt, inom Ramsele
            tingslag af 1,909 seland och inom Resele tingslag af 861 seland
            eller således inom hela domsagan af 2,770 seland.
          </p>
          <p xml:id="i-VPcbyA36exs5HxRJxsrDox">
            Sollefteå" den 15 januari 1898.
          </p>
          <p xml:id="i-CcUqD2JjHLtbYouo5PAkFm">
            På domareembetets vägnar:
          </p>
          <p xml:id="i-3TsapjdFbfBjUXJpuVLArL">
            Teodor Ringenson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__84/mot_1898__ak__84-032.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AwuGKa3EpAfYscuDsAUGE8">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84.
          </fw>
          <p xml:id="i-WaNAzFXH5x96oVy1JujpeQ">
            39
          </p>
          <p xml:id="i-7tg6RLLvMUZczgTrU6WN4p">
            | Välja aktiebolag . ss rr rr rs
          </p>
          <p xml:id="i-VZF9fJnVJcARLx193fsnTe">
            Backsjö aktiebolag , . . . secs 7 ör AR RR sl | Forss sågverksaktiebolag
            so. rr rs Björkå aktiebolag . . scr rr rs |
          </p>
          <p xml:id="i-T5sQQuocoi7YkeTRzFVp1X">
            | Salsåkers ångsågs aktiebolag —. . see ers
          </p>
          <p xml:id="i-9btg8iAAZMVnbs2rRWVEuM">
            Elfviks aktiebolag —. so soo rr rr rr rs ES
          </p>
          <p xml:id="i-DQkpEMJcgcEkpMrX9S14Qg">
            | Brunne aktiebolag . . see res rr er
          </p>
          <p xml:id="i-3ZYMxBndmi4qM7AXeztwLD">
            Kramfors aktiebolag -. . sosse rr rs &amp; Kungsgården Mariebergs
            aktiebolag . . sc cc cc Graningeverkens aktiebolag =. ss ccs sc
            rs Sandvikens sågverks aktiebolag . . cc cc cc Locknö sågverksaktiebolag
            . . ss scr rs Strömnäs aktiebolag. . so sco ss sr rr rs ös
          </p>
          <p xml:id="i-JkW7RY7meuDHSkkKxwcKsF">
            Dahls ångsågsaktiebolag . . . so so so so sr rr rs Svanö aktiebolag
            . sosse rr rr rr rs Björknäs aktiebolag . . oc 2 - FANA el ett
            Sprängsvikens aktiebolag . . = + ss rr ror Lugnviks nya aktiebolag
            . cc cs rr rs Tunadals aktiebolag. . . so sc. cr er rs a Hernösands
            ångsågsaktiebolag . . . ss sr sc soc oc Ramviks sågverks aktiebolag
            =. ss soc sc cr Löfviks ångsågs aktiebolag . . ss sr a Sandö sågverksaktiebolag
            « soccer rs
          </p>
          <p xml:id="i-MgEcbMdPNfbGo9PigMFap8">
            Fagerviks trävaruaktiebolag . . so.
          </p>
          <p xml:id="i-QYgsViZbNU973AB11iWhSp">
            Sunds aktiebolag . . so soo rr rr rr rr ts Ströms trävaruaktiebolag
            . . ss ss ss rr rr rr Skönviks aktiebolag . . . smo secs rr rr
            rr rs Frånö nya aktiebolag . . so. se fe rr rs
          </p>
          <p xml:id="i-5C6RaX3tDPG4WN8eAM1f2h">
            Rö ångsågsaktiebholag . . sosse ser rr rr rs | Rätt afskrifvet
            intyga: H. Wennerholm.
          </p>
          <p xml:id="i-JUG7xgLQCB3pGEZvnyh76A">
            Ramsele
          </p>
          <p xml:id="i-8PGkdgBgtrtd394gz5Q32M">
            tingslag.
          </p>
          <p xml:id="i-AAaWFY8jfqbfYWwSoz5qrh">
            470 före 2795 182870 15081 1431 871 86:fN 821301 583005 48855,
            487758 34 3845 21389
          </p>
          <p xml:id="i-LBmezdyMC6VuxDHNuT5Ahr">
            0. Lindblad.
          </p>
          <p xml:id="i-8ewuyEukXAydjB2LFH6ZCc">
            Resele
          </p>
          <p xml:id="i-FmtwWVwuLr5R9HUxsRaqp1">
            tingslag.
          </p>
          <p xml:id="i-3hiy85G2H7jxjh41XFvM9K">
            114109 10033 62221
          </p>
          <p xml:id="i-AAWuXGYb8pHgvRV139RUXG">
            53
          </p>
          <p xml:id="i-Xw9YqaDdiMo611YYfkKXKm">
            148181 | d8:03280
          </p>
          <p xml:id="i-HtNaesZKJXmvE87q95FE4W">
            133. 1723 27354, 55 1124999
          </p>
          <p xml:id="i-VXcsHobWZc41kRKhdyyN5w">
            617
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
