<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__207/mot_1898__ak__207-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Tn6YQVWGoGYjRyKEvGazCD">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 207. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-V8aVYrpMkjRzzAPur2kpae">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KJ1DPtFBhPRYV5NHKC8TVr"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WmBbwHtc52vnukXU8zRHD5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WJXTYnMCscQecXaBDTzVGm">
        <div xml:id="i-UmrfzN6mFr9iZRvzHip8YE">
          <p xml:id="i-LNjTuczsWXmD7gLyPLWhWo">
            N:o 207.
          </p>
          <p xml:id="i-GYFq6R86X3N8iH8ofeygGu">
            Af herr M. Dahn, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med
            förslag till lag angående ändrad lydelse af $$ 11, 21, 59 och
            73 i förordningen om kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-RZdBDBJ6btPf8256Ye9PJo">
            Kongl. Maj:t har i proposition n:o 40 till innevarande Riksdag
            föreslagit ändrad lydelse af 88 11, 21, 59 och 73 i förordningen
            om kommunalstyrelse på landet den 21 mars 1862. Då det kongl.
            för- slaget med hänsyn till sådan begränsning af den kommunala
            rösträtten, som man med nuvarande röstförtryck haft anledning
            att hoppas, synes mig mindre tillfredsställande, har jag i någon
            mån sökt komplettera detsamma. Kongl. Maj:t föreslår visserligen
            begränsning af aktiebolags rösträtt för andra beskattningsföremål
            än jordbruksfastighet, men någon allmän begränsning af den kommunala
            rösträtten på landet föreslås icke, oaktadt behofvet af och krafvet
            på en sådan begränsning riksdag efter riksdag gifvit sig till
            känna. Att träffa rätta begränsningstalet är väl ej någon lätt
            sak. Hvad som är lämpligt med afseende på en mindre kommun, passar
            ej in på en större; och hur litet ett relativt röstmaximum af
            till och med !/20, såsom Kongl. Maj:t föreslagit för aktiebolagen,
            är 1 stånd att åstad- komma en effektiv verkan i fråga om rösträttens
            begränsning i de större kommunerna, framgår klart af rösträttskomiténs
            utredning. Men jag anser dock nämnda begränsningstal af '/20 såsom
            röstmaximum för aktiebolag någorlunda tillfredsställande, om dessa
            bolags rösträtt för jordbruksfastighet begränsas med samma tal.
            Det finnes ej heller, en- ligt min uppfattning, någon skälig anledning
            att härvidlag fastställa olika begränsningstal, då ju jordbruket
            för bolagen helt naturligt är
          </p>
          <p xml:id="i-WnVop3CvzWXCCFZzknSEoG">
            Bih. till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 42 Häft.
            (N:is 207—209). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__207/mot_1898__ak__207-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nf5R8jMrrwk3ofMepXs2x8">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 207.
          </fw>
          <p xml:id="i-X8KRws8bvcXWwdiJgStYGM">
            en bisak och något egentligt intresse för den kommun, der bolaget
            eger sina jordbruksfastigheter, näppeligen torde förekomma, utom
            för att undvika utgifter för kommunala behof eller pålägga kommunen
            sådana 1 bolagets intresse. Beträffande den kommunala rösträttens
            begränsning i allmänhet, anser jag, att man bör hålla fast vid
            det röstmaximum, som hittills vunnit största tillslutning inom
            Riksdagen, nemligen !1, och detta oberoende af hvad skatteföremål,
            rösträtten grundar sig på. Och är det min öfvertygelse, att en
            begränsning af den kommunala rösträtten i allmänhet lika litet
            bör uppskjutas i afvaktan på vidtutseende refor- mer inom den
            kommunala beskattningen, som en begränsning af aktie- bolagens
            rösträtt, enligt Kongl. Maj:ts uppfattning, tål vid ett uppskof;
            utan ega, enligt min mening, Kongl. Maj:ts skäl för en partiel
            rösträtts- reform minst lika stor befogenhet för en allmän begränsning
            af den kommunala rösträtten. Och hyser jag äfven den af Kongl.
            Maj:t ut- talade öfvertygelsen, att olägenheter, som vållas af
            att undanskjuta nöd- vändiga reformer på den kommunala rösträttens
            område, äro af vida större betydenhet än den olägenhet, som kan
            ligga deri, att bestäm- melserna om nämnda rösträtts begränsning
            möjligen kunna blifva under- kastade ändring i följd af annan
            grund för kommunalbeskattningen. Men skall man åstadkomma en verklig
            begränsning af magten inom kommunen, nödgas man, såsom öfverdirektör
            Sidenbladh föreslår, äfven fastställa en gräns, öfver hvilken
            röstetalet icke får stiga, ett 8. k. absolut röstmaximum. Och
            synes mig hans förslag, att ej någon må rösta för mera än 1,000
            fyrkar, vara synnerligen lämpligt, helst som detta röstetal motsvarar
            röstmaximum för städerna. Med anledning af Kongl. Maj:ts proposition
            n:o 40 till inneva- rande Riksdag och på grund af det anförda,
            vågar jag härmed föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-YZeiXphvYFTR7gXCj1M6Yw">
            att 11 $ i förordningen om kommunalstyrelse på landet den 21
            mars 1862 erhåller följande för- ändrade lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-ARc7SYCXwRD2dVP4nBY8pK">
            $ 11. Röstvärdet skall begränsas efter det en hvar röst- egande
            åsatta fyrktal; dock må ej af aktiebolag röst- rätt utöfvas för
            mera än en tjugondedel och af annan röstberättigad för mera än
            en tiondedel af kommu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__ak__207/mot_1898__ak__207-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NoDLqBqMpsZhZzoxJuUYiW">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 208. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-SyjnzEcv1vJ5qGmdYXGeFs">
            nens hela fyrktal, eller i något fall för högre röstetal än det,
            som motsvarar ett tusen fyrkar.
          </p>
          <p xml:id="i-KFaYWkzdnkDbDhmUXPd6HQ">
            — — ee 0 0 ee SR de bestämda grunden. Häraf möjligen föranledda
            ändringar i öfriga para- grafer anhålles, att utskottet måtte
            verkställa.
          </p>
          <p xml:id="i-87hmh8ueYmtVZy313r8hZf">
            Stockholm den 15 februari 1898.
          </p>
          <p xml:id="i-5DP1zG6KHHbD8XZQr1xcZ1">
            M. Dahn.
          </p>
          <p xml:id="i-K1ZVcQyTqAAq5wMZZPsMQx">
            N:o 208.
          </p>
          <p xml:id="i-7HZKhroUJc4Ai1DbVcZLP6">
            Af friherre I. von Knorring m. fl., i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående ändrad lydelse af $S
            11, 21, 59 och 73 i förordningen om kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-UbnVZDhvgu7y7Dyh3aS2so">
            Sedan fertalet af landsbygdens representanter inom Andra Kam-
            maren under en lång följd af år uttalat sig för en begränsning
            af den kommunala rösträtten inom landskommunerna, beslöt omsider
            Riksdagen år 1894 att afgifva en skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med anhållan om utredning och framläggande af förslag i ämnet.
            I den kongl. propo- sition, som med anledning häraf aflåtits till
            innevarande Riksdag, har emellertid Kongl. Maj:t föreslagit en
            begränsning af rösträtten endast för aktiebolag, hvarvid Kongl.
            Maj:t dock ansett, att dessas rösträtt för jordbruksfastighet
            bör lemnas oförändrad. Kongl. Maj:t visar sig så- ledes benägen
            blott för en partiel lösning af frågan. Visserligen före- slås
            äfven en till utgeeendet mera allmänt gällande bestämmelse, nem-
            ligen den, att rösträtt icke må af någon utöfvas för större röstetal,
            än
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
