<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__fk__21/mot_1898__fk__21-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 21. 1
          </p>
          <p>
            N:o 21. Af herr Alin, angående löneförbättring för e. o. professorn
            K. Piehl.
          </p>
          <p>
            I Kongl. Maj:ts nådiga proposition till innevarande års Riksdag
            angående statsverkets tillstånd och behof finnes framlagdt ett
            förslag till ny lönestat för de e. o. professorsbefattningar vid
            universiteten, som anses vara i behof af löneförbättring, och
            skulle enligt denna stat löger för innehafvare af dessa befattningar
            utgöra 4,500 kronor årligen (3,300 kronor i lön och 1,200 kronor
            i tjenstgöringspenningar) jemte två ålderstillägg å 500 kronor
            hvardera efter 5, resp. 10 år väl vitsordad tjenstgöring. Förslaget
            omfattar alla de e. 0. professurer vid universiteten, hvilka synas
            vara i behof af förbättrade ekonomiska vilkor med undantag af
            den e. o. professuren i egyptologi vid Upsala universitet. Denna
            e. 0. professur är i det fallet olika de öfriga e. 0. professurerna,
            att den är personel — den inrättades år 1893 för dåvarande docenten
            Karl Piehl — men denna omständighet innebär ingen inskränkning
            i innehafvarens skyldighet i jemförelse med öfriga e. o. professu-
            rers innehafvare, i det e. o. professorn i egyptologi meddelar
            offentlig under- visning i samma ordning som öfrige vid universitetet
            anstälde e. o. professorer, deltager i sektions- och fakultetsärendenas
            handläggning och fungerar i vanlig ordning såsom dekanus inom
            sektion och fakultet. De kostnader, som den egyptologiska professurens
            innehafvare måste bära för att värdigt sköta sitt embete äro ej
            heller mindre, snarare i regel större än öfriga e. 0. professorer
            måste underkasta sig, i det att den egyptologiska litteraturen
            är synnerligen dyrbar, hvartill kommer, att universitetsbibliotekets
            tillgångar blott i sällsynta fall medgifva inköp för afdelningen
            egyptologi. Innehafvaren af den nu ifrågavarande e. o. professsuren
            synes ock hafva gjort allt hvad man billigtvis kan begära, att
            han hittills skall hafva gjort, för att främja sitt ämne. Såsom
            särskildt framstående prof på hans varma nit och kraftiga förmåga
            att verka för den vetenskap, hvars vård i vårt land är honom Bih.
            till Riksd. Prot. 1898. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 9 Häft. (N:is 21—23).
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1898/mot_1898__fk__21/mot_1898__fk__21-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 22.
          </p>
          <p>
            anförtrodd, kan jag anföra, dels att han genom sina ansträngningar
            har, understödd af välvilja från så väl höga som låga, skapat
            en ny institution vid universitetet, Victoriamuseet för egyptiska
            fornsaker; dels att han skapat ett internationelt, af enskild
            svensk man understödt organ för egyptologi samt vunnit medarbetare
            bland åtskillliga af de mest framstående fackmän inom ämnet, och
            hvaraf 2:dra bandet är under utgifning. Under sådana förhållanden””som
            de nu anförda och då vid inrättandet af e. o. professur i egyptologi
            afsigten var, att dess innehafvare skulle så väl i förmåner som
            i skyldigheter vara likstäld med öfrige e. o. professorer vid
            universiteten, får jag härmed vördsamt föreslå, att Riksdagen
            må till Kongl. Maj:ts disposition ställa nödiga medel för att
            e. o. professorn i egyptologi vid Upsala universitet d:r Karl
            Piehl må komma i åtnjutande af löneförmåner motsvarande dem, som
            enligt Kongl. Maj:ts nådiga proposition skola tillkomma de e.
            o. professorer vid universiteten, för hvilkas befattningar löneförbättring
            i denna proposition är föreslagen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1898.
          </p>
          <p>
            Oscar Alin.
          </p>
          <p>
            N:o 22.
          </p>
          <p>
            Af herr Grundberg, angående personlig löneförbättring för bi-
            trädande läkaren vid Stockholms hospital E. L. Fagergren.
          </p>
          <p>
            I en den 13 mars 1896 dagtecknad skrifvelse till Kongl. Maj:t
            yttrar medicinalstyrelsen: » Direktionen för Stockholms hospital
            har på förslag af hospitalets öfver- läkare, extra ordinarie professoren,
            doktor E. Hjertström anhållit, att medi-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
