<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UU-00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:154 med förslag  till lag om förbud mot utförsel av krigsmateriel,  m. m.</title>
        <author>av Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:154 med förslag  till lag om förbud mot utförsel av krigsmateriel,  m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GB02U10</idno>
          <rs type="number">U10</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02U10/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02U10</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02U10</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lars Wemer</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y5Zis6UDxAeWaEryYw1vXt" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Y5Zis6UDxAeWaEryYw1vXt">
          <ref>Proposition 1987/88:154</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-X4RXwG1voYQ9n3GurFcrvX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X4RXwG1voYQ9n3GurFcrvX">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8kvwX5YNKqHFYvhRPgLMNZ" type="submission">
          <date when="1988-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S45SGgysXRrXi5F3ht5ok4" type="dismissal">
          <date when="1988-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XJjqogE8CVg9UGtsXVxopu" type="referral">
          <date when="1988-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QJueCJBGowU4h4TbUEnbaG" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="14:34:02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QJueCJBGowU4h4TbUEnbaG">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_10/mot_198788_u_10-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TuLGhVAPRQZNm1vGDrW2h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-hqzsFHGrKKmuGNJGLf4rd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8Bjw8vJw6LEZ33V3QRRGny" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Cz93YdPh8DuMkp88qACoXD" type="motBody">
        <div xml:id="i-Tj9EPHMUkikYbG9yiw8RP4">
          <p xml:id="i-X8dPpzJZBUCcELdAzx2Xov">
            Motion till riksdagen 1987/88:U10
          </p>
          <p xml:id="i-5rv3LHLqxwGSdebkeGp7Dg">
            av Lars Werner m. fl. (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-KNef2DVJm2HXXxAN7Ff6XP">
            med anledning av prop. 1987/88:154 med förslag till lag om förbud
            mot utförsel av krigsmateriel, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-U1cenzp1MuueHmG2w6eD4E">
            Regeringen lägger i propositionen fram förslag om skärpta regler
            för va- penexporten. Detta kan i och för sig ses som en förbättring.
            Samtidigt så görs undantag som ger regeringen och andra statliga
            instanser befogenheter som öppnar för fortsatta osunda vapenaffärer.
            Sverige har under årtionden framstått som det land som energiskt
            drivit freds- och nedrustningsfrågorna på ett aktivt sätt. I internationella
            sam- manhang har man lyssnat på Sverige. Hela detta internationella
            förtroende- kapital håller nu på att mer eller mindre raseras.
            Anledningen är att Sverige deltagit i det internationella vapensyndikatets
            hänsynslösa affärer. Svenska vapen har smugglats och sålts till
            länder som enligt nu gällande vapen- exportlag är förbjudna för
            vapenexport. Statliga verk och tydligen också regeringsrepresentanter
            har sanktionerat dessa flagranta brott mot vapen- exportbestämmelserna.
            Det finns dessutom s. k. samarbetsavtal med rege- ringar som innebär
            att lagen om förbud mot vapenexport upphävs. Så är fallet med
            Indien. Det finns därför enligt vpk:s uppfattning endast en åtgärd
            som nu bör vidtas — förbjud all svensk vapenexport! En trovärdig
            svensk nedrustnings- och fredspolitik kräver ett sådant beslut.
            Vpk anser att följande tre åtgärder är nödvändiga för att åstadkomma
            ett stopp för all vapenexport:
          </p>
          <p xml:id="i-GfhyXLVLrnfVdTt1DJCEy4">
            o Inga nya order får tecknas. Redan ingångna avtal får fullföljas
            förutsatt att de inte strider mot nu gällande riktlinjer. o Planera
            industrins övergång till civil produktion i en 5-årsplan som dels
            garanterar alla anställda fortsatt arbete, dels tillvaratar den
            kompetens och det kunnande som finns inom varje företag. o I den
            mån omställningen inte kan klaras inom ramen för befintliga ar-
            betsmarknads- och näringspolitiska resurser kan finansiering eventuellt
            ske genom särskilda utvecklings- och omställningsfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-RnXKs1gdxXS4ubqhXf99DG">
            Fyra goda skäl för att avveckla den svenska vapenexporten
          </p>
          <p xml:id="i-UF9yLMfrRYm6pnjzmRSG41">
            1. Freds- och nedrustningspolitiska skäl: Ett exportstopp skulle
            stärka tro- värdigheten i den svenska nedrustningspolitiken och
            skulle göra det lät- tare för Sverige att med kraft agera i FN
            och andra internationella fora.
          </p>
          <p xml:id="i-HkMjd3gWeQmN6BQCwdPULT">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_10/mot_198788_u_10-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6f7a6qtCqoQLQq3EVuyt23">
            Kombineras dessutom avvecklingen med en satsning på omställning
            till civil produktion skulle vi stärka det arbete som pågår internationellt
            — både inom FN och inom flera fackliga organsationer — enligt
            Inga Thorssons rapport Nedrustning, utveckling, säkerhet. 2. Neutralitetsskäl:
            Den svenska vapenexporten går i dag huvudsakligen till u-länder
            och Nato-stater. Ingen export går till öst. Varje vapenaffär bygger
            på ett samarbete där man också tillsammans utvecklar vapensy-
            stem, tar kontakter med andra företag som ska leverera andra delar
            till systemet, där man erbjuder utbildningspaket m. m. Svensk
            industri blir på det här sättet alltmer indragen i det militärindustriella
            komplexet i väst, och beroendet ökar ju mer avancerade vapensystemen
            blir. Ett annat problem är att svenska vapen som innehåller amerikanska
            kompo- nenter bara får exporteras till stater som USA godkänner,
            dvs. till regi- mer som USA stödjer. Det här rimmar illa med en
            strikt neutral utrikes- politik. 3. Moraliska skäl: Vi kan inte
            fortsätta att å ena sidan säga att vi vill ha nedrustning och
            avspänning i världen och å andra sidan bidra till en ökande militarisering
            genom vår vapenexport. Det är en hållning som är moraliskt oförsvarlig.
            Det ökar människors förakt för både politik och politiker. 4.
            Arbetsmarknadspolitiska skäl: Att ha en enda industri som producerar
            en enda vara för en enda marknad gör en ort eller en stad ytterst
            sårbar rent arbetsmarknadsmässigt. Vapenmarknaden är hård, och
            en förlorad order kan leda till arbetslöshet för många. En produktion
            som är riktad till enbart det svenska försvaret kombinerad med
            en civil produktion skulle minska beroendet och sårbarheten.
          </p>
          <p xml:id="i-VZbntXj2s8ZQwvxVny9ubg">
            Sverige ”behöver” inte exportera vapen
          </p>
          <p xml:id="i-Nu2nDR9mkViDuQ5om3DE9i">
            De traditionella argumenten för svensk vapenexport bygger på
            två anta- ganden: Dels att exporten behövs för att förbilliga
            vårt eget militära försvar, dels att den behövs för att försvarsindustrin
            ska kunna behålla en hög kom- petensnivå. Ett ytterligare argument
            som används ibland är att det skulle vara bra att andra länder
            kan köpa vapen från ett neutralt land, eftersom köparlandet då
            inte hamnar i beroendeställning till något av militärblock- en.
            Samtliga dessa argument motsägs av verkligheten. En undersökning
            har visat att FFV och Bofors tillsammans står för ca 80 26 av
            den svenska vapen- exporten under perioden 1975— 1985. Under samma
            tid utgjorde det svens- ka försvarets (FMV) inköp från dessa båda
            företag tillsammans bara 18,5 Y av de totala inköpen i snitt per
            år. Exporten av vapen ökar, trots att det svenska försvarets beställningar
            minskar. 1985 var den totala exporten på 1,6 miljarder, 1986 på
            2,3 miljar- der och 1987 var motsvarande siffra 3,3 miljarder,
            dvs. en fördubbling un- der den senaste 2-årsperioden. 57 Yo av
            exporten 1987 gick till Indien, USA, Pakistan och Indonesien,
            där Indien är den i särklass största köparen med hela 41 26. Knappast
            någon av dessa länder kan kallas små oberoende stater som vill
            bygga upp ett defensivt försvar och hålla sig utanför blockpolitiken.
            De internationella konsekvenserna av vapenhandeln är stora, inte
            minst
          </p>
          <p xml:id="i-AFRdpBq4BxZ1UiMTekXqKj">
            Mot. U10
          </p>
          <p xml:id="i-UiUeQJfoH8n31fH2MDUwc6">
            1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-41xLZ6uPrfXtkaJwpX3z93">
            1"
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_10/mot_198788_u_10-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sui2gJZhdQ3JBYBRjiDxDB">
            för länderna i tredje världen. Ungefär en fjärdedel av u-ländernas
            interna- tionella skuldbörda hänför sig till deras vapenimport,
            vilket i sig skapar beroende.
          </p>
          <p xml:id="i-K1zqin2RKCdg2LXZKdHPuV">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-C6YEj13VprHebhSZXSJtBV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            proposition 1987/88:154, 2. att riksdagen hos regeringen begär
            lagförslag som förbjuder all svensk vapenexport, 3. att riksdagen
            beslutar att inga nya vapenexportorder får teck- nas, 4. att riksdagen
            beslutar att redan ingångna avtal om vapenexport endast får fullföljas
            om de inte strider mot nu gällande riktlinjer, 5. att riksdagen
            hos regeringen begär en 5-årsplan för den svenska vapenindustrins
            övergång till civil produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-FrKkhv6VUFgq3R98eyk2Em">
            Stockholm den 19 april 1988
          </p>
          <p xml:id="i-RY1uwh3snJEmeCy3c56wre">
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn
            Svensson (vpk) Inga Lantz (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-Y3eDBav4TwUionXM2jXYx2">
            Mot. 1987/88 U10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
