<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-BoU-00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om skärgårdsbefolkningens bostadsproblem</title>
        <author corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD">av Siri Häggmark och Jens Eriksson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om skärgårdsbefolkningens bostadsproblem</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Bo246</idno>
          <rs type="number">Bo246</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Bo246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Bo246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Bo246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE</idno>
            <name>Siri Häggmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD</idno>
            <name>Jens Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DMnmjhpsEfRtUZdgWv1cP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DMnmjhpsEfRtUZdgWv1cP">
          <note type="signatory" corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3Qf24AQ3bNDk4ZxxEELBuc" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CvaqqehGu8qVcoda26XuKf" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JVihEJzoahgFPDzdfVcbny" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:09:25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JVihEJzoahgFPDzdfVcbny">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_246/mot_198788_bo_246-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7awP4kehfMe5UnZJ7QVpYn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GkNfEP7BmkoTzqmwYWw8Re" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CFCt3J5mHSrUuPBwQPz9iA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RNBV5fbqj7wz8JvrmYVXFv" type="motBody">
        <div xml:id="i-RsXFY6QAvo9zw6n9TRZCPk">
          <p xml:id="i-KN3fFzr3r5mTi1Rhj75R29">
            Motion till riksdagen 1987/88:B0246
          </p>
          <p xml:id="i-JdQcWjnKF66VYDEEt9Nt98">
            av Siri Häggmark och Jens Eriksson (m) om skärgårdsbefolkningens
            bostadsproblem
          </p>
          <p xml:id="i-D8quiLMcQVGJNPrdPCvGgX">
            Bohuslän med sin unika skärgård betraktas i den fysiska riksplaneringen
            till stora delar som ett område av riksintresse. Å ena sidan kan
            vårt landskap ge goda hamnar och utvecklingsmöjligheter för basindustrier.
            Å andra sidan erbjuder det människor från när och fjärran fritidsvistelse
            och avkoppling i en naturskön bygd som vuxit fram ur de traditionella
            näringsgrenarna jord- bruk, fiske, sjöfart, konservindustri och
            stenindustri. I de trånga kustsam- hällena fann man gemenskap
            i säregna restriktionsfria bebyggelseformer som måste bevaras
            för framtiden — inte som reservat utan som levande mil- jöer.
            De senaste decenniernas rationaliseringar har framför allt drabbat
            det ty- piskt bohuslänska näringsfånget och tvingat allt fler
            ungdomar att söka sin utkomst i de större tätorterna. Konkurrensen
            och trycket från fritidsintressenterna har förorsakat många problem.
            Det kanske allvarligaste är att våra skärgårdssamhällen avfolkas
            då allt fler bostäder köps upp av sommargäster och står tomma
            större delen av året. Den bofasta befolkningen har ej tillräcklig
            köpkraft för att kunna förvärva fastigheter som blir till salu
            utan trängs allt mer bort från kusten och samhällena. En av orsakerna
            till att det blivit så här är tillgången på fritidsbostäder. Det
            finns en oerhört stor efterfrågan, man kan här tala om krav från
            männi- skor som bor i städer och tätorter att kunna förvärva sommarbostäder
            där de kan tillbringa semester och övrig fritid. Genom den fysiska
            riksplaneringen och motvilja mot att ställa områden till förfogande
            har priserna trissats upp på de tomter och hus som eventuellt
            blivit till salu. Det finns en del samhällen där det är synnerligen
            angeläget att någonting görs för att förbättra rådande förhållanden.
            Det är de skärgårdssamhällen — typ Smögen och Fjällbacka — där
            möjlig- heterna att bygga ut är starkt begränsade, men i de flesta
            av skärgårdssam- hällena finns problemet att kärnan, centrum,
            ligger död större delen av året. De äldre husen i skärgården är
            mycket attraktiva som sommarbostäder. Detta medför höga försäljningspriser.
            Det finns exempel på att ett hus som befann sig i sådant skick
            att brandkåren inte ens skulle tänka sig att använda det som övningsobjekt
            ändå kunde säljas för 750 000 kr. Här kan man knap- past tänka
            sig att någon kommun i Bohuslän skulle våga gå in med ett för-
            köp. Ingen bofast skulle heller ha möjlighet att sättas ett sådant
            hus i beboeligt
          </p>
          <p xml:id="i-37fAYv6Dd4fzVTgzv4QedF">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_246/mot_198788_bo_246-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SCSDdHfYNahvcVEX1nisHX">
            skick med dagens lånemöjligheter. Den springande punkten är om
            nuvaran- de lagstiftning och lånereglering är tillräckligt effektiva
            för att förverkliga syftet att bibehålla en kärna av permanent
            boende i de attraktiva kustsam- hällena eller i andra områden
            med stora fritidsvärden. Riksdagens bostadsutskott behandlade
            denna fråga riksmötet 1986/87 och förutsatte därvid att regeringen
            skulle förelägga riksdagen erforderliga för- slag. Ärendet brådskar.
            Företrädare för kustkommunerna anser att ut- vecklingen är oroande.
            Det finns enligt vår mening två sätt att komma till rätta med
            skärgårdens boendeproblem. Det ena är att ställa mark till förfogande
            för fritids- och permanentbe- byggelse. Det finns mark som utan
            skada kan tas i anspråk för fritids- ändamål och det finns på
            många ställen möjlighet att utöka möjligheterna att bygga åretombostäder.
            Det andra är att ge samma lånemöjligheter som vid nybyggnation
            för bo- fast befolkning som vill köpa och eventuellt renovera
            äldre hus under förut- sättning att låntagaren är mantalsskriven
            på orten. Om låntagaren inte re- dan är mantalsskriven förutsätts
            att så sker i samband med fastighetsför- värv. Flyttar låntagaren
            från orten och/eller om fastigheten försäljs som fritidsbostad
            skall lånen sägas upp av långivaren. Genom dessa två åtgärder
            skulle vinsterna bli att priserna på gamla hus kom ner på en rimlig
            nivå och bostadskostnaderna i dessa gamla hus stod i proportion
            till att bo i ett nybyggt hus med statliga lån.
          </p>
          <p xml:id="i-Ph6dCvV8xUgJMGucoFcdx4">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5fqCpSihrXwf7T1EwBofS3">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag till lån för bofast be- folkning vid
            förvärv av bostadsfastigheter i skärgårdsområden och kustsamhällen,
            2. att riksdagen hos regeringen begär att berörda länsstyrelser
            un- dersöker möjligheterna att ställa mark till förfogande för
            fritidsbe- byggelse och åretombostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-GJz1n2teCByq1xTfSGj1m">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-HcmSahLp1h9du4YsrXy4Cp">
            Siri Häggmark (m) Jens Eriksson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Dxb9DHyKqDnHeEo3mT39NJ">
            Mot. 1987/88 Bo246
          </p>
          <p xml:id="i-2VJV5a7NNNVzQCJB6VMAzv">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_246/mot_198788_bo_246-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XDpkHwY4o75cTrUfsyeVLo">
            Graphic Systems AB, Göteborg 1988
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
