<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_445/mot_198788_n_445-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1987/88:N445
          </p>
          <p>
            av Ivar Franzén m. fl: (c) om en effektivare energianvändning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_445/mot_198788_n_445-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen Ö&amp;
          </p>
          <p>
            : (ens en) 1987/88:N445 vå
          </p>
          <p>
            av Ivar Franzén m. fl: (c)
          </p>
          <p>
            om en effektivare energianvändning Mot. 1987/88 N445—452
          </p>
          <p>
            Energihushållning är inte bara önskvärd, den är nödvändig. Det
            lönar sig i allmänhet att utforma byggnader och apparater så att
            de inte använder mer energi än nödvändigt. Alla energi- och hushållningsåtgärder
            som i vid me- ning inte kostar mer än den energi som sparas är
            motiverade. Energihushållning förbättrar den inre miljön. Åtgärder
            som tätning, föns- terbyte och värmeisolering av väggar, golv
            och tak ger ett bättre inomhus- klimat genom att temperaturen
            på ytterväggar och fönsters inneryta höjs. Strålningsdrag och
            kallras minskar. När hus tätas måste man samtidigt säkerställa
            tillräcklig ventilation. Det- ta ger förutsättningar för att återvinna
            värme ur den utgående luften och rena den ingående från damm och
            pollen. Med tillräcklig mekanisk ventila- tion kan man dessutom
            undvika fukt och mögel samt minska radonhalten där så behövs.
            Energihushållning skonar den yttre miljön. Effektivare energianvändning
            minskar behovet av primärenergi — t. ex. kol, olja och uran —
            och därmed begränsas också den negativa miljöpåverkan. Energifrågorna
            har också starkt samband med globala frågor som kli- matförändringar,
            avskogning, ökenutbredning, försurning och annan mil- jöförstöring.
            Energihushållning är viktig för säkerheten i världen. För närvarande
            im- porteras över 50 procent av Sveriges primär-energi. En minskad
            energiim- port gynnar självklart handelsbalansen. Även oljepriset
            i dag är lågt och kan antas förbli det några år framöver, så det
            är realistiskt att förvänta sig väsentligt högre priser inom en
            inte alltför avlägsen framtid. USAs oljepro- duktion har börjat
            minska av resursskäl och oljeproduktionen i Nordsjön väntas avta
            på 1990-talet. En viktig konsekvens är att världens beroende av
            olja från Persiska viken åter ökar, med allvarliga säkerhetspolitiska
            följder. Om kärnkraften sprids till flera länder så ökar också
            riskerna för kärnva- penspridning. Detta är en annan viktig säkerhetspolitisk
            fråga.
          </p>
          <p>
            Energiförbrukningen måste halveras
          </p>
          <p>
            Om världens energianvändning utvecklas som energiindustrins represen-
            tanter målar upp det i sina rapporter från världsenergikonferenserna
            kom-
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr N445-452
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_445/mot_198788_n_445-002.pdf"/>
          <p>
            mer användningen av energi att fördubblas under de närmaste 25
            — 30 åren. Ökningen bedöms också bli störst i industriländerna.
            En sådan utveckling kommer att leda till globala problem som blir
            omöj- liga att hantera och risken för en global katastrof är uppenbar.
            Dessa fakta har lett till studier föratt finna andra vägar att
            tillgodose högt ställda anspråk på energitjänster utan att öka
            energianvändningen. Det har visat sig att sådana möjligheter finns.
            De bygger på effektivare energianvändning, dvs. på en energisnål
            teknik, varav energihushållning i byggnader är ett viktigt område.
            Samproduktion el och värme (kraftvärme) istället för enbart elproduktion
            (kondenskraft) som kräver dubbelt så myc- ket energi är ett annat
            viktigt exempel på effektivare energianvändning. Om man i dag
            på konsekvent sätt börjar utnyttja den bästa teknik som redan
            är tillgänglig och som är ekonomisk att utnyttja skulle industriländer-
            nas energianvändning per capita om 30—40 år vara i stort sett
            halverad. Detta skulle kunna ske samtidigt som den ekonomiska
            tillväxten i i-län- derna ökat med 50 till 100 procent, och energi
            skulle finnas tillgänglig för att utvecklingsländerna skulle kunna
            nå upp till västeuropeisk 1970-tals- nivå, materiellt sett. Totalt
            sett skulle världens energianvändning öka med ca 10 procent (men
            elandelen med ca 50 procent).
          </p>
          <p>
            Det krävs stark politisk vilja
          </p>
          <p>
            En halvering av energiförbrukningen genom effektivare energianvändning
            är både tekniskt och ekonomiskt möjlig. Den framstår mot den globala
            bakgrunden av miljöförstöring, rovdrift och slöseri med resurser
            också som helt nödvändig. En sådan utveckling är till fördel för
            alla — världen, län- der, företag och enskilda personer. Målsättningen
            att förnya energisystemet genom bl. a. en allt effektivare energianvändning
            kan bara förverkligas med en konsekvent och målmed- veten energipolitik
            baserad på en decentralistisk grundsyn med miljöhän- syn, småskaliga
            lösningar och en effektiv användning av tillförda resurser. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med anledning av vad som anförts hemställs att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om betydelsen av effektivare energianvändning för miljö och hushållning
            med tillgängliga resurser.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p>
            Ivar Franzén (c)
          </p>
          <p>
            Börje Hörnlund (c) Per-Ola Eriksson (c) Rosa Östh (c) Kersti
            Johansson (c) Elving Andersson (c) Jan Hyttring (c) Ingvar Karlsson
            (c) Görel Thurdin (c)
          </p>
          <p>
            i Bengtsfors
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 N445
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
