<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SkU-00828">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bengtsfors (c)</title>
        <author corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b">av Elving Andersson och Ingvar Karlsson i</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bengtsfors (c)</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sk828</idno>
          <rs type="number">Sk828</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk828/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk828</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sk828</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Bengtsfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b</idno>
            <name>Ingvar Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QiugafYfw3N1HF1ok4CHti" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QiugafYfw3N1HF1ok4CHti">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_828/mot_198788_sk_828-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Va8uUgvTTYWpwjGNY5iAxX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SN9JVWwZX9UfncbSiXKQvA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NHAhtCr1GSMdUoogWg1KZJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AGE9NBMYyc7Pf57Ak781JB" type="motBody">
        <div xml:id="i-T9MfyAHfij5MaeZcZxUGmQ">
          <p xml:id="i-YJCjaUR1RQKRp3rb5TrjCn">
            Motion till riksdagen 1987/88:Sk828
          </p>
          <p xml:id="i-E1PGfKSBubALtSxore2nAK">
            av Elving Andersson och Ingvar Karlsson i Bengtsfors (c) om alkoholbeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-MSbehNn1mJnZTHSadUZFxu">
            Sedan flera år har allt fler röster höjts, inte minst i riksdagen,
            för att refor- mera beskattningen av alkoholdrycker. Systemet
            med ett sätt att beskatta spritdrycker, ett annat att beskatta
            vin och ett tredje att beskatta öl har ska- pat flera oönskade
            effekter. Bland spritdryckerna har de med låg alkoholhalt kommit
            att bära en oproportionerligt hög skatt. Inom vinsegmentet drabbas
            s.k. kvalitetsviner, som rimligen inte bidrar till alkoholproblem,
            av hög skatt genom procentavgiften. Samtidigt får enk- la viner
            en förhållandevis låg skatt, särskilt i jämförelse med starköl.
            Vidare har systemet att beskatta vin resulterat i uppkomsten av
            produkter, som kan liknas vid skatteplanering från producentens
            och detaljhandelns sida. Det förnämsta exemplet är vindrinken
            Aurora, som är ett förskuret vin, dvs. med tillsatt ren alkohol,
            för att ligga så nära den övre alkoholgränsen för lättvin som
            möjligt. Skatteinstrumentet skall bl.a. användas till att ge konsumenterna
            in- citament att välja svagare drycker. ”En medveten prisdifferentiering
            till för- mån för de svagare dryckerna framstår (därför) som alkoholpolitiskt
            väl- grundad” framhöll statsrådet Mundebo i proposition 1976/77:108,
            som an- togs av riksdagen och bl. a. ledde till Lagen om dryckesskatt.
            Hittills har skatteinstrumentet i första hand använts för att
            minska kon- sumtionen av alkoholdrycker, oavsett starka eller
            svaga. Endast i undan- tagsfall har ändringarna i Lagen om dryckesskatt
            sedan 1977 grundats på ambitionen att förändra dryckesmönstret
            enligt 1977 års intentioner. Under åtskilliga år har riksdagen
            haft att ta ställning till motioner med krav på reformering av
            dryckesskatten. Kraven har avvisats av skatteutskot- tet, stundom
            under hänvisning till att det i regeringskansliet pågår studier
            av hur en annorlunda beskattning skall se ut. Ett flertal förslag
            till hur en alkoholbeskattning med utgångspunkt i dryckernas alkoholhalt
            kan se ut har presenterats för såväl enskilda riks- dagsledamöter
            som skatteutskottet och regeringen. Den långa erfarenhet av alkoholbeskattning
            som finns inom finansdepartementet kompletterad med den störtflod
            av förslag, som presenterats under 1980-talet, och den allt star-
            kare opinionen för en reform av dryckesbeskattningen, bör rimligen
            inne- bära att regeringen nu är väl rustad att föreslå riksdagen
            en ny lag om dryck- esskatt med alkoholhalten som avgörande för
            skatteuttaget.
          </p>
          <p xml:id="i-RurkCJumVcYybsDx3mLFCH">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_828/mot_198788_sk_828-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5cMBCCs6UDag88JGbe9e8o">
            Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-QCkZboZR7sJevGr2FwCSJ">
            Hemställan Sk828
          </p>
          <p xml:id="i-R9GZtx7LgZ9HNEFfWSmyag">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag om ny lag om dryckes- skatt med alkoholhalten i
            dryckerna så som avgörande för skatte- underlaget.
          </p>
          <p xml:id="i-5JQvZimSkUMsAW9SLySbVX" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-H97Hd4ENkG55DKkiXQjCxN" type="signatureBlock">
            <p who="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt" type="signature">
              Elving Andersson (c)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Ingvar Karlsson (c)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Bengtsfors)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-67sAfcY9pGpRTWML7UwWc6">
            Graphic Systems AB, Göteborg 1988
          </p>
          <p xml:id="i-HFf56UpmH8wgNvdA99S7sj">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
