<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UbU-00546">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om behörighetsgrund för tjänst som högskolelektor Mot.</title>
        <author corresp="r-0 i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD">av Ulla Tillander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om behörighetsgrund för tjänst som högskolelektor Mot.</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ub546</idno>
          <rs type="number">Ub546</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub546/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub546</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ub546</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FGnaGUYuXmh2wgAtfYcNbC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FGnaGUYuXmh2wgAtfYcNbC">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TTFZXKcR1FkJ86Sk6ncjDZ" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LVvcBbQgrogXUGfp9uQ7Sd" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WRTBex7xwzSoG7JbEHw884" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uio4WQeR1v4kCELoqMuwui" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="04:38:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Uio4WQeR1v4kCELoqMuwui">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_546/mot_198788_ub_546-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8yGhTASNHH6phyHDi8LN5b" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9qcSgCvWZvhTFSSSPEjmLZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Siv8zcybzbik12oP8UjcQc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X1bhyuwPeQqzBTtmBym2nP" type="motBody">
        <div xml:id="i-RsnFadc2rNgt3KBDXQKz2L">
          <p xml:id="i-DapM7JnkNWmcJLckjGww8D">
            CE)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_546/mot_198788_ub_546-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-3fJNsM5tKECxhByMSKSoJ7">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-JPBzpz3Ud9ws5B18f95p9T">
            1987/88:Ub546
          </p>
          <p xml:id="i-LYjs26VrMMYAGG9bfMbbZ9">
            av Ulla Tillander (c) om behörighetsgrund för tjänst som högskolelektor
          </p>
          <p xml:id="i-9fv5sT7scFKMQ3FTmmHmYv">
            Ub546—553
          </p>
          <p xml:id="i-PQocqN335gPLhuSVCRCw46">
            Riksdagen beslöt vid 1984/85 års riksmöte om en ny arbets- och
            tjänsteorga- nisation för lärare i den statliga högskolan (prop.
            1984/85:57, UbU 1984/ 85:9). Därvid beslöts bl. a. om inrättande
            av tjänster som högskolelektor. I fråga om behörighet för sådan
            tjänst bör, enligt propositionen (s. 17), grunden ”vara doktorsexamen
            eller motsvarande kompetens eller kompe- tens av annat slag. Med
            kompetens av annat slag avser jag t. ex. meriter från konstnärligt
            utvecklingsarbete. Regeringen bör inhämta riksdagens godkän- nande
            av vad jag har förordat om behörighetsgrund för tjänst som högskolelektor.”
            I riksdagens behandling av högskolans lärartjänsteorganisation
            uppmärk- sammades i motion 1984/85:169 tillämpningen av denna
            behörighetsgrund för bl. a. dåvarande tjänster som metodiklektor
            i lärarutbildningen. Utgångspunkten i motionen är att om de icke-akademiska
            utbildningarna skall ha möjlighet att ”utveckla sin särart med
            hänsyn till sina förutsättningar och mål” (SOU 1973:2, s. 60)
            tjänster som högskolelektor måste kunna inrättas på grunden kompetens
            av annat slag än doktorsexamen eller motsvarande kompetens. Det
            framhålls att man måste räkna med att det blir undantag att sådana
            tjänster inrättas och motionen utmynnar i ett yrkande att högskolans
            tjänsteorganisation utan dröjsmål ses över med utgångspunkt i
            de icke-akademiska högskoletraditionernas problem.” I utbildningsutskottets
            betänkande 1984/85:9 pekar utskottet (s. 11—12) på att utskottet
            ”anfört att det på vissa områden av högskolans utbildningar kan
            komma i fråga annan utbildning och andra erfarenheter än de som
            följer av doktorsexamen för att betraktas som behörig till tjänst
            som högskolelek- tor. Med hänvisning till dessa ställningstaganden
            finner utskottet att de "icke akademiska” traditionerna väl kan
            tillgodoses inom den föreslagna ramen och avstyrker därför motion
            1984/85:169 i denna del”. Med hänsyn till exemplifieringen i motionen
            har riksdagen således beslutat att hittillsvarande tjänster som
            metodiklektor i lärarutbildningen skall kunna innefattas i formuleringen
            ”kompetens av annat slag än doktorsexamen eller motsvaran- de
            vetenskapliga kompetens” i vad avser behörighet till tjänst som
            högskole- lektor. Vid lärarhögskolan i Malmö, som är ett område
            inom universitetet i Lund, ledigförklarades den 11 februari 1987
            en extra tjänst som högskolelektor i geografi och historia, avsedd
            företrädesvis för praktisk-pedagogisk utbild-
          </p>
          <p xml:id="i-8JArXcPVKqPVaBcj1CFH5o">
            1 Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Ub546—553
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_546/mot_198788_ub_546-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UC917GXtFetmekvkTQmQjG">
            ning av grundskollärare. För behörighet till tjänsten angavs,
            med hänvisning till 19 kap. 24$ högskoleförordningen, krav på
            kompetens av annat slag än doktorsexamen/motsvarande, nämligen
            lärarutbildning och erfarenhet av undervisning i grundskolan.
            I fråga om befordringsgrund skulle särskild vikt fästas vid pedagogisk
            skicklighet, och erfarenhet av pedagogiskt utvecklings- arbete
            fordras. Den utlysta tjänsten var sålunda en tjänst som metodiklektor
            av det slag som enligt riksdagens beslut skulle kunna inrättas
            som högskole- lektor. Två personer sökte tjänsten, och lärarhögskolans
            styrelse utnämnde en av de sökande. Medsökanden som i motsats
            till den utnämnde avlagt doktorsexamen, överklagade utnämningen
            hos universitets- och högskole- ämbetet. UHÄ fattade den 11 november
            1987 beslut med anledning av överklagan- det. I detta heter det:
            ”Med hänsyn till att behörighetskraven i ledigkung- örelsen utformats
            felaktigt upphäver UHÄ det överklagade beslutet och återförvisar
            ärendet till universitetet för förnyad handläggning med beaktan-
            de av vad ämbetet här har anfört.” I motiven för sitt beslut hävdar
            UHÄ att detta behörighetskriterium (kompetens av annat slag) ”inte
            kan komma i fråga när det gäller rekrytering till tjänster inom
            områden som har etablerad forskning och forskarutbild- ning. Således
            är det inte tillämpligt vid tillsättning av förevarande tjänst.”
            I sitt yttrande över överklagandet hade lärarhögskolans styrelse,
            som yttrade sig på universitetsstyrelsens vägnar, refererat till
            riksdagens behandling av motion 1984/85:169. Högskolans nya lärartjänsteorganisation
            har sålunda i sin tillämpning redan kommit att avvika från riksdagsbeslutet.
            I ett vidare perspektiv är det av särskild betydelse att behörighetskriteriet
            ”kompetens av annat slag” inte utesluts för tjänster inom områden
            som har etablerad forskning och forskarutbildning. En så snäv
            tolkning på vetenskaplig grund skulle innebära att den mångfald
            av kunskapsformer inom högskolan som är nödvändig för att högskolan
            skall kunna väl tjäna sin uppgift i det moderna samhället kommer
            att på sikt reduceras på ett icke godtagbart sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-DZUp9QWZ5GYRAnyzqBCGCp">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-A7P4VwkZsWfumRdgWoDaxP">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen begär
            att regeringen för riksdagen redovisar riktlinjer i fråga om bl.
            a. behörighet till tjänst som högskolelektor vilka överens- stämmer
            med 1984/85 års riksmötes beslut om ny arbets- och tjänsteorganisation
            för den statliga högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-FUDW7JZh932xubWcQnJBEz" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-CtH1tyZSAzZqmuZFoHQXKL" type="signatureBlock">
            Ulla Tillander (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5UpZ5vvH8pZXgQ6gcE8Aac">
            Mot. 1987/88 Ub546
          </p>
          <p xml:id="i-3gHByMqLcoVqYuYjdQyJde">
            N
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
