<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UU-00502">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förhållandena i Turkiet</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m. fl. (vpk) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förhållandena i Turkiet</title>
          <idno type="rdwebb">GB02U502</idno>
          <rs type="number">U502</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02U502/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02U502</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02U502</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>Oswald Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>Oswald Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>Oswald Söderqvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UbBRor8wmh1uR3yjRUqGWv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UbBRor8wmh1uR3yjRUqGWv">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XWhnuFXFCKVRjwMXPySeve">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FZeGnEgnbhTiBG3x8pmqun">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2z6QpBUJj4DMHDEMesagn5">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-P83YbLUtKDHmEk4mvHSCVt">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="00:03:43"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P83YbLUtKDHmEk4mvHSCVt">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_502/mot_198788_u_502-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1987/88:U502
          </p>
          <p>
            av Lars Werner m. fl. (vpk) om förhållandena i Turkiet
          </p>
          <p>
            Situationen vad gäller mänskliga fri- och rättigheter och ett
            demokratiskt system värt namnet är långtifrån tillfredsställande
            i Turkiet. Det har inträffat en del positiva händelser under 1987
            —- folkomröstning och val till ett nytt parlament i första hand.
            Det är steg i rätt riktning, men det är viktigt att observera
            att det ledande partiet, ANAP, som är det som har militärernas
            öra, inför parlamentsvalet fastlade en vallag som redan från början
            garanterade dem en komfortabel seger. Och även om bannlysningen
            av vissa ledande politiker nu hävts och flera partier fått framträda,
            måste det klart framhållas att grundlagen i Turkiet fortfarande
            förbjuder varje parti med något slags socialism på programmet.
            Det klassas som statsfientligt och är det naturligtvis utifrån
            en konstitution, som ANAP inte har några som helst tankar på att
            förändra. Man är från det hållet alltid beredd att använda konstitutionen
            från militärjuntans tid vid makten, som ett instrument för att
            hindra all slags verklig demokrati. Och trots att samma lag gäller
            för teokratiska fascistiska partier har det inte hindrat sådana
            grupperingar att uppträda i valen. Efter de påtryckningar som
            gjorts i Europarådet och andra sammanhang har Turkiet, som nämns
            i utrikesutskottets senaste redogörelse (UU 1987/88:17), beslutat
            medge individuell klagorätt till den europeiska kom- missionen
            för mänskliga rättigheter. Nyligen har Turkiet också meddelat
            att de biträder konventionen om bekämpande av tortyr i det egna
            landet. Men verkligheten i det turkiska samhället är en annan.
            Där finns ett mycket hårt förtryck och en sträng kontroll, riktad
            mot allt som anses hota statens säkerhet. Och detta drabbar inga
            högerorganisationer eller fascistis- ka grupper, utan enbart sådana
            som kräver respekt för mänskliga rättigheter, yttrandefrihet,
            rättighet att bilda fria fackföreningar och i övrigt verka för
            en demokratisering i Turkiet. Det gäller naturligtvis i första
            hand all slags vänsteropposition, men de som vill trösta sig med
            att det enbart är fråga om att bekämpa socialistiska tendenser
            eller en kamp mot kommunismen, vilket jui högerkretsar ofta anses
            hedervärt, bör observera att förtrycket är mycket mera långtgående
            än så. Så sent som i somras censurerades t. ex. ledande dagstidningar,
            som långtifrån har någon vänsterprofil. När det gäller att upprätthålla
            vad regimen betecknar som lag och ordning är man beredd att gå
            mycket långt och också utsätta sig för internationell kritik,
            vilket fängslandet av de båda kommunistledarna Haydar Kutlu och
            Nihat Sargin i november i
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 19871/88. 3 saml. Nr U501—504
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_502/mot_198788_u_502-002.pdf"/>
          <p>
            fjol visar. Denna händelse och dess internationella återverkningar
            i Europa- rådet, som också redovisas i det ovannämnda betänkandet
            från utrikesut- skottet, är ett tydligt bevis för den bristande
            demokratin i Turkiet, men också för den kritik som regimen utsätts
            för. Sverige bör utnyttja denna ökande internationella kritik
            till att skärpa sin inställning och hållning till den odemokratiska
            regimen i Turkiet. Men det viktigaste är inte att enbart observera
            och agera när enskilda politiker från skilda partier råkar ut
            för den turkiska regimens onåd. Det djupaste förtrycket, de största
            övergreppen och den värsta förföljelsen drabbar vanliga människor
            som inte skyddas av någon vare sig inhemsk eller internationell
            opinion. Godtyckliga arresteringar, systematisk misshandel upp
            till ren tortyr och ända till döds förekommer fortfarande. Detta
            har påpekats i Amnestys rapporter och från andra håll. Kommittén
            för mänskliga rättigheter i Turkiet, vars ordförande Nevzat Helvaci
            besökte Sverige i höstas, har en bred dokumentation av sådana
            övergrepp, som samlats in av deras lokalavdelningar över hela
            landet. Det finns således tillräckligt med bevis för att den turkiska
            regeringen inte skall kunna svära sig fri från dessa handlingar
            som utförs av deras egen polis och militär. Kampen för att etablera
            en fri fackföreningsrörelse i Turkiet förtjänar att särskilt uppmärksammas.
            En av militärjuntans allra första åtgärder var att upplösa den
            fria och av regeringen obundna DISK. Det som sedan hänt är alltför
            välkänt för att behöva upprepas här. Anklagelserna mot DISK var
            och är absurda. Ingen av de anklagade har kunnat beläggas med
            något brott, men det beräknas att rättegångarna kommer att ta
            ytterligare fyra till fem år innan de kommer upp i högsta instans.
            De anklagade får inte ut sina pass annat än i undantagsfall. De
            får heller inga arbeten. Detta är en klart olaglig bestraffning
            av den turkiska staten mot sina egna medborgare, som genomförs
            utan något domstolsutslag eller ens försök till juridiskt berättigande.
            Passindragningar och förlust av medborgerliga rät- tigheter har
            förutom mot DISK-ledningen använts i ett otal andra fall. Det
            drabbar både dem som finns inne i landet, men också dem som flytt
            utomlands. Enligt uppgift från turkiska författarförbundets ordförande,
            Aziz Nesin, som också besökt Sverige nyligen, kan det röra sig
            om omkring 350 000 personer som förlorat sitt medborgarskap och
            därigenom blivit mer eller mindre statslösa. De flesta av dem
            befinner sig i Västeuropa och många finns i Sverige. Det som här
            i korthet har refererats visar att ett mycket hårt förtryck och
            oacceptabla förhållanden fortfarande råder i Turkiet. Turkiet
            uppfyller långtifrån de fordringar som kan ställas på demokrati
            och mänskliga fri- och rättigheter, inte ens om dessa fordringar
            sätts mycket lågt. Den största möjligheten för Sverige att agera
            är i Europarådet. Turkiet uppfyller inte kraven på medlemskap
            i denna församling och det ankommer på de svenska representanterna
            och på förnyade initiativ från regeringen i t.ex. ministerkommittén
            att sätta press på Turkiet så att en förbättring i landet kommer
            till stånd. Men även i övrigt bör den svenska regeringen använda
            alla möjligheter till kritik och påverkan. Den turkiska regeringen
            bör inte genom skenreformer och ett parlamentariskt utanverk få
            en status som demokratisk stat.
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 U502
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_502/mot_198788_u_502-003.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1U502
          </p>
          <p>
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            brotten mot mänskliga fri- och rättigheter i Turkiet skall fördömas,
            2. att riksdagen hos regeringen begär att svenska partirepresentan-
            ter i Europarådet rekommenderas att verka för en ökande opinion
            mot förtrycket i Turkiet, 3. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag till en anmälan av Turkiet inför Europakommissionen rörande
            det orättfärdiga i att frånta oppositionella deras medborgarskap,
            4, att riksdagen hos regeringen begär förslag till stöd och hjälp
            åt den fria fackföreningsrörelsen i Turkiet, [att riksdagen hos
            regeringen begär åtgärder vid mottagandet av flyktingar från Turkiet,
            så att de bedömningar som görs inte grundas på uppgifter enbart
            från turkiska myndigheter under sken av att demokrati råder i
            landet.!].
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1988
          </p>
          <p>
            Lars Werner (vpk)
          </p>
          <p>
            Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn Svensson (vpk)
            Inga Lantz (vpk) Oswald Söderqvist (vpk) Tommy Franzén (vpk)
          </p>
          <p>
            1 1987/88:Sf504
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
