<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-n-00437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_437/mot_198788_n_437-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Xe2Ctu4e5BpTaGPZAYLZBt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NjZAztfBDRHaeGXJ2HktCh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EBo8DfSKhGMbg98DLPeGse" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XBXJbyLVQNXkqdkkYixgnX" type="motBody">
        <div xml:id="i-PJfYtYFaJ3VWoNqihiDLEb">
          <p xml:id="i-JMVzZpjWnGGmANEzngzaLj">
            Motion till riksdagen 1987/88:N437
          </p>
          <p xml:id="i-DmndgkpP2i15jbhCncbKVp">
            av Ivar Franzén och Rolf Kenneryd (c) om energi- och fiberproduktion
            baserad på lucern
          </p>
          <p xml:id="i-T7EyjuLBcZkszxGCE5ncFK">
            Genom ”Omställning 90” ges stimulans till ökad vallodling och
            minskad spannmålsodling. Krav ställs också på att trädan skall
            vara bevuxen större delen av året. Detta är en utveckling i rätt
            riktning och överenstämmer väl med vad som föreslogs i motion
            1986/87:Jo0226 av Ivar Franzén m. fl. Vallodling kommer med stor
            sannolikt att öka 1988 och 1989, men det finns mycket begränsat
            avsättningsutrymme för den ökade skörden. För att det på sikt
            skall vara intressant att öka vallodlingen krävs alterna- tiv
            använding av skörden. En intressant vallgröda är lucern. Genom
            att den är kvävefixerande, kräver den inte någon kvävegödsling.
            Den förbättrar jordstrukturen och har ett betydande förfruktsvärde.
            Lucernen kan användas för såväl energiproduktion som till fiberråvara
            för massaindustrin. Energin tas till vara genom metanjäsning,
            då en gas mycket lik naturgas erhålles. Det pågår försök med att
            använda lucernens fiber för tillverkning av pappersmassa. Försöksresultaten
            är positiva, men självklart krävs fortsatt utvecklingsarbete för
            att nå en fullgod industriell produktionsteknik. Sverige importerar
            stora kvantiteter massaved och flis. Det finns alltså ett dokumenterat
            marknadsutrymme för lucernfiber om den kan göras tek- niskt och
            ekonomiskt konkurrenskraftig. Som restprodukt när energi och fiber
            har tagits till vara, erhålls ett nä- ringsrikt rötslam, som är
            en fullgod ersättning för konstgödsel och som därtill medverkar
            till att förbättra jordens mullhalt och stimulera dess bio- logiska
            liv. Flerårig lucernvall minskar också kväveläckaget. Det finns
            alltså en lång rad fördelar och möjligheter med lucernodlingen.
            Genom ”Omställning 90” har det i det korta perspektivet skapats
            utrymme för odling av lucern som kan säljas till ett lågt pris
            och bli en billig råvara för energi och fiberpro- duktion. Denna
            kortsiktiga möjlighet utgör dock inte något tillfredställande
            un- derlag för de investeringar som krävs för en större metangasanläggning
            och utrustning för att ta till vara lucernens fiber. Det är i
            högsta grad en riksangelägenhet att så snabbt som möjligt skaffa
            praktisk kunskap och erfarenhet av de möjligheter som lucernen
            kan erbju- da som råvara för energi- och massaproduktion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_437/mot_198788_n_437-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SLWB6y4XSqeDKy4y99rA5Y">
            Ett av de områden i Sverige där det är mest angeläget att öka
            vallodlingen är den lätta och kustnära åkermarken i Laholms kommun.
            I Laholms kom- mun finns också ett utbyggt naturgasnät och därmed
            en praktisk möjlighet till distribution av den gas som produceras.
            En inhemsk gasproduktion kan också få ett visst värde ur beredskapssynpunkt.
            Även om riksdagen inte normalt uttalar sig om lokaliseringen av
            olika anläggningar och projekt, så finns det i detta fall goda
            skäl för ett sådant uttalande. Riksdagen och regeringen har aktivt
            medverkat till att särskilda bestämmelser har utfärdats för att
            skydda Laholmsbukten. Det måste vara logiskt att riksdagen då
            också medverkar till en lokalise- ring som främjar syftet med
            dessa bestämmelser. Det är också rimligt att staten bidrar med
            en del av kostnaderna för att förbättra havsmiljön i La- holmsbukten.
            Samtidigt är det självklart att lokala företag och organisationer,
            såväl som lantbrukshögskolan, skogsindustrin m. fl. måste medverka
            i ett projekt av detta slag, men riksdagen bör med ett uttalande
            ge regeringen till känna att det är mycket angeläget att ett projekt
            av det slag som skissas i motionen kommer till stånd och att staten
            bör vara beredd att stå för en del av kostna- derna.
          </p>
          <p xml:id="i-RBmEPeHxkVRVh16T55bepJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HQ6ux2EacM1xuUjfRJN3TB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            en anläggning för energi- och fiberproduktion baserad på lucern
            bör lokaliseras till Laholms kommun och att staten i samverkan
            med andra aktuella intressenter bör delta i kostnader och genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-Xxx2odz3C8kANQ7HWq53zE" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-VcX4bbNAFxbySv9X9VzR9x" type="signatureBlock">
            Ivar Franzén (c) Rolf Kenneryd (c)
          </p>
          <p xml:id="i-T6dCC9DEh3BSyzJ3myBuv2">
            Mot. 1987/88 N437
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
