<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SkU-00566">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om mervärdeskatteregler vid entreprenad</title>
        <author corresp="r-0 i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">av Lars Leijonborg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om mervärdeskatteregler vid entreprenad</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sk566</idno>
          <rs type="number">Sk566</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk566/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk566</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sk566</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T6x2RaZZkxthLZfgNcFDKf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T6x2RaZZkxthLZfgNcFDKf">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_566/mot_198788_sk_566-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TDucYbeZeafheT2gB1oeek" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HfvwXqva9Qxnwm8rPSa4x8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KriVwHREf1R14gGrdPu7XR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HWQArpxh5iqm2HFX3y4e2z" type="motBody">
        <div xml:id="i-Js7VxEkkv5kVnHxtGEG3WK">
          <p xml:id="i-34C5xfLEMjhU4B1m2uTr3d">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-GgQytzUSUeCXTDX3yxr1JV">
            1987/88:Sk566
          </p>
          <p xml:id="i-X6cPcQiRNE2cA5narTBMJr">
            av Lars Leijonborg (fp) om mervärdeskatteregler vid entreprenad
          </p>
          <p xml:id="i-6FheujyZieUGK1vQVUm2wa">
            Intresset är stort och växande i Sveriges kommuner för att använda
            entreprenader i den kommunala verksamheten. Vid upphandlingen
            av entreprenaden föreligger en konkurrenssituation som kan pressa
            ner priset — något som är mycket viktigt för dagens kommuner.
            Entreprenader kan också tillföra den kommunala verksamheten nya
            idéer och ökar flexibiliteten, genoma tt det är lättare att säga
            upp en entreprenadavtal än att avveckla egen verksamhet. Entreprenadformen
            — alltså att på viktiga samhällsområden låta politiker bestämma
            mål och fördelningsambitioner, men överlåta själva utförandet
            åt privata företag — bör bli mycket vanligare i Sverige. För att
            konkurrens skall fungera bra måste det vara en konkurrens på lika
            villkor. Det kräver att olika alternativ vid en entreprenadupphandling
            behandlas likvärdigt. Om ett alternativ är kommunal egen-regiverksamhet
            ställer detta stora krav på den kommunala kalkyleringstekniken.
            Erfarenhe- ten visar att kommunerna ofta har ganska outvecklade
            metoder att på ett rättvisande sätt redovisa sina egna faktiska
            och fullständiga kostnader för en verksamhet. Det är vanligt att
            man i sådana sammanhang avstår från att ta med en rad fasta kostnader
            och tillämpar en slags marginalprissättning. Ett stort problem
            i detta sammanhang, som bara ken lösas genom beslut av statsmakterna,
            är mervärdeskattereglerna. Om entreprenadformen skall kunna bli
            vanligare i vårt land måste momsreglerna ändras så att de blir
            konkurrensneutrala. Ett exempel från verkligheten, återgivet i
            pressen, kan illustrera pro- blemet. En privatperson, Göran Welander
            i Växjö, har sedan 1968 bedrivit skolkafé på Växjöskolor. Hans
            affärsidé — sälja kaffe och bullar till skolelever —- föddes då
            han själv var elev på gymnasieskolan i Växjö. 1977 beslöt skolstyrelsen
            i kommunen att den manuella försäljningen från Görans firma skulle
            upphöra med motivet att kaffeförsäljning till elever är en viktig
            kommunal angelägenhet. Görans firma tilläts dock att fortsätta
            med automatförsäljning. Uppenbart ansåg kommunen att den kommunala
            angelägenhetsgraden avtog då försälj- ningen automatiserades.
            Den tolkningen gör dock inte grannkommunen Älmhult. Där drivs
            den manuella skolcafeterian av en privat entreprenör. Den anses
            inte vara elevsocial verksamhet. Göran har emellertid fortsatt
            med automatförsäljning i konkurrens med de numera kommunalt drivna
            cafeteriorna på tre Växjöskolor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_566/mot_198788_sk_566-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RAAJ5cXy3VRUZqqbJSYFeP">
            Den nya momslagen som trädde i kraft den 1 juli 1987 har av kommunen
            tolakts så att de kommunala cafeteriorna inte betraktas som kommersiella,
            utan som elevsocial verksamhet. Därför betalar skolcaféerna ingen
            moms. Den försäljning som sker via automater är däremot momsbelagda.
            I grannkommunen Älmhult är även den manuella cafeterian belagd
            med medvärdeskatt. Enligt RSV är Växjö kommuns tolkning av lagen
            riktig. RSV hävdar i sitt svar på en förfrågan från Riksförbundet
            Kiosk och Gatukök att de kommunala skolkaféeerna anses vara ett
            led i omsorgs- och utbildningsverk- samheten och att skattefriheten
            inte är till men för konkurrensneutraliteten. Göran Welander känner
            sig överkörd. Det är lätt att förstå. Problemet med illojal konkurrens
            på grund av olika momsregler för kommunalt och privat drivna verksamheter
            som i övrigt är identiska är naturligtvis inget isolerat problem
            för kaféägare i Växjö. I en rad branscher där offentligägda och
            privåtägda verksamheter konkurrerar måste de privata företagen
            betala mervärdeskatt, vilket deras offentligägda konkurrenter
            slipper. Om det är kommunen som är beställare måste entreprenören
            ta ut moms, vilket självfallet inte sker vid interndebitering
            inom kommunen. Det är uppenbart att detta innebär en snedvridning
            av konkurrensen inom dessa servicenäringar. Den senaste ändringen
            av momslagen innebär att en del tjänster som tidigare varit momsbefriade,
            t.ex. datatjänster, blev momspliktiga. För många kommuner innebar
            det att det kalkylmässigt blir billigare att bygga upp en egen-regiverksamhet
            på det området. Men i ett större perspektiv — och för skattebetalarna
            — är det inte säkert att det blir billigare. Lagstiftningen bör
            främja konkurrens på lika villkor. Genom att öka konkurrensen
            skulle ”kringtjänster” som tvättning och serveringsverksam- het
            förbilligas och därmed skapa utrymme för ett sänkt skattetryck
            och en ökad satsning på ”kommunala kärntjänster” som vård, omsorg
            och utbild- ning. Det är paradoxalt att staten skall subventionera
            kaffeserveringen vid Växjös skolor, samtidigt som besparingar
            på skolans område drabbar elevernas skolböcker. För att öka möjligheterna
            till produktivitetshöjande konkurrens inom den offentliga sektorn
            måste momsreglerna ändras så att villkoren för privata näringsidkare
            och kommunala verksamheter blir lika. Detta måste ses som en huvuduppgift
            för den av finansministern tillsatta kommittén med uppdrag att
            se över den indirekta beskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9nunupiESipTgWN7HT8Ais">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-D8dYhs7GWMSYDLhm9QLGVn">
            Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställs att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om momsregler för offentlig och privat serviceverk- samhet.
          </p>
          <p xml:id="i-AUYbmquztgnM2hTeoA5qCc" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-HzTBECaudG8i9u7uGxgd4q" type="signatureBlock">
            Lars Leijonborg (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-YQxitt5fVoRpS361fFZ4xR">
            Mot. 1987/88 Sk566
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
