<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SfU-00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:171 om  reformering av den allmänna försäkringens  efterlevandeförmåner m. m.</title>
        <author corresp="r-0 i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">av Alf Svensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:171 om  reformering av den allmänna försäkringens  efterlevandeförmåner m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sf40</idno>
          <rs type="number">Sf40</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf40/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf40</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sf40</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RtAcY3PAENAd6qXDB7EVcq" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-RtAcY3PAENAd6qXDB7EVcq">
          <ref>Proposition 1987/88:171</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FCmnQiRSCjqiuznKnTtKi4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FCmnQiRSCjqiuznKnTtKi4">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-92cJm5qHGX8DdtcrEfmxHz" type="submission">
          <date when="1988-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3y8F76G2573cuoTqBrBkKC" type="dismissal">
          <date when="1988-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DX715MQYs3E1R6hoZXPf6G" type="referral">
          <date when="1988-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VvsfNe2pAUkYj5AaEg44Nh" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="00:16:54"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VvsfNe2pAUkYj5AaEg44Nh">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_40/mot_198788_sf_40-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MGenHhvRQEv91tjpB4Xa1U" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PPZJpg7uiEDqj9Ly1TCfrJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Enewn7iJFy4rGt4cCCyg6y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9FAo6KGt2uVo1NuaDHFY1n" type="motBody">
        <div xml:id="i-RuDn712abDZFvueqCkJFz7">
          <p xml:id="i-FE5zog41X3poCEVGJpyp9b">
            Motion till riksdagen 1987/88:Sf40
          </p>
          <p xml:id="i-3J6dgoG5n9HKh4jkcMo512">
            av AIf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-RwkLnayWdHFwTScHS6fNCy">
            med anledning av prop. 1987/88:171 om reformering av den allmänna
            försäkringens efterlevandeförmåner m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-SA88W5XLU2vkhodnoVzR99">
            NEJ TILL FÖRSLAGET OM FÖRSÄMRAT EFTERLEVANDE- SKYDD!
          </p>
          <p xml:id="i-Ki3sCp1uxdQHERRyQCCkDG">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-2aTuaejKY2QmUzZFXxr7bF">
            Inom den allmänna försäkringen finns ett ekonomiskt skydd för
            vissa kate- gorier efterlevande vid ett inträffat dödsfall. Det
            ekonomiska skyddet utges i form av barnpension eller änkepension.
            Någon pension för änklingar finns inte. Ett efterlevandeskydd
            finns även inom arbetsskadeförsäkringen i form av livränta som
            kan utges bl. a. till efterlevande maka och barn till den avlidne.
            I olika sammanhang har ifrågasatts om de nuvarande efterlevandeförmå-
            nerna är anpassade till dagens familjemönster och samhällsförhållanden.
            Frågan om en reformering av efterlevandeskyddet har också tidigare
            varit aktuell. Den s. k. pensionskommittén, som bl. a. hade till
            uppgift att undersöka hur ett könsneutralt efterlevandeskydd skulle
            kunna utformas, avlämnade 1981 ett betänkande som lades till grund
            för en proposition. Propositionen återkallades dock av regeringen
            efter en kraftfull och berätti- gad kritikstorm. År 1984 tillsattes
            den s. k. pensionsberedningen för att göra en översyn av vissa
            frågor inom den allmänna pensioneringen. Bl. a. fick beredningen
            i uppdrag att ta upp efterlevandepensioneringen till ny behandling.
            I febru- ari 1988 presenterades betänkandet Efterlevandepension,
            reformering av den allmänna försäkringens efterlevandeförmåner.
          </p>
          <p xml:id="i-UTo7fPqxgpr6gd9nDcLcV8">
            Nuvarande regler och bakgrunden till dessa
          </p>
          <p xml:id="i-Wd44dPkw41EDFKSDWucWKc">
            Rätt till folkpension i form av änkepension har en änka, som
            antingen fyllt 36 år vid mannens bortgång och då varit gift med
            honom i minst fem år eller har vårdnaden om och stadigvarande
            bor tillsammans med barn, som är under 16 år och som stadigvarande
            vistades hos makarna eller hos änkan vid tidpunkten för dödsfallet.
            Pensionen utges fram till dess änkan fyller 65 år eller dessförinnan
            börjar uppbära folkpension i annan form. Med änkor likställs vissa
            grupper av icke gifta samboende kvinnor. Rätt till änkepension
            från ATP har änka som varit gift med den avlidne i minst fem år
            eller som har gemensamma barn med denne. Änkepension
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_40/mot_198788_sf_40-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-V7VvU7GQ4Svm5UtjEVichS">
            från ATP förutsätter äktenskap. Pensionen utges oberoende av
            änkans ål- der och oavsett om hon samtidigt uppbär egen pension
            i form av ålders- eller förtidspension. Till efterlevande barn
            utges barnpension från folkpensioneringen fram till dess barnet
            fyller 18 år och från tilläggspensioneringen tills barnet upp-
            når 19 års ålder. Någon rätt till änklingspension finns, som tidigare
            nämnts, inte. I propositionen heter det: ”Den nuvarande efterlevandepensioneringen
            har sin grund i det familjemönster och den arbetsfördelning mellan
            makar som var förhärskande då regelsystemet utformades. Gifta
            kvinnor var då vanligen sysselsatta enbart i hemmet och svarade
            för omsorgen om famil- jens barn. Familjens ekonomi grundade sig
            således enbart på mannens inkomster. Därför ansågs det betydelsefullt
            att åstadkomma ett ekonomiskt skydd för familjen om mannen skulle
            avlida. Detta skydd tog då framförallt sikte på barnen, men även
            hustrun ansågs vara i behov av stöd vid mannens frånfälle. Mannen
            förutsattes däremot kunna klara sin försörjning även efter det
            att hustrun avlidit.” Efter tillkomsten av familjepensionen har
            man fortsatt att bygga ut den allmänna försäkringen. ATP-systemet
            har ännu inte nått fullfunktionssta- diet, vilket bl. a. innebär
            att både antalet ATP-pensioner och genomsnitts- beloppet för de
            pensioner som utbetalas ökar kraftigt år från år. Också inom folkpensioneringen
            har förmånerna successivt förbättrats. Efter tillkomsten av dagens
            pensionssystem har det skett en kraftig ök- ning av andelen förvärvsarbetande
            kvinnor. Det alldeles övervägande anta- let kvinnor har dessutom
            kvar sitt förvärvsarbete även efter det att de fått barn. I propositionen
            heter det att ”De kvinnor som idag står utanför för- värvslivet
            är i stor utsträckning äldre kvinnor som byggt upp sitt liv under
            en annan epoks samhällsmönster och familjeförhållanden. Till följd
            av den ökade förvärvsfrekvensen bland kvinnor tjänar dessa numera
            in rätt till egenpension från ATPi en helt annan utsträckning
            än tidigare. Fortfarande har dock kvinnor i allmänhet kortare
            arbetstid och lägre förvärvsinkomster. Detta påverkar den intjänade
            ATP-poängen så att denna är lägre för kvin- nor än för män. Skillnaderna
            har emellertid blivit mindre under årens lopp och kvinnorna som
            grupp har successivt ökat sin genomsnittliga arbetstid och förvärvsinkomst.”
            Det är mot bakgrund av ovanstående beskrivning som det har ifrågasatts
            om den nuvarande utformningen av familjepensioneringen är motiverad.
            ”Pensionsformen framstår i dag som otidsenlig framförallt för
            de yngre generationerna”, skriver statsrådet i propositionen.
            Pensionsberedningen framhåller i sitt betänkande att det inte
            längre är möjligt eller lämpligt att göra åtskillnad mellan män
            och kvinnor inom den allmänna försäkringen. Inte heller bör en
            generell åtskillnad göras mellan gifta och ogifta samboen- de
            inom ATP-systemet, säger beredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CYc6UoowZWTkRq2wDufR9U">
            Huvuddragen i förslaget till ny efterlevandepensionering
          </p>
          <p xml:id="i-BaMRri9iH38xE8KkidQfK1">
            Tyngdpunkten inom den framtida efterlevandepensioneringen skall
            ligga på barnpensionerna, som föreslås förstärkas i olika avseenden.
            För vuxna
          </p>
          <p xml:id="i-FTCeFPVww8DrSvYfzjyoyp">
            Mot. 1987/88 Sf40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_40/mot_198788_sf_40-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9L1BSGgKHW8Lqy1cew1W5Q">
            efterlevande inriktas samhällets stöd på att ge alla i yrkesaktiv
            ålder möjlig- het att ordna sin inkomst genom eget arbete. Änkor
            och änklingar som inte fyllt 65 år skall få en omställningspension
            under en tid av ett år efter makens bortgång eller för viss längre
            tid till sådana efterlevande som tar vård av minderåriga barn.
            Rätt till särskild efterlevandepension skall tillkomma efterlevande
            män och kvinnor som på grund av arbetsmarknadsskäl, ned- satt
            hälsa eller liknande omständighet inte har möjlighet att ordna
            sin in- komst genom arbete för viss begränsad tid eller tills
            vidare. Efterlevande som uppnått den allmänna pensionsåldern skall
            tillförsäkras ekonomisk trygghet genom ålderspension. Rätten till
            förmånerna skall tillkomma inte enbart gifta utan även vissa grupper
            av ogifta samboende. Efterlevande män och kvinnor får alltså i
            princip generell rätt till omställningspension under en tid av
            ett år från dödsfallet. Har den efterlevande barn som är under
            tolv år i sin vård, kan omställningspensionen utgå fram till dess
            det yngsta barnet uppnår denna ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-VdyAry355RC7byr6sL73f">
            KdS kritik
          </p>
          <p xml:id="i-XMisqf2fZL1gKbhducrTWC">
            ATP-systemet är en försäkring, ett avtal, vars förmåner inte
            ensidigt kan lagstiftas bort av staten. Förändringar av systemet
            förutsätter att de som är anslutna och har räknat med att vid
            ett eventuellt dödsfall kunna åtnjuta förmånerna från försäkringen
            skall hållas skadeslösa. De i propositionen föreslagna övergångsbestämmelserna
            uppfyller inte dessa krav. I likhet med vad en av pensionsberedningens
            sakkunniga framför i ett särskilt yttrande anser KdS att det behovsresonemang
            som utredningen och propositionen ibland kommer in på, inte hör
            hemma i diskussionen om- kring efterlevandeskyddet. Förmånerna
            från ATP-systemet relateras inte till den försäkrades behov utan
            till antalet intjänade pensionspoäng. De partier som genom pensionsberedningens
            förslag ställt upp bakom förslaget har uppenbart önskat att skapa
            minsta möjliga uppmärksamhet omkring den här frågan. Den skall
            inte tillåtas få något utrymme under valrörelsen, där väljarna
            kan tänkas komma att ställa besvärande frågor. Därför har remisstiden
            endast varit en månad och den offentliga debatten ända fram till
            den sista veckan före motionstidens utgång varit i det närmas-
            te obefintlig. Den debatt som dock förekommit har med all önskvärd
            tydlig- het visat att expertberäkning står mot expertberäkning
            när det gäller försla- gets effekter. Bara det är i sig skäl till
            att avvisa förslaget. Hela förslaget utgår från en önskebild av
            inkomstfördelningen mellan män och kvinnor. Många efterlevande
            kvinnor kommer att få ett drastiskt försämrat efterlevandeskydd
            i jämförelse med dagens. Det är förvånande att samtliga övriga
            partier enats om detta förslag. För något år sedan reage- rade
            samtliga borgerliga partier kraftfullt, och det med all rätt,
            mot den s. k. engångsskatten på pensionsförsäkringar. Nu accepterar
            häpnadsväckande nog borgerligheten att änkorna ska få sina pensioner
            försämrade. Verkligheten låter sig inte önskas bort. I propositionen
            anförs det att ”Den nuvarande efterlevandepensioneringen har sin
            grund i det familje- mönster och den arbetsfördelning mellan makar
            som var förhärskande då
          </p>
          <p xml:id="i-2pnx4qSD3rQBd7ZJQgMaUs">
            Mot. 1987/88 Sf40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_40/mot_198788_sf_40-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TyY7Vn2vsdmAiPLQU4uWD6">
            regelsystemet utformades” och att ”Pensionsformen framstår idag
            som otidsenlig framförallt för de yngre generationerna”. Dessa
            citat visar att pensionsberedningen och regeringen inte tagit
            hänsyn till den faktiska si- tuationen. I åldrarna 16—64 år är
            förvärvsfrekvensen bland kvinnor 80 24. Av kvinnorna arbetar 45,9
            24 heltid och 34,1 24 deltid. Av männen i samma ålder är hela
            85,9 24 förvärvsarbetande, 80,8 26 arbetar heltid medan 5,2 ”
            arbetar deltid. Det finns också skäl att erinra om att kvinnorna
            är verksam- ma inom låglöneyrken i betydligt större omfattning
            än männen. Eftersom lönen är grundande för pensionen följer denna
            situation med låga inkoms- ter kvinnorna även efter pensionsdagen.
            I vissa åldersgrupper saknar mer än varannan kvinna ATP-poäng.
            Det nya förslaget till efterlevandeskydd innebär att man i jämställdhe-
            tens namn åstadkommer en försämring av situationen för en grupp
            kvin- nor. Det är vidare olyckligt att socialdemokraterna och
            riksdagens tre borger- liga partier tar avstånd från den för vår
            demokrati så grundläggande synen att familjen skall betraktas
            som en enhet. När en familj som ekonomisk enhet upplöses genom
            dödsfall måste rimligen den efterlevande tillförsäk- ras en ekonomisk
            situation som inte innebär en radikal försämring. Varje familj
            äger enligt KdS synsätt den absoluta rätten att själv avgöra hur
            arbetsfördelningen inom familjen skall göras. Myndigheter och
            politi- ker har inte något med att göra hur familjen väljer att
            ordna det när det gäller arbetstider. I tidningen Från Riksdag
            &amp; Departement redovisades i nr 9/88 några exempel på effekter
            av förslaget. En kvinna som blir änka när hon är över 65 år och
            som haft en inkomst av deltidsarbete på 57 000 kr. medan hennes
            avlidne man haft en inkomst på 115 000 kr., kommer med det föreliggande
            förslaget att förlora över 30 000 kr. per år i jämförelse med
            om nuvarande system får ligga fast. Om vi tittar närmare på nämnda
            familj kan vi se att familjen vid en hyra på 28 000 kr. per år
            lever på 1,46 ggr. existensminimum. Om mannen avlider hamnar kvinnan
            efter omställningsperioden, om hon har oförändrad hyra, på 1,15
            ggr. existensminimum. Om hon flyttar till en billigare lägenhet
            (hyra 23 000 kr.) hamnar hon på 1,36 ggr. existensminimum. Om
            regeringens förslag till försämringar av efterlevandeskyddet genom-
            förs skulle kvinnan vid en hyra på 28 000 kr. hamna på 1,05 ggr.
            basbelop- pet. Om hon flyttar till den billigare bostaden hamnar
            hon på 1,26 ggr. basbeloppet. Ett annat exempel visar att när
            mannen tjänat 122 500 kr. och kvinnan 98 000 kr. kommer kvinnan,
            om mannen avlider, att få 74 970 kr. Med nuvarande lagstiftning
            får kvinnan 91 140 kr. — alltså en skillnad på 16 170 kr. per
            år. Det här exemplet framförs av ordförandena för SIF och PTK
            i en debattartikel i Dagens Nyheter. I propositionen förekommer
            det i resonemanget om efterlevandeskyddet hänvisningar till KBT
            och andra behovsrelaterade förmåner trots att detta inte äger
            någon relevans i detta sammanhang. Dels elimineras genom dessa
            enbart en del av den redovisade effekten för de berörda individerna,
            dels
          </p>
          <p xml:id="i-UEZngCHoV8ukovWSvM76yM">
            Mot. 1987/88 Sf40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_40/mot_198788_sf_40-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-C499HVCvwsnY29uMM2vMxB">
            verkar det långsökt att motivera en reform med att dess effekter
            elimineras av motverkande effekter i andra system. KdS förordar
            mot bakgrund av vad som ovan anförts att frågan om efterlevandepensioner
            skall omarbetas i samband med att ATP-systemet som helhet skall
            ses över. Att på det sätt som föreslås bryta ut den del i systemet
            är oacceptabelt. KdS anser att följande principer skall vara vägledande
            för ett nytt förslag rörande efterlevandeskyddet:
          </p>
          <p xml:id="i-HiCcUXf4A8E77L83AcS4vt">
            — Efterlevandeskyddet skall vara könsneutralt, dvs. efterlevandeskydd
            skall utges för både änkor och änklingar. — Ingen som under vissa
            givna förutsättningar anslutit sig till ATP-syste- met skall tvingas
            få försäkringens villkor ändrade. — Tyngdpunkten inom den framtida
            efterlevandepensioneringen skall lig- ga på barnpensioneringen,
            som bör förstärkas. KdS kan instämma i ett flertal av de av regeringen
            föreslagna riktlinjerna. — Efterlevandeskyddet skall utformas
            med hänsyn till att familjen utgör en ekonomisk enhet.
          </p>
          <p xml:id="i-SXmHxUf1ioocsdXgVTy4EE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RvSnCxiBheNbPSv68GoW9w">
            Mot bakgrund av ovanstående hemställs att riksdagen avslår regeringens
            proposition (1987/88:171) avseen- de Reformering av den allmänna
            försäkringens efterlevandeförmå- ner m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Ru4ukVv7Yu4tjeteRSZwUt" type="date">
            Stockholm den 29 april 1988
          </p>
          <p xml:id="i-YnGd4KcVpqFdS2zdmAFww">
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-6dYF8qk8zs2crXVRGmRd1E">
            Mot. 1987/88 Sf40
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
