<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UU-00503">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om stöd till en demokratisk utveckling i tredje  världen</title>
        <author corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp">av Margaretha af Ugglas m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om stöd till en demokratisk utveckling i tredje  världen</title>
          <idno type="rdwebb">GB02U503</idno>
          <rs type="number">U503</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02U503/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02U503</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02U503</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>Margaretha af Ugglas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>Margaretha af Ugglas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>Margaretha af Ugglas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr</idno>
            <name>Anita Bråkenhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Ivar Virgin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lennart Blom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>Mona Saint Cyr</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7c1SFfr92cmeWcEmCbM46d" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7c1SFfr92cmeWcEmCbM46d">
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TsU6UXV7TtPvATxahnpSgY" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ADkZUJVdjy7hbMFEdiwkyz" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MmryqZe46JgReyQgQm1g23" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DGrruS2vQ3CLuTPAzcbrPt" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="11:41:40"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DGrruS2vQ3CLuTPAzcbrPt">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ThFFiLA22QycXdWESYpLYT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6XLjMHk1cB2pGaHVwy3oZw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2jG2pczX5Kkx3yJ232jkRC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RwnF3Fu9RXkK4AQVn9kqXi" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ts9Em3SotiSba5qRXTqtdg">
          <p xml:id="i-JfQTtuuRUfs4fCrTzWe6dh">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-QiM27aEuuxree7i2cdGVCt">
            1987/88:U0503
          </p>
          <p xml:id="i-KQp46eEtuM6xZncmjiX5gr">
            av Margaretha af Ugglas m. fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-EmYo5V64aJdEjzqEWHdDrP">
            om stöd till en demokratisk utveckling i tredje världen
          </p>
          <p xml:id="i-KapaKjudT6V2qnSkkuaa34">
            Sverige måste stå på demokratins sida
          </p>
          <p xml:id="i-NFeBwVELtV6MFbXc9SUm8p">
            Den 22 december 1987 nåddes vi av beskedet att de två största
            partierna i Zimbabwe skall gå samman. Målet är enligt uppgift
            ”att bilda en socialistisk stat enligt marxist-leninistiska riktlinjer”.
            Zimbabwe har i dag, utöver de två dominerande partier som nu går
            samman, flera små partier som saknar reellt inflytande. I uttalanden
            från Zimbabwe har sagts att landet inte har något behov av en
            ”flerpartidemokrati”. Så riskerar ännu ett folk att förlora sin
            frihet och fångas i den socialistiska enpartistatens tvångströja.
            En ofrihet som inte bara leder till våld och förtryck utan regelmässigt
            också till ekonomisk stagnation och fattigdom. En majoritet av
            världens befolkning lever i dag utan möjligheter att på demokratisk
            väg påverka landets och därmed sin egen situation. Genomgå- ende
            är att fattigdomen och det väpnade våldet följer förtrycket. De
            länder som ger sina medborgare minst av frihet ger dem också minst
            av möjligheter till välfärd, demokrati och fred. Fria val, åsiktsfrihet
            och av förtryck är nämligen förutsättningar för välfärdstillväxt
            och för en stabil och varaktig fred. Fred, frihet och demokrati
            är de hörnstenar som bildar grund för en konstruktiv utveckling
            av alla samhällen.
          </p>
          <p xml:id="i-BX1Tr9aXy4MiJhjFS8gbaq">
            Demokratin sprider sig
          </p>
          <p xml:id="i-L6isFJMVbfiyc31VjLJPsf">
            Endast ett begränsat antal u-länder är i dag väl fungerande demokratier.
            I flertalet länder i tredje världen råder i stället en politisk
            ofrihet som sträcker sig från förstelnade och ineffektiva enhetspartier
            av det slag som finns t. ex. i Tanzania, över Chiles auktoritära
            förtryck till Vietnams totalitära regim. Under 1980-talet har
            demokratin dock spridits i tredje världen. Det gäller särskilt
            i Latinamerika, där under 1980-talet militärregimer ersattes av
            valda civila regeringar i tio länder. Men förtryck finns fortfarande
            kvar. På Castros Cuba och i Strössners Paraguay förtrycks oliktänkande
            skoningslöst. I Chile och Nicaragua får visserligen viss opposition
            existera, men den förföljs. På Haiti har den tidigare diktatorn
            Duvalier störtats, men de fria val som utlystes till december
            1987 kunde inte genomföras på grund av politiskt våld. Utbrett
            och systematiskt valfusk förekommer framför allt i Panama och
            Mexico.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-72HeTqeAsN1HY21eV4XyZj">
            Ävenii Asien har demokratin gjort några viktiga framsteg. På
            Filippinerna har den korrupta Marcos-diktaturen ersatts med demokrati.
            I Sydkorea pågår demokratiseringen. Även i andra sydostasiatiska
            länder kan en rörelse i demokratisk riktning förmärkas. I Afrika
            är däremot rörelserna i demokra- tisk riktning mycket begränsade
            i en tid då demokratin både som idé och som styrmetod återigen
            synes vara på frammarsch. Kombinationen av en alltmer integrerad
            världsekonomi med behovet av frihandel och fria flöden av information
            och kontakter synes tillsammans med demokratins överlägsenhet
            som idé vara en obeveklig kraft i alla de länder där det ekonomiska
            systemet bygger på och tillåter privat ägande, enskilt företagande
            samt frihandel. Det moderna informationssamhället gör den totalitära
            diktaturen omöjlig. Omvänt är det öppna samhället — med det fria
            användandet och utvecklandet av informationsteknologier och med
            den fria handeln — svårt att acceptera för den totalitära regimen.
            Därför ser vi hur välfärdstillväxten följer demokratins och de
            mänskliga fri- och rättigheternas utveckling medan ett totalitärt
            system även leder till ekonomisk stagnation. Det är inför detta
            perspektiv man i de totalitära staterna med en viss uppgivenhet
            genom en liberalisering av ekonomin inom ramen för förtrycket
            söker uppnå det som ändå bara kan uppnås genom en liberalisering
            av hela samhället. På samma sätt som Västeuropas sista diktaturer
            föll under 70-talet medan de socialistiska diktaturregimerna i
            Östeuropa kvarstår, ser vi nu i andra delar av världen hur allt
            fler och fler diktaturer faller, utom de socialistiska.
          </p>
          <p xml:id="i-2PCZrLnT1wXaKmbhUeHQoj">
            Demokratin överlägsen
          </p>
          <p xml:id="i-Xb1Fzm1D97A5PpdhwMFEMk">
            Den demokratiska arbetsmetoden är överlägsen alla andra sätt
            att styra ett samhälle. Demokrati är det enda samhällsskick som
            erbjuder sina medborga- re frihet, värdighet och rättssäkerhet.
            Den ger ett samhällssystem som visat sig vara överlägset alla
            andra när det gäller att skapa snabb ekonomisk utveckling och
            en bred välfärd. Erfarenheten visar att demokratin är en avgörande
            faktor för att skapa ekonomisk utveckling. Ett samhälle som ger
            individen inflytande över sin egen vardag och en möjlighet att
            kontrollera den förda politiken är en förutsättning för ett regeringsutövande
            som slår vakt om och har någon möjlighet att förverkliga målet
            om utvecklingen och välfärden. Endast genom att garantera medborgarna
            ett betydande handlingsutrymme och en motivation att arbeta för
            den egna välfärden skapar man någon garanti för att deras insatser
            kan tas tillvara. Det går inte att vare sig ekonomiskt, moraliskt
            eller politiskt försvara avsaknaden av demokrati i något land.
            Vägen till effektivitet och ökat välstånd kan inte sökas utan
            marknadseko- nomiska lösningar. Marknadsekonomin har visat sig
            överlägsen alla andra system för att skapa välstånd och utveckling.
            En fri ekonomi förutsätter fria människor och fria idéer. Det
            är därför som demokratin långsiktigt bryter fram i land efter
            land där inte socialistisk dogmatism står i vägen för människornas
            välfärd. Demokratins principer och dess metoder att via kompromisser
            fredligt lösa konflikter är universella. Därför är det lika viktigt
            att dess värden respekteras
          </p>
          <p xml:id="i-AHf9pM8V5AzB6TeFiAuUng">
            1"" Riksdagen 1987/88.3 saml. Nr US01—504
          </p>
          <p xml:id="i-Gz1frsnbXjK3Rb9kDReM93">
            Mot. 1987/88 US503
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5SLMjfF8EQ2VpAE4j9H58H">
            iländerna i den tredje världen som i Sverige. Varje människa
            har samma rätt till frihet och värdighet.
          </p>
          <p xml:id="i-9Gxo66JGdmXhqHxkav3jVo">
            Demokratisk utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-8rsKL3LtKjBRjjGSaWP9E1">
            Sverige bör utforma en strategi för demokratisk utveckling i
            den tredje världen. Viktiga komponenter i denna strategi är att
            Sverige på ett klart och entydigt sätt markerar avståndstagande
            från totalitära och auktoritära tendenser, var de än förekommer.
            Sverige bör moraliskt, politiskt och ekonomiskt stödja en demokratisk
            utveckling i u-länderna. Detta skall bl. a. ske genom att vårt
            u-landsbistånd ges en uttalad demokratiprofil. I dialogen med
            mottagarländerna måste Sverige verka för en utveckling i demokratisk
            riktning. Demokrati är ett vitt begrepp. I sin vida mening kan
            det sägas innehålla tre delar, som alla är nödvändiga för att
            ett land skall kunna kallas demokratiskt:
          </p>
          <p xml:id="i-Gdqu59nyTaoaDAEvkTgkhN">
            0 rättssäkerhet e fri opinionsbildning e fria val
          </p>
          <p xml:id="i-UJ2BKFy15ZSknmBeapNfsw">
            I Västeuropa började rättssäkerheten successivt byggas upp redan
            från medeltiden. Magna Charta med efterföljande olika rättssäkerhetsdokument
            införde tankegången att den enskilde kunde få rätt mot överheten.
            Det var en revolutionerande tanke när makt satt i spjutstångs
            ände. Blotta tanken att överheten kunde förlora mot den enskilde
            innebar ett oerhört steg framåt i den västerländska civilisationen.
            Denna grundläggande princip är fortfaran- de ej accepterad i en
            majoritet av jordens länder. I fascistiska och kommunistiska ideologier
            har staten alltid överhöghet över den enskilde. Även i länder
            med socialistiskt eller feodalt inslag sitter rättssäkerheten
            mycket löst. I Europa var rättssäkerheten en förutsättning för
            utvecklingen av demo- kratin. Samma förhållande gäller för den
            tredje världen. En början till demokratisk utveckling måste baseras
            på att rättssäkerheten förstärks. En fri opinionsbildning är en
            nödvändig förutsättning för demokrati. Det är den fria opinionsbildningen
            som tillåter en kritisk granskning och kontroll av de styrande
            samtidigt som den medger ett fritt flöde av idéer och tankar som
            är nödvändigt för ekonomisk och politisk utveckling. Den enkla
            tanken att varje människa har en oförytterlig rättighet att utforma
            sin åsikt och förkunna den i olika former har i alla tider varit
            förhatlig för odemokratiska regeringar. I totalitära ideologier
            — fascism eller kommunism — är informa- tionsmonopolet en fundamental
            del i själva ideologin. Att ifrågasätta partiets åsikter är detsamma
            som förräderi och måste därför straffas. Fria massmedia är en
            förutsättning för en fri opinionsbildning. I många u-länder når
            tryckta massmedia endast begränsade delar av befolkningen. Främst
            radio men även TV har däremot en betydligt större spridning. Därför
            är en fri radio och TV en minst lika viktig förutsättning för
            demokratin som en fri press. Fria val innebär att en regering
            skall kunna avsättas av sitt folk. Det
          </p>
          <p xml:id="i-4s9HTH3JRLSJhqrSjr9mLm">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BVHPKA9tN4uuSepJzpp8gB">
            innebär att en misslyckad politik inte kan fortsätta år efter
            år i skydd av enhetspartiers skyddande retorik. I samhällen med
            fria val tillåts aldrig de styrande frigöra politiken från verkligheten,
            till förmån för egna värderingar och intressen. Den verkliga mätaren
            på hur fria valen är, är den reella möjligheten för en gentemot
            regeringen kritisk opposition att ta makten. I en del länder tolereras
            viss opposition så länge den inte utgör något egentligt hot mot
            maktinnehavet. Ibland försöker regeringar skapa fiktionen av en
            politisk opposition genom att tillåta kontrollerade oppositionspartier.
            Dessa har till uppgift att ge intryck av en demokratisk process
            utan att egentligen ifrågasätta det styrande partiets ställning.
            Sättet att behandla oppositionen låter sig ganska väl studeras.
            Förekoms- ten av oppositionella grupper eller regelrätta oppositionspartier
            liksom deras förmåga att bedriva verksamhet utgör i praktiken
            ett gott mått på den demokratiska utvecklingen i ett land. Förutsättningen
            för att det skall kunna kallas demokrati är dock att valsystemen
            är så utformade att oppositionen också har en verklig möjlighet
            att ta över makten.
          </p>
          <p xml:id="i-GdaUQcbdrdLa9fyNrw2Uck">
            Sverige måste stå på demokratins sida
          </p>
          <p xml:id="i-LNs4648jFoMVdixYF8jmsa">
            Med exempel från tre olika regioner i världen — Centralamerika,
            Afrikas horn och Södra Afrika — vill vi i denna motion belysa
            vad Sverige kan och bör göra för att påverka utvecklingen i den
            tredje världen i demokratisk riktning. Kraven på nationell försoning,
            strävan till ömsesidig förståelse och gemen- samt arbete för en
            bättre framtid bör prägla de svenska ansträngningarna för att
            förbättra u-ländernas situation.
          </p>
          <p xml:id="i-2AfBk5vXqoYo5Y3f7KHRbR">
            Centralamerika
          </p>
          <p xml:id="i-GBg1o41LWu61B9g2hFdddS">
            Centralamerika omfattar de fem republikerna: Guatemala, El Salvador,
            Honduras, Nicaragua och Costa Rica. De har ca 23 miljoner invånare,
            vilket är en lika stor befolkning som Norden. De fem länderna
            har en i långa stycken gemensam historia. Under en kort tid efter
            frigörelsen i början av 1800-talet utgjorde de ett land. Centralamerika
            har i stor utsträckning präglats av förtryck och underut- veckling.
            Costa Rica utgör undantaget. Detta land har allt sedan 1948 varit
            en demokrati, präglad av respekt för mänskliga rättigheter, yttrandefrihet
            och ett noggrant uppfyllande av demokratiska villkor. I Nicaragua
            regerade under 43 år Somoza-dynastin — en osedvanligt korrupt
            och hård diktatur. Landet kom i stor utsträckning att betraktas
            som familjen Somozas privategendom. Förtrycket ledde till att
            Somoza störtades i juli 1979. Resultatet av revolutionen blev
            att Sandinistpartiet FSLN kom till makten. Det hade tillsammans
            med breda grupper i Nicaragua varit huvudkraften i revolutionen.
            Redan under de första åren efter revolutionen blev det emellertid
            klart att FSLN ensamt tillskansat sig all makt. Övriga grupper
            fick inte något inflytande. I stället för att inleda en utveckling
            mot demokrati kom FSLN att införa ett nytt förtryck.
          </p>
          <p xml:id="i-NopFHQGaPSbMztApWKP9xJ">
            Mot. 1987/88 US503
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HX1TmkQJ5zUHpc8fMQRUY1">
            Ett antal olika samhällsinstitutioner som polis och armé byggdes
            upp direkt under det egna partiets kontroll. Somoza-tidens ökända
            fängelser och tortyrkamrar stängdes inte utan utvidgades. Nicaragua
            blev FSLN:s egendom. På östtyskt manér har FSLN skapat kontrollerade
            oppositionspartier. Det har bl. a. tillgått så att infiltratörer
            fått till uppgift att skapa en splittringsfrak- tion i redan etablerade
            partier. Denna minoritet har sedan med hjälp av den sandinistiska
            polisen och domstolsväsendet tilldömts rätten till partinamn och
            partikassa. Det är mot denna bakgrund som olika motståndsgrupper
            växt fram. De var sinsemellan heterogena och t. o. m. motstridiga.
            De fick så småningom av en amerikansk journalist samlingsnamnet
            contras. Fem olika grupper kan urskiljas inom det väpnade motståndet
            mot sandinisterna: —- En betydande del utgörs av tidigare anhängare
            till diktatorn Somoza. —- En andra grupp utgörs av indianer, som
            redan i början av 1980-talet utsattes för ett betydande förtryck
            — det förekom massakrer på indianer i provinsen Zelaya. — En tredje
            grupp var tidigare sandinister. Särskilt kom många från FSLN:s
            södra armé under ledning av Eden Pastora att ansluta sig till
            gerillan. — En fjärde grupp var alla de som kämpade mot Somoza,
            men som inte kunde acceptera FSLN:s förtryck. Det gällde bl. a.
            Alfonso Robelo och Arturo Cruz, som båda satt med i de första
            regeringarna efter revolutionen. — En femte grupp är de som på
            olika sätt kommit att drabbas av sandinister- nas förtryck. Det
            kan gälla dem som själva blivit torterade, fängslade eller trakasserade,
            eller deras anhöriga, vänner och bekanta. Striderna inleddes våren
            1982, nära tre år efter revolutionen. Contras har ett omfattande
            stöd från USA. FSLN har å andra sidan betydande stöd från Cuba
            och Sovjetunionen. Det kan i sammanhanget vara värt att poängtera
            att det inte existerar någon nationell armé i Nicaragua. Armén
            är i stället underställd Sandinistpartiet. Sandinisterna planerar
            nu enligt uppgifter i december 1987 från en militärt högt uppsatt
            avhoppare att med sovjetisk hjälp fördubbla den egna arméns styrka.
            Inom Nicaragua har hela tiden funnits en demokratisk opposition,
            som vägrat gripa till vapen. Den har främst utgjorts av den s.k.
            Coordinadora democratica. Det är fyra partier som tillsammans
            med två fackförbund och den privata arbetsgivarföreningen arbetar
            med stöd från den katolska kyrkan för en fredlig utveckling mot
            demokrati i Nicaragua. Coordinadora Demo- cråtica har därmed utgjort
            det egentliga demokratiska alternativet till FSLN och till contras.
            Sandinistregeringen försökte 1984 vinna internationell och nationell
            legitimitet åt sin regim genom att anordna parlamentsval. Coordinadora
            Democråtica utestängdes från valet. Nästan alla s. k. oppositionspartier
            som deltog i valet var skapade av sandinisterna. Det enda verkligt
            genuina oppositionsparti som trots allt ställde upp, drog sig
            ur valet på grund av att dess företrädare misshandlades av turbas
            under valkampanjen. Valet bröt mot de flesta av kriterierna för
            fria val så som de senare formulerats i Arias fredsplan.
          </p>
          <p xml:id="i-2EtYEMrFSpjpmX9w1ZwXpb">
            Mot. 1987/88 US503
          </p>
          <p xml:id="i-Vo3EUm7dgAfkbKJZB5gPD3">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-SXiDCfK7g4boKLbgLFLLYf">
            Sandinisternas förtryck är i dag omfattande. Som ett exempel
            kan ur rapporten från den permanenta kommissionen för mänskliga
            rättigheter avseende händelserna under juni månad 1987 nämnas:
            — 42 personer blev anhållna för obestämd tid av säkerhetspolisen
            — DGSE - utan åtal, i isoleringscell och utan rätt till kontakt
            med advokat eller annan rättshjälp. — 2 personer dödades i fängelse.
            — 6 personer rapporterades ”försvunna”. — Hundratals män i åldern
            25—40 år tvångsrekryterades till sandinistarmén torsdagen den
            18 juni i staden Boaco. Rekryteringen skedde bl. a. nattetid.
            Flera anhöriga och andra som protesterade arresterades. En del
            av dessa dömdes till fängelse i sex månader för att ha stört ordningen.
            Även övriga centralamerikanska länder har vad det gäller förtryck
            och överträdelser av mänskliga rättigheter en många gånger skrämmande
            historia. Honduras har bidragit till den långa inbördeskonflikten
            i Nicaragua genom att tillåta motståndsrörelsen att ha sina militära
            baser på honduranskt område. Både Guatemala och El Salvador har
            varit föremål för särskilda länderrapporter inom ramen för FN:s
            kommission för de mänskliga rättighe- terna. I Guatemala bedrev
            den tidigare militärregeringen ett omfattande och hårt förtryck.
            Hösten 1985 avlöstes militärregeringen av Vinicio Cerezos kristdemokratiska
            regering. Det innebar en betydande förbättring särskilt vad det
            gäller respekten för de mänskliga rättigheterna. Under 1986 års
            generalförsamling konstaterades i ett svenskt anförande att åtgärder
            i rätt riktning vidtagits av regeringen i Guatemala. Trots regeringens
            uttalade avsikt att förbättra läget förekommer dock fortfarande
            politiskt motiverat våld och ofrivilliga försvinnanden. I Guatemala
            har dock utvecklingen mot demokrati inletts och har i dag kommit
            långt. I El Salvador bedrevs före 1984 också ett omfattande förtryck
            främst av de s.k. dödsskvadronerna. Dessa, som fortfarande trots
            regeringens åtgärder inte helt har kunnat elimineras, anses allmänt
            ha förbindelse med vissa extrema partier och med armén. Efter
            valet av den kristdemokratiske presidenten Napoleon Duarte 1984
            har ett arbete i riktning mot ökad demokrati och iakttagande av
            mänskliga rättigheter inletts. I en resolution antagen av FN:s
            generalförsamling 1986 konstaterades att regeringens ansträngningar
            att uppnå en normalisering av förhållandena i landet lett till
            beaktansvärda resultat. Problemen i El Salvador sammanhänger med
            det fortgående inbördeskriget och med brister i rättssystemet.
            På den allra senaste tiden har dödsskvadronernas verksamhet åter
            ökat. En förutsättning för varaktiga förbättringar är att de två
            parterna i den väpnade interna konflikten inleder en seriös dialog
            i avsikt att komma fram till en politisk lösning. För att få fred
            i Centralamerika inleddes den s.k. Contadoraprocessen 1984. Det
            var Venezuela, Colombia, Panama och Mexico som tillsammans med
            de fem centralamerikanska ländernas regeringar försökte finna
            en formel för fred. Contadora var i allt väsentligt ett initiativ
            utifrån. Trots att Contadoraprocessen fortsatte under många år
            ledde den i praktiken ingen- stans.
          </p>
          <p xml:id="i-S14bDXBkNBxi89hTwUHuK7">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-ExiAPG9mtsrbboTNQj1eET">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6eP9q7xb5YqKnjvcReCRA8">
            Arias-planen
          </p>
          <p xml:id="i-LoY1aTbEHLTPMGNKYMjTpN">
            Costa Ricas president Arias tog under 1987 ett initiativ, som
            till sina huvuddelar accepterades av de övriga fyra ländernas
            regeringar. Vid ett andra möte i Guatemala utvecklades den plan
            för fred i Centralamerika som nu bär namnet Esquipulas II. Det
            innebär att det nu föreligger enighet om en mycket långtgående
            plan för fred i hela Centralamerika. Styrkan i förslaget är bl.
            a. att Esquipulas II vuxit fram inifrån. Central- amerikanerna
            har själva kommit överens om villkoren och takten i genomfö- randet.
            Detta är av särskild vikt eftersom många i Centralamerika anser
            att utomstående nationer som t.ex. Mexico eller Panama inte har
            några förutsättningar att vara stilbildande för en demokratisk
            utveckling. Planens styrka är också att den bygger på Costa Ricas
            nära 40-åriga erfarenhet av demokrati. Planen förutsätter en strikt
            tillämpning av demokratibegreppet. De olika länderna förbinder
            sig att tillämpa en minutiös och rigorös form för demokrati. Så
            kant. ex. nämnas att såväl pressfriheten som friheten för radio
            och TV skall vara fullständig. Det får inte förekomma någon som
            helst censur eller några hinder för etablering. Planen utgår från
            den fundamentala förutsättningen att frihet och demo- krati är
            en förutsättning för fred. Endast om regeringarna i de centralameri-
            kanska länderna upphör med alla former av förtryck och tillämpar
            demokra- tins spelregler finns det förutsättningar till nationell
            lösning om fred i dessa länder. Arias-planen fordrar också att
            gerillan och regeringssidan inleder freds- samtal i de länder
            där inbördeskrig pågår. Dessa samtal måste leda till att gerillan
            lägger ner vapen. En förutsättning härför är att gerillan ges
            amnesti och en möjlighet att verka för sina politiska mål med
            demokratins medel. Samtidigt måste allt utländskt stöd upphöra.
            USA måste upphöra med såväl finansiellt stöd som vapenleveranser
            till contras. Cuba och Sovjetunionen å andra sidan måste upphöra
            med sitt stöd till FSLN:s armé. Fredssamtal har påbörjats i Guatemala,
            El Salvador och Nicaragua. I Guatemala och El Salvador har flera
            förhandlingsomgångar hållits mellan regeringen och gerillan. I
            Nicaragua skall nu enligt löfte i San José den 17 januari undantagstillståndet
            hävas samt direkta förhandlingskontakter med contras äga rum.
          </p>
          <p xml:id="i-EbSqWj9yF93EWapJmApkQq">
            Sveriges roll
          </p>
          <p xml:id="i-QKvpdnANdAtCCb8VwuV5x6">
            Sveriges socialdemokratiska regering har i sin centralamerikanska
            politik praktiskt taget helt och hållet koncentrerat sitt intresse
            till Nicaragua och kommit att ensidigt stödja sandinisterna. Stödet
            till Nicaragua och de politiska kontakterna har varit av den karaktären
            att det tillsammans med frånvaron av kritik i regionen uppfattats
            som en solidarisering med FSLN:s politik. Den svenska regeringen
            har därmed i denna region hamnat på samma sida som Cubas och Sovjetunionens
            regeringar. Detta kan vare sig vara till fördel för den svenska
            utrikespolitikens allmänna trovärdighet eller för demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-AmBQGZeVADm1DqpH79Kru">
            Mot. 1987/88 US503
          </p>
          <p xml:id="i-Noae8HBifCuD9bPiMm9dAg">
            122
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-DRvZZcTzzQBZs2VGdYGwJE">
            Den svenska regeringen borde ha fört en annan politik. Den skulle
            ha ställt sig bakom den demokratiska och fredliga opposition som
            strävar efter att föra Nicaragua till demokrati. Det vore naturligt
            att Sverige med all kraft sluter upp bakom kardinal Obando y Bravo,
            som är ordförande i den nationella försoningskommission som nu
            utsetts. Kommissionen har som en huvuduppgift att verifiera att
            åtaganden beträffande amnesti, eld-upphör, demokratisering och
            fria val genomförs. I det utvecklingsbistånd som Sverige ger är
            det nödvändigt att nu införa villkoret att Arias plan för fred
            måste fullföljas. Särskilt viktigt är att stödja de olika institutioner
            som kan hjälpa till att förverkliga fredsplanen. Det gäller främst
            den permanenta kommissionen för mänskliga rättigheter — CPDH -
            som kartlagt förbrytelserna mot de mänskliga rättigheterna allt
            sedan 1977. Det är denna kommission som först påtalade Somoza-diktatu-
            rens brott och senare även brotten från sandinisterna och contras.
            Sverige bör vidga sitt engagemang i Centralamerika till att gälla
            hela området. I första hand bör, förutom katastrofbistånd, stöd
            ges med syftet att stärka och bygga upp de demokratiska institutionerna.
            Det är i skenet av Arias plan naturligt att varje biståndsinsats
            i Centralamerika granskas från demokratisynpunkt. Det kan i detta
            sammanhang nämnas att de val som hölls i Nicaragua hösten 1984
            inte uppfyllde de villkor som Arias-planen och Esquipulas II anger.
            En förutsättning för att Arias-planen skall kunna förverkligas
            är som nämnts att allt utländskt stöd till de väpnade grupperna
            upphör. Sverige måste därför uppmana USA, Cuba och Sovjetunionen
            att deras stöd genast upphör. Inga vapen, soldater eller andra
            krigsförnödenheter får tillföras regionen utifrån. Efter en sådan
            ineldande fas förutsätter planen att gerillaarméerna skall avvecklas
            och de reguljära arméerna minskas. Helst ser Arias att de övriga
            länderna följer Costa Ricas exempel och avvecklar sina arméer.
            För att regeringen i Nicaragua skall anses ha uppfyllt Arias-planen
            måste hela den omfattande förtryckarapparat som byggts upp försvinna.
            Den demokratiska oppositionen ställer därför följande krav för
            att förtrycket skall anses avvecklat: e Sandinistpartiets egen
            armé måste avvecklas och ersättas med en nationell armé. e Sandinistpartiets
            polis måste avvecklas och en nationell poliskår upprättas. e Folkdomstolarna
            — TPA — måste avskaffas. Inga människor får dömas utan laglig
            rättegång. e Säkerhetspolisen — DGSE — måste avvecklas. Det är
            den som svarar för en stor del av det förtryck, den tortyr och
            de mord och försvinnanden som plågar och hotar Nicaraguas folk.
            e FSLN:s väpnade milis — turbas — måste avvecklas. Den svarar
            främst för trakasserier, misshandel och annan förföljelse av den
            politiska oppositio- nen, fackföreningarna, kyrkan m.fl. Framför
            allt har sandinistpartiets ungdomsförbund medverkat i den terror
            turbas utövat mot den demokra- tiska oppositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-3JFDtGcgeUHDhgAcZAChcs">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-SMz5jAjqJGusUfgPg5fead">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-NBFwtGdF54gPJYWbvU8AUB">
            e Kommissionen för de mänskliga rättigheterna — CPDH — måste
            få möjligheten att verka fritt. e Politiska partier och fackliga
            organisationer skall få verka fritt. Den svenska socialdemokratiska
            regeringen har fört Sverige på fel sida i den nicaraguanska konflikten.
            Vi har därigenom gett en viss legitimitet åt en regim som utövar
            våld mot oliktänkande. För de demokratiska grupperna i Nicaragua
            är det av vikt att vi i stället framstår som ett stöd för demokrati
            och frihet. En kraftig omvärdering av den svenska Nicaragua-politiken
            är därför nödvändig. Sverige skall kraftigt uttala sitt stöd för
            Arias-planen och på allt sätt stödja försoningskommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-NECMkyFBbJ7kmfDNzCANcM">
            Riktlinjer för svensk Centralamerikapolitik
          </p>
          <p xml:id="i-3PDXeTKCYHgimiP3sVUg4j">
            1. Sverige skall stödja Arias-planen helt och fullt. 2. Arias-planens
            stringenta demokratibegrepp skall understödjas. Alla försök till
            folkdemokratiska tolkningar skall avvisas. 3. Det svenska biståndet
            skall avse hela Centralamerika med syftet att vid fördelningen
            till de enskilda länderna stödja en utveckling i demokratisk riktning.
            4. Effekterna av det svenska biståndet skall granskas av en demokratikom-
            mission. 5. Det svenska biståndet till Centralamerika skall kopplas
            till hur de olika länderna fullföljer Arias-planen.
          </p>
          <p xml:id="i-UqEb3JjsSqu1bUHQm2E6WF">
            Södra Afrika
          </p>
          <p xml:id="i-9czLdoTDMjwnrNCoxL8jA3">
            Apartheidpolitiken i Sydafrika är ett av de mest upprörande brotten
            mot de mänskliga rättigheterna. Själva fundamentet för politiken
            bygger på före- ställningen om att mänskligheten skall indelas
            i olika raser som har olika värde. Alltsedan nationalistpartiets
            maktövertagande för 40 år sedan, men även i betydande utsträckning
            dessförinnan, har den sydafrikanska statsmakten systematiskt och
            konsekvent byggt upp ett samhälle där rättigheter och skyldigheter
            baseras på ras. Den västerländska rättsuppfattningen, som bygger
            på människors lika värde och statsmaktens oväld har satts åt sidan.
            Lagstiftningen bygger på en uttrycklig diskriminering av främst
            de svarta, men även av färgade och indier. Arbetsmarknaden och
            bostadsmarknaden har strikt reglerats i enlighet med apartheid.
            Möjligheten för de svarta att inneha egendomen eller att starta
            företag är antingen starkt begränsad eller obefintlig. Litet tillspetsat
            har det uttryckts så här: De vita lever i ett kapitalistiskt system
            medan svarta är hänvisade till en socialistisk tillvaro, där allting
            bestäms utifrån och några individuella rättigheter knappast existerar.
            Sverige har, liksom övriga demokratier, ett ansvar för att stödja
            och hjälpa utvecklingen mot ett demokratiskt Sydafrika. Avskaffandet
            av apartheid är ett självklart första steg, men det måste fullföljas
            med respekt för mänskliga
          </p>
          <p xml:id="i-FoRuue2XyRQmykRcfkaKt5">
            Mot. 1987/88 US503
          </p>
          <p xml:id="i-MoqnkCa55kW46Zbrr1cj8w">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-VenJEjw3i5ptVFFt1FB4zP">
            fri- och rästtigheter, för yttrande- och tryckfrihet och för
            de demokratiska principerna. När det gäller metoderna i kampen
            mot apartheid som ett steg på vägen mot demokrati är det framför
            allt två synsätt som gör sig gällande. Många av de svartas företrädare,
            främst ANC och UDF, förespråkar ekonomisk bojkott och avveckling
            av utländska investeringar i Sydafrika. Andra, t. ex. Inkatha
            och PFP förespråkar i stället utvidgade kontakter. Som stöd för
            det första synsättet kan hävdas att Sydafrika under lång tid och
            utan begränsningar deltog i det internationella handelsutbytet
            och det ekonomiska samarbetet utan att för den skull någon rörelse
            mot demokrati kunde förmärkas. Tvärtom förstärktes apartheidsystemet
            och förtrycket blev värre. Å andra sidan har utvecklingen gått
            mot ökat förtryck också under de senaste åren, när handelsbojkott
            och investeringsförbud genomförts i viss utsträckning. Utförsäljningen
            av utländskt ägda företag till sydafrikanska intressen, främst
            den sydafrikanska staten, har inneburit att apartheidanhängarna
            fått ett starkt grepp över näringslivet. Det mer liberala synsätt
            som det utländskt ägda näringslivet haft och som främst kommit
            till uttryck i Sullivan-koden har försvagats. Detta innebär ett
            allvarligt avbräck för den fackföreningsrörelse för de svarta,
            vars starka framväxt under det senaste årtiondet inneburit ett
            av de hoppfulla dragen i den sydafrikanska utvecklingen. De val
            som skedde till det vita parlamentet i maj 1987 ledde till en
            påtaglig vridning i riktning mot ökad apartheid. De partier som
            förespråkar apartheid hårdare än t. o. m. nationalistpartiet ökar
            i styrka. Oppositionspartiet PFP minskade och tappade rollen som
            huvudopposition i det vita parlamentet. Händelserna under 1987
            pekar inte på någon utveckling i liberaliserande riktning. Förtrycket
            har snarare skärpts. De begränsade friheter, som trots allt funnits
            t. ex. en viss pressfrihet, har ytterligare beskurits. Omvärldens
            möjligheter att informera sig och genom olika kontakter förmedla
            stöd till kampen mot apartheid i Sydafrika har minskat kraftigt.
            Mot den bakgrunden är det viktigt att nu utvärdera de handels-
            och investeringssanktioner som vidtagits gentemot Sydafrika. Risken
            är att dessa åtgärder har hämmat i stället för främjat utvecklingen
            mot demokrati. Särskilt viktigt är att stödja de demokratiska
            krafterna inom Sydafrika. De återfinns både inom olika befolkningsgrupper
            och inom skilda delar av det politiska spektrat. Det är viktigt
            att ett sådant stöd inte blir och heller inte uppfattas som ett
            ensidigt stöd till ANC och UDF. Dessa båda organisationer är sannolikt
            de starkaste politiska krafterna i motståndet mot appartheid men
            de är förvisso inte de enda. Utvecklingen mot ett demokratiskt
            Sydafrika kräver av naturliga skäl att en mängd olika politiska
            riktningar inom Sydafrika måste tillåtas och kunna växa fram.
            Utvecklingen i frontstaterna är av största betydelse för utvecklingen
            i Sydafrika. De svarta i Sydafrika borde få möjlighet att åberopa
            frontstaterna som föredömen i sin egen kamp för ett demokratiskt
            Sydafrika. Botswana är dessvärre den enda frontstat där det råder
            demokrati och respekt för mänskliga fri- och rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-JDAMZyTd87ChLxRgEniuio">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-E9ZX8VWhkbABR7H1uVTzrS">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-W7L4h2VMZ7S7DBPaqNMnMu">
            I många av frontstaterna har de mänskliga rättigheterna satts
            på undantag. Yttrande- och tryckfrihet är sällsynta företeelser.
            Sverige måste i sina kontakter med frontstaterna verka för de
            demokratiska fri- och rättigheterna och poängtera dessa staters
            ansvar för att göra bilden av ett demokratiskt Sydafrika trovärdig.
            Utvecklingen i Zimbabwe inger inte minst mot denna bakgrund stora
            bekymmer. Den demokratiska utvecklingen som Lancaster House-överens-
            kommelsen anvisade ser ut att ha ersatts med den traditionella
            afrikanska lösningen; den socialistiska enpartistaten. Denna statsmodell
            är ansvarig för många av de tragiska misslyckandena i Afrika.
            Korruption och svält är den afrikanska socialismens främsta produkter.
            Lancaster House-överenskommelsen kunde ha tjänat som ett exempel
            på hur ett vitt minoritetsstyre kan ersättas med majoritetsstyre.
            För de vita som i Sydafrika fruktar att en svart majoritetsregering
            skall behandla de vita som dessa nu behandlar de svarta, vore
            sannolikt en konstitutionell minoritetsga- ranti en möjlig väg
            till fredlig utveckling mot demokrati. Mugabes brott mot konstitutionen
            gör att en sådan garanti i Sydafrika kan komma att framstå som
            kraftlös. Om Zimbabwe fortsätter utvecklingen mot en totalitär
            stat måste det svenska biståndet omprövas. Redan i dag kan sägas
            att biståndet måste ges en klar demokratiprofil och framför allt
            ges till och förmedlas via enskilda organisationer. Bistånd som
            i realiteten blir ett rent budgetstöd till regering- en bör upphöra.
            Svenskt bistånd skall inte stödja regimer i stater som utvecklas
            bort ifrån demokratin. Detta ställer inte krav på att mottagarlandet
            skall vara en fullvärdig demokrati utan enbart på att biståndet
            skall kunna ges i sådana former att det stöder de demokratiska
            krafterna och utvecklingen mot demokrati. Tanzania, som har kommit
            att utgöra symbolen för hela det svenska biståndsprogrammet har
            sedan frigörelsen genomgått en tragisk utveckling och precis som
            Zimbabwe utvecklats bort från demokratin. Under det kvartssekel
            som gått sedan frigörelsen har Tanzania varken uppfyllt de demokratiska
            eller ekonomiska målen. Ofrihet och fattigdom är resultatet av
            den politik som konsekvent genomförts av Julius Nyerere och det
            härskande partiet. Ett land som får så mycket utländskt bistånd
            (ca 14 96 av BNP) kan inte sägas ha lidit brist på internationellt
            stöd. I Tanzania finns därför inga ursäkter för den uteblivna
            utvecklingen mot demokrati. Tanzania är ett exempel på att omfattande
            bistånd faktiskt kan motverka sina syften. Biståndet har givit
            Tanzanias regering den ekonomiska möjlighe- ten att trots uppenbara
            misslyckanden fullfölja en utvecklingsfientlig politik. Särskilt
            skadlig har den ideologiskt motiverade kollektiviseringen av byarna
            varit. Den har lett till att nära hälften av Tanzanias befolkning
            tvångsvis fått flytta samman. Det finns inte någonstans exempel
            på att kollektivisering av landsbygdsbefolkning och socialistisk
            jordbrukspolitik lett till något annat än armod. En omsvängning
            mot en mer realistisk politik kan nu förmärkas. Viss avreglering
            och privatisering har inletts, vilket lett till ökad effektivitet
            och mindre korruption.
          </p>
          <p xml:id="i-9qoX5MNgwSBvCQG2eeVCJT">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-YERBGkUifnLYqtFSYdKAjC">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-98k3dr2KyKtXinz8DXysZt">
            Sverige måste i sin dialog med Tanzania betona att demokratiska
            fri- och rättigheter är fundamentala mål. Det är den tanzaniska
            regeringens skyldig- het att se till att dessa mål uppfylls om
            den i framtiden skall uppbära bistånd med en omfattning motsvarande
            dagens. I Mogambique strävar den Sydafrikastödda Renamo-gerillan
            enbart till att destabilisera landets nuvarande regim och den
            nationella självständigheten. Renamo saknar ett politiskt program
            och dess verksamhet präglas av terroraktiviteter som saknar militär
            mening. För Sverige är det angeläget att med all kraft stå bakom
            Mogambiques rätt till självbestämmande. En orsak till Mogambiques
            svårigheter är den felaktiga utvecklingspolitik som tidigare förts.
            Mycket tyder dock på att den nuvarande regimen är beredd att omvärdera
            den tidigare socialistiska politiken. Sverige har all anledning
            att understödja Mogambiques rörelse mot en realistisk utveck-
            lingspolitik. Angola har allt sedan frigörelsen från Portugal
            plågats av ett omfattande och bittert inbördeskrig. MPLA-regeringen
            understöds av Cuba och Sovjet- unionen. Dess folkliga stöd är
            begränsat. Möjligheterna för MPLA att sitta kvar i regeringsställning
            utan de kubanska truppernas närvaro bedöms som mycket små. Cuba
            har omfattande trupper i landet — enligt officiella uppgifter
            ca 30 000 soldater. Betydande delar av Angola behärskas av UNITA,
            den gerillagruppering som framför allt understöds finansiellt
            av USA och militärt av Sydafrika. UNITA anses ha ett betydande
            folkligt stöd, framför allt i de södra och mellersta delarna av
            Angola. Sveriges linje bör vara att stödja en nationell försoning
            mellan de stridande parterna. Förutsättningen för detta är att
            alla utländska trupper från främst Cuba och Sydafrika lämnar landet
            liksom att allt militärt bistånd skall upphöra. En nationell återförsoning
            kan enbart ske om tredje part tar initiativ till konstruktiva
            fredsdiskussioner. Det nuvarande inbördeskriget leder till omfattande
            våld, terror och förstörelse över hela Angola. Därutöver ger kriget
            en förment legitimitet åt den sydafrikanska apartheidpolitiken.
            Varje frontstat som uppvisar interna stridigheter, förtryck, fattigdom
            och ekonomiska problem, används av Sydafrika som ett argument
            för ett fullföljande av apartheid i det egna landet. En förutsättning
            före alla andra för en utveckling i Södra Afrika är att stridigheterna
            i regionen upphör. Fred är den första förutsättningen för all
            utveckling. Men demokrati och respekt för mänskliga fri- och rättigheter
            är nödvändiga förutsättningar för fortsatt ekonomisk utveckling.
            Föreställning- en att demokrati och mänskliga rättigheter är ett
            hinder för utveckling odlas tyvärr av såväl apartheidanhängare
            som av en del socialistiska grupperingar.
          </p>
          <p xml:id="i-UFbMsmPoBrcHT4cNpUZHE4">
            Riktlinjer för svensk Södra Afrika-politik
          </p>
          <p xml:id="i-T7oVUd2HzraoBL6KBdhzAe">
            1. Sverige skall stödja kampen för ett fritt och demokratiskt
            Sydafrika. 2. Sanktionspolitiken och förbudet mot investeringar
            bör skyndsamt utvärderas. Valen i maj tyder på att dessa beslut
            motverkar sitt syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7yAAVDi4913kS6ARhSC8">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-UYB3BESbSNLi7w2tK8rWpG">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-4r5UAzXXe9GtDX67hJBQuk">
            3. Alla rörelser som kämpar för demokrati i Sydafrika och inte
            bara ANC och UDF skall kunna få svenskt stöd. 4. Namibia skall
            bli fritt. 5. Inbördeskriget i Angola kan endast lösas genom en
            nationell försoning mellan de stridande parterna. 6. Alla utländska
            trupper i (Cuba, Sovjet och Sydafrika) Angola måste dras tillbaka
            och allt militärt bistånd till Angola upphöra. 7. Sverige skall
            stödja återförsoning mellan de olika parterna och inte ensidigt
            MPLA. 8. Mogambiques rörelse mot väst skall understödjas. 9. Respekten
            för mänskliga fri- och rättigheter och utvecklingen mot demokrati
            i frontstaterna är viktig. Dessa stater kan ge anti-apartheidan-
            hängare i Sydafrika exempel som kan underlätta en fredlig övergång
            från apartheid till demokrati. 10. Särskilt viktigt är det att
            Zimbabwe uppfyller Lancaster House-överens- kommelsen, som bl.
            a. anger att mötesfrihet och fri föreningsrätt skall råda. 11.
            Tanzania måste utvecklas mot ett demokratiskt styrelsesätt. Det
            är oförsvarligt att Sverige har stött landet med nära 5 miljarder
            kronor sedan det svenska biståndet inleddes 1964 utan att några
            egentliga krav på frihet och demokrati har ställts från svensk
            sida och utan att befolkningen fått bättre levnadsvillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-MEBo21xnyFty4phWHx8L3Z">
            Etiopien
          </p>
          <p xml:id="i-Dqtq4BmC4bDTQR6jJsNpuH">
            Under 70-talet var Afrikas horn föremål för stormakternas aktiva
            strategiska intresse. Framför allt Sovjetunionen sökte genom militärt
            bistånd, sovjetiska militära rådgivare och kubanska soldater befästa
            den marxist-leninistiska militärdiktaturen i Addis Abeba, i syfte
            att härigenom få ett brohuvud för inflytande över länder som Somalia
            och Sudan och på det viset nå den strategiska kontrollen över
            regionen. Bristen på framgång och motgångar i andra delar av världen
            bromsade upp denna offensiv samtidigt som de omfattande svältkatastroferna
            inte bara har fäst västvärldens uppmärksam- het på den etiopiska
            regimens misslyckanden utan också på dess uppseende- väckande
            brutalitet och på frånvaron av hänsyn till den egna befolkningen.
            Svältkatastrofen har politiskt lett till en minskad öppenhet gentemot
            Sovjetunionen och till en ökad västerländsk närvaro i form av
            olika hjälporganisationer. Denna närvaro har tillsammans med internationella
            medias bevakning av regionen minskat utrymmet för de sovjetiska
            aktivite- terna, varför regionen i dag inte är utsatt för samma
            militära spänning som tidigare. Även om det inte i dag finns lika
            stort strategiskt intresse för Afrikas horn utgör den etiopiska
            regimen en fortsatt destabiliserande faktor i regionen samtidigt
            som den genom sin politik hämmar fredlig utveckling i det egna
            landet. Etiopien lämnar stöd och fristad till den sydsudanska
            gerillarörelsen SPLM/SPLA. Det sovjetstödda kriget mot Somalia
            sätter fortfarande sina spår i spända relationer med Somalia samt
            genom att den militära beredska-
          </p>
          <p xml:id="i-XMnMkc8L8MvBmqaS91GYfz">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-3kGB6sf5Qrrapwp3NdfzMJ">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tn5Ezd3dexHt7raNyiHcV1">
            pen kräver betydande resurser. Flyktingströmmen från Etiopien
            skapar betydande problem såväl för Sudan som för Somalia. Även
            om svälten har minskat förutsättningarna för fortsatt militär
            verksamhet har den etiopiska regimen inte tvekat att använda svälten
            och det internationella biståndet i militära syften. Transportresurser
            har använts till trupptransporter och livsmedelsdistributionen
            har utformats för att försvåra befrielserörelsernas verksamhet.
            Kriget mot befrielserörelserna i Eritrea och Tigray tillåts inte
            bara pågå samtidigt med omfattande svältkatastrofer utan kostar
            dessutom betydligt mer än insatserna i kampen mot svälten. Behovet
            av att finansiera kriget tar sig anmärkningsvärda uttryck. Enligt
            uppgifter i internationell press har Etiopien sålt spannmål utomlands
            för att finansiera krigföringen. Man fördyrar dessutom det internationella
            biståndet genom att även hjälpsänd- ningar beläggs med hamnavgifter.
            Den etiopiska armén är det svarta Afrikas största med sina 250
            000 man. Den är också den mest erfarna. Den har varit i krig mot
            befrielserörelser i Eritrea, Tigray, mot Oromos och mot Somalia.
            Den sovjetiska inblandningen är på många sätt uppenbar. Det finns
            i Etiopien uppskattningsvis 5 000 kubanska soldater. Sovjetiska
            rådgivare och sovjetiska vapen är viktiga element i krigföringen
            liksom att betalningen av de sovjetiska vapnen ställer krav på
            inte bara uppoffringar utan också gentjänster i form av t. ex.
            gerillautbildning. De sovjetiska spåren syns även på annat sätt.
            Den etiopiska jordbrukspoli- tiken bygger på en dogmatisk kommunism
            som tar sig uttryck i kollektivise- ring, bybildning, folkomflyttningar,
            monopol för staten att handla med spannmål mellan de olika regionerna
            samt en statlig prispolitik som motverkar spannmålsproduktionen.
            Likheterna med den sovjetiska jord- brukspolitiken på 30-talet
            är slående, vilket också gäller den brutalitet med vilken politiken
            genomförs. Den tidigare etiopiske ambassören i Sverige, Telahun
            Taye som hoppade av i Sockholm i december 1986, har uttryckt det
            så här:
          </p>
          <p xml:id="i-FyqBxA7TYXbEA6WhtKQNbW">
            ”Det etiopiska folket måste i dag se Sovjetunio- nen som ansvarig
            för sitt elände, för sitt lidande, för förtrycket och för alla
            sociala, ekonomiska och politiska sjukdomar.” ”Men den nuvarande
            administrationen under ledning av ett marxist-leninistiskt parti
            vägrar att erkänna att dessa lidanden existerar i så fruktans-
            värd omfattning.”
          </p>
          <p xml:id="i-Upcca4xmufu6VEkMZCDbu2">
            Det sovjetiska stödet möjliggör två omfattande krigsoperationer.
            En mot den eritreanska befrielserörelsen och en mot den tigreianska,
            samtidigt som regimen kan hålla betydande trupper i beredskap.
            Det finns i dagingen rimlig förhoppning om att dessa två inbördeskrig
            skall ta slut. Den etiopiska regimen lämnar inte något utrymme
            för en fredlig lösning av konflikterna. Etiopien är ett totalitärt
            samhälle som över huvud taget inte tillåter någon opposition.
            Den nya konstitutionen har inte på något sätt förändrat det faktum
            att parti och stat har smält samman på ett sätt som inte lämnar
            något
          </p>
          <p xml:id="i-LrN8CwuQtbfrtvNzw7tT79">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-4cALYNqQDvyMTQxcjxprTA">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-YRZPsWaeygB57T87xw4KVA">
            utrymme för mångfald. Det finns därför inte plats för några aktiviteter
            andra än dem som är förenliga med den marxist-leninistiska strategin.
            Detta har inte bara tagit sig uttryck i betydande problem med
            att försörja befolkningen. Det finns ingen möjlighet till kontroll
            och korrigering av den förda politiken. Så länge militärdiktaturen
            kan använda terror som vapen kan man hänsynslöst fullfölja sin
            politik med bybildning och folkomflyttning- ar och sin krigföring
            i Eritrea och Tigray. I själva verket används folkomflytt- ningar
            från den norra delen av landet som ett medel i krigföringen, trots
            det lidande och den svält detta skapar. Medan religionsutövningen
            än så länge tillåts en viss frihet, inom mycket bestämda ramar,
            är den politiska friheten eliminerad. Etiopien är genom sitt förtryck,
            genom krigen och genom svälten en av 80-talets största tragedier.
            Enligt Amnesty International sitter åtskilliga tusen politiska
            fångar i fängelse. Tortyr tillämpas rutinmässigt under förhören.
            I vittnesmål från fångar som sluppit ur fängelserna berättas om
          </p>
          <p xml:id="i-QN6LXWKompBamJ3XC26S6v">
            — misshandel med slag mot huvud, könsorgan och fotsulor, — hur
            fångar binds och sedan hängs upp i förvriden ställning, — hur
            fångars huvud pressas ned i förorenat vatten till medvetandet
            förloras, — att tortyr med elchocker och skenavrättningar förekommer
            samt — att våldtäkter mot kvinnliga fångar är regel.
          </p>
          <p xml:id="i-NcuUyQj3ZF2sbkdoUwNmoE">
            Amnesty rapporterar också om att fångar dör under tortyr liksom
            om att skolungdomar i 13-14-årsåldern fängslas och torteras. Enligt
            Amnesty förekommer det också att politiska fångar döms till fängelse
            eller avrättning på information som framtvingats under tortyr.
            Enligt den etiopiska lagen är tortyr inte tillåtet. Tortyren försiggår
            trots detta till största delen i centrala förhörscentra som ministeriet
            för statssäkerheten och den offentliga säkerhe- ten ansvarar för.
            De etiopiska judarna har sedan ”Operation Moses” en särskilt utsatt
            ställning. Det finns i dag kvar ca 15 000 etiopiska judar. Deras
            byar slås sönder och själva lever de i en fredlös situation. Ett
            40-tal sitter inspärrade i fängelse i Addis Abeba för sina insatser
            för den judiska gruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-NbfRY78F56rrLncmWgVV8b">
            Sveriges roll
          </p>
          <p xml:id="i-F84KJTSCeEjBYqtFNivg1G">
            Det finns få länder där man så klart kan säga att Sverige har
            en roll att spela och ett ansvar som i fallet Etiopien. Sedan
            lång tid tillbaka har svensk mission verkat i Etiopien. Svenska
            myndigheter har på olika sätt samarbetat med etiopiska, långt
            innan biståndspolitik blev ett begrepp. Genom sin kristna historia
            och tradition har Etiopien en kulturell knytning till västvärlden.
            Etiopien är dessutom i dag ett av Sveriges viktigaste biståndsländer.
            Tragedin i form av brutalt politiskt förtryck, förakt för mänskliga
            rättigheter, återkommande svältkatastrofer samt de pågående inbördeskrigen
            motiverar till en betydligt mer aktiv svensk profil. Sveriges
            roll får inte vara att genom sitt bistånd stärka den nuvarande
            regimens legitimitet och dess totalitära ambitioner. Tvärtom måste
            det
          </p>
          <p xml:id="i-3DDeRR2kggJKMjL2DqtHi7">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-B9xBowh7zehvmgkVocTARi">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-7vcUnu7snk6Y3FnHSifAhX">
            svenska biståndet syfta till att stärka respekten för de mänskliga
            fri- och rättigheterna och genom olika insatser värna om pluralistiska
            företeelser. Missionsverksamheten och de religiösa samfunden spelar
            därvidlag en viktig roll. Utbildning, miljöinsatser och humanitärt
            bistånd är andra insatser som kan göras med stor vaksamhet på
            att insatserna inte indirekt kommer krigföringen till del. Vi
            återkommer till biståndets utformning i vår bistånds- politiska
            motion. I stället för den nuvarande regimen skall Sverige stödja
            utvecklingen mot frihet och demokrati. Endast så kan freden säkras.
            Sverige bör som ett led i detta arbete ta initiativ till en nationell
            försoning. En svensk politik med detta i sikte måste innehålla
            följande steg: 1. Fri lejd för alla hjälptransporter, oavsett
            vem som har den militära kontrollen i ett visst område. En internationell
            kommission bör utses att bevaka att detta respekteras samt att
            transporten inte används för militära ändamål. 2. Samtliga politiska
            fångar måste friges. Sverige måste verka för att Internationella
            röda korset får besöka samtliga fängelser. 3. De religiösa samfunden
            måste ges fullständig rätt och skydd till sin religionsutövning
            samt till att vara samlingsplatser för fri debatt. 4. Yttrandefriheten
            och informationsfriheten måste garanteras. 5. Domstolar måste
            ges en oberoende ställning med enda uppgift att döma efter lagen.
            6. Samtliga stridande parter bör medverka till eld upphör. Inga
            truppför- flyttningar får tillåtas. 7. Allt utländskt militärt
            stöd skall upphöra. Sovjetiska militära rådgivare och kubanska
            soldater bör återvända. Etiopiskt stöd till väpnat våld i andra
            länder skall på motsvarande sätt upphöra. Frågan om regionalt
            självstyre måste lösas av befolkningen i de olika områdena. Vad
            gäller Eritrea gav FN 1952 regionen till Etiopien som ett självständigt
            område. Trots detta införlivades Eritrea helt och hållet i Etiopien
            1962. Sverige bör därför i FN väcka frågan om det eritreanska
            folkets rätt att avgöra sin framtida nationella identitet i en
            internationellt garanterad folkomröstning. Det är rimligt att
            eritreanerna själva får ta ställning till om de i framtiden vill
            ha en total självständighet, en federativ lösning eller en regional
            autonomi, som formellt utlovas i den nya konstitutionen. För Tigray
            finns inte samma historiska bakgrund. Tigrays ställning i den
            etiopiska nationen bör därför lösas genom samtal med demokratiskt
            utsedda företrädare för regionen och centralregeringen i Addis
            Abeba. Sverige bör i sina kontakter med de etiopiska makthavarna
            erbjuda sig att vara medlande part i denna process. Likaså bör
            Sverige utfästa sig att i någon form — inför parterna — vara en
            oberoende övervakare av att en sådan fredsprocess genomförs och
            respekteras av samtliga parter. Sverige bör också erbjuda sig
            att medverka ekonomiskt och administrativt till genomförandet
            av en folkomröstning och fria val. En utveckling i enlighet med
            dessa punkter är det enda sättet att åstadkomma en fredlig utveckling
            i Etiopien, mot demokrati och välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-5qo8o5yFhpzWrDPCCt5weG">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-Qc9qUBb14VerTUwUWm8ba4">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-H9BJoTDMhpdcc82YJMwNkk">
            Stöd för demokratiutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-NPwDpR67LNG12kykS7tENQ">
            Demokratimålet bör i större utsträckning än nu styra det svenska
            biståndet. Som en västerländsk demokrati har Sverige en särskild
            skyldighet att stödja en sådan utveckling. I de fall dessa länder
            har nått en sådan utvecklingsnivå att biståndet via SIDA inte
            är lämpligt bör ett bredare samarbete genom t.ex. BITS och Swedfund
            kunna inledas. En del av biståndet bör inriktas på att bygga upp
            den demokratiska strukturen. Oppositionspartiernas roll och situationen
            bör särskilt uppmärk- sammas. Åtgärder bör inriktas för att stärka
            den fria pressen. Det svenska biståndet måste utformas så att
            det stöder en utveckling mot mångfald och pluralism. Avsikten
            med det svenska biståndet får ej vara att stödja de olika mottagarländernas
            regimer utan att åstadkomma en demo- kratiskt inriktad utveckling.
            Långsiktigheten i biståndet skall vara vägledan- de. Sker ej någon
            utveckling i demokratisk riktning måste dock biståndet omprövas.
            För länder med totalitära regimer och utan tendenser i demokra-
            tisk riktning bör inte svenskt bistånd utgå annat än som humanitärt
            bistånd, bistånd till demokratisk utveckling och stöd till enskilda
            organisationer. Det viktigaste är att åstadkomma en demokratisk
            rörelseriktning. Utan en demokratisk utveckling kommer spänningarna
            och konflikterna i Centralamerika att bestå. Den ekonomiska och
            sociala utvecklingen kom- mer att försvåras. Detta gäller också
            Södra Afrika. Sverige kräver en demokratisk utveckling i Sydafrika.
            Samma krav måste vi resa i Angola och Mocambique. Hur skall dessa
            länders befolkningar annars befrias från de inbördes stridigheter
            som medför svält och död och som omöjliggör varje utveckling.
            På Afrikas horn står svältkatastrofen åter för dörren. Sverige
            liksom övriga givarländer ställs inför svåra överväganden när
            vi skall söka hjälpa de nödlidande utan att detta blir till stöd
            för en regim som förtrycker sitt eget folk och bedriver en jordbrukspolitik
            som leder till svält. En viktig åtgärd är att i så stor utsträckning
            som möjligt kanalisera biståndet via enskilda organisationer.
            En pluralistisk utveckling i ett land minskar möjligheterna till
            förtryck. Kyrkor, ideella organisationer m. fl. kan spela en stor
            roll för att genomföra bistånd i länder som lider under diktatur.
            Dessutom har sådana organisationer goda möjligheter att nå ut
            till de mest behövande grupperna bland människor. Främjande av
            marknadsekonomi är också viktigt för att skapa förutsätt- ningar
            för en demokratisk utveckling. Marknadsekonomi ger i sig inte
            någon garanti för en demokratisk utveckling. Däremot är det i
            längden omöjligt att ha ett totalitärt styre i en stat med marknadsekonomi.
            Marknadsekonomin innebär nämligen definitionsmässigt att det finns
            många sinsemellan obero- ende maktcentra. Härigenom verkar också
            den fria marknaden som en kontroll av det demokratiska styrelseskicket.
            Nära sammanhängande med marknadsekonomin är att stimulera fria
            fackföreningar och arbetsgivarorganisationer liksom kooperativ
            och andra näringssammanslutningar. Den fria fackföreningsinternationalen
            betyder t. ex. mycket för att främja och stödja fria fackföreningar.
            Av regeringarna oberoende kommissioner för bevakning av mänskliga
          </p>
          <p xml:id="i-3zum1evQty2bs5wWEm8F2R">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-QQHFMVSVVZgH2apshri9L1">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-VEhxj6YSgjZqZoCkwzVBHG">
            rättigheter kan betyda mycket för att påtala förtryck och rättsövergrepp.
            I El Salvador och Nicaragua har sådana kommissioner varit betydelsefulla
            för att påtala och dokumentera övergrepp. Sverige bör stimulera
            att sådana kommissioner bildas och ge stöd till deras verksamhet.
            En del av det svenska biståndet bör kunna användas för att direkt
            stimulera en demokratisk utveckling. I Västtyskland har man sedan
            länge arbetat med en direkt stimulans till demokrati i u-land.
            Det sker i en form av särskilda biståndsstiftelser, vars uppgift
            är att främja utbyggnaden av demokratiska partier. De svenska
            partiernas kompetens vad gäller demokratibyggnad bör utnyttjas.
            Partierna bör kunna få biståndsmedel för att medverka i demokra-
            tibyggnaden i u-länder. Sverige bör inrätta en särskild parlamentarisk
            kommission för att följa den demokratiska utvecklingen i olika
            samarbetsländer. Årliga rapporter om utvecklingen vad gäller mänskliga
            rättigheter och demokrati i samarbetsländerna bör utarbetas.
          </p>
          <p xml:id="i-KP7Mz45hZXT744Hfm3tKEY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LawbjFNWg39vjvVrrwQtK6">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag till ett program för främjande av en
            demokratisk samhällsutveckling i de länder med vilka Sverige har
            biståndssamarbete, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om behovet av en demokratikommission
            med uppgift att följa utvecklingen av mänskliga fri- och rättigheter
            i de länder som Sverige har biståndssamarbete med, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att årliga rapporter utarbetas för att belysa utvecklingen
            vad gäller mänskliga rättigheter och demokrati i motta- garländer
            för svenskt bistånd, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att Sverige skall stödja kampen för ett fritt och demokratiskt
            Sydafrika, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att sanktionspolitiken och förbudet mot investeringar i
            Sydafrika snarast skall utvärderas i enlighet med vad som framförts
            i motionen, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att Sverige bör ta initiativ som kan leda till en nationell
            försoning i Angola, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att Sverige skall verka för att alla utländska trupper
            i Angola skall dras tillbaka, 8. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att svenskt bistånd till Zimbabwe omprövas
            till inriktning och omfattning, om utvecklingen mot en icke-demokratisk
            enpartistat fortsätter, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att Sverige i sina kontakter med Nicaragua skall ha
            som främsta uppgift att stödja frihet och demokratisk utveckling,
          </p>
          <p xml:id="i-6F68pCdKP9RyPPBUd9LnKV">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_u_503/mot_198788_u_503-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-Busit3LAyGpCPj7cSrobAL">
            10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            Sverige helt och fullt skall stödja fredsplanen (Esquipulas IT)
            och dess preciserade krav på demokrati, 11. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att det svenska biståndet
            skall avse hela Centralamerika i syfte att i de enskilda länderna
            stödja en utveckling i demokratisk riktning, 12. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att det svenska biståndet
            till Centralamerika skall kopplas till hur de olika länderna fullföljer
            fredsplanen (Esquipulas IT), 13. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att Sverige i sina kontakter med Nicaraguas
            regering skall ställa sig bakom vad som i motionen redovisats
            i avsnittet Sveriges roll i Centralame- rika, 14. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att Sverige skall verka
            för de riktlinjer som i motionen skisserats som en grund för fred
            och nationell försoning i Etiopien, 15. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att Sverige i bilaterala kontakter
            och i internationella fora bör verka för att den sovjetiska och
            kubanska inblandningen i Etiopien upphör, 16. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att Sverige i FN skall verka
            för att det eritreanska folket i en folkomröst- ning får avgöra
            Eritreas framtida status, 17. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna att Sverige bör verka för att Internationella
            röda korset får möjligheter att besöka samtliga fängelser i Etiopien,
            18. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            Sverige i FN bör verka för tillsättande av en särskild FN-kommissarie
            med uppgift att granska respekten för de mänskliga rättigheterna
            i Etiopien.
          </p>
          <p xml:id="i-5iqmtfR1QgP8DX7F6rAiT2">
            Stockholm den 19 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-JqXK3qXuYeE7VGShhxUf2z">
            Margaretha af Ugglas (m)
          </p>
          <p xml:id="i-KNqp9w7FfMsKswEoiX4vQx">
            Anita Bråkenhielm (m) Gunnar Hökmark (m) Ivar Virgin (m) Lennart
            Blom (m) Nic Grönvall (m) Mona Saint Cyr (m)
          </p>
          <p xml:id="i-5Ptkm1N2cbVDdjzJPJx5aL">
            Inger Koch (m)
          </p>
          <p xml:id="i-P1rVbG57x6qfj3a159334o">
            Mot. 1987/88 U503
          </p>
          <p xml:id="i-R4EDYGZWSCWFXFhRCC4Dng">
            24
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
