<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SoU-00271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utvärdering av rättighetslagstiftningens effekter</title>
        <author corresp="i-HYFwSCrwnemwyJTLMcyqvN">av Mats O Karlsson m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utvärdering av rättighetslagstiftningens effekter</title>
          <idno type="rdwebb">GB02So271</idno>
          <rs type="number">So271</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02So271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02So271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02So271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYFwSCrwnemwyJTLMcyqvN</idno>
            <name>Mats O Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm</idno>
            <name>Ing-Marie Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V7MRPPQhNscx2c2nMZn5co" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V7MRPPQhNscx2c2nMZn5co">
          <note type="signatory" corresp="i-HYFwSCrwnemwyJTLMcyqvN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MVLqMKArc3YidourWEXHpF" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-sNaHfxGACxRtMLsHHMX2n" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7Dw8V9ZMrqr1KzucC37e2q" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W5MNgmFModxHeHb2WZBV6q" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:55:43"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W5MNgmFModxHeHb2WZBV6q">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_271/mot_198788_so_271-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8kfGm1tt9VKkXTDNZbqaK5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5PNUvbRPbgQ6aNjLWbsV1G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6aHQBojga5ftTyHy6d7zWp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MACZFVXfbvE89dkNhRHgXP" type="motBody">
        <div xml:id="i-V6Nqk3DprpzF4vwohiWvuj">
          <p xml:id="i-N2U44BkcGSfqrGq3CPkRUX">
            Motion till riksdagen 1987/88:S0271
          </p>
          <p xml:id="i-EWjBgV5uTADTXir3ULUUYf">
            av Mats O Karlsson m. fl. (s) om utvärdering av rättighetslagstiftningens
            effekter
          </p>
          <p xml:id="i-SdRF42ETc8mXtNbuPSAb1E">
            Inom vård och omsorger har under 1980-talet tillkommit ny lagstiftning
            — socialtjänstlagen, hälso- och sjukvårdslagen och omsorgslagen
            — som alla har karaktären av ramlagar. Intentioner och mål anges
            i lagarna och resp. huvudman — kommuner och landsting — har att
            inom lagarnas ramar fylla dessa med innehåll. Detta kan och skall
            variera med hänsyn till skillnaderna i de faktiska förutsättningarna
            i de olika kommunerna och till skillnaderna i politiska prioriteringar.
            I socialtjänstlagen och omsorgslagen finns även en rätt för de
            berörda enskilda att överklaga beslut fattade i kommuner och landsting
            genom besvär till förvaltningsdomstolar. Efter några års erfarenheter
            av den nya lagstift- ningen har vissa effekter uppkommit som gör
            det angeläget enligt vår mening att principiellt utvärdera rättighetslagstiftningen.
            Rätten att överklaga besluten medför att domstolar övertar beslutanderätt
            om vård och omsorg från demokratiskt tillsatta politiska organ.
            Detta får till följd att politiska prioriteringar ändras av domstolar.
            Som exempel kan nämnas att effekterna av länsrätts- och kammarrättsdomar
            enligt omsorgsla- gen i många landsting inneburit att anslag i
            budgeten 1987 kraftigt överskri- dits och att budgetramar för
            1988 väsentligt måst ökas. Detta har skett trots att en utgångspunkt
            för den nya omsorgslagen enligt förarbetena varit att reformerna
            skulle medföra förbättringar för psykiskt utvecklingsstörda samtidigt
            som samhällets totala kostnader inte skulle få öka till följd
            av reformen. Vi ifrågasätter inte de psykiskt utvecklingsstördas
            berättigade behov av bättre stöd och omsorger. Vi vill dock uppmärksamma
            det principiellt tveksamma i att domstolarna genom dessa effekter
            inskränker spelrummet för den politiska demokratin och den kommunala
            självstyrelsen. Av domstolar påtvingade budgetökningar inom ett
            område — hur angeläget detta än är — påverkar naturligtvis huvudmännens
            övriga ansvarsområden. I förlängningen kan detta väcka den principiella
            frågan om väljarnas reella möjligheter att utkräva ansvar av de
            folkvalda. Den andra principiella effekten av lagarna gäller de
            berörda enskilda. Enligt lagarnas intentioner skall de lokala
            politiska organen utifrån behoven av vård och omsorg hos medborgarna,
            göra prioriteringar och i takt med tillgången på resurser tillgodose
            behoven. Möjligheten att överklaga dessa organs beslut gör att
            domstolar kan gå in och ändra på den angelägenhetsord-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_271/mot_198788_so_271-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3BvciqNeRpQ9MX1FGMzx7R">
            ning som det politiska organet uppställt eftersom besvär som
            bifalls enligt domstolarna skall verkställas omedelbart. Den som
            överklagar kan alltså passera de köer som uppstår när det är sådan
            knapphet på resurser att även angelägna behov måste tillgodoses
            successivt. En sådan ordning måste avsevärt försvåra planeringen
            hos social- och omsorgsförvaltningar som försöker prioritera behoven
            vid en stegvis uppbyggnad. En tänkbar men tveksam utveckling kan
            bli att juridiska ombud skapar sig en marknad på att överklaga
            beslut enligt socialtjänst- och omsorgslagarna. En sådan utveck-
            ling torde inte vara förenlig med ambitionerna om en vård på lika
            villkor för alla och där behoven skall avgöra, inte förmågan att
            överklaga beslut eller tillgången på avokater. En tredje aspekt
            som bör uppmärksammas i en utvärdering är koordine- ringen mallan
            främst hälso- och sjukvårdslagen och omsorgslagen. Vissa rättigheter
            enligt omsorgslagen faller även under hälso- och sjukvårdslagen.
            Med hänsyn till lagarnas olika uppbyggnad har oklarheter uppstått
            om möjligheterna att t. ex. erhålla logopedbehandling enligt omsorgslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-HktSANXDTbwHxFqRGM4FbU">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7kE1CKUFphDAEDrm5w2sdq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av en utvärdering av rättighetslagstift- ningens effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-HfZ445w6m16giQeErFgN8M" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-85Kmw4LG3cZzQX2kvidRPY" type="signatureBlock">
            <p who="i-HYFwSCrwnemwyJTLMcyqvN" type="signature">
              Mats O Karlsson (s)
            </p>
            <p who="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE" type="signature">
              Gunnar Thollander (s)
            </p>
            <p who="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm" type="signature">
              Ing-Marie Hansson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4F9fBpRZWsR396KF1KqEk6">
            Mot. 1987/88 So271
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
