<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00720">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om naturskyddet Mot.</title>
        <author corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV">av Karl Erik Olsson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om naturskyddet Mot.</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo720</idno>
          <rs type="number">Jo720</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo720/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo720</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo720</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>Bertil Jonasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>Kerstin Göthberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>Karl-Anders Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YSVg7FjFwQhnDorNGJEKit" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YSVg7FjFwQhnDorNGJEKit">
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VF5kQaw8XkTFCo4p9CXcUT" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6ZEp5XeCGxUATxg77PEnHc" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WWxcvSzk2MRyi9AWjqhzdL" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Gc2ZcrYwkE39DKEMB1DQsA" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="14:49:27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gc2ZcrYwkE39DKEMB1DQsA">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ez9Yba6GoebEK7XUSb5r3s" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FQtrBJW4UW27VfqPCnTyKS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GM4mqn4fwP3Rw9dv35M7cF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GEJe1TzM8XzJfubXqC3ZtU" type="motBody">
        <div xml:id="i-3SFqY9J2UoT4m1napHWdh4">
          <p xml:id="i-DzC8WzD3Y8D4q1BXZUzpM6">
            ClEz)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-5azuk8Y5VdtfSYTFY4UcXw">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-HmxcPhqjuFBvm4efQq6skk">
            1987/88:Jo720 av Karl Erik Olsson m. fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Ln4fxV4cLpaPXr7gTbSrn9">
            om naturskyddet Mot. 1987/88 Jo720—724 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-5TnmCFDC5oUhSC37q8YjQi">
            Centerpartiet föreslår en översyn av lagstiftningen på naturvårdsområdet.
            Naturvårdslagen måste ges ett långsiktigt perspektiv. Naturresurslagen
            måste omarbetas så att den anger hur resurserna skall förvaltas,
            inte hur de skall exploateras, vissa områden undantagna. En strategi
            för hur genetiska resurser skall bevaras måste utarbetas. Bioteknikens
            användning måste få klara riktlinjer. Förbud föreslås mot genetiskt
            manipulerat material att släppas ut i naturen. Antarktis bör skyddas
            som en internationell nationalpark. De fyra outbyggda Norrlandsälvarna
            skall förklaras som nationalälvar och värdefulla älvsträckor som
            Ammerån, Edänge, Emån, Hårkan och | Voxnan uppströms Edsbyn skall
            skyddas i naturresurslagen. Rädda fjällskogarna genom att upprätta
            en naturvårdsgräns för det stor- I skaliga skogsbruket. Vissa
            skogsbruksmetoder måste utvärderas ur miljö- synpunkt. 5:3 bidraget
            skall avskaffas. En hagmarksersättning på 25 milj. kr. skall införas
            för att rädda en hotad del av kulturlandskapet. Skötseln av naturreservaten
            skall förenklas. Miljöorganisationer, mark- ägare och enskilda
            skall anlitas i vården. En fond bör byggas upp med bidrag från
            enskilda och staten för att förstärka resurserna till naturvården.
          </p>
          <p xml:id="i-4fsyHSL417c7qv7kXikaYA">
            Omsorgen om naturen
          </p>
          <p xml:id="i-QR6pSAVcszdAdvSjg3zkH">
            En ekologisk grundsyn innebär att ta hänsyn till sambandet mellan
            natur, människa och samhälle. Människan är en del, men en mycket
            speciell del av naturen. Allt vad vi skapar i samhället är alltid
            omgjord natur. Endast i få fall medverkar den mänskliga verksamheten
            till att öka naturens egen pro- duktionskraft. Centerpartiet anser
            att en grundläggande förändring i syn- sättet är nödvändig så
            att all mänsklig verksamhet bör inriktas mot att skapa en uthållig
            utveckling. Den centerledda regeringen tillsatte naturresurs-
            och miljökommittén. Utredningen lade fram en rad förslag om förebyggande
            åtgärder. Centern har i riksdagen följt upp dessa med krav på
            miljökonsekvensanalyser, of- fentliga utfrågningar, vetenskaplig
            medling m. fl. Centern har föreslagit att 1
          </p>
          <p xml:id="i-XN8jbXjLh1sHPPfss3oGYV">
            I Riksdagen 1987/88. 3 saml. Jo720— 724
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8FFvCyubbaE3uaAwMcjtAJ">
            en heltäckande miljölagstiftning skall utarbetas som för in miljöhänsyn
            i olika samhällssektorer. Centern har krävt att hushållning med
            naturresur- ser och en god miljö skall vara ett ekonomiskt mål.
            Miljövårdsarbetet inriktas i dag på att begränsa skadeverkningar
            av an- vändning av existerande teknik. Sällan förekommer att man
            försöker finna långsiktigt möjliga utvecklingstrender och klarlägga
            de valmöjligheter som står till buds. För att nå en bättre miljöpolitik
            måste man öka kunskaperna och utnyttja dem rätt, i lagar ange
            gränser för tillåtlig verksamhet samt använda ekonomiska styrmedel
            inom ramen för marknadsekonomin. Ekonomi betyder hushållning.
            Vi måste lära oss att hushålla inte bara med ekonomiska resurser
            i traditionell mening utan också med älvar och skogar, med växt-
            och djurarter, med hagar och våtmarker. En uthållig politik kan
            inte skapas utan en stark känsla för naturvärden.
          </p>
          <p xml:id="i-NxmfNP4ZFnfWg6kB3YoZF6">
            Naturvårdslagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-EGLtsNe3nbLvTjCFPxWQz2">
            I dag saknas en övergripande lag på natur- och miljöskyddsområdet.
            Gäl- lande lagstiftning är splittrad och inte anpassad till den
            aktuella situatio- nen. Under senare år har såväl statens naturvårdsverk
            som länsstyrelserna alltmer diskuterat behovet av en översyn av
            naturvårdslagen, NVL. Vidare har Svenska Naturskyddsföreningen
            presenterat ett förslag till ny natur- skyddslag. Frågan om översyn
            har ytterligare aktualiserats genom tillkoms- ten av naturresurslagen,
            NRL, och plan- och bygglagen, PBL, och samban- det mellan dessa
            lagar och naturvårdslagen. Den nyligen antagna naturresurslagen
            har flera förtjänster men samtidigt en hel del brister, som det
            inte fanns möjlighet att korrigera vid riksdagsbe- handlingen
            av lagförslaget. Viktiga förändringar kunde dock ske som att det
            kommunala vetot bibehölls. Centerpartiet anser att en övergripande
            naturresurslagstiftning måste ange hur man skall förvalta resurserna,
            inte hur man skall exploatera dem med vissa områden undantagna.
            Ett sådant synsätt finns i skogsvårdslagen och i skötsellagen
            för jordbruket. Center- partiet anser att även naturresurslagen
            mer borde präglas av en sådan eko- logisk grundsyn än vad som
            är fallet. Naturvårdslagen saknar uttryck för ett långsiktigt
            perspektiv på natur- vårdsfrågorna och naturvårdens mål. En naturvårdslag,
            som i dagens mo- derna industrisamhälle skall hävda naturmiljön,
            måste ha större tyngd i förhållande till annan lagstiftning än
            vad som för närvarande är fallet. Det finns i dag ett bra kunskapsunderlag
            som redovisar olika naturvär- den och hur angeläget det är att
            ta hänsyn till dem i ett längre perspektiv. Trots detta präglas
            naturvårdsarbetet liksom miljöarbetet alltför mycket av akuta
            problem. Om företag och andra i förväg tvingades visa konsekvenser-
            na av och sedan ta ansvar för sina verksamheter, skulle naturvården
            inte längre behöva agera från en försvarsposition. Det är därför
            angeläget att en översyn görs av naturvårdslagstiftningen. I det
            sammanhanget bör även NRL:s hushållningsbestämmelser ses över.
            Det skulle innebära ett bättre samband mellan NRL och NVL vad
            gäller värnet om naturmiljön.
          </p>
          <p xml:id="i-NYXdT6PKSzsRBAXEhfxmgx">
            Mot. 1987/88 Jo720
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WhzemNDCYpAPFHa85uUcED">
            Genetiska resurser
          </p>
          <p xml:id="i-7bpnGLGXj7mwLtHPvwLh61">
            De genetiska resurserna är en viktig grund för mänsklighetens
            överlevnad. De genetiska resurserna är nödvändiga för växtförädling,
            resistensutveck- ling och avancerad läkemedelstillverkning. Dessa
            resurser, som vid klok skötsel är ständigt förnybara, förstörs
            nu i en snabbare takt än någon annan naturresurs. Det finns uppskattningsvis
            fem till tio miljoner växter och djurarter på jorden. Utrotning
            av arter sker i hela världen, särskilt utsatta är vissa artrika
            och känsliga tropiska naturtyper. Också i Sverige har arter försvunnit.
            Det är viktigt att det också framöver finns ett varierat landskap
            med många arter i en naturlig miljö. Flera enskilda initiativ
            har tagits för att rädda arter. I Sotenäs kommun i Bohuslän planeras
            nu en avelsanläggning för hotade svenska lantraser, nordiska vilda
            djur och andra hotade djur från vår kli- matzon. En strategi bör
            utarbetas för bevarandet och hanterandet av genetiska resurser.
            Den bör beskriva dels allmänna övergripande mål, dels mål som
            rör utsatta arter och mål för vissa områden som jordbruk och fiske.
            Ett sådant program bör vara inriktat på att klarlägga och bevara
            den existeran- de genetiska variationen och inte endast hotade
            arter, raser och sorter. Det bör omfatta genbanksverksamhet och
            forskningsbehov. Strategin för beva- rande av genetiska resurser
            måste också omfatta mikroorganismer. Vi åter- kommer i ett senare
            sammanhang om förslag till medel för bevarande av genetiska resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-PtAwnHJLHW1MeDJR5xLSsU">
            Bioteknik
          </p>
          <p xml:id="i-KRYZQegqXUbRjqvMvdjx8k">
            Många sätter i dag ett stort hopp till utnyttjandet av biotekniken.
            Med bioteknik menas utnyttjandet av levande celler och deras egenskaper
            för att producera nyttigheter. Det handlar om att på olika vägar
            förändra växters och djurs produktionsförmåga. Liknande förändringar
            kan göras hos vissa bakterier. Biotekniken öppnar stora möjligheter
            att påverka, förändra och ta fram nya processer inom medicinsk
            och farmakologisk industri, skogsbruk, jord- bruk, livsmedelsteknologi,
            framställning av finkemikalier m. m. Biotekni- ken kommer att
            flytta forskningen in i växt- och djurcellen. Användandet av biotekniken
            måste prövas utifrån etiska, sociala och ekologiska krav. Men
            vid sidan av behovet av etiska krav finns risken för att genetiskt
            manipulerat material sprids på ett okontrollerbart sätt. Miljöris-
            kerna med att släppa loss genmanipulerat material är ganska okända.
            Flera länder har infört förbud, som exempelvis Danmark, Lov 1986-06-04
            om miljö och genteknologi. Vi föreslår att bioteknikens användning
            regleras i lag. Sverige riskerar annars att bli en ekologisk frizon
            för genetiska experi- ment. Det är hög tid att Sverige formulerar
            en strategi för hanteringen av bio- tekniken. Samhället måste
            skapa en sammanhållen bild av bioteknikens möjligheter, problem
            och risker. Hur påverkar biotekniken jordens genetis-
          </p>
          <p xml:id="i-8x2oac3ZMLyLRAJYohX3yP">
            Mot. 1987/88 Jo720
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7dNcc5SW8NA9zmMPDRFpou">
            ka mångfald? Samhället bör också stimulera till diskussion kring
            biotekni- kens roll i samhället. Samhället måste försäkra sig
            om insyn i forskningen. Ansvarsfrågorna måste klargöras. Den som
            finansierar forskning inom bio- teknikområdet måste också ta ansvar
            för eventuella negativa effekter. Pro- dukter inom bioteknikområdet
            måste omfattas av en obligatorisk ansvars- försäkring. Patent-
            och registreringsfrågorna måste få en snar lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-F65HSnNNCdAhKyv6UWeNW1">
            Antarktis
          </p>
          <p xml:id="i-BsHRVE2XPWSZ7hRXqzSypi">
            Antarktis spelar en avgörande roll i jordens ekologiska system,
            bl. a. genom den betydelse som Antarktis har för det golbala klimatet
            och cirkulationen i oceanerna. Förändringar på och kring Antarktis
            kan därmed komma att påverka förhållandena även på mycket långa
            avstånd från Antarktis. Antarktis miljö är mycket känslig. Jordarna
            är tunna och enkelt uppbygg- da, vegetationen mycket sparsam och
            de få sjöar som finns är känsliga för påverkan och återhämtar
            sig endast långsamt från mänskliga ingrepp. Trots omfattande forskningsinsatser
            under snart 100 år är kunskaperna om den antarktiska miljön och
            dess ekosystem helt otillräckliga. Antarktis kan med fog sägas
            vara det enda större område på jorden som ännu inte utsatts för
            mänskliga ingrepp i någon större omfattning. Områ- dets betydelse
            som referensområde för forskningen är därför ovärderligt och kan
            förväntas öka efter hand som övriga delar av jorden utsätts för
            ett alltmer ökande tryck från en växande befolkning. Genom de
            förhandlingar som pågått under flera år om ett avtal om mine-
            ralutvinning på Antarktis eller på havsbottnarna utanför kontinenten,
            har frågan om ett totalskydd av området mot sådan exploatering
            blivit högaktu- ell. En sådan utvinning skulle innebära allvarliga
            störningar, dels från den normala driften, dels stora risker för
            utsläpp genom olyckor t. ex. med stora tankbåtar i svåra isförhållanden
            eller genom en utblåsning från en oljekälla på havsbotten. Den
            svenska regeringen avser att delta i exploateringen av Antarktis
            re- surser och har avsatt forskningsresurser för detta. Vi anser
            att Sverige i stället bör ta initiativ genom UNEP, FN:s miljöorgan,
            för att få Antarktis förklarad som internationell nationalpark,
            öppen för alla länder för fredlig samverkan och fri forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-XJxFanjN6xoEYxCFzGb65U">
            Skydda älvarna
          </p>
          <p xml:id="i-NYunHJ8ahxezpT6zQzPezF">
            Vattenkraften har gett oss tillgång till stora mängder energi
            till låg kostnad. Det har varit av stor betydelse för Sveriges
            utveckling till en modern indu- strination. Vattenkraftsutbyggnaden
            måste dock betraktas som i huvudsak avslutad. En fortsatt mycket
            begränsad utbyggnad av vattenkraften måste vara försiktig och
            miljöanpassad och skall ske i första hand genom ombygg- nader
            och effektiviseringar. De fyra outbyggda Norrlandsälvarnas framtid
            är osäker trots riksdagsut- talanden om behovet av att skydda
            dem. Vi anser därför att det finns skäl att förstärka skyddet.
            Vi föreslår att riksdagen bör besluta undanta de outbygg-
          </p>
          <p xml:id="i-3cyyv3Whcc3bJ3ARyobARW">
            Mot. 1987/88 Jo720
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-XLAzWk3ZKKe3j9iAaeQpqP">
            da Norrlandsälvarra genom att förklara dem som nationalälvar.
            De bör Mot. 1987/88 därigenom få ett skydd som motsvarar nationalparkernas.
            Jo720 En komplettering bör göras av förteckningen i naturresurslagen
            över älvar som undantas från vattenkraftsutbyggnad. Sådana skyddsvärda
            älvar och älvsträckor är: — Ammerån — Edänge — Emån — Hårkan —
            Voxnan uppströms Edsbyn
          </p>
          <p xml:id="i-43dPHfoTSbFop99WAUM4FG">
            Natrurvård i skogsbruket
          </p>
          <p xml:id="i-WXgHHuUZhAPJFEJzUNYUAP">
            Den fjällnära skogen är unik eftersom den rymmer stora urskogsområden.
            Den sammanhängande nästintill orörda miljön är en viktig förutsättning
            för många arters överlevnad. Till sin yta saknar de motsvarighet
            i Europa utanför Sovjetunionen. De gamla lavbärande skogarna är
            också av stor betydelse för rennäring- en. Ju fler av dessa lavbärande
            skogar som avverkas, desto sämre blir möj- ligheterna för renarna
            att klara sig under vintern. Ett skogsbruk anpassat till de lokala
            förutsättningarna har under lång tid bedrivits i de fjällnära
            skogarna, utan någon negativ miljöpåverkan. Under den första hälften
            av 1980-talet började domänverket och andra bolag sitt storskaliga
            skogsbruk med omfattande kalhyggen i detta område. I början av
            1950-talet upprättade domänverket en skogsodlingsgräns. Denna
            gräns skulle avskilja skogsmark i höglägen. Ovanför denna ekono-
            miska gräns kunde inte återbeskogning ske till rimliga kostnader
            efter kal- avverkning, på grund av de svåra klimatförhållandena.
            Gränsen justerades senast 1979 då domänverket deklarerade att
            ovanför denna gräns fick inte kalavverkningar ske. Att klimatförhållandena
            är speciella har understrukits under den senaste sommaren då ständig
            tjäle legat i marken, s. k. perma- frost. Skogsstyrelsen har också
            tvingats stoppa planteringen av den kana- densiska contortatallen
            i dessa områden eftersom den har drabbats av all- varliga svampangrepp.
            Riksdagens uttalande om återhållsamhet med skogsbruk i fjällnära
            områden har haft en viss återhållande effekt på av- verkningarna.
            En tillämpning av mer lokalt anpassade skogsbruksmetoder måste
            vara grundläggande för skogsbruket i de fjällnära skogarna. En
            naturvårdsgräns på biologiska grunder bör upprättas. Ovanför denna
            får inget storskaligt skogsbruk bedrivas. Särskilt skyddsvärda
            områden bör avsättas som naturreservat. Domän- verksmark, som
            skall undantas från skogsbruk, bör överföras från domän- fonden
            till naturvårdsfonden utan ersättning eftersom det gäller statligt
            ägd mark. Om enskilda skogsägare får inskränkningar i möjligheterna
            att bedri- va ett rationellt skogsbruk skall de i första hand
            kompenseras med ersätt- ningsmark. Ett förbud mot inplanteringen
            av contortatallen har införts i delar av norra Sverige. Innan
            vidare plantering kan medges måste klarläggande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5YhUCAx83PZE43ZJHhnJGy">
            göras om riskerna för insekts- och svampangrepp. Visshet måste
            också ska- pas om att contortatallen inte sprider sig in i miljöer
            där den inte är önskad. Miljökonsekvensbeskrivningar bör krävas
            för olika skogsbruksmetoder som hyggesplöjning, stubbrytning,
            inplantering av främmande trädslag samt skogsplantering på jordbruksmark.
            Stödet till igenplantering av lågproducerad mark, det s. k. 5:3
            bidraget bör upphöra. Bidraget har ibland missriktat gått till
            igenplantering av hag- marker och smärre lövskogar och i norra
            Sverige främst till insatser i dimen- sionshuggna glest bevuxna
            barrskogar. Förslag om detta framläggs i annat sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-AXTXfLJGAgTYr4sE6jQYUW">
            Naturvård i jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-Xqy8AyDA9GU4ViHWhbSUW8">
            Principen av vårt nyttjande av naturen måste vara att de produktiva
            ekosy- stemen och arterna som utnyttjas av människan nyttjas utan
            överexploate- ring. Åkerjord måste förvaltas så att dess produktionsförmåga
            vidmakthålls eller ökas. Det öppna och varierade landskapet måste
            bevaras och utvecklas. Det största hotet mot kulturlandskapet
            är den jordbrukspolitik som nu bedrivs. Den bästa garantin för
            att behålla ett vackert omväxlande landskap är att åkerarealen
            brukas och hagarna betas. För att bevara det öppna landskapet
            och artrikedomen i flora och fauna bör en särskild hagmarksersättning
            införas. En sådan ersättning förutsätter att handelsgödsel inte
            används. För att finansiera hagmarksersättningen bör 25 milj.
            kr. av omställningsstödet utnyttjas. Vi återkommer med förslag
            till miljöförbättrande åtgärder i jord- bruket i annat sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-4DsDESUYZShUCzgehS3sWe">
            Naturreservat
          </p>
          <p xml:id="i-D9VdQeGGvK3rfAd67PDFbZ">
            I Sverige finns i dag 20 nationalparker, drygt 1 200 naturreservat,
            ett 50-tal naturvårdsområden, drygt 600 djurskyddsområden och
            1 300 naturminnen. Trots att arbetet med att avsätta naturvårdsobjekt
            har pågått under lång tid har hittills endast ca 20 24 av landets
            riksobjekt för vetenskaplig naturvård och friluftsliv blivit säkerställda
            på ett tillfredsställande sätt. Klyftan mel- lan behovet av skötsel
            och vårdanslaget har blivit större och större. Hittills har klyftan
            till en del kunnat fyllas upp med beredskapsmedel. På senare år
            har dock skett en kraftig minskning av medlen till beredskapsarbeten
            för naturvård, vilket har fått negativa följder för skötseln.
            Centerpartiet har under en följd av år föreslagit åtgärder för
            att förstärka skyddet av naturvår- den. Vi anser att en förbättring
            kan ske om följande åtgärder prövas: — En översyn bör ske av alla
            naturvårdsobjekt. De objekt som inte läng- re är motiverade av
            naturvårdsskäl bör upphävas. De friluftsreservat som finns bör
            överföras till kommunerna eller annan intresserad organisation.
            De statliga insatserna för vård av naturvårdsobjekt bör koncentreras
            till områden som är av riksintresse för naturvård och friluftsliv.
            — Skötselplanerna måste förenklas. Länsstyrelsen bör bli förvaltare
            av naturreservaten, men markägare bör anlitas för praktisk skötsel.
            Även ide-
          </p>
          <p xml:id="i-QksHqDg1UzRKGvQPUcHbUX">
            Mot. 1987/88 Jo720
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_720/mot_198788_jo_720-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-W2gSgAneyTEAjmtCQE6XWj">
            ella organisationer för bl. a. naturskydd, hembygdsvård och friluftsliv
            är viktiga resurser som bör tas till vara i större utsträckning
            än för närvarande. — Naturvårdsverket bör se över hanteringen
            av vårdanslaget med syfte att minska det och i stället eftersträva
            en god skötsel. — Kostnaderna för att upprätta skötselplaner och
            igångsättande av na- turvårdsobjekt bör belasta anslaget Mark-
            och naturvård. — En fond bör tillskapas för vård av och inköp
            av naturvårdsobjekt. Företag och allmänhet skall ha möjlighet
            att lämna bidrag via fonden, lika- så bör det vara möjligt att
            testamentera pengar till fonden. — Länsstyrelsernas resurser för
            naturvården måste förstärkas. Vi åter- kommer med förslag om detta
            i ett senare sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-2A7rwa6yjKvHhjCakcmW6s">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-N7KrihCShvJeUgxQGY4qL1">
            Men hänvisning till vad som ovan anförts hemställs 1. att riksdagen
            hos regeringen begär en översyn av naturvårdsla- gen, [att riksdagen
            hos regeringen begär en översyn av hushållnings- bestämmelserna
            i naturresurslagen,'] 2. att riksdagen hos regeringen begär en
            strategi för bevarande av genetiska resurser, 3. att riksdagen
            hos regeringen begär en strategi för utnyttjande av biotekniken
            i enlighet med motionen, 4, att riksdagen hos regeringen begär
            en lagstiftning om miljö och genteknik i enlighet med motionen,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om initiativ för att få Antarktis förklarat
            som inter- nationell nationalpark, [att riksdagen beslutar att
            för all framtid undanta de fyra out- byggda Norrlandsälvarna från
            vattenkraftsutbyggnad,'] [att riksdagen beslutar ge ett förstärkt
            skydd i naturresurslagen av Ammerån, Edänge, Emån, Hårkan och
            Voxnan i enlighet med motionen,'] 6. att riksdagen beslutar hos
            regeringen begära en utredning om en naturvårdsgräns för de fjällnära
            skogarna, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om miljökonsekvensbeskrivningar för
            vissa skogs- bruksmetoder, 8. att riksdagen anvisar 25 milj. kr.
            till hagmarksersättning, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om principerna för skötsel av
            naturreservat.
          </p>
          <p xml:id="i-8UpHWBSuGchrCqvYcAKu99" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1988 Karl Erik Olsson (c) Lennart Brunander
            (c) Bertil Jonasson (c) Kerstin Göthberg (c) Karl-Anders Petersson
            (c)
          </p>
          <p xml:id="i-EFwqunfRssu44iYn6GaNhA">
            !1987/88:B0503.
          </p>
          <p xml:id="i-3sAYgHDwrSoeG9qbYjayFc">
            Mot. 1987/88 Jo720
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
