<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-FiU-00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:95 om datapolitik  för statsförvaltningen</title>
        <author corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe">av Bengt Kindbom och Gunnar Björk (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:95 om datapolitik  för statsförvaltningen</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Fi13</idno>
          <rs type="number">Fi13</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi13/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi13</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Fi13</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-2wUSoX4roeLmjhspvzYKWi"/>
        <correspContext corresp="i-2wUSoX4roeLmjhspvzYKWi">
          <ref>Proposition 1987/88:95</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-82M2DYQwTmzGhsX2JrsMSU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-82M2DYQwTmzGhsX2JrsMSU">
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SpPHgMGbjqV6Mzxtwjh5sR">
          <date when="1988-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VWC5PFXYmyntMTJ7PvXaxb">
          <date when="1988-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MGsShZfZSuzNjjGb7FEjG1">
          <date when="1988-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-pke67arYdEdgYzD1b2wQS">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:19:45"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-pke67arYdEdgYzD1b2wQS">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_13/mot_198788_fi_13-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2AeaQMqso68eZ4nEXHHi9N">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VdQyeaKgcP9LMdPm5aTVr9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ADRHfQQbyfmV8PExa8Dnmf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LA5Su1XNLoJNUgPRQ5cFaW">
        <div xml:id="i-Xp4MNodZf3ZBadk6tEspSb">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_13/mot_198788_fi_13-001-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4g8yLSLH6Y5yZxi9YnwwbD">
            1987/88:Fi13
          </p>
          <p xml:id="i-GcsUzv84sQBJppmZwkxF3X">
            av Bengt Kindbom och Gunnar Björk (c)
          </p>
          <p xml:id="i-D7EEszdFoAYzPuDwwjRJv9">
            med anledning av prop. 1987/88:95 om datapolitik för statsförvaltningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_13/mot_198788_fi_13-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-MZUaQ4ySabYgZY97wm7wwD">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2vd1vNBjNGiyNnaR694kUa">
            EE Ey
          </p>
          <p xml:id="i-95LMw47ikYqS7VKokQg25M">
            Mot. 1987/88 Fil3—16
          </p>
          <p xml:id="i-U9TCjyDcF584GSiaf3M1bo">
            Centerpartiet presenterade centrala utgångspunkter för datapolitiken
            i en motion till riksdagen under den allmänna motionstiden. Där
            framförde vi bl.a. idéer om hur den enskildes integritet kan stärkas,
            samhällets sårbarhet minimeras och hur datasystemets uppbyggnad
            påverkar samhällsutbyggna- den i stort. I motionen framhålls angelägenheten
            av att bryta ned de centrala systemen till små lokala system.
            Vidare påbjuds stor restriktivitet när det gäller att använda
            datateknik för att kontrollera mänsklig verksamhet och enskilda
            individer. För att minska samhällets sårbarhet har centerpartiet
            begärt att regeringen får i uppdrag att utarbeta planer för decentralisering
            av en rad centrala dataregister. Vi har också begärt att regeringen
            tillsätter en parlamentarisk utredning för bearbetning av sårbarhetsfrågorna.
            I propositionen framhåller nu civilministern att ett omfattande
            ompröv- nings- och förnyelsearbete måste ske av vissa större datasystem.
            Inför detta skall en särskild beredningsgrupp tillsättas i regeringskansliet.
            Vi vill för vår del framhålla att den omfattande förnyelsesituation
            vi nu står inför borde innebära en parlamentarisk medverkan i
            en förnyelse inriktad för decentrali- sering. Enligt vår mening
            kan detta lämpligen ske i en utredning med denna uppgift, eller
            genom att återupprätta datadelegationen med dess parlamenta- riska
            sammansättning. En viktig uppgift i regionalpolitiken är att medverka
            till kompetensupp- byggnad i alla delar av landet vad gäller framtidsteknologi.
            Sett ur detta perspektiv skulle en radikal decentralisering av
            myndigheternas dataverk- samhet och datasystem vara angelägen.
            Med decentraliserade datasystem och ökat regionalt ansvar är det
            naturligt att myndigheterna också får ta ansvar för sina investeringar.
            Enligt vår mening bör regeringen pröva förutsättningarna för att
            helt slopa den beloppsgräns om drygt 1 milj. kr. som anges i propositionen.
            Statskontorets framtida uppgift blir därmed mera uttalat en konsultroll.
            Riksdagen bör ge regeringen detta till känna. För att datatekniken
            skall bli ett bra hjälpmedel på arbetsplatserna måste personalen
            kunna påverka användningen. Det är den som arbetar med ADB-tekniken
            som bäst vet hur kompetens och arbetsinnehåll kan utvecklas med
            datorstödet. Den grundläggande förutsättningen för att detta skall
          </p>
          <p xml:id="i-CiAqt68KSEofKEjuGU7p1p">
            1 Riksdagen 19871/88. 3 saml. Nr Fil3—16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_13/mot_198788_fi_13-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-L4MPrEmk3376Y6XfZgopmo">
            fungera är att alla på en arbetsplats får utbildning i datafrågor.
            Genom en sådan ökad kompetens hos alla blir det också omöjligt
            att använda datorsystem för övervakning och kontroll av personal
            i deras arbetsutövning. Det är uppenbart att dataanvändandet kan
            leda till såväl förbättringar som försämringar av arbetsmiljön.
            Man kan eliminera monotona och farliga arbetsuppgifter. Men man
            kan lika väl skapa monotona arbetsuppgifter, vilka gör att människor
            förlorar sin egen kompetens och förlitar sig på datorns system.
            Människan blir kontrollör utan att kunna påverka. Till arbetsmiljöproblemen
            skall också läggas att bildskärmens arbetsmiljö ännu inte fullt
            klarlagts. Det måste vara avgörande att det är den enskildes upplevelse
            och oro som vägleder i beslut om arbetsmiljön i anslutning till
            terminalarbete. Vår inriktning att myndigheter och organisationer
            själva måste utveckla sina datasystem gäller självfallet också
            kommunerna. Här kan naturligtvis statskontoret ha en konsultroll.
            Vår uppfattning är dock att centrala direktiv och riktlinjer kan
            komma att förhindra en utveckling anpassad efter kommunens egna
            behov och förutsättningar. I propositionen föreslås att Datorcentralen
            för högre utbildning och forskning i Stockholm, QZ, skall ombildas
            till aktiebolag under statliga DAFA Data AB. Bakgrunden är verksamhetsmässiga
            och ekonomiska problem. Som en övergångslösning under tre år föreslås
            att de nuvarande huvud- männen garanterar en viss nivå på intäkterna.
            Samtidigt sker en justering av lokalkostnader m. m. mellan QZ
            och de nuvarande huvudmännen. Enligt vår mening finns en viss
            risk att propositionens förslag kommer att innebära att nuvarande
            problem inte löses. Nuvarande huvudmän kan förhindras att söka
            för egen del mera rationella lösningar. Bl. a. har FOA för sin
            del påtalat att den föreslagna garantin är cirka tre gånger större
            än vad som borde anses rimligt. Vi vill därför föreslå att riksdagen
            i anslutning till propositionens förslag också uppmanar regeringen
            att följa utvecklingen vid QZ från rationalitets- och konkurrensskäl.
            Därest QZ inte kan upprätthålla de nuvarande huvud- männens anspråk
            vad gäller kompetens och pris, bör avtalet omprövas.
          </p>
          <p xml:id="i-BtNFXtZf5U2TRHyaSMssPr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Uek9HK6pHtkxTBRP5A5MzB">
            Med stöd av det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar att
            som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om datapolitikens inriktning, 2. att riksdagen beslutar hos regeringen
            begära att förnyelsearbetet av de stora myndigheternas datorsystem
            sker under parlamentarisk medverkan och med inriktning mot decentralisering
            enligt det an- förda, 3. att riksdagen beslutar att som sin mening
            ge regeringen till känna vad som i motionen anförts beträffande
            den regionalpolitiska betydel- sen av myndigheternas datorutveckling,
            4. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna vad som i motionen anförts beträffande myndigheternas ansvar
            för upphandlingen och om statskontorets konsultroll,
          </p>
          <p xml:id="i-9uZbJVoKDR94XZxzs91JS3">
            Mot. 1987/88 Fil3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_13/mot_198788_fi_13-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CdQ6HasUiGJY7sJQU8et4y">
            5. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna Mot. 1987/88 vad som i motionen anförts beträffande arbetsmiljöfrågor
            i anslutning — Fil3 till ADB-utveckling och terminalarbete, 6.
            att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till känna
            att kommunerna självständigt bör utveckla sina datasystem utan
            centrala direktiv, 7. att riksdagen beslutar att som sin mening
            ge regeringen till känna vad som i motionen anförts beträffande
            villkoren vid ombildning av QZ till aktiebolag under DAFA Data
            AB.
          </p>
          <p xml:id="i-VFvW2qTXb2VJ3siptEuUfe">
            Stockholm den 5 april 1988
          </p>
          <p xml:id="i-MuWHberS5bX8dNeCvGVcDM">
            Bengt Kindbom (c) Gunnar Björk (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
