<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-n-00264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_264/mot_198788_n_264-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RP2kvt2RLhGtQfS7uKesy1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CAFqWdN71ZzyYDydvQ65Wd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PCWgcbapjkZfdjTGEWsMBZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BnB8BMf2S9RaNYPCR9XY8a" type="motBody">
        <div xml:id="i-Jv6TUJ8Y6rWgEFUY6Hyc4H">
          <p xml:id="i-F19JKhxoSEk6Y3ZAuVurgK">
            Motion till riksdagen 1987/88:N264
          </p>
          <p xml:id="i-LuDtveEmzBA5q9guC1GzX">
            av Birgitta Hambraeus (c) om den första miljöbilen
          </p>
          <p xml:id="i-PZThACnSGhVAS8uH4WAzwJ">
            För landsbygdens befolkning är bilen en nödvändighet. Energiförbrukning-
            en inom transportsektorn har ökat hela tiden när andra sektorer
            minskat. Avgasemissionerna måste bringas ned avsevärt, eftersom
            de är ett stort hot mot hälsan, naturen och kulturbyggnader. I
            New York har stränga avgaskrav åstadkommit en luft som upplevs
            som ren, trots det enorma trafikflödet. Också när det gäller flyget
            är det nödvändigt att finna bättre och miljövänli- gare metoder.
            Riksdagens energipolitiska beslut går ut på att bygga upp ett
            energisystem huvudsakligen litande till inhemska och förnybara
            energikällor. Det finns tekniska lösningar för inhemska drivmedel
            och det är tekniskt möjligt att göra bilar i normal storlek som
            förbrukar mindre än 0,61 bränsle per mil. Samhället har ett stort
            intresse av att dessa miljövänliga och resurshushål- lande lösningar
            så fort som möjligt kommer till användning. Dessa fordon blir
            dyrare att producera än konkurrenternas. Därför satsar inte företagen,
            utan nöjer sig med att följa lagens minimikrav. Vid en konferens
            om energihushållning som hölls i riksdagshuset den 11 november
            1987 efter inbjudan från alla riksdagspartier, framförde Rolf
            Mellde, f.d. teknisk direktör vid Volvo i Göteborg, en idé om
            samarbete mellan samhälle och företag för att så fort som möjligt
            börja producera miljövänliga personbilar. Denna idé är värd att
            prövas, enligt min mening. Svensk bilindustri kunde bli världsledande
            på miljövänliga, energisnåla s.k. multifuelmotorer, dvs. motorer
            som kan köras på många olika sorters bränslen. Om bilen skall
            ha en framtid i större delen av världen måste den bli mer resurshushållande
            och då får den inte förstöra miljön. Att vara före andra länder
            med detta innebär emellertid ett risktagande. Man måste ju vara
            säker på att någon köper det man producerar, som blir dyrare än
            dagens modeller. För att våga den mångmiljardsatsning som en sådan
            omställning kräver, behöver företagen statliga garantier i någon
            form. Rolf Melldes förslag innebär att samhället skriver kontrakt
            med bilindu- strin att garantera att priset för bilköparen blir
            likvärdigt med dagens. Samhället köper alltså miljöteknik genom
            att betala mellanskillnaden, ca 20-30 20. Kontraktet skulle gälla
            i 10 år. Minst 3 år innan denna periods utgång skulle fastställas
            regler för nästkommande period. För att få denna garanti skall
            bilproducenten klara följande krav: 1. Avsevärt lägre bränsleförbrukning
            (mindre än 0,6 l/mil blandad kör- ning, vilket måste korrigeras
            med hänsyn till bränslets energitäthet).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_264/mot_198788_n_264-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WvBEawqNzyTc25WqWgTD7z">
            2. Avsevärt lägre avgasemissioner. 60 26 minskning av såväl NO,
            som partiklar i jämförelse med svenska krav modellår 1989. Detta
            skall uppfyllas med minst ett bränsle framställt av förnybar primärenergi
            med hög energi- verkningsgrad. 3. Fullt körbar på både alkohol
            och oljebränslen framställda av förnybar energi och bensin eller
            dieselolja. Den exakta utformningen av garantin måste ta hänsyn
            till bilindustrins stora lönsamhet och en avvägning mellan vilka
            krav som kan ställas utan subventioner och vad som är nödvändigt
            för att industrin skall rå med det ökade risktagandet när man
            prövar ny teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-WvVziSNBsbsosk6WjiwWyx">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-WWZKAYjTt25VChsTGzytN2">
            Härmed yrkas att riksdagen hos regeringen begär utredning och
            förslag om kontrakt mellan samhälle och bilindustri för att forcera
            miljövänlig teknik i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-9n7favRf5PjPW5SoEhsbQB">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-33R7LDR9RqMHqv8MDULe1s">
            Birgitta Hambraeus (c)
          </p>
          <p xml:id="i-FuQ7L7pmGkV5xkQ8dU7guN">
            Mot. 1987/88 N264
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
