<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-TU-00504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för utbyggnad av Bergslagspendeln</title>
        <author corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw">av Margareta Gard och Karin Falkmer (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för utbyggnad av Bergslagspendeln</title>
          <idno type="rdwebb">GB02T504</idno>
          <rs type="number">T504</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T504/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T504</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02T504</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <name>Karin Falkmer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7XS9RuMRxigkMfjvoH9D6h" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7XS9RuMRxigkMfjvoH9D6h">
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Xtcj966vgq4WYxpa8dHHKH">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KHMejPZxKELdoGmH9TY9qT">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SYJ9QByrwyjJYp7hJKWbpb">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Ne3cnKnyhQXQ55FsR43Akb">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:01:40"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ne3cnKnyhQXQ55FsR43Akb">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_504/mot_198788_t_504-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TJYB46uJzs9RnHw4NEPn3C">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AXAfjL6PUTQDbo8RReEX11"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Kk73U9rdAqqsaPrmVCavTg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PeXQuP7PH2DQFCju9TMT39">
        <div xml:id="i-3yXj2rbhtkWSi9bQMeuASt">
          <p xml:id="i-3k4gvg9XiWSjsXZtbntiDG">
            Motion till riksdagen 1987/88:T504
          </p>
          <p xml:id="i-qkVW4c7ucETwXY1L9sotW">
            av Margareta Gard och Karin Falkmer (m) om åtgärder för utbyggnad
            av Bergslagspendeln
          </p>
          <p xml:id="i-3nuEkH5dehHuYLkM6poNc3">
            Av avgörande strategisk betydelse för en positiv framtid i Bergslagen
            är en väl utbyggd infrastruktur. Utvecklingen inom industrin och
            möjligheterna för människor att kunna bo och verka i Bergslagen
            är beroende av att det finns snabba och bekväma kommunikationer
            för gods- och persontranspor- ter samt tillgång till moderna telekommunikationstjänster.
            Stora brister föreligger beträffande järnvägsförbindelserna mellan
            Ludvi- ka och Stockholm. Järnvägsstandarden på sträckan är otillfredsställande
            med få tågförbindelser per dag, undermåliga vagnar och spår samt
            dålig tillförlitlighet i vad gäller tider och tågens framkomlighet.
            Som ett led i Bergslagens industriella förnyelse är en upprustning
            av tågförbindelsen mellan Ludvika och Stockholm en nödvändig åtgärd.
            Inom området som är beroende av denna järnvägsförbindelse finns
            i dag flera företag som är världsledande, vart och ett inom sitt
            område. ASEA med verksamhet bl.a. i Ludvika och Västerås blir
            genom fusionen med BBC-Brown Boveri världens största elektroniska
            företag. Seco Tools med verksamhet i Fagersta och Ludvika är en
            av välrdens största tillverkare av skärande verktyg. I Fagersta
            finns dessutom Fagersta Stainless, världsledan- de leverantör
            av rostfri valstråd, Secoroc och Avesta Sandvik Tube (AST). Närheten
            och lättillgängligheten till den expansiva Stockholmsregionen
            är av stor betydelse, bl. a. för rekryteringen av kvalificerad
            personal. Kunskapssamhället med en ny och förändrad näringslivsstruktur
            med många småföretag ställer också krav på god infrastruktur.
            Att kunna etablera sig i Bergslagen kan i många fall vara beroende
            av möjligheten att distansarbeta. Genom de moderna digitala telekommunikationstjänsterna
            kan nya företag etableras i Bergslagsregionen. För att utnyttja
            dessa tillväxtpotentialer krävs ett närmande till Stockholm med
            järnvägen som ett effektivt transportmedel. Som ett led i Bargslagens
            industriella förnyelse har en projektstudie om förbättrade tågförbindelser
            mellan Ludvika och Västerås under namnet Bergslagspendeln tagits
            fram. Projektstudien visar att en ny sträckning och en upprustning
            av delar av banan är nödvändig samt att en snabbare, bekvämare
            och tätare trafik är en förutsättning för att återfå resenärer.
            En utbyggnad av Bergslagspendeln är en viktig och nödvändig åtgärd
            för framtidsutvecklingen av denna del av Bergslagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_504/mot_198788_t_504-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UjuSHDACYTyzqQAvrnMHDp">
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-ANvWZJYPu3h1tDijRkwR1r">
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställs 0
          </p>
          <p xml:id="i-Vc4a164psCjt3f6NK3anH7">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om en utbyggnad av bansträckan Ludvika— Väster-
            ås.
          </p>
          <p xml:id="i-7sYKyVqsygYuxrVxzX89zH" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-2M264Z69R3a7vEVxb3CRhs">
            Margareta Gard (m) Karin Falkmer (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
