<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-KrU-00504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bidraget till anskaffande av lokaler för  trossamfund</title>
        <author corresp="i-3wLRiGfY1M7dyUZ4aGiwUV">av Per Arne Aglert m. fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bidraget till anskaffande av lokaler för  trossamfund</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Kr504</idno>
          <rs type="number">Kr504</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Kr504/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Kr504</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Kr504</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3wLRiGfY1M7dyUZ4aGiwUV</idno>
            <name>Per Arne Aglert</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CkCAx9MvmYXXR8APj8ar4i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CkCAx9MvmYXXR8APj8ar4i">
          <note type="signatory" corresp="i-3wLRiGfY1M7dyUZ4aGiwUV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4Fk19DzhjGqRnYVQBE479K" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9zXKRKoKQUk3pFAVeSbMcM" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W3K1MuSxkHSr7ULjGDkoYD" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:59:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W3K1MuSxkHSr7ULjGDkoYD">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_kr_504/mot_198788_kr_504-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-22vNvTzEnuwReoNgy7tv7p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-G43R4rY6oWqFBhjRAUev84" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-C1EVsn9Bwtsw2a8CRjTPqa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PzzTqMdgj7Tn27uPVymw8X" type="motBody">
        <div xml:id="i-WAFwTEJ77PqyzX5ztZvzQR">
          <p xml:id="i-Er5CoAHZdU3cXvYhxFnStj">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-6Fc2VWeB7ge9AjAAEdo6t7">
            1987/88:Kr504 av Per Arne Aglert m. fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Y4JyqC1xEhDb7YUvLipH7a">
            om bidraget till anskaffande av lokaler för trossamfund
          </p>
          <p xml:id="i-N8p8rVjwGUi72RqkxzKkDG">
            Regeringens proposition 1987/88:100 bil. 15 Civildepartementet
            E 4s. 98— 101 behandlar bidrag till trossamfund. Föredragande
            statsråd hemställer att 53 380 000 kr. anvisas under denna titel,
            därav 11 232 000 kr. till anskaffan- de av lokaler för trossamfund.
            Överflyttningen av detta bidrag från F 5 innevarande budgetår
            till E 4 är väl motiverad. Bidragen till de fria trossam- funden
            samlas nu under en rubrik. Jämförelser i bidragshänseende bör
            ej göras med Svenska Kyrkan, som har beskattningsrätt, utan med
            andra ide- ella folkrörelser. Bidraget till lokaler för trossamfund
            bör mot bakgrund av ovanstående närmast jämföras med Bostadsstyrelsen
            bil. 13 B 10 Bidrag till allmänna samlingslokaler s. 52—56. En
            jämförelse mellan de två bidragsformerna utfaller till alla delar
            till trossamfundens nackdel. Trossamfunden har lika stor verksamhetsvolym
            som någon av de folkrörelser som har tillgång till bidrag för
            allmänna samlingslokaler. Dessa finansierar en stor del av sina
            egeninsatser för driften av sina lokaler genom uthyrning till
            andra folkrö- relseföreningar eller tillfälliga privata hyresgäster.
            Denna möjlighet har inte trossamfundens församlingar på långt
            när i samma utsträckning, då deras egen verksamhet tar lokalerna
            i anspråk i största utsträckning. Det är givetvis positivt att
            det finns allmänna samlingslokaler till lokallösa för- eningars
            och enskilds förhyrning. Vi önskar endast påvisa att trossamfun-
            dens lokalhållare måste göra långt större egeninsatser för att
            bygga och hålla sina lokaler än lokalägare som kan få bidrag till
            allmänna samlingslo- kaler. Bestämmelserna är fördelaktiga för
            allmänna samlingslokaler så till vida att beloppen är större,
            det finns inget tak för beloppens storlek, bidraget till handikappanpassning
            ligger utanför de övriga bidragen och beskär inte dessa och bidrag
            finns anvisade för energibesparande åtgärder. En jämfö- relse
            mellan Bostadsdepartementets Bil. 13 B 13, och Civildepartementets
            Bil. 15 E 4 kan ge exempel på fler brister på jämlikhet. Och när
            föredragan- dei Bostadsdepartementet Bil. 13, B 10 argumenterar
            för bidrag till allmän- na samlingslokaler sägs att ”Föreningslivet
            i Sverige har en enastående bredd och engagerar i stort sett alla.
            Det finns i dag ungefär 200 000 för- eningar... Varje kväll under
            säsongen hålls minst 8 000 möten.” Uppgifter- na är säkert riktiga
            och dessutom glädjande. Det är bara så att i dem är också de fria
            trossamfunden och invandrarsamfundens verksamhet inräk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_kr_504/mot_198788_kr_504-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SYeqtUWs56C774R9r6DUBF">
            nad. Trossamfunden får dock en oskäligt liten andel i det totala
            bidraget genom att bidragsreglerna för deras del är så mycket
            ogynnsammare. De senare åren har bidragen påtagligt urholkats
            då byggnadskostnaderna ökat mer än anslagen och allt fler församlingar
            söker bidrag. Byggmomsen upp- går numera till betydligt större
            belopp än lokalbidraget. Staten tar mer med vänster hand än den
            ger med höger. För att bringa jämlikhet och rättvisa bör regeringen
            nu låta bostads- och civildepartementen tillsammans synkronisera
            de berörda bidragen så att de görs likvärdiga innan nästa förslag
            till statsbudget läggs för 1989/90. Folk- rörelseutredningen SOU
            1987:33 har här inget bidrag att ge. Den har visat föga insikt
            om trossamfundens verksamhet och förhållanden. Det finns sålunda
            ingen anledning vänta längre utan alla skäl att gå från ord till
            handling.
          </p>
          <p xml:id="i-DbqsxG3ik4eY3JyybNSDzc">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-82TuDebydpJ8igu66DUr4J">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att bidrag och bidragsnormer för Bidrag till anskaffande
            av lokaler till trossamfund Bil. 15 E 4:2
          </p>
          <p xml:id="i-NS1GDtFWfnQ4N7BykJURDp">
            och Bidrag till allmänna samlingslokaler Bil. 13, B 10 utformas
            lik- värdigt, jämställt och rättvist enligt vad som anförts i
            motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5PQkyzLqeGGJWUd6acRTWT" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-Xvh4PyPJZDDYdKYfriavoP">
            Per Arne Aglert (fp) Elver Jonsson (fp) Olle Grahn (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-SijNUNZxwmxP81CVbuDTw9">
            Mot. 1987/88 Kr504
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
