<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-n-00233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_233/mot_198788_n_233-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KmoHTvtKGAf4Mi7NsNaSpk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ey4n6ze7VzEYLKRrmJdtPV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BEAuUxBrFDRwER3foMsNcK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L9eaoReNbcS1eX93geEuwM" type="motBody">
        <div xml:id="i-4p9ChtUUTwpg8qjek7KJw7">
          <p xml:id="i-BwMzCWR3RThUrKu3fiDJ22">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MUX6vCEfs1sGjsJccGvmM9">
            1987/88:N233 av Anders Björck m. fl. (m, fp)
          </p>
          <p xml:id="i-8UK2kVERgTS5XaSn6cFy6q">
            om torghandeln
          </p>
          <p xml:id="i-SaQVQMpavq9sien9Hvx364">
            Torg- och marknadshandel samt s. k. kringföringshandel utgör
            de äldsta handelsformerna här i landet. Denna handel drivs i familjeföretagsform
            ofta med en mycket stor bransch- kännedom och med ett mycket specialiserat
            varuutbud. Konkurrensen är hård och omedelbar på torgen och mindre
            välskötta företag försvinner snabbt. För att kunna bedriva sin
            handel är torghandlarna beroende av att kom- munen upplåter plats
            för torghandel. Kommunen avgör självständigt om den vill upplåta
            platser för torghandel eller ej. Om kommunen väljer att inte upplåta
            ett torg till allmän försäljningsplats måste tillstånd sökas i
            varje enskilt fall då någon vill bedriva försäljning på platsen.
            Den bofasta handeln och de fackliga organisationerna ser ibland
            torg- och marknadshandeln samt den ambulerande handeln som ett
            hot. Tillsam- mans har de påverkat kommunpolitikerna att inta
            en restriktiv hållning som försvårar för torg- och marknadshandel.
            Ett sätt kan vara att inte upp- låta någon plats för torghandel
            över huvud taget, ett annat att ta ut så höga torghyror att det
            blir olönsamt med torghandel, ett tredje att prioritera den fasta
            torghandeln genom att ha starkt differentierade taxor mellan fast
            salu- plats och tillfällig sådan. Andra försök att strypa denna
            handel ”bakvägen” är förslaget i ordnings- stadgeutredningen att
            ge kommunerna rätt att föreskriva begränsningar i torgförsäljarnas
            varusortiment. Torg- och marknadshandeln har ingen annan mätare
            på sitt värde än konsumenternas uppskattning av sina varor. Finns
            ingen efterfrågan för- svinner de snabbt. Dessa försäljningsformer
            är emellertid mycket uppskat- tade av konsumenterna. Ett mått
            på detta är att torg- och marknadshandeln i dag beräknas omsätta
            cirka 3 miljarder kronor. Men för att konsumenterna runt om i
            landet själva skall ges tillfälle att avgöra om behov finns av
            ytterligare torghandel eller ej, dess omfattning och varuutbud
            bör samtliga kommuner åläggas att upplåta platser för torg- handel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_233/mot_198788_n_233-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-H1kS5AsGtEDJw9T6jCCjTD">
            Hemställan Mot. 1987/88 N233
          </p>
          <p xml:id="i-4gC9xuByeS7SZ6r9bj5i6y">
            Med stöd av ovanstående hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av platser för torghandeln i landets kommu- ner.
          </p>
          <p xml:id="i-4XZP5MBTF9j1vSC3kJX74u" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-G9Dmrwtq4MG1aRj6Wf7R7w" type="signatureBlock">
            Anders Björck (m) Göthe Knutson (m) Kerstin Keen (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
