<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-TU-00042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om trafikpolitiken inför 1990-talet  (prop. 1987/88:50)</title>
        <author corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb">av Jan Hyttring m. fl. (c, m, fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om trafikpolitiken inför 1990-talet  (prop. 1987/88:50)</title>
          <idno type="rdwebb">GB02T42</idno>
          <rs type="number">T42</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T42/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T42</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02T42</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>Bertil Jonasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>Karl Erik Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>Göthe Knutson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9qTjkwkKCmAnU1hATjNUHk" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-9qTjkwkKCmAnU1hATjNUHk">
          <ref>Proposition 1987/88:50</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4gmiL3YgpZmMzjCph4b7Cc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4gmiL3YgpZmMzjCph4b7Cc">
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V4RNpNuEzGwpUXnWzrssDz" type="submission">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LGsoU2MFYA6YrKJDNLKcxX" type="dismissal">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XHdCaL2snncC7MuJxJ4cXq" type="referral">
          <date when="1988-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MkViTnt281bcsa17duENUF" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="12:45:59"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MkViTnt281bcsa17duENUF">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_42/mot_198788_t_42-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6VXS529Eu8hi5x5X6VQMBp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CzjAUzN8DdMzbfxRFdxjgP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RDNm1k167m5xdcSqiEZAnt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3H6MjUprLwF2k8CuNCrja1" type="motBody">
        <div xml:id="i-JNBxHAuuC9xEPafNzWY2wC">
          <p xml:id="i-75F6riu4sNvCMyEB5tG1k9">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-VXE7fb8dEDfGhXQDtf2kvz">
            1987/88:T42 av Jan Hyttring m. fl. (c, m, fp)
          </p>
          <p xml:id="i-6tbBKKzFnFdN94R1Hdvxma">
            om trafikpolitiken inför 1990-talet (prop. 1987/88:50)
          </p>
          <p xml:id="i-DGGZ42FLkqCMkKD7h9oV9d">
            Vägar i Värmland
          </p>
          <p xml:id="i-AnHWoUrpBhQZVt8fbSjXmi">
            Vägnätet är en betydelsefull del i länets infrastruktur. Goda
            vägtransporter är en förutsättning för fortsatt positiv utveckling
            av länets näringsliv. En från samhällets synpunkt riktig fördelning
            av transporterna på olika transportmedel är angelägen. För flertalet
            orter i länet finns inga andra möjligheter än vägtransporter.
            Orsaken till detta förhållande är bl. a. järnvägsnätets omfattning
            som på senare tid har minskat. På flera sträckor har godstrafiken
            upphört genom att SJ målmedvetet genom fraktrabatter styrt över
            transporterna på väg. Detta medför att en upprust- ning av vägnätet
            i västra Värmland är mycket angelägen eftersom även godstrafiken
            nu har upphört på sträckan Årjäng—Arvika. De upprustningspengar
            som utlovades vid persontrafiknedläggningen har ännu inte ställts
            till vägverkets förfogande och genom att även den tunga godstrafiken
            nu måste belasta redan dåliga vägar anser vi regeringens löftesbrott
            vara skandalöst. Regeringen måste nu snabbt ta sitt ansvar och
            bevilja upprustningspengar utanför de ramar som anges i propositionen.
            Under tioårsperioden 1978—987 investerades det i värmländska vägar
            för ca 852 miljoner kronor eller i medeltal drygt 85 miljoner
            kronor per år. För den närmaste tioårs- perioden innebär vägverkets
            fördelning av tidigare beviljade medel en investerings- volym
            på i medeltal 23 miljoner kronor per år, med anslaget för bärighetsupprust-
            ning blir motsvarande summa 59 miljoner kronor. Trots de relativt
            höga investe- ringsbeloppen under föregående tioårsperiod har
            en stor eftersläpning av nödvändi- ga investeringar kunnat konstateras
            och vi anser därför det välmotiverat att Värm- land erhåller en
            betydligt större del av den ökade ram som riksdagen kan komma
            att besluta om. Projekteringsarbetet för nödvändiga projekt som
            inte inrymmes i nuvarande medelstilldelning bedrivs på ett sådant
            sätt att planer finns färdiga för att objekten skall kunna starta
            med kort varsel om ökade resurser ställs till förfogande. Femton
            | olika objekt kan startas redan under 1988 till en kostnad av
            sammanlagt ca 140 miljoner kronor. Länsstyrelserna i Värmland
            och Örebro har i oktober månad 1987 gjort en gemensam framställan
            om medel till byggande av tre etapper på E 18 mellan läns- gränsen
            och Karlskoga. Denna del är mycket viktig för trafiken till och
            från Värm- land. Ett annat projekt som rör E 18 är också viktigt,
            nämligen sträckan Hån—riks- gränsen. Genom alltmer ökad lastbilstrafik
            över gränsstationen Hån har ovan- nämnda sträcka genom sina branta
            backar utan stigningsfiler blivit ett stort hinder som förorsakar
            trafiksvårigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_42/mot_198788_t_42-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JhE4YBs38x8hn3qocqrCXr">
            Länsstyrelsen har i samband med revideringen av flerårsplanerna
            för väg- byggandet i Värmland fastställt inriktningen för den
            framtida väghållningen och prioriterat fem områden: — Iståndsätta
            och vidmakthålla beläggningarna. — Satsa på väg 62 längs Klarälvsdalen
            jämte vissa delar på vägarna 61, 63, 172 och 234. — Förstärka
            och bygga om svaga, äldre broar. — Genomföra viktiga förbifarter.
            — Fortsätta belägga vältrafikerade grusvägar. För att genomföra
            denna inriktning av väghållningen bedömer länsstyrelsen att ca
            90 miljoner kronor per år erfordras för investeringar under den
            kommande tioårsperioden. Vi delar länsstyrelsens bedömning och
            vill samtidigt påpeka att i Värmland finns ca 29 mil vältrafikerad
            grusväg som skulle behöva beläggas inom en maximal tioårsperiod.
            Beläggningsarbetena kommer att erfordra anslag på 20—25 miljoner
            kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-JEKqwcfCmPKeuD4Q5RmGHH">
            Ny trafikflygplats i Värmland
          </p>
          <p xml:id="i-BjsAJRFdnSPtz4RF23UYAe">
            En länskommitté har bildats för att utreda möjligt geografiskt
            läge för en ny trafik- flygplats som ersättning till den nuvarande
            flygplatsen i Karlstad. Ökad flygtrafik och den pågående trafiken
            med Linjeflygs Fokker F28 gör det omöjligt att fortsätt- ningsvis
            trafikera den nuvarande flygplatsen. Både avgaser och buller är
            mycket störande för den omgivande bebyggelsen med bostäder och
            sjukhus. Länskom- mittén har presenterat ett förslag för ny flygplats
            som nu vidare skall utredas med hänsyn till markbeskaffenhet,
            flygplatsens inverkan på grundvatten och kring- boende befolkning
            m. m. Kommittén har även fått i uppdrag att utreda de ekono- miska
            förutsättningarna för en ny flygplats. Den nuvarande flygplatsen
            i Karlstad är statlig, med hänsyn till att den av miljö- skäl
            förklaras olämplig, nu senast genom Koncessionsnämnden för miljöskydd,
            anser vi att det måste vara en primär skyldighet för staten att
            dels medverka i utredningsarbetet och ta ekonomiskt ansvar för
            detta fortsättningsvis samt svara för nödvändiga investeringar
            i en ny flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-B9oGQdwBbtLGca9sMHQ5Qs">
            Järnvägar i Värmland
          </p>
          <p xml:id="i-HwAKpzVtRb8fkJG2N7GBuJ">
            De diskussioner som nu pågår om investeringar i Svealandsbanan
            och Mälarbanan måste också innefatta bättre och snabbare kommunikationer
            för Värmland. Genom förbättringar av bandelen Örebro—Karlstad—Charlottenberg
            och införande av snabbtåg skulle Värmland få en klar förbättring
            i kommunikationerna med Stock- holmsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZjzTgSiFL8uE5BCcGdmxh">
            Tågtrafiken Karlstad—Kil—Göteborg måste förbättras både vad gäller
            turtäthet och service. Investeringar måste göras på denna sträcka
            för att ge förutsättningar för denna utökade trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-Kx2zJpoNfNjVR9K88nDXaB">
            Mot. 1987/88 T42
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_42/mot_198788_t_42-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-G3FhLr7mjvfivL7oYM6MoW">
            Hemställan Mot. 1987/88 T42
          </p>
          <p xml:id="i-MMtFZnnqHPDPGgTuFpggXn">
            Med anledning av ovanstående hemställes 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att inom av riks- dagen beslutat
            anslag för väginvesteringar tilldela Värmland anslag i enlighet
            med vad som anföres i motionen, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om bättre kommunikationer
            för Värmland i samband med investe- ringar i Svealandsbanan och
            Mälarbanan och Karlstad—Kil—Göteborg samt 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            statligt ansvar för utredning, projektering och byggande av en
            ny trafikflygplats i Värmland.
          </p>
          <p xml:id="i-HM5J4wkCUP1xyT6dFXQto6" type="date">
            Stockholm den 1 februari 1988
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-8RqtJhjJYKL3cbfLztzZCK">
            Jan Hyttring (c) Bertil Jonasson (c) Göthe Knutson (m) Karl Erik
            Eriksson (fp) Gullan Lindblad (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_42/mot_198788_t_42-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_42/mot_198788_t_42-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-UL3YpD9Zen7CFbKzfAqkX8">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1988
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
