<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-KrU-00424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om turismen i Gävleborgs län</title>
        <author corresp="r-0">av Axel Andersson m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om turismen i Gävleborgs län</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Kr424</idno>
          <rs type="number">Kr424</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Kr424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Kr424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Kr424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Axel Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Olle Westberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P</idno>
            <name>Wivi-Anne Cederqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm</idno>
            <name>Ing-Marie Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt</idno>
            <name>Olle Östrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>Iris Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Skn5eDMAu5kXBPSHGdq1Qe</idno>
            <name>Lennart Holmsten</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-22D5gKuFL8AVgXPWztaHKB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-22D5gKuFL8AVgXPWztaHKB">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Skn5eDMAu5kXBPSHGdq1Qe"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TM77SsfHULye5a1BUT8L1S" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GtMdgp9fbzxsWL3vd5AEqr" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NTCrTowryvpGJQneSb8gUG" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DXWGknEzG3SVCT4aVCdhTV" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:59:31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DXWGknEzG3SVCT4aVCdhTV">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_kr_424/mot_198788_kr_424-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CgFZNgJeZkmLdvqbvXYkF8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TsAKB4AFNma6YFb5YdmL8Z" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UqL97tt9ETFfKTZYEn77qx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NWcVt7mXibdjDgAvV3ANWu" type="motBody">
        <div xml:id="i-JJjEEDXHoiVomx2caDqN6x">
          <p xml:id="i-PdRHokggAyAPqzxNQutSY8">
            Motion till riksdagen 1987/88:Kr 424
          </p>
          <p xml:id="i-KgY6Se3LxPbV3VGFV93Px2">
            av Axel Andersson m. fl. (s) om turismen i Gävleborgs län
          </p>
          <p xml:id="i-8aRYYzz7ZNYBXyG4DjfDiC">
            Inom näringsliv och affärsverksamhet krävs allt tätare kontakter
            som moti- verar resor. Organisations-Sverige förutsätter betydande
            rese-, kurs- och konferensverksamhet. Den offentliga verksamheten
            likaså. När människors fritid ökar, blir också resorna och kontakterna
            utanför den egna hemorten mera betydande. Rekreation i form av
            turism spelar en allt större roll. De allt flera och friskare
            pensionärerna reser omkring mera än någonsin tidigare. Ett viktigt
            motiv för samhällsorganens, länsturistrådens, landstingens, länsstyrelsernas
            och kommunernas engagemang inom turismen är syssel- sättningen.
            Att förbättra villkoren för företagande och affärsverksamhet inom
            denna sektor är ett viktigt syfte för insatserna. Besöksnäringen
            — att åka, bo, äta, göra och uppleva — kan med jämfö- relsevis
            måttliga samhällsinsatser ge åtskilliga fler jobb i vårt län.
            Flera hundra arbetstillfällen har också tillkommit i Gävleborg
            under 1980-talet och framtidsutsikterna för denna näringsgren
            är klart gynnsamma. Allt fler människor kommer i framtiden att
            arbeta inom turismen, inom rekreations- och uppdrags- eller tjänsteresandet.
            Näringen har också vissa speciella särdrag av för vårt län positivt
            kom- pletterande karaktär: turismen präglas till betydande del
            av småskalighet, lokalisering till mindre orter, många ”kvinnoarbeten”
            och kombinations- jobb av säsongs- eller deltidskaraktär. Men
            konkurrensen är mycket hård. Skall Hälsingland och Gästrikland
            hävda sig krävs en stark serviceinriktning, en hög grad av professionalitet,
            ett systematiskt arbete och en stor uthållighet. Detta tror vi
            oss om att klara själva. Men vi klarar inte själva att skaka fram
            de stora ekonomiska resurser som krävs för att utveckla anläggningar,
            aktiviteter och upplevelser samt att göra dessa kända för den
            breda allmänheten, både här hemma och utom- lands. Det vill säga:
            mer pengar krävs för produktutveckling och marknads- föring. I
            grunden har Gävleborg en rad goda förutsättningar för ökat rekrea-
            tionsresande: länets centrala läge nära stora befolkningskoncentrationer,
            vår natur, kombinationen inland — kust, vara två huvudsäsonger
            sommar och vinter. I såväl Gästrikland som Hälsingland är kultur-
            och fritidsverk- samheten väl utbyggd. Dessa våra goda kultur-
            och fritidsaktiviteter och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_kr_424/mot_198788_kr_424-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8vyUXRpmy8qswXCdXbMzn4">
            anläggningar, så viktiga för länsbornas egen trivsel, är betydelsefulla
            till- gångar även för rekreationsresandet, för våra gäster utifrån.
            Gävleborgs län har under detta årtionde klart förstärkt sin ställning
            som resmål i Sverige. Länet har ett par av Norrlands största turistanläggningar
            och vår vintersäsong börjar bli etablerad även hos resenärer på
            distans — Gävleborg har under 1980-talet utvecklats till ett betydande
            vintersportlän. För att nå ytterligare framgångar krävs bl. a.
            god samverkan över kommun- och landskapsgränser liksom en förenklad
            och rakare administrativ hante- ring. För att stärka besöksnäringen
            i Gävleborgs län fordras:
          </p>
          <p xml:id="i-RFXjDWShxFUthDqx8gPNQT">
            o lokal produktutveckling av ett urval turistanläggningar och
            aktiviteter med goda förutsättningar o regionala, offensiva och
            riktade marknadsföringsinsatser med stor tro- värdighet och uthållighet
            Oo resurser till utveckling av bl. a. vägvisning och skyltning,
            campingplatser, bussarrangemang, våra nordiska marknader, kurs-
            och konferensresan- det, Järnriket, Mellan-Ljusnan och Nedre Dalälven
            Oo turistiska utvecklingsprojekt med klar marknadsorientering:
          </p>
          <p xml:id="i-PR64ebPZ2XFFW9hg2g2eY6">
            — alpina förorter. Våra mest lämpade vintersportanläggningar
            lanseras på distans (i Stockholm, Mälardalen i övrigt och längre
            söderut). Det skall bli mindre vanligt i framtiden att människor
            åker igenom vårt län för att åka skidor på längden eller utför.
            — Jungfrukusten. Den finns ingen annanstans. Våra bästa turistiska
            till- gångar på kuststräckan mellan Ljungan och Dalälven marknadsförs
            gemensamt (fiskrestauranger, campingplatser, gästhamnar, fiskelä-
            gen, sommarstäder, båtturer, badplatser och aktiviteter). Om 10
            år skall Jungfrukusten vara ett lika etablerat nationellt begrepp
            som Höga Kusten eller Roslagen. — Linlandet Hälsingland. Landskapet
            skall målmedvetet mutas in som linets landskap nummer ett genom
            en rad åtgärder under en period på flera år, för att intressera
            resenärer med specialintresse från hela lan- det.
          </p>
          <p xml:id="i-XwGweHcsb1919mp49ttVKq">
            Turism handlar bl. a. om att tillvarata lokala och regionala
            förutsättningar för att ge besökare utifrån fina fritidsupplevelser
            och god rekreation. Det bästa sättet att lyckas är att bjuda på
            det äkta, att utgå från de egna, naturli- ga förutsättningarna.
            Vi skall satsa på det som hör hemma i Hälsingland och Gästrikland.
            För att klara detta behöver vi statligt stöd. Detta torde också
            vara möjligt med det kraftigt uppräknade anslaget för stöd till
            turism och rekreation som återfinns i årets budgetproposition,
            bilaga 11.
          </p>
          <p xml:id="i-MM3bmBS8bCu2csp9C8WqJN">
            Mot. 1987/88 Kr424
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_kr_424/mot_198788_kr_424-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-45tQG2N9yjfnmPbqPg57X4">
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-5wDGFKrsW5eNB2ttWKHcLG">
            SK Kr424 Med hänvisning till ovanstående hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-JXK3y61z99v5LjCkusiaXP">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om behovet av ökat statligt stöd för att utveckla
            besöks- näring och turism i Gävleborgs län.
          </p>
          <p xml:id="i-45cCR4gawVrrrnFVVu2qK6" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-LLTqU3AdHmy47DfeN4LSMn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-L8vdxwCdY3J6DZoFjxkHqT">
              <item xml:id="i-M2Hd3B3EG14bFG5wGxQvR8" who="unknown" type="signature">
                Axel Andersson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-Ff1xyitzMAGbMHxaXfQXct" who="unknown" type="signature">
                Olle Westberg (s)
              </item>
              <item xml:id="i-FbiQ2HzKFfJD4TQG5z7mZy" who="i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt" type="signature">
                Olle Östrand (s)
              </item>
              <item xml:id="i-3cfHdk4LSjnXZ7puiJPyxh" who="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P" type="signature">
                Wivi-Anne Cederqvist (s)
              </item>
              <item xml:id="i-8k6cGbNijSEwMzjouQV79h" who="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3" type="signature">
                Iris Mårtensson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-XNRS2u94UxkVCCC9CHjMLg" who="i-2TjHxpmGAa43Gvfd6Uf3nm" type="signature">
                Ing-Marie Hansson (s)
              </item>
              <item xml:id="i-UCV7rJV61J4KXNNbKjfpK7" who="i-Skn5eDMAu5kXBPSHGdq1Qe" type="signature">
                Lennart Holmsten (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Qmhj634zMQurCmmgLsFqQb">
            18
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
