<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SkU-00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:91 om skatten på  alkoholdrycker</title>
        <author corresp="i-WpdDDVBL8xRiFwxBEnVikM">av Kjell Johansson m. fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:91 om skatten på  alkoholdrycker</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sk39</idno>
          <rs type="number">Sk39</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk39/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk39</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sk39</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WpdDDVBL8xRiFwxBEnVikM</idno>
            <name>Kjell Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8</idno>
            <name>Gudrun Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A</idno>
            <name>Leif Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Ghaue4YAkEEjZcvasf5hmp"/>
        <correspContext corresp="i-Ghaue4YAkEEjZcvasf5hmp">
          <ref>Proposition 1987/88:91</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NC1o47ZeAqKFugt3kE3ASD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NC1o47ZeAqKFugt3kE3ASD">
          <note type="signatory" corresp="i-WpdDDVBL8xRiFwxBEnVikM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PVMekwodGBrMDxNMjPtGT8">
          <date when="1988-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-ScDYDb8wSzNSCnSiirR2uD">
          <date when="1988-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-FMS5V3hzRb8veVzb9gYzEQ">
          <date when="1988-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VLMkrFcjt2e3TjNPx9eLnZ">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:14:48"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VLMkrFcjt2e3TjNPx9eLnZ">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_39/mot_198788_sk_39-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UKKq4ZB4LFGTQBxmy4vniR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BwAozwJsYGWFDc6npAsema"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ABmYmudVkYyZUVYJtueTiP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-611484jqJSkbc73NYGJMca">
        <div xml:id="i-4kW3kaCQuaLeGxKxVoQEc8">
          <p xml:id="i-JYsXnndLkbtjG1bAhj856B">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-VwFpufeDjEpDuxyNMRaeQV">
            1987/88:Sk39
          </p>
          <p xml:id="i-C1ZQHRXj11Pm1ii7JKDA98">
            av Kjell Johansson m. fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-H8cbvYAE6qyh8R9goUkPBj">
            med anledning av prop. 1987/88:91 om skatten på alkoholdrycker
          </p>
          <p xml:id="i-DrXWa8w5Ye1jHhAzxPJNTq">
            Regeringen föreslår i propositionen att skatten på spritdrycker
            höjs så att priserna stiger med ”mindre än 5 procent”, att skatten
            på starköl höjs så att priserna stiger med 10 96, att skatten
            på lättöl slopas och att skatten på, i Sverige ännu ej introducerade,
            lättviner med mindre än 7 volymprocent alkohol sänks till samma
            nivå som för starköl. Prishöjningarna föreslås träda i kraft den
            6 april 1988. Alkoholen är ett av de största hoten mot människors
            välbefinnande. Missbruket för med sig lidanden både för missbrukaren
            själv och hans omgivning. Om missbruket minskades skulle socialtjänst,
            sjukvård och rättsapparaten kräva betydligt mindre resurser. Vi
            skulle då kunna utveckla välfärden ytterligare. För att få ett
            bättre samhälle är det nödvändigt att minska drogmissbruket. Efter
            en lång följd av år med ständigt stigande alkoholkonsumtion bröts
            utvecklingen i slutet av 1970-talet. Sedan 1976 har konsumtionen
            sjunkit med ca 20 20. Den största delen av konsumtionsminskningen
            inträffade under perioden t. o. m. 1981. Förändringarna sedan
            dess har varit små även om det finns tendenser till en ökning
            av konsumtionen de senaste åren. Framför allt har det skett en
            oroande stor ökning av starkölskonsumtionen. Det finns mycket
            som talar för att en del av förklaringen till den minskade alkoholkonsumtionen
            är det alkoholpolitiska beslut som riksdagen fattade 1977. Det
            delbeslut som i första hand kan förmodas ha bidragit till konsumtionsminskningen
            är den aktivare prispolitik som genomfördes med början 1977. Såvitt
            vi vet är priset på alkohol ett av de mest effektiva instrument
            som står till förfogande för att påverka konsumtionsnivån. Förutsättningen
            för att priset på alkohol skall bevaras tillräckligt högt för
            att vid varje tidpunkt främja en minskad konsumtion är att prishöjningarna
            sker med relativt korta mellanrum. Skall riksdagens beslut fullföljas
            måste prishöjningarna dessutom vara i samma nivå som eller något
            större än vad som motiveras av förändringarna av konsumentprisindex.
            Genomförs inte prishöjningarna efter dessa riktlinjer sjunker
            i stället alkoholens relativa pris och syftet att främja en minskad
            konsumtion motverkas. Folkpartiet var därför mycket kritiskt mot
            regeringens alkoholpolitik då det, trots markanta förändringar
            i KPI, tog två år innan en förändring av priset skedde 1987. Om
            prisinstrumentet skall användas aktivt, vilket är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_39/mot_198788_sk_39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2a6YzVdvaU4jyKDQVszWn2">
            riksdagens intention, får det inte dröja så länge mellan förändringarna
            av priset. Folkpartiet anser att förändringen av den allmänna
            prisnivån nu motiverar en ny höjning av priserna på alkohol. Därför
            framförde folkpartiet under riksdagens allmänna motionstid i januari
            1988 krav på en höjning av alkoholpriset med 5 96. Det är med
            tillfredsställelse vi noterar att regeringen nu uppmärksammat
            behovet av en prishöjning. Att höja priserna på starköl och spritdrycker
            är väl motiverat från alkoholpolitisk synpunkt, varför folkpartiet
            biträder regeringens förslag i denna del. Däremot föreslår regeringen
            ingen förändring vad gäller beskatt- ningen av vin. Regeringens
            motivering till detta ställningstagande tycks vara att priserna
            på vin under perioden maj 1977—december 1987 har överstigit prisutvecklingen
            för varor och tjänster i allmänhet. Tillika anförs att statistiken
            över alkoholförsäljningen för första halvåret 1987 uppvisar en
            minskad försäljningsvolym av vin. Vinförsäljningen har under senare
            år genomgått en drastisk ökning. De preliminära siffrorna för
            1987 visar, som regeringen anför, en viss minskning av konsumtionen.
            Denna minskning av den totala konsumtionen av vin är 6 Zoo. Folkpartiet
            anser att inga slutsatser bör dras av denna marginella minskning.
            I stället kan man med oro konstatera att konsumtionen av lättvin,
            vilken är den helt dominerande vinkonsumtionen, visar en uppåtgående
            trend. Dessutom bör uppmärksammas att priset per volymprocent
            alkohol för vissa viner är betydligt lägre än för spritdrycker
            och starköl. Detta tillsammans med målet om en minskning av konsumtionen
            av alkohol med 25 Ye fram till år 2000 gör att folkpartiet inte
            ser någon anledning att låta just beskattningen av vin förbli
            på samma nivå som i dag. Även på viner bör priserna höjas med
            i genomsnitt 5 76. Detta bör ske genom en höjning av grundavgiften.
            AB Vin- &amp; Spritcentralen bedriver nu ett utvecklingsarbete för
            att få fram vinsorter med låg alkoholhalt. Priset för viner med
            en alkoholhalt om högst 7 Jo beräknas med nuvarande skatteregler
            bli drygt 37 kr. för 75 cl. För att skapa ett incitament till
            val av alkoholsvagare viner föreslår regeringen att skatten sänks
            till samma nivå som skatten för starköl. Konsekvensen av detta
            blir att kostnaden per volymprocent alkohol i stort sett blir
            densamma för starköl i mellanprisklassen som för vin med alkoholstyrka
            om högst 7 volymprocent alkohol, under förutsättning av att tillverkningskostnaderna
            för vinet blir de nu beräknade. Det underlag som presenteras i
            propositionen är inte tillräckligt. Det är osäkert om vin med
            högst 7 volymprocent alkohol främst kommer att konkurrera med
            mera alkoholstarka viner. Beroende på vad priset blir kan det
            i stället bli så att detta s. k. lätt-lättvin kommer att konkurrera
            med det alkoholsvagare starkölet. Vi noterar att regeringen beräknar
            relativt höga tillverknings- och kringkostnader för det alkoholsvaga
            vinet. Om tillverk- nings- och kringkostnaderna sjunker något,
            blir det alkoholsvaga lättvinet billigare per volymprocent alkohol
            än starköl. Detta vore en oönskad effekt av den nu föreslagna
            skattesänkningen. Folkpartiet anser därför att en förändring av
            skatten för viner med en alkoholhalt om högst 7 volymprocent alkohol
            bör anstå till dess det är utrett vilka framställningskostnaderna
            blir
          </p>
          <p xml:id="i-RTainu3XcFJ6KZa1PK8XvF">
            Mot. 1987/88 Sk39
          </p>
          <p xml:id="i-G15uquYGBo67QLuoRwFaS9">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_39/mot_198788_sk_39-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HAa2UaBwcmCZF15pf4rCVL">
            och vilka produkter vinet faktiskt konkurrerar med. Regeringen
            bör Mot. 1987/88 därefter, om nödvändigt, återkomma till riksdagen
            med förslag till åtgärder. Sk39
          </p>
          <p xml:id="i-WX1RKV4HcDH1QDp7AKGRUA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-G2PxcvnD3evv9AWbqMihm7">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att 10 $ p. 2 Lag om ändring i lagen (1977:306) om dryckesskatt
            skall ha följande lydelse: 2. starkvin 19 kronor 60 öre, 2. att
            riksdagen beslutar att 10 $ p. 3 Lag om ändring i lagen (1977:306)
            om dryckesskatt skall ha följande lydelse: 3. lättvin 7 kronor
            80 öre, 3. att riksdagen med avslag på regeringens förslag till
            skattesänk- ning på lättviner med en alkoholstyrka om högst 7
            volymprocent som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om de s.k. lätt-lättvinerna.
          </p>
          <p xml:id="i-WCU1sFfzhF9WPYgnTbWFXS">
            Stockholm den 1 mars 1988
          </p>
          <p xml:id="i-BYLLygKq4FdRaRUvotkAar">
            Kjell Johansson (fp) Gudrun Norberg (fp) Leif Olsson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
