<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-FiU-00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:95 om datapolitik  för statsförvaltningen</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:95 om datapolitik  för statsförvaltningen</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Fi14</idno>
          <rs type="number">Fi14</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi14/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi14</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Fi14</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-JHDVWk5QKv5bJrNbZj2mT1"/>
        <correspContext corresp="i-JHDVWk5QKv5bJrNbZj2mT1">
          <ref>Proposition 1987/88:95</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Q8FRZe9WDcrVy8ttJPgPDi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q8FRZe9WDcrVy8ttJPgPDi">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5mN6rcNRgZH9tBtUKE1ZFF">
          <date when="1988-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Qqg5KSaVaENWhNGs8v7aMK">
          <date when="1988-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JiCkVnhXLpznHHLakPnjLp">
          <date when="1988-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DjtB5uG9uV7CFAoGwEskZ6">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:19:43"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DjtB5uG9uV7CFAoGwEskZ6">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_14/mot_198788_fi_14-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QC4X9p2W9LFEXz53c2RTzu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WsnCx1cv5LdaWT18X2NcXC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9vm76qHU9fqrMHwVNyuhkE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-M2eFofoZ98xTKroUXQWGJZ">
        <div xml:id="i-S3RUMb3iFynAySrM355jRR">
          <p xml:id="i-DAh686ADZHENtyvmUYhWUa">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-CAVVN1LrBcSyQdjzWzAyGG">
            1987/88:Fil4
          </p>
          <p xml:id="i-XvhkWdaCw6i5j7pyNjCXXh">
            av Lars Werner m. fl. (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-2wAFuFZLD7iKcYkERs1bUY">
            med anledning av prop. 1987/88:95 om datapolitik för statsförvaltningen
          </p>
          <p xml:id="i-Nti5pMDpcmgviJjvfqqtkj">
            Datapolitiken inom statsförvaltningen var från början starkt
            ensidig och inriktad på förvaltningsledningarnas intressen. Man
            bortsåg från många av de komplicerade sidor och konsekvenser datoriseringen
            innebär. Proposition 1987/88:95 innebär ett mångsidigare och mer
            nyanserat sätt att närma sig frågan. Dock saknas alltjämt en del
            viktiga aspekter, av vilka vi här berör några. Ett stort problem
            har hela tiden varit förhållandet till offentlighetsprinci- pens
            materiella krav. Läget är här otillfredsställande. Då förslag
            i denna del sagts skall komma senare i vår, avstår vi från vidare
            behandling av denna aspekt. Vi vill dock betona vikten av att
            kommande regler stärker offentlig- hetsprincipens auktoritet,
            och inte som nu vållar restriktioner, oklarheter och godtycke.
            Två grundläggande aspekter har synts oss särskilt böra betonas,
            när man söker se den framtida bilden av datorisering i såväl statlig
            som annan offentlig förvaltning. Den ena är förhållandet till
            arbetsdelningen. Nyare tiders produktionsor- ganisation och teknik
            har haft ett genomgående kännetecken: fragmentise- ringen av det
            mänskliga arbetet. Fragmentiseringen är i sin tur en tungt vägande
            praktisk faktor i uppkomst och befästande av klasskillnader och
            social diskriminering, liksom könsrelaterade mönster, ensidiga
            arbetsmiljöer och orättvis lönespridning. Datoriseringen kan i
            sämsta fall ta sig uttryck som befäster och fördjupar sådana mönster.
            Den bär emellertid också på helt andra möjligheter. I kombination
            med en bredare utbildning av i första hand anställda med lägre
            tjänstegrader, kan motsatta mönster främjas. När möjlighet finns
            för alla att utöva en mångsidigare kapacitet har detta en rad
            gynnsamma följder. Kompetens, som eljest förblir outnyttjad, tas
            till vara. Olika grupper av anställda kan lättare rycka in för
            varandra och få en bättre insikt i varandras arbetsuppgif- ter.
            Arbetsledningen förenklas, i och med att de anställda själva i
            långt högre grad kan leda och organisera sin verksamhet. Ensidigt
            arbete kan undikas. En mer demokratisk struktur och organisation
            kan byggas upp, och en mindre ojämlik löne- och tjänstefördelning
            framgå. Riksdagen bör därför uttala, att de nu nämnda principerna
            skall vara vägledande i den fortsatta datoriseringen inom statsförvaltningen.
            Ett andra problem, som framöver gör sig påmint, är statens roll
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_14/mot_198788_fi_14-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DtXSKgFGBx3nA8u8NtHhtG">
            styrande i datapolitiken genom sitt eget handlande på dataområdet.
            En ny generation datorer kommer, och i ytterligare ett steg skymtar
            den optiska datorn med sin vida större kapacitet. Inför dessa
            perspektiv behövs en medveten statlig strategi — helst en strategi
            gemensam för hela den offentliga sektorn. Denna strategi bör framför
            allt ta sikte på två ting. Det ena är att skapa större självständighet,
            då det gäller programvara och utrustning — att inte falla in i
            ytterligare beroende av de stora datajättarnas färdigformulerade
            lösningar. Det andra är att staten bör utnyttja sin position som
            beställare. Med medvetna krav och en genomtänkt hållning kan staten
            göra sig självständigare och därmed också påverka dataföretagen
            och datautveck- lingen. Vi vill slutligen understryka en central
            aspekt i statsförvaltningens hållning till datoriseringen. Det
            är viktigt, att datoriseringen inte fastnar i ensidiga rationaliseringsprinciper.
            Förvaltningen skall var ändamålsenlig från extern synpunkt, dvs.
            med hänsyn till sin betydelse för samhället — infrastrukturen
            och medborgarna. Kvalitativa aspekter av arbetet och tänkande
            människors insatser kan inte ersättas av datortekniken med dessa
            fyrkantiga, icke- skapande behandlingssätt. Att slå ut arbetskraft
            är därför inte något mål för offentlig förvaltning, väl däremot
            att frigöra mänsklig kapacitet för mer kvalificerade insatser
            inom den skapande och humana delen av förvaltning- ens uppgifter,
            liksom för bristområden.
          </p>
          <p xml:id="i-5a13WEpF1ePhsmAcrqhRnJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6zrqjffuPamgD1vfD749DP">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförs
            om en demokratisk arbetsorganisation som mål för datorisering,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförs om en självständig och sammanhållen beställarstrate-
            gi för staten, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförs om frigörande av mänsklig
            kapacitet via datorise- ringen.
          </p>
          <p xml:id="i-32wmSoGTXMjuRkHi9J2FD8" type="date">
            Stockholm den 5 april 1988 Lars Werner (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-B58Z8MmLN6LmRkR17bSLh3">
            Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn Svensson (vpk)
            Inga Lantz (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-YHMEMurEpDuKdyXpNz8dw6">
            Mot. 1987/88 Fil4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
