<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SkU-00570">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om differentierad energiskatt</title>
        <author corresp="r-0 i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda">av Ingrid Hemmingsson (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om differentierad energiskatt</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sk570</idno>
          <rs type="number">Sk570</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk570/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sk570</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sk570</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda</idno>
            <name>Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DjdFwM7Qe8JdJqtFCbGjGX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DjdFwM7Qe8JdJqtFCbGjGX">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_570/mot_198788_sk_570-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TBMZv8LXCx4rnXaka7KDw1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XE5rSEkamFc86gsVZd7ji2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6ABdkmQzLLBEb8SFw34ZnT"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9UR1Ao6Qcn8a6H9UUL5X7K">
        <div xml:id="i-6iUCs2TXWDmvzHSktFKDDP">
          <p xml:id="i-Y3FwxMDy9jAeDjVEFZrd7">
            Motion till riksdagen 1987/88:Sk570
          </p>
          <p xml:id="i-25iDDKSudsPevaSN7QMnen">
            av Ingrid Hemmingsson (m) om differentierad energiskatt
          </p>
          <p xml:id="i-MHvae2TkmQvu1vJJbbJ1sW">
            Kostnaderna för olika verksamheter är i många avseenden högre
            i de nordligaste länen än i övriga Sverige. Det rådande klimatet
            är en orsak till höga driftskostnader som drabbar både industri
            och enskilda personer. Det medför högre boendekostnader och påverkar
            även industrins kostnader, främst när det gäller lokaluppvärmning.
            Klimatet orsakar även ökade investeringskostnader när det gäller
            byggande. Man räknar med en fördyring på 15 96 vid byggandet av
            en vanlig enfamiljsvilla. I regionalpolitiska sammanhang brukar
            det ofta talas om behovet av att utjämna skillnader mellan landets
            olika regioner. Energikostnaderna vid uppvärmning skiljer en del
            beroende på var man bor i landet. Ett mått på uppvärmningsbehovet
            anges i graddagar. I Malmö är det 3 105 graddagar, Stockholm 3
            764, Frösön 5 082 och Luleå 5 450. Förutom den skatt som staten
            lägger på oljepriset utgår det också ett ortstillägg som oljebolagen
            tar ut på grund av transportavstånden. Detta innebär att oljan,
            förutom den större åtgången, även av den anledningen blir dyrare
            i Norrlandslänen. När det gäller el är den något billigare i norr.
            Men skillnaden i elskatt är så liten att den inte alls uppväger
            den större åtgång som krävs för uppvärmning. Den norrländska industrin
            har totalt sett ett högre kostnadsläge. En sänkning av energiskatten
            skulle ha stor betydelse. Det är inte rättvist att vissa människor
            skall drabbas av högre energikostnader för att de bor i en viss
            landsända. Energiskatten borde i stället vara lägre, eller helt
            tas bort i denna del av landet. Med utgångspunkt från gradtalen
            som SMHI har framräknat, borde vissa klimatzoner kunna beräknas
            som kan ligga till grund för en differentiering av energiskatten.
            Det påpekas ofta att vissa kommuner i Norrlandslänen producerar
            stora mängder el utan att vare sig erhålla skatteintäkter eller
            arbetstillfällen. Olika förslag har förts fram genom åren på vilket
            sätt de vattenkraftproducerande kommunerna kommunerna skall kompenseras
            för detta. Kravet på kom- pensation har nästan alltid inneburit
            att extra medel skall gå till kommunerna eller länet. Dessa medel
            skall sedan fördelas av politiker till nyttigheter som kommunens
            invånare anses behöva. De som i första hand bör kompenseras är
            de enskilda människorna. Det är de som drabbas av högre energikostnader
            och får betala betydligt högre uppvärmningskostnader än södra
            delen av landet. En differentiering av energikostnaderna innebär
            att levnadsvillkoren utjämnas för människor som bor i olika delar
            av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8xPnAh6cxroSYzvesBNH6q">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sk_570/mot_198788_sk_570-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JcaDngfg1xuuzJaC5NeqLp">
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-Pe82jRJAQwSf598A9rMgas">
            Med hänvisning till det anförda hemställs SE0
          </p>
          <p xml:id="i-X9L4Uur5xFv2ahYfM27USm">
            att riksdagen hos regeringen begär förslag till en differentiering
            av energiskatten i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-8Ya5SXEzm5PspJKhbDZZaz" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-R852HEo7TEhoeJYcubbqsV">
            Ingrid Hemmingsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Su6cdv31dC5CYLoTYqiAa2">
            1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
