<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-AU-00406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om investeringsstöd för glesbygdsskolor</title>
        <author corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo">av Leo Persson m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om investeringsstöd för glesbygdsskolor</title>
          <idno type="rdwebb">GB02A406</idno>
          <rs type="number">A406</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02A406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU</idno>
            <name>Ove Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6TjCaZscDfHaRCMjT3p2wD</idno>
            <name>Bo Södersten</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu</idno>
            <name>Iréne Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2jJvyFb21kYYzY2MtArnmr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2jJvyFb21kYYzY2MtArnmr">
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6TjCaZscDfHaRCMjT3p2wD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-7PT8DedZm5WukyfN9nB2q9">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7cXYYGjTYfRgYLxt193AGu">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-LL9MB6cQfbuicDJnm6mABi">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-JMV6v2s4h1roHmoASmEKR3">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:01:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JMV6v2s4h1roHmoASmEKR3">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_406/mot_198788_a_406-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1987/88:A406
          </p>
          <p>
            av Leo Persson m. fl. (s) om investeringsstöd för glesbygdsskolor
          </p>
          <p>
            Det finns många rapporter som visar att situationen i vissa kommuner,
            när det gäller skollokaler, är mycket allvarlig. Lokalerna befinner
            sig i mycket dåligt skick. Orsakerna härtill är flera. En är den
            tidigare stora utbyggnaden av lokalbeståndet under 1960- och 1970-talen,
            delvis med brister i kvaliteten, som nu kräver ett omfattande
            underhåll. En annan orsak är att många kommuner under ett antal
            år inte har kunnat anslå tillräckligt med medel för underhåll
            och anpassning av lokalerna. Många glesbygdskommuner är i denna
            situation. De har en vilja att åtgärda — och utveckla — sina skolenheter
            men medlen räcker inte till. En annan faktor som måste uppmärksammas
            är samhällets ansvar för att öka utbildningsnivån även i glesbygdskommunerna.
            Det finns många initiativ till detta men även här är den ”fysiska
            miljön”, tillgång till bra lokaler, en bromskloss. I Dalarna har
            gjorts en kartläggning av utbildningsnivån. Den visar att glesbygdskommunerna
            ligger långt under riksgenomsnittet. För att kunna höja nivån
            är det viktigt att grundskolan, KOMVUX och m. m. är väl utbyggt
            och att kvaliteten såväl miljömässigt som undervisningsmässigt
            är hög. A-form bör finnas i största möjliga omfattning. Som konkret
            exempel kan nämnas möjligheten att i Älvdalens kommun med 8 300
            invånare i Norra Dalarna åstadkomma en rationell skolenhet av
            hög kvalitet. Älvdalens kommun består av två rektorsområden. Ett
            i centrala Älvdalen omfattande Älvdalens socken och ett i norra
            delen, omfattande Särna och Idre socknar. Nu finns ett projekt
            i Idreområdet—1 300 invånare — med syftet att utveckla den grundskoleenhet
            som är lokaliserad i Idre by till en kvalitetsenhet integrerad
            med sockenbibliotek, KOMVUX, gymnasieutbild- ning på distans m.m.
            och samtidigt avveckla andra skolenheter i Idre. Elevunderlaget
            för Idreområdet är i årskurs 1—9 ca 130, och övriga ca 20 elever.
            I detta projekt skulle rationaliseringseffekter och kvalitetseffekter
            uppnås. Förvisso försvinner vissa byskolor, men inte på grund
            av projektet utan mera genom att elevunderlagen minskar. Den totala
            skolmiljön skulle stärka eleverna och ge en ordentlig puff till
            ett ökat intresse för högre utbildning. Glesbygdskommuner och
            i vissa fall kommuner i övrigt, har utvecklings-
          </p>
          <p>
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_406/mot_198788_a_406-002.pdf"/>
          <p>
            projekt på gång med syftet att både rationalisera och samtidigt
            öka kvaliteten både på undervisningen och miljömässigt. Motionärerna
            föreslår därför att stödformen för samhällelig service, stödet
            till samlingslokaler eller gles- bygdsstödet skall kunna anpassas
            till att omfatta nybyggnad eller om- och tillbyggnad av glesbygdsskolor,
            typ grundskoleenhet. Glesbygdskommunerna, som ofta sammanfaller
            med de kommuner som har låg skattekraft, har svårt att klara investeringar
            av detta slag utan statligt stöd.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av att i motionen nämnda stödformer får användas även till nybyggnad
            eller om- och tillbyggnad av glesbygds- skolor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 14 januari 1988
          </p>
          <p>
            Leo Persson (s) Ove Karlsson (s) Bo Södersten (s) Inger Hestvik
            (s) Iréne Vestlund (s) Bengt-Ola Ryttar (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 A406
          </p>
          <p>
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_406/mot_198788_a_406-003.pdf"/>
          <p>
            gotab Stockholm 1988 14230
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
