<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-FiU-00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:60 om vissa ekonomisk-politiska åtgärder, m. m.</title>
        <author corresp="r-0">av Olof Johansson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:60 om vissa ekonomisk-politiska åtgärder, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Fi10</idno>
          <rs type="number">Fi10</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi10/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi10</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Fi10</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>Gunnel Jonäng</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>Gunilla André</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>P O Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <name>Börje Hörnlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>Britta Hammarbacken</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>Pär Granstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RWwuKEcNS1CKQ31TC6R4Ep" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-RWwuKEcNS1CKQ31TC6R4Ep">
          <ref>Proposition 1987/88:60</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TztYxTtjjMwciad8JmcwzG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TztYxTtjjMwciad8JmcwzG">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DPRaQ9Qpis5jdGX6jVZeBw" type="submission">
          <date when="1987-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ASdTaSMZ4r6ZPyNMbxPdym" type="dismissal">
          <date when="1987-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WvpdHt3ovb2EgQzNuCdgdp" type="referral">
          <date when="1987-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dt2z5nN4b59SgJZBkHoyrU" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="06:11:13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Dt2z5nN4b59SgJZBkHoyrU">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TfnnM8CQzEX89e8vuVjqzP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WRUuDZYyEYDiCnkETHaXR8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NPppnva6YZAtHVwseAVQXB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ff1FvE5QNmmouDSnVRtV6p" type="motBody">
        <div xml:id="i-PGiyfNF8Xp95HiHYZPevWE">
          <p xml:id="i-WmbXPxZ5hJNv5Zkq2oxP81">
            Motion till riksdagen 1987/88:Fi10
          </p>
          <p xml:id="i-DV6kot14FMBNfU7PhYRLWm">
            av Olof Johansson m. fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-RUzt3N9XSXGQGVoXDL4F7M">
            med anledning av prop. 1987/88:60 om vissa ekonomisk-politiska
            åtgärder, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9Tb8o95ju9G54VimJrGatx">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-DPQufYpsVnD4LmN3oaxYrD">
            De stora rasen på aktiemarknaderna har skapat stor osäkerhet
            om världs- ekonomins utveckling. Förutsägelser försvåras av osäkerheten
            kring USA:s, Japans och Västtysklands hantering av obalanserna
            i utrikeshan- deln mellan länderna. Det kan dock anses som troligt
            att konsumtionstill- växten och investeringsviljan dämpas i hela
            OECD-området. Dollarfallet innebär dessutom att exportmarknadstillväxten
            avtar ytterligare för samtli- ga länder, USA undantaget. Eftersom
            kronan i praktiken fortsätter att de- valveras till följd av den
            starka knytningen till dollarn begränsas konse- kvenserna i Sverige.
            Sveriges ekonomi kännetecknas av tendenser till över- hettning
            inom storstadsområdena med åtföljande köproblem och reg- leringsbehov.
            Konsumtionstillväxten är för stark och sparandet för lågt. Utvecklingen
            ställer krav på den ekonomiska politiken i Sverige. I motio- nen
            sammanfattas de i fyra punkter: 1. Stimulera sparandet — begränsa
            den inhemska efterfrågan!1 motionen föreslås kraftiga sparstimulanser
            till hushållen genom införande av person- liga investeringskonton
            och dämpning av efterfrågan på sällanköpsvaror med högt importinnehåll
            genom införandet av en differentierad moms. Det krävs för att
            upprätthålla extern balans. 2. Kyl ned de överhettade sektorerna
            i ekonomin! Koncentrationsorterna uppvisar starka överhettningstendenser.
            Centern föreslår att den allmänna löneavgiften slopas helt utanför
            storstadsregionerna och säger nej till den föreslagna sänkningen
            i överhettade delar av storstadsområdena. Avgiften bör kallas
            regional överhettningsavgift. 3. Stimulera investeringarna! För
            att inte påverka sysselsättningen nega- tivt bör utbudssidan stimuleras.
            I motionen föreslås sänkning av arbetsgi- varavgifterna med regional
            differentiering kombinerat med viss åtstram- ning med miljöavgifter.
            På detta sätt stimuleras en balanserad utveckling som främjar
            sysselsättning, investeringar, regional balans och som tar hän-
            syn till miljövärden. 4. Bekämpa inflationen! För att få ned löne-
            och kostnadsökningstakten måste incitament för låga löneökningar
            skapas. Detta bör ske genom tro- värdiga deklarationer om att
            för höga löneökningar inte kommer att pare- ras genom devalveringar,
            genom konstanta eller minskade arbetsgivarav- gifter och marginalskattesänkningar,
            genom begränsad offentlig konsum-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MpoBCHphmMwkSCFYpYQmD2">
            tion som ger utrymme för ökad privat konsumtion, genom samordning
            av avtalsperioder samt genom införande av kassabegränsningar inom
            den of- fentliga sektorn. 5. Utveckla den svenska modellen! 1
            motionen kritiseras regeringens s. k. lönetak. Centern anser att
            avtalsförhandlingarna skall ske mellan likaberät- tigade, jämställda
            parter. Enligt centern förutsätter kassabegränsningar förändrade
            anslagssystem, decentralisering av löneförhandlingarna till myndighetsnivå
            och fastställande av statens minimikrav på verksamheten för att
            de skall ha någon möjlighet att åstadkomma önskvärt resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-2H9eY3exaEuhGWa2jMoq9Z">
            1. Internationell utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-Q5GB7FSjYD7cCdBJhiBGXG">
            I den skrivelse till riksdagen, som presenterades i oktober före
            de stora rasen på världens aktiemarknader, bedömdes tillväxten
            i OECD till 2,5 "4 per år 1987 — 1989. Under senare hälften av
            oktober föll aktiekurserna med mellan 20 och 30 24. Börsrasets
            orsaker finns framför allt att söka i de dåvarande uppblåsta aktiekurserna.
            En annan orsak var också brist på förtroende för hanteran- det
            av de stora obalanserna i utrikeshandeln mellan USA, Japan och
            Väst- tyskland. Den ekonomiska utvecklingen i västvärlden inför
            nästa år kan härledas ur hanterandet av obalanserna mellan de
            ekonomiska stormakterna. Om börs- och valutakurserna stabiliseras
            på nuvarande nivåer innebär de mins- kade privata förmögenheterna
            sannolikt ett ökat sparande i hushållssek- torn och därmed en
            minskad privat konsumtion. Till detta skall läggas effekter på
            investeringarna. Nedgången på börsen har gjort kapitalanskaffningen
            via riskkapitalmarknaden dyrare, vilket medför minskad investeringsbenägenhet.
            Detta är dock bara en initial ef- fekt. En nedgång i konsumtionsnivån
            minskar i sin tur aktiviteterna i eko- nomin ytterligare. Genom
            den s. k. multiplikatoreffekten reduceras efter- frågan i ekonomin
            ytterligare. Dämpningen av den privata konsumtionen gäller samtliga
            länder som upplevt börsras men förutspås ske framför allt i USA,
            där en stor del av hushållen äger aktier och dessutom har en hög
            belåning. För att bedöma USA-ekonomins utveckling måste också
            hänsyn tas till den väntade restriktiva finanspolitiken. USA:s
            kongress kommer sannolikt att dra ned budgetunderskottet med 75
            miljarder under två år för att strama åt ekonomin och därmed minska
            importen. De negativa effekterna av mins- kad inhemsk efterfrågan
            i USA kommer sannolikt att kompenseras till en del av lättare
            penningspolitik samt en positiv utveckling för exportindustrin
            — orsakad av dollarfallet. Börsfall och finanspolitik kommer dock
            tillsam- mans att medföra en ganska kraftig åtstramning i USA,
            vilket ger återverk- ningar i hela världsekonomin. Det som nu
            händer i USA är enligt vår upp- fattning ett tydligt misslyckande
            för utbudsekonomerna och reaganomics. De fortsatt stora handelsunderskotten
            har undergrävt förtroendet för dollarn, som sjunkit ned mot 6-kronorsstrecket.
            Det är troligare att kursen stabiliseras på denna nivå än att
            den återgår till den gamla nivån runt 6:40 kr./dollar. Detta bromsar
            den inhemska efterfrågan i USA ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-NbAD3aoEXpiBeyFuBShs5r">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KcYUb62pYT35zj1xax9e6q">
            Dollarfallet påverkar därmed den amerikanska exportindustrin
            positivt medan övriga länders export till USA bromsas. Dollarfallet
            kommer ytterli- gare att dämpa konjunkturen i Europa. Man kan
            på goda grunder anta att tillväxten dämpas mer i övriga OECD än
            i USA till följd av dollarfallet. I regeringens proposition 1987/88:60
            bedöms nu att tillväxten i OECD under 1988 kommer att påverkas
            i negativ riktning med i storleksordningen 0,5 20. I Handelsbankens
            konjunkturrapport antas tillväxten i OECD, USA undantaget, sjunka
            till under 1 94. Nedgångens djup avgörs av hanteringen av de stora
            obalanserna. Om t. ex. den kontraktiva finanspolitiken som väntas
            i USA inte motsvaras av en expansiv politik i Västtyskland och
            Japan finns risken för en recession i världsekonomin under 1988
            och 1989. Sammanfattningsvis kan den internationella utvecklingen
            sägas vara mycket osäker. En psykologisk osäkerhetsfaktor har
            nått in framför allt på de finansiella marknaderna. Dessutom finns
            osäkerhet om vilka ekono- misk-politiska åtgärder USA, Japan och
            Västtyskland kommer att genom- föra. Generellt kan sägas att tillväxttakten
            i samtliga länder kommer att dämpas och sannolikt mer i Europa
            än i USA.
          </p>
          <p xml:id="i-Rvwii8LJytvTRrchYRYysJ">
            2. Utvecklingen i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-GNZJGBbd8RVCZ9DrePp2Gh">
            Den svenska ekonomin befann sig innan börsraset i ett skede som
            närmast kan betecknas som överhettat. I regeringens skrivelse
            till riksdagen under oktober beräknades den privata konsumtionen
            öka med 4 24 under året. Hela tillväxten i den svenska ekonomin
            var hänförlig till en ökad privat efterfrågan. Kapacitetsutnyttjandet
            var högt och arbetslösheten låg. Den svenska ekonomin var i vissa
            branscher och områden på gränsen till över- hettad. Timlönerna
            ökade för snabbt i förhållande till omvärlden och bytes- balansen
            försvagades till följd av försämrad konkurrenskraft och snabb
            konsumtionsökning. Det stora fallet på Stockholmsbörsen innebär
            isolerat en minskad förmö- genhet i hushållen och därmed en nödvändig
            dämpning av konsumtionstill- växten. Fallet kommer förmodligen
            också att medföra ett ökat finansiellt nettosparande i hushållen.
            Sparkvoten kan förväntas förbättras med 0,5 till 1,0 20 jämfört
            med tidigare prognoser. En negativ effekt kommer däremot att slå
            igenom på investeringssidan. Börsfallet har medfört ökade kapital-
            kostnader. Dessutom har utsikterna på exportmarknaden försämrats.
            Den minskade produktionstillväxten internationellt innebär en
            avtagan- de svensk exporttillväxt, framför allt på USA-marknaden.
            Den svenska bil- och skogsindustrin kommer att få försämrade exportmöjligheter.
            Denna effekt skall läggas till de vikande exportmarknaderna i
            Norge och Dan- mark, där den inhemska efterfrågan nu sannolikt
            stramas åt ytterligare. Exportmarknadstillväxtens försvagning
            kompenseras dock till en del av dollarkursfallet. Genom den dubbla
            vikt dollarn har i den svenska valuta- korgen medför ett dollarfall
            automatiskt en devalvering av den svenska valutan gentemot övriga
            valutor. Fallet under 1987 kan beräknas motsvara en 2-procentig
            devalvering att lägga till de 24 26 som kronan devalverades
          </p>
          <p xml:id="i-SwM9Q6xmMkyQTXsAtQspd1">
            Mot. 1987/88 Fi10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-G79fUBsLqs6EBcEfYMYkUh">
            med 1981—1982 och de ytterligare smygdevalveringarna i storleksordning-
            en 5 90 som skett sedan dess. Sverige klarar med andra ord att
            bibehålla konkurrenskraften gentemot omvärlden bara tack vare
            upprepade nedju- steringar av valutan. Detta kan inte fortsätta
            i all evighet. Det senaste dollar- fallet innebär också att devalveringseffekten
            nu är helt uppäten i förhållan- de till USA. Dollarfallet innebär
            ökad möjlighet för Sverige att behålla marknadsan- delar på exportmarknaderna,
            exkl. USA. Isolerat betyder de senaste vec- kornas dollarfall
            möjlighet att stärka marknadsandelarna med en dryg pro- cent,
            vilket medför en förbättrad bytesbalans med över 3 miljarder 1988
            och upp emot det dubbla 1989. Vidare minskar den svenska oljenotan
            dels på grund av sjunkande råvarupriser, dels också till följd
            av sänkt dollarkurs. Effekten på bytesbalansen till följd av detta
            kan beräknas till en förbättring med över 1 miljard. Dessutom
            medför dollar- och räntefallet minskade statliga räntebetalningar
            med i storleksordningen en halv miljard. De posi- tiva effekterna
            på bytesbalansen av dollarfall och minskad konsumtionstill- växt
            kommer sannolikt att överstiga de negativa effekter den minskade
            exporttillväxten medför. Bytesbalansunderskottet bör därigenom
            utan eko- nomisk-politiska åtgärder kunna begränsas till 0,5 20
            av BNP eller ca 5 miljarder kronor under 1988. Sannolikt kommer
            konjunkturavmattningen att hålla tillbaka infla- tionen i Sverige,
            åtminstone initialt. Världsmarknadspriserna på råvaror väntas
            sjunka till följd av den minskade produktionstillväxten i världsekono-
            min. Det påverkar prisökningstakten även i Sverige. Tendenser
            till världs- inflation orsakade av den väntade lättnaden i penningpolitiken
            kommer först på längre sikt. En nedpressad räntenivå internationellt
            bidrar också till en minskad inflation i Sverige. Sammanfattningsvis
            kan alltså tillväxten i den svenska ekonomin väntas avta liksom
            den privata konsumtionen, industriinvesteringarna och infla- tionen.
            Bytesbalansen väntas försämras under 1988, dock inte lika mycket
            som förutspåddes i oktober. Dämpningen av konjunkturen ställer
            större krav på anpassning av löne- och prisutvecklingen i förhållande
            till omvärl- den, detta om sysselsättning och extern balans skall
            klaras.
          </p>
          <p xml:id="i-8nCzFy2b82QWnwRub9D8NH">
            3. Behovet av ekonomisk-politiska åtgärder på kort sikt
          </p>
          <p xml:id="i-46mfpCdsvXxniEP9QZpjqe">
            I centerns motion om den ekonomiska politiken på medellång sikt
            (mot. 1987/88:Fi6) skisseras partiets strategi för den ekonomiska
            politiken. Där betonas att miljöhänsynen måste byggas in i marknadsekonomin
            genom ekonomiska styrmedel, att konkurrenskraften måste bibehållas,
            att investe- ringar i infrastruktur och utbildning ger konkurrenskraft
            också på sikt, att regionalpolitiken måste ta fasta på att skapa
            långsiktiga förutsättningar för utveckling, att den ekonomiska
            politiken skall styra mot ett småskaligt sam- hälle, att välståndet
            måste fördelas rättvist samt att mindre regleringar skall ge en
            ökad flexibilitet i ekonomin. Denna motion behandlar den ekonomis-
            ka politiken i ett kortare perspektiv. Det grundläggande problemet
            i svensk ekonomisk politik är att bibehålla konkurrenskraften.
            En nyckelvariabel är löne- och kostnadsökningstakten
          </p>
          <p xml:id="i-GJWRj5biyTiJbNuPU2qG7d">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VyFTdTfs7Fjt19v3VUyCJp">
            jämfört med omvärlden. Detta fokuseras också i långtidsutredningen.
            Den — Mot. 1987/88 förutspår att en för hög löneökningstakt kommer
            att leda till en mycket låg — Fil0 tillväxttakt och till en oacceptabelt
            hög arbetslöshet. Orsaken är att en fort- satt hög kostnadsstegring
            skulle urholka konkurrenskraften i näringslivet. Redan nästa år
            kan symptom visa sig. Den prognos som regeringen gav i oktober
            visar på ett bytesbalansunderskott redan nästa år. Regeringens
            ok- toberprognos tecknade också en bild av en svensk ekonomi nära
            överhett- ning. Överhettningstendenser fanns framför allt i koncentrationsområden
            och i vissa branscher, framför allt inom byggsektorn. Börskursernas
            nedgång har inte radikalt förändrat bilden. Konsumtio- nen väntas
            fortfarande växa för snabbt. Krisen på finansmarknaderna har inte
            heller påverkat möjligheten att uppnå måttliga löneökningar. Det
            finns dock klara tendenser till minskad efterfrågan på exportmarknaden.
            För att klara den externa balansen och sysselsättningen i en kommande
            lågkon- junktur måste löne- och prisstegringarna pressas tillbaka
            och konsumtions- tillväxten avsevärt bromsas. Den väntade svaga
            internationella utveckling- en ställer ytterligare krav på låga
            pris- och löneökningar. Regeringen anger i propositionen fyra
            uppgifter för den ekonomiska politiken på kort sikt: 1. Begränsa
            den inhemska efterfrågan mer än vad som sker automatiskt av börsnedgången,
            2. bromsa efterfrågetillväxten inom de överhettade sektorerna
            i ekono- min, 3. stimulera utbudssidan för att upprätthålla full
            sysselsättning, samt 4. dämpa den nominella lönestegringen. Centern
            kan ställa upp på dessa målsättningar men de åtgärder som före-
            slås i propositionen är svaga och motverkar till viss del sitt
            syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-PkRhpFnu7ApQrSY9ZL1tS3">
            3.1 Begränsning av den inhemska efterfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-3BWfKbdjg4cS5eu7KqoQee">
            Regeringen föreslår åtgärder för att gynna hushållssparandet.
            Bonusränta skall införas för dem som börjar spara i allemanssparandet
            under 1988. Det föreslås även att möjligheten till ett ideellt
            sparande skall införas. Vidare aviseras ett ungdomssparande. Dessa
            åtgärder kommer enligt centerns me- ning att ha endast marginell
            effekt för att begränsa efterfrågetillväxten. Centerpartiet vill
            emellertid inte motsätta sig de föreslagna åtgärderna. Däremot
            går vi emot den ytterligare koncentration som föreslås till varje
            fond genom ökning av tillåtet antal sparare. Målet om begränsning
            av den inhemska efterfrågan motverkas av rege- ringens förslag
            om att den beslutade arbetsgivaravgiftshöjningen skall neu- traliseras.
            Det innebär att timsjukpenningreformen som införs per den I december
            är helt ofinansierad och betalas via statskassan. Detta späder
            på ekonomin med 7 miljarder. Till detta skall läggas frisläppandet
            av investe- ringsfonderna för miljöinvesteringar i storstadsregionerna,
            de 7 miljarder som släpps fria ur skattefonderna i januari samt
            en högst osäker avtalsrörel- se. Regeringens paket har en klart
            riskabel expansiv inriktning i ett läge där efterfrågan i ekonomin
            bör dämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-UwLvDG58eu3zrHC5YLnWUt">
            (ER GE rg USE len lt ARN
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-98ELnhDgGgQJH3syMQdkVa">
            Centern anser det nödvändigt att neutralisera arbetsgivaravgiftshöjning-
            en för att underlätta avtalsrörelsen. Men det måste kombineras
            med samti- diga insatser för att neutralisera den expansiva effekten.
            Vi föreslår nedan en rad åtgärder för att strama åt ekonomin:
            — Stimulera sparandet genom privata investeringskonton — Inför
            miljöavgifter bl. a. på svaveldioxid och kväveoxidutsläpp — Differentiera
            matmomsen.
          </p>
          <p xml:id="i-EfNCQcLJ9uYmxjYvVa4ALa">
            3.1.1 Personliga investeringskonton
          </p>
          <p xml:id="i-SUPn7qdq8WemdzbY7vTjJ3">
            Hushållssparandet har minskat kraftigt de senaste åren. Konjunkturinstitu-
            tets höstrapport och regeringens skrivelse om den ekonomiska politiken
            tecknade båda en mörk bild av hushållssparandets utveckling inför
            framti- den. Båda prognoserna förutspår att sparkvoten för första
            gången kommer att bli negativ under 1987. Konsumtionen förutspås
            överstiga hushållens disponibla inkomster med 2,9 ?6 under 1988
            och med hela 4,0 24 1989. Hus- hållen i Sverige skulle därmed
            under 1987 för första gången ha ett negativt sparande. Detta skulle
            vara unikt i OECD. Hushållens låga sparande har utan tvekan bidragit
            till en försvagad by- tesbalans och till de överhettningstendenser
            som kännetecknat den svenska ekonomin under senare tid. En del
            av denna minskade sparkvot kan säker- ligen hänföras till de under
            1980-talet stigande förmögenhetsvärdena på aktie- och fastighetsmarknaden
            som minskat behovet av sparande. Börsra- set kommer sannolikt
            att dämpa konsumtionstillväxten något och hushålls- sparandet
            i motsvarande mån förbättras. Det normala för att begränsa konsumtionen
            vid överhettning är att höja momsen. Detta anser inte centern
            som aktuellt med tanke på Sveriges höga skattetryck och de negativa
            effekter på ekonomin som skatterna redan har. Även sänkningar
            av skatten kan dock minska konsumtionstrycket om sänk- ningarna
            inriktas på att gynna hushållssparandet. Centern har tidigare
            vid en rad tillfällen föreslagit att sparande och inves- teringar
            i hushållssektorn skulle behandlas lika förmånligt som i företags-
            sektorn, bl. a. för att underlätta uppbyggandet av eget kapital
            vid start av företag. Förslaget har benämnts personliga investeringskonton.
            Till dessa skulle ett maximalt belopp årligen få avsättas. Avkastningen
            skulle vara skattefri och avsättningen avdragsgill i deklarationen.
            Huvudkritiken mot förslaget har dels varit kostnaden vid införandet,
            dels en överdriven tro på att investeringskonton skulle öppna
            möjligheten till skatteplanering. Vi vill här lägga fram ett modifierat
            förslag mot vilket inte denna kritik kan riktas. Förslaget bör
            snabbt kunna införas och bör ses som ett första steg mot införandet
            av personliga investeringskonton. Reformen bör ha följande inriktning:
            — Berättigade att öppna ett personligt investeringskonto är desamma
            som för allemanssparandet. Den sparande skall fylla 16 år senast
            samma år sparandet börjar samt vara kyrkobokförd i Sverige. —
            Insättning får ske på kontot med upp till ett halvt basbelopp
            per person och år. Detta innebär att insättningen skulle maximeras
            till 12 250 kr. under 1987.
          </p>
          <p xml:id="i-EaXvRs2zhXWhWnDdQbKXgf">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <p xml:id="i-4LyypCzyiC7J2vW4buxYrA">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-DXugcxahqqP65zJpJWS8Ki">
            — På kontot får sparande ske på räntebärande sparkonto, i aktiefond,
            aktier, obligationer, konvertibler eller motsvarande. Investeringar
            även i delar av aktiebrev eller delar av andra värdepapper bör
            administreras av kontoförvaltaren: Courtaget för samtliga transaktioner
            inom kontot knyts till transaktionernas storlek. — Kontoinnehavaren
            innehar rösträtten för ”hela” aktiebrev inom kontot. — Förvaltare
            av sparsystemet blir banker, fondkommisionärer, försäk- ringsbolag
            och andra organisationer som uppfyller vissa väl definierade krav
            på säkerhet, kontroll, information och service. — All avkastning,
            ränta, reavinst, utdelning eller sparpremier inom kontot blir
            skattefri. Förmögenhetsskatt utgår. — Belåning av kontot tillåts
            inte. — Uttag får ske före 55 års ålder för investering i egen
            permanentbostad eller som eget kapital vid start av företag. Avyttras
            företaget eller bosta- den inom fem år förs hela beloppet tillbaka
            till kontot. — I övrigt råder uttagsförbud i princip för alla
            medel på kontot fram till dess kontoinnehavaren fyller 55 år.
            Därefter medges uttag med 20 20 av kontots värde per år. Medlen
            får med andra ord tas ut under en femårs- period. Uttagen justeras
            för kontots värdeförändring under perioden. Efter femårsperioden
            är uttagen helt fria. Ett system med personliga investeringskonton
            skulle aktivt kunna bidra till ett ökat enskilt sparande både
            i bank och i aktier. Det skulle också kunna bidra till ett ökat
            intresse för att starta eget företag samt att äga sin egen bostad.
            Detta målsparande riktar sig framför allt till yngre människor.
            Sy- stemet lämpar sig också utmärkt för pensionssparande. Detta
            sparsystem skulle till skillnad från allemanssparandet ge ett
            system för långsiktigt sparande. Reformen tar bl. a. sikte på
            att vara ett komple- ment till institutionaliserat pensionssparande.
            Personliga investeringskon- ton kan vara ett sådant komplement.
            Systemet kan också fylla ett behov för dem som vill trappa ned
            på arbetstiden tidigare än vid 65 års ålder. Systemet skulle också
            kunna bidra till en sundare aktiemarknad med fler aktörer och
            en större andel aktier ägda av enskilda och färre via institutio-
            ner. Långsiktigheten i placeringarna minimerar risken för skattearbitrage.
            Slutligen borde en reform av denna omfattning kraftigt stimulera
            hushålls- sparandet och därmed minska konsumtionstillväxten.
          </p>
          <p xml:id="i-LKYBp1vyQmAgGJx1ZGKSXz">
            3.1.2 Differentierad moms
          </p>
          <p xml:id="i-36qbiiGfQ39YXBimmwoxTa">
            Centern förespråkar en differentierad moms med lägre skatt på
            obearbeta- de baslivsmedel och högre skattesatser för umbärliga
            varor. Detta är en modell som de flesta europeiska länder redan
            tillämpar och som också den europeiska gemenskapen väntas införa
            då harmoniseringen av momssyste- men inom EG fortgår. Centern
            förespråkar denna omläggning framför allt av fördelningspolitis-
            ka skäl. Den fördelningspolitiska effekten i skatteskalan kommer
            att avta då marginalskatterna sänks. Den bör enligt vår uppfattning
            upprätthållas genom en differentierad moms.
          </p>
          <p xml:id="i-S25G3aLdxpufB9K6fDRqqX">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-9UMK5c2cZcTCAtPsKbdcci">
            En differentierad moms med tre skattesatser innebär — förutom
            den fördelningspolitiska effekten — att en stor del av de importerade
            sällan- köpsvarorna skulle få en prishöjning, medan inhemskt producerade
            varor skulle få en bibehållen eller t. o. m. sänkt momssats. Detta
            skulle utan tve- kan få en betydande effekt på möjligheten att
            upprätthålla en extern balans. Centern begär nu förslag från regeringen
            om en differentierad moms i för- delnings- och stabiliseringspolitiskt
            syfte i samband med budgetpropositio- nen.
          </p>
          <p xml:id="i-82MZuriwofU1T5DHFwGpV8">
            3.1.3 Införande av miljöavgifter
          </p>
          <p xml:id="i-PAwtS98gbxdKNy35mUmAXZ">
            Regeringens förslag om neutralisering av arbetsgivaravgiftshöjningen
            in- nebär ett olyckligt prejudikat. Avtalsparterna beställde av
            regeringen en reformering av sjukförsäkringen och avstod löneutrymme
            för att ge plats åt en finansiering av reformen genom höjda arbetsgivaravgifter.
            Därefter återtas höjningen medan reformen bibehålls. Regeringen
            väljer att finansie- ra reformen via statsbudgeten. Det kan enligt
            centerns mening finnas motiv att inte inteckna en så stor del
            av det totala löneutrymmet med löneskatter. Det är emellertid
            oaccepta- belt att lägga hela reformen ofinansierad. I stället
            bör en del av finansiering- en kunna läggas på företagen i form
            av införande av miljöavgifter på sva- veldioxid- och kväveoxidutsläpp.
            Eftersom miljöföroreningarna medver- kar till en betydande del
            av kostnaderna för sjukvården är det rimligt att förorenarna också
            får bära en del av denna kostnad. Miljöavgifternas främsta motiv
            är framför allt miljöpolitiska. Miljöhän- syn måste byggas in
            i den ekonomiska politiken. I dag kan miljöskadorna i Sverige
            beräknas till 6 26 av BNP eller 60 miljarder kronor. I detta perspek-
            tiv är det tveksamt om vissa industrier med otillräcklig rening
            är lönsamma ur samhällsekonomiskt perspektiv. De kostnader som
            utsläppen från indu- strin för med sig i form av korrosion på
            byggnader, minskad avkastning i jord-, skogsbruk och fiske, ökade
            sjukvårdskostnader, minskat rekreations- värde m. m. kan därmed
            överstiga det skapade produktionsvärdet. Miljöhänsynen kan byggas
            in i ekonomin genom utsläppsavgifter. Före- tagets kalkyl blir
            på detta sätt en samhällsekonomisk kalkyl. Avgifterna kan bli
            ett effektivt instrument för att stimulera utnyttjandet av miljövänligare
            produktionsmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-Xefy9V62UKpRAbjy48cjGe">
            3.2 Åtstramning i överhettade sektorer
          </p>
          <p xml:id="i-A4VcsMeCBK7pPZDKxvmEVc">
            Börsraset kommer att föra med sig en avmattad konsumtionstillväxt,
            san- nolikt också en minskning av efterfrågan på bostäder. Det
            skisserade försla- get om personliga investeringskonton kan också
            påverka överhettningsten- denserna på bostadsmarknaden positivt.
            Enligt centerns uppfattning är re- geringens åtgärder på detta
            område tillräckliga. För att få verklig effekt måste de dock kombineras
            med åtgärder för ökad regional balans. Det skulle minska trycket
            på bostadsmarknaden i koncentrationsområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-C5SdC93rToKq4Z997xabUN">
            Mot. 1987/88 Fi10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-7xDGdd9N4XtozQLcdkXMKJ">
            3.2.1 Regional överhettningsavgift
          </p>
          <p xml:id="i-LDTncgSPrAb8Jfn7ysqYbv">
            Regeringen föreslår i propositionen att ATP-avgiften höjs med
            0,4 26. Sam- tidigt föreslås en neutralisering av denna höjning
            och den redan beslutade arbetsgivaravgiftshöjningen (1,26 20),
            som skulle skett vid årsskiftet. Detta sker genom förslag om sänkning
            av den allmänna löneavgiften från 2,0 till 0,34 20. Centern anser
            att sänkningen av arbetsgivaravgiften borde ha en annan regional
            profil än den regeringen föreslagit. Koncentrationsorterna uppvisar
            klara överhettningstendenser med löne- glidning och accelererande
            inflyttning som följd, medan andra delar av landet upplever betydande
            problem med arbetslöshet. Dessa olikheter över landet medför minskade
            möjligheter att föra en enhetlig stabiliseringspoli- tik. Koncentrationstendenserna
            medför också ökade samhällsekonomiska kostnader då nya bostäder,
            service och infrastruktur måste byggas upp för inflyttande till
            koncentrationsorterna, trots att dessa behov — totalt sett — redan
            finns tillfredsställda på andra håll i landet. Centern anser det
            orimligt att ge ytterligare stimulans till sänkta arbetsgi- varavgifter
            av redan överhettade regioner. I stället föreslår vi att sänkning-
            en av den allmänna löneavgiften inte sker i storstadsområdenas
            överhetta- de delar. I övriga landet bör den i stället avskaffas
            helt. Avgiften på 2 procentenheter i koncentrationsområdena bör
            enligt centerns uppfattning betecknas ”regional överhettningsavgift”.
            Den bör även i framtiden kunna utnyttjas i stabiliseringspolitiskt
            syfte. Intäkterna från avgifterna bör användas till att täcka
            de merkostnader som överhettningen för med sig för samhället.
            Genom sänkta avgifter utanför koncentrationsområdena uppstår en
            sti- mulans att ta hänsyn till de extra kostnaderna som följer
            av överhettningen. På detta sätt kan en ökad reglering, varav
            byggnadsregleringen är ett exem- pel, undvikas i storstadsområdena.
            Eftersom arbetsgivaravgiftssänkningen ingått i uppgörelsen med
            lands- tingen för nästa år bör landstingen i de överhettade delarna
            i storstadsområ- dena kompenseras i motsvarande mån. Vi vill också
            i detta sammanhang påminna om de förslag centern har lagt vad
            gäller en nedsatt sjukförsäkringsavgift för 15 anställda i varje
            företag. Det gynnar främst mindre företag, vilket är motiverat
            bl. a. då sjukfrånva- ron vid mindre företag är avsevärt lägre.
          </p>
          <p xml:id="i-3Bu73rM1T6GcgePbJLbHF6">
            3.3 Stimulans av investeringar
          </p>
          <p xml:id="i-87zkCHX5QLG4uTfWtizzSC">
            För att upprätthålla sysselsättningen bör utbudssidan (produktionen)
            sti- muleras då den övriga ekonomin stramas åt. Detta sker bl.
            a. genom den expansiva effekt sänkningen av arbetsgivaravgiften
            ger. Genom att sänk- ningen enligt vårt förslag differentieras
            mellan olika regioner och till en del tas tillbaka genom införandet
            av miljöavgifter fås den största positiva effek- ten i tjänstesektorn
            utanför koncentrationsorterna. Det är också vårt syfte då den
            absoluta huvuddelen av tillväxten i denna sektor nu sker i Stock-
            holmsområdet. En utjämning är nödvändig för en balanserad utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-9JLh4cYPZ6zdZFu99eoAMe">
            Mot. 1987/88 Fi10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-AEQayeRKQheinWzFaerSw4">
            Dessutom avvisar centern förslaget om ökning av inbetalningskvoten
            till riksbanken vid avsättning till investeringsfonderna från
            75 till 100 260. Detta skulle ha en negativ effekt på företagens
            avsättningar och därmed på inve- steringsviljan vid frisläpp i
            lågkonjunktur. Dessutom skulle denna ändring innebära en skattehöjning
            och en kursomkastning utan förvarning på ett område som är beroende
            av långsiktighet. Räntorna måste enligt centerns uppfattning pressas
            ned till en rimlig nivå för att få i gång kapitalbildningen. En
            viktig komponent i en räntepressande politik är en restriktiv
            finanspolitik. Centern har i sina budgetalternativ pekat på vägen
            att minska statens utgifter för bl. a. arbetslöshetsförsäkring
            och bostadssubventioner. Ett annat sätt att pressa ned räntorna
            är försäljningar av vissa statliga företag. Centern har föreslagit
            utförsäljningar i en takt motsvarande 4 mil- jarder kronor per
            år. En sådan omfattande utförsäljning kommer att få en rad effekter
            på kreditmarknaden: Ett minskat statligt upplåningsbehov minskar
            trycket på penningmark- naden vilket verkar nedpressande på räntan.
            Detta i sin tur stimulerar pro- duktiva investeringar vilket ger
            en produktionstillväxt på sikt. Centern anser att den resterande
            delen av Procordia skall säljas ut till allmänheten med start
            våren 1988. Detta bör ske med folkaktier där ägaran- delen i företaget
            maximeras. En tredje komponent för räntepressande poli- tik är
            att avskaffa valutaregleringen. Riksbanken har nu beslutat att
            lätta något på möjligheten för svenskar att köpa aktier och fastigheter
            i utlandet. Man uttalar dock att vissa centrala delar av valutaregleringen
            bör finnas kvar av stabiliseringspolitiska skäl. Centern anser
            att det finns goda skäl att gå vidare i avregleringssträvandena.
            Valutautlänningar bört. ex. få rätt att förvärva svenska kronobligationer.
            Ett frisläppande av kronobligationshandeln skulle föra med sig
            en stark nedåtpressning av den svenska räntenivån ned mot den
            internationella. Genom den regionala differentieringen av arbetsgivaravgiften,
            miljöav- gifterna, bibehållna regler för investeringsfonder samt
            en räntenedpressan- de politik bör en balanserad utveckling kunna
            ske i näringslivet, vilket främjar sysselsättning och investeringar
            samt tar hänsyn till miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-KPSCP44m6NgoXBNN8t4b3K">
            3.4 Bromsa den nominella löneökningstakten
          </p>
          <p xml:id="i-WMvxxcYrp52gjsF2iXPJDs">
            Konjunkturinstitutet har studerat kostnadsutvecklingen och förutspår
            för- lorade marknadsandelar även med konstanta relativpriser.
            Långtidsutred- ningen visar på att relativpriserna måste sjunka
            med 0,8 94 årligen fram till 1995 för att den svenska exportindustrins
            marknadsandelar skall bibehål- las. Detta förutsätter en årlig
            lönekostnadsökningstakt på högst 3 40 om året. Den förväntade
            minskningen av tillväxten på exportmarkna- den till följd av börsrasen
            understryker detta krav. De flesta är eniga om att kostnadsökningstakten
            måste pressas ned. Var- ken långtidsutredningen eller regeringen
            har dock angett hur nedpressning- en till 3 24 per år skall gå
            till. Alternativen till en lägre kostnadsutveckling är dock inte
            speciellt attraktiva. En fortsatt hög kostnadsutveckling kan för
            det första tvinga regeringen till en kraftig åtstramning av ekonomin
            för att via
          </p>
          <p xml:id="i-Y77Wm8jkwm1rq1hzdg1qzs">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <p xml:id="i-N2BJb5WaWAAgukjNEezQAg">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-VP849GsDXarJFDZ59txjDt">
            att via en högre arbetslöshet pressa ned inflationen. Detta är
            den strategi man valt i Europa i övrigt. Inflationen har visserligen
            pressats tillbaka men det har skett till priset av en långvarigt
            hög arbetslöshet med stora samhälls- ekonomiska och sociala kostnader
            som följd. Det andra alternativet är att förstärka konkurrenskraften
            genom uppre- pade devalveringar. Detta alternativ kommer med stor
            sannolikhet att inne- bära accelererande kostnadsökningar. Detta
            är i praktiken vad som nu hän- der. Genom den starka knytningen
            till dollarn har kronan devalverats i takt med dollarfallet och
            konkurrenskraften klarats bara tack vare valutaföränd- ringarna.
            Ett tredje alternativ är att helt ge upp prisstabilitetsmålet
            och låta växel- kurserna fluktuera fritt. Centern delar regeringens
            bedömning att detta är en klar ambitionsnivåsänkning i den ekonomiska
            politiken som med kraft måste avvisas. Slutsatsen är att kostnadsökningarna
            måste begränsas på annat sätt. Prisstopp har varit regeringens
            huvudmedicin mot kostnadsökningarna de senaste åren. Rörliga priser
            är dock nödvändiga i ett dynamiskt ekono- miskt system. Prissystemet
            reflekterar produktionskostnadsförändringar, ändringar i konsumenternas
            smak m. m. Långvariga prisstopp orsakar där- för stora samhällsekonomiska
            förluster. Forskningsresultat visar också på att prisstopp snarare
            haft en pådrivande effekt på inflationen. Företagen har efter
            stoppets slut höjt priserna för att säkra marginaler även inför
            nästa prisstopp. Centern avvisar därför prisstoppet som ett medel
            i den ekono- miska politiken, dock med undantag för exceptionella
            förhållanden. En form av statliga ingrepp är att genom politiska
            beslut på förhand göra allmänna inkomstpolitiska utfästelser som
            t. ex. omläggningar av skatte- skalor och införande av löntagarfonder.
            Detta kant. ex. ske genom att rege- ringen inträder som avtalsslutande
            part och sluter ”sociala kontrakt” s. k. förhandlad inkomstpolitik.
            Den generella slutsatsen man kan dra från and- ra länder är att
            man där inte lyckats uppnå den återhållsamhet i lönebild- ningen
            som eftersträvats. Lönebildningen skall enligt centerns mening
            ske i förhandling mellan fria parter. En annan form av statlig
            inblandning är lagstiftning mot löneökningar. Detta skjuter dock
            bara upp löneökningarna i tiden och ger ingen långsiktig lösning.
            Om den sortens ingrepp skulle utnyttjas under en längre period
            blir konsekvenserna orimliga och arbetsmarknadsparterna fråntas
            både frihet och ansvar. Lönesystemets förmåga att styra arbetskraft
            till olika sektorer urholkas med välfärdsförluster som följd.
            Centern avvisar även denna form av statlig inkomstpolitik. Centern
            har uppfattningen att alltför svaga incitament för att uppnå sam-
            hällsekonomiskt acceptabla löneökningar är orsaken till problemen.
            En rad åtgärder är nödvändiga för att få ned kostnads- och löneökningstakten:
            1. Regeringen måste trovärdigt deklarera att för höga löneökningar
            inte kommer att pareras genom devalveringar. En fast växelkurs
            måste vara en norm för den ekonomiska politiken. Finans- och penningpolitiken
            måste syfta till att understödja den fasta växelkursen. Arbetsmarknadens
            parter får därmed ta ett större ansvar för den försämrade konkurrenskraft
            som uppstår vid för höga löneökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3hcKjUjP9PCwxqR7nr5gWb">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-A2rpMJ46QaEa2szuARF5yp">
            2. Arbetsgivaravgifterna får inte höjas utan skall helst sänkas.
            Den sam- hällsekonomiska ramen för lönekostnadsökningarna får
            inte intecknas av staten utan måste oavkortat ges till avtalsparterna.
            3. En sänkt skatt på maten genom en differentiering av momsen
            är en reform som har brett stöd i löntagarorganisationerna. En
            sådan reform kan skapa förutsättningarna för lägre löneökningar.
            4. En framtida skattereform måste innebära marginalskattesänkningar
            men också en minskning av de marginaleffekter som skatteskalan
            och in- komstprövade bidrag tillsammans ger. Grundavdraget bör
            bibehållas. Det- ta skulle medföra att ett lägre lönepåslag ger
            samma köpkraftsökning och underlättar för låga nominella löneökningar.
            5. Tillväxttakten i den offentliga konsumtionen måste begränsas
            för att ge utrymme för reallöneökningar. Skattetrycket får inte
            öka utan bör på sikt minska. 6. En samordning av olika avtalsperioder
            bör ske också fortsättningsvis. Konkurrensen mellan arbetstagarorganisationerna
            ökar kraftigt när avtal som sluts påverkar avtal längre fram.
            Överlappande avtalsperioder för- hindrar också att en effektiv
            antiinflationspolitik kan föras. 7. En politik för regional balans
            måste föras som minskar den överhett- ning som finns i vissa regioner,
            medan andra regioner har problem med arbetslöshet. Överhettningssymptom
            och löneglidning är i dag störst inom storstadsområdena. En politik
            för regional balans är ett effektivt medel mot löneglidning och
            kostnadsökningar. 8. Arbetslöshetsförsäkringen bör bli obligatorisk.
            Utformningen bör ske så att löntagarorganisationerna via arbetslöshetskassorna
            stimuleras att ta hänsyn till de kostnader för arbetslöshet som
            för närvarande inte påverkar organisationens medlemmar men ändå
            uppkommer bl. a. genom deras age- rande. Obligatoriskt medlemskap
            i arbetslöshetskassorna medför att dessa också belastas av kostnader
            för arbetslös ungdom. Finansieringen av kas- sorna skall i större
            utsträckning än i dag ske genom egna avgifter. Statens andel av
            a-kassornas finansiering bör nu minska från 95 till 90 26 med
            ut- jämning mellan kassorna. Detta skulle förstärka incitamenten
            för återhåll- samhet i lönerörelsen. Arbetstagarna får själva
            via högre egna avgifter bära kostnader för den högre arbetslösheten
            som för höga avtal orsakar. De ovan nämnda åtgärderna skulle enligt
            vår uppfattning kunna skapa förutsättningar för kostnads- och
            löneökningar på en rimlig nivå i framti- den. Problemet är dock
            att växla ned löneökningar och kostnader till denna rimliga nivå.
            Snabb löneglidning för vissa grupper på arbetsmarknaden underlättar
            inte uppgiften. För att åstadkomma en nedväxling inom den offentliga
            sektorn kan kas- sabegränsningar (s. k. cash limits) vara ett
            medel. De av regeringen föreslag- na åtgärderna har emellertid
            små utsikter att lyckas av bl. a. följande skäl. — Regeringen
            har valt att enbart ange ramen för löneökningar, ett s. k. lönetak.
            Därmed får förslaget innebörd av statlig inkomstpolitik för statligt
            anställda under etiketten kassabegränsning. Genom särbehand- ling
            av statligt anställda ökar dessutom spänningarna mellan olika
            lön- tagargrupper. En fungerande kassabegränsning förutsätter
            enligt vår mening bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Vjk1afYeNQn1ZtnseKzQX4">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-EKExCax37x4LawWBbYPxJw">
            — För det andra innehåller regeringens löneram på 4 24 inte den
            förhand- lingsbara kompensationen för löneglidningen i den privata
            sektorn un- der 1987. Dessutom skall statlig löneglidning för
            attraktiva grupper läg- gas ovanpå. Taket blir därmed ett golv.
            — För det tredje måste kassabegränsningarna följas av en decentralisering
            av förhandlingarna till myndighetsnivå där eventuella besparingar
            i verksamheten kan vägas mot ökade löner. Regeringen har endast
            gett en ram för centrala förhandlingar. Att väga lönekostnader
            emot andra ut- gifter är ogörligt att genomföra på central nivå.
            — För det fjärde måste förhandlingarna utgå från strikta regler
            för verk- samhetens miniminivå. Annars blir innebörden att parterna
            genom av- tal kan förändra även den politiskt beslutade omfattningen
            och inrikt- ningen av den statliga verksamheten. — Systemet måste
            vidare kunna garantera statens personalrekrytering ge- nom att
            skillnader i löneökningar inom totalramen tillåts.
          </p>
          <p xml:id="i-6sSm3TKNkCTCNMrxoGmMaE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7vaY7LjCgwFy1dxKt1QJpV">
            Med stöd av ovanstående hemställer vi 1. att riksdagen beslutar
            att godkänna de allmänna riktlinjerna för den ekonomiska politiken
            i enlighet med vad som i motionen anförts, 2. att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära förslag om infö- rande av personliga
            investeringskonton i enlighet med vad som i motionen anförts,
            3. att riksdagen beslutar att hos regeringen begära förslag om
            dif- ferentiering av mervärdeskatten i enlighet med vad som i
            motionen anförts, 4. att riksdagen beslutar att hos regeringen
            begära förslag om mil- jöavgifter på bl.a. svaveldioxid- och kväveoxidutsläpp
            i enlighet med vad som i motionen framförts, 5. att riksdagen
            beslutar avskaffa den allmänna löneavgiften utanför de överhettade
            delarna av storstadsområdena i enlighet med vad som i motionen
            anförts, 6. att riksdagen beslutar avslå regeringens förslag om
            sänkning av den allmänna löneavgiften i de överhettade delarna
            av storstadsom- rådena samt ändrar namn på denna avgift till regional
            överhettnings- avgift, 7. att riksdagen beslutar att hos regeringen
            begära förslag om för- säljning av Procordiakoncernen till allmänheten
            under sommaren 1988, 8. att riksdagen beslutar att hos regeringen
            begära förslag om va- lutautlänningars rätt att köpa svenska kronobligationer,
            9. att riksdagen beslutar godkänna de i motionen angivna riktlin-
            jerna för bromsning av den nominella lönekostnadsutvecklingen,
            10. att riksdagen beslutar godkänna vad som i motionen sagts om
          </p>
          <p xml:id="i-RjGRWuRZgwCdaFZwRG8z58">
            regeringens uppdrag till SAV vad gäller det s. k. lönetaket i
            1988 års avtal,
          </p>
          <p xml:id="i-7rTSwxeuM1xtiNsi4cE8UC">
            Mot. 1987/88 Fil0
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-PbbgCsPUuSf6X5kiaiCbo">
            11. att riksdagen beslutar att godkänna vad som i motionen an-
            - Mot. 1987/88 förts om regional balans, ekonomiska styrmedel
            i miljöpolitiken Fil0 samt skattesystemets fördelningspolitiska
            uppgifter, 12. att riksdagen beslutar avslå regeringens förslag
            om ökat antal tillåtna sparare i allemansfond.
          </p>
          <p xml:id="i-AvFnYYmN7TaQ59TjjtqAWY" type="date">
            Stockholm den 25 november 1987
          </p>
          <div xml:id="i-JSooskewjXK3wWq3QQovmw" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-A4rUbfbJjb1o2oWxnvtgpT">
              <item xml:id="i-Lh7rUAuKVmZK8hST6VNbDS" who="unknown" type="signature">
                Olof Johansson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-GgVyMS5xGBDS3mwFFB3axT" who="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV" type="signature">
                Karl Erik Olsson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-MpDW9GfFjvmjwrkU4jK9tW" who="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd" type="signature">
                Karin Söder (c)
              </item>
              <item xml:id="i-E1vnB6h4B1oqoKuh29ZRk8" who="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7" type="signature">
                Gunnel Jonäng (c)
              </item>
              <item xml:id="i-LX9bSKZSctNQDzbrBxmTsY" who="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77" type="signature">
                Nils G Åsling (c)
              </item>
              <item xml:id="i-WJD5pMZ4WtPcj7LFRq4B7W" who="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr" type="signature">
                Bertil Fiskesjö (c)
              </item>
              <item xml:id="i-UtcMxCachLVcWg5yGv4P79" who="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe" type="signature">
                Gunnar Björk (c)
              </item>
              <item xml:id="i-PvtkxY4vAzhPq7pBfoXrZP" who="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh" type="signature">
                Gunilla André (c)
              </item>
              <item xml:id="i-Ts85JjnGFy4CCMSV2bLLdb" who="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4" type="signature">
                Britta Hammarbacken (c)
              </item>
              <item xml:id="i-B8xunefzFahQ4sDAv7oNhb" who="unknown" type="signature">
                PO Eriksson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-QT2xicY5oWPwk5aM6T2yDN" who="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj" type="signature">
                Pär Granstedt (c)
              </item>
              <item xml:id="i-Q4ivDbofHD775DuR9anJVz" who="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy" type="signature">
                Börje Hörnlund (c)
              </item>
              <item xml:id="i-PUBvrgbEY1mWfE8e8E9caw" who="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w" type="signature">
                Karin Israelsson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Vtx5rTZHVRUHuHLbDkQwaU">
            Agne Hansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Q1mjajYWtdYMtTcPeJ3Uh5">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-5RiXEf7ZWkESy4LWTaEKB9">
            Innehållsförteckning Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-HnXRQF4JyvJxtHoyqzEK7k">
            Sidårs FHLQ RNE NTLNIND 3 &gt; cc vk SK an SARK pr rr ROR SNR
            ANNE RARE SES KAS 5 1 Internationell utvecklings ;::ts.'ss.ssssskseob,s
            re 6 2 Utveskillön FEVORRN « «saa dök oa one Nga bror LAST 7 3
            Behovet av ekonomisk-politiska åtgärder på kort sikt ... 8 3A
            Begränsning av den inhemska efterfrågan ............. 9 31 Personliga
            investeringskonton ............ssssseserssrrr 10 SAR Difförentiorad
            NORA ==» &lt;rS04 s0.s 0» sÄNENNS SA ARNE 1" Jol Införande av
            miljöavgiftör -s:..«ssssiesntödesskseserde 12 JE Åtstramning i
            överhettade sektorer ...............sss&gt; 12 SA Rögional överhettningsavgill
            &lt;. ss s:scsesis sasse öress ne 13 33 SHUNNENS AV INVONGÄNGET
            3 t5 sens a R ssk SEVKER RR 13 3.4 Bromsa den nominella löneökningstakten
            .. 14
          </p>
          <p xml:id="i-9FQcijz97qK6L9HpihVxhK">
            KFOR UTAN 20en sa 0 &gt; SAGER 6 iarese n0 a SNR SAY NR NR VR
            NAR KARLS 17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_10/mot_198788_fi_10-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-6q6DTnDxwoiH3sSSfsctKJ">
            Svenskt Tryck Stockholm 1987
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
