<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UbU-00554">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om betyg för lärarstuderande</title>
        <author corresp="r-0 i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL">av Karl-Göran Biörsmark (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om betyg för lärarstuderande</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ub554</idno>
          <rs type="number">Ub554</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub554/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub554</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ub554</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FnyjhnKgDEFSzkXMQVEUEr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FnyjhnKgDEFSzkXMQVEUEr">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NJxwbYcNF1C1H9shaDqPg6" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8umKkAJZ4i8gxCMd1BMVn9" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8EbtSTyC8vUvsWqAQEpMYY" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WfpRTN64Nrb7gA493WWNWS" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="00:26:28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WfpRTN64Nrb7gA493WWNWS">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_554/mot_198788_ub_554-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AjHkC5XarqRy7d3yPsDEFo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KUhk5wry1NKhhxL4bYrfD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Tqo5pwYivg7WuLDeFk3cLi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QPFQYeWEnEt8GzC9gaBLuf" type="motBody">
        <div xml:id="i-WD4Ypes5ZCwS4XBa95PGVU">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_554/mot_198788_ub_554-001-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VfGBTcHG2oBXMKX6eXEhr">
            1987/88:Ub554
          </p>
          <p xml:id="i-AEm4Pb74ocvYP896y5YK8y">
            av Karl-Göran Biörsmark (fp) om betyg för lärarstuderande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_554/mot_198788_ub_554-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-7c3iM99o3ocYarjajfsCT3">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-t6FrwQm6r7d5ULk8Rs63y">
            Ub554—561
          </p>
          <p xml:id="i-8nHVdoCsuRJeW9ayRVfdbP">
            Intresset för utvärdering av lärares undervisning och för vad
            som utmärker en skicklig undervisare har ökat under senare år.
            Intresset har hittills varit störst på högskolenivå. Nästan varje
            svensk högskoleenhet utdelar årligen ett pris till Bäste lärare.
            Detta fenomen är inte speciellt svenskt. Intresset för vad som
            utmärker en god lärare finns vid universitet över hela världen.
            Ett exempel är University of Queensland, Australien. Lärarna där
            har under ett antal år vänt sig till studenterna för att med deras
            hjälp få en systematisk utvärdering av sin undervisning. Under
            tre terminer 1982/83 utvärderades t.ex. 372 ”class- groups” med
            128 lärare och över 9 600 studenter. Ur den grupp lärare som erhållit
            de mest positiva bedömningarna valdes sedan ett antal personer
            ut för ett närmare studium av vad som gav dem höga poäng. Genom
            dessa lärares förhållningssätt får vi en bild av hur hög kvalitet
            i undervisningen beskrivs av de studerande själva. Här är ett
            exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-WJBBgQSV8AFLnFxDvtYmjg">
            A föreläser i andra årets obligatoriska kurser i civilingenjörsutbildningen.
            Han har grupper på över 200 studenter. A som har drygt tio års
            undervis- ningserfarenhet är lika intresserad av forskning som
            av undervisning. Han gillar utmaningen att undervisa i stora grupper.
            A har systematiskt tagit in studenternas bedömningar under flera
            år, och har förändrat sin undervisning som svar på dessa, men
            har också fått ökat självförtroende tack vare utvärderingarna.
            Studenternas bedömningar pekade på hans starka sidor: ämneskunskap,
            entusiasm, och användandet av exempel och illustrationer, en klar
            röst. Den breda och djupa ämneskunskapen i förening med hans erfarenheter
            som konsult, gjorde det möjligt för honom att ge praktiska exempel.
            Studenterna framhöll det intressanta sätt som han presenterade
            ämnet på och den entusiasm som han hade för det. Han strukturerade
            innehållet så att de kunde förstå det. Många studenter kommenterade
            också hans beredskap att svara på frågor under föreläsningen och
            hjälpa studenter efter undervisning- en. Några nämnde att han
            har en god kontakt med studenterna, har humor och är vänlig. Han
            har också förmåga att förstå hur studenterna kan missförstå innehållet
            — inlevelse i studenternas sätt att tänka.
          </p>
          <p xml:id="i-KZzNxy8V2ckgRiJMVjwjAx">
            För att återgå till de svenska förhållandena — och då skolområdet
            — kan konstateras att intresset där för att efter en avslutad
            yrkesutbildning ange en lärares yrkesskicklighet med annat än
            Godkänd är obefintligt. Vitsordet Väl godkänd får inte användas.
            Att göra det betraktas snarast som något fult, vilket är svårt
            att förstå. Riksdagen har nämligen våren 1986 beträffande
          </p>
          <p xml:id="i-E4VdgP9k5ukhBSmKmjVmnY">
            1 Riksdagen 1987/88.3 saml. Nr Ub554—561
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_554/mot_198788_ub_554-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KYPmApVwqEcT3PbuUUy7zd">
            meritvärdering i statlig tjänst beslutat att prioriteringen av
            skickligheten framför andra sakliga grunder vid tillsättning av
            statliga tjänster m. fl. skall ges stöd i lagen (1976:600) om
            offentlig anställning. Tillsättningen av t. ex. lärartjänst skall
            således ske på grundval av främst skickligheten för arbets- uppgifterna
            i tjänsten. Meritvärdet av tjänstetid får en generellt sett minskad
            betydelse. Samma obegripliga synsätt hos beslutsfattarna finns
            även när det gäller lärares ämneskunskaper. Vitsordet Väl godkänd
            får enligt ett regeringsbe- slut inte ges till lärarstuderande
            fr. o. m. den 1 juli 1987. Endast Godkänd/ Underkänd får ges.
            1987 års studierektorskonferens i matematik i Umeå den 1—2 juni
            med deltagare från Göteborgs universitet, högskolan i Karlstad,
            Linköpings universitet, Lunds universitet, Stockholms universitet,
            högsko- lan i Sundsvall—- Härnösand, Umeå universitet, Uppsala
            universitet och högskolan i Växjö anser i ett särskilt uttalande
            att borttagandet av betyget Väl godkänd i ämnesstudierna är mycket
            olyckligt. Studierektorskonferen- sen fortsätter: Betyget väl
            godkänd bör finnas kvar därför att O det ger stimulans i ämnesstudierna
            O det understryker vikten av goda ämneskunskaper hos lärarna O
            många kurser samläses med t. ex. enstaka kurs och man nu får olika
            betygssystem för olika elever i samma kurs O övergångar till/från
            lärarlinjer annars försvåras O den som tar ut fil.kand.-examen
            på meriter vunna i lärarutbildning skall ha rätt att i denna examen
            räkna betyget Väl godkänd
          </p>
          <p xml:id="i-MabmSPX4EgHT6JQvgvjaaD">
            Med hänsyn till de två sista punkterna planerar många institutioner
            att fortsätta att ange Väl godkänd i sina interna register. Mot
            betyget Väl godkänd har anförts att O det är konkurrensbefrämjande
            och därför motverkar de arbetsformer byggda på samverkan som man
            önskar i lärarutbildningen. Detta är inte sant eftersom betygssystemet
            inte är relativt. Tvärtom kan ett fruktbart elevsamarbete leda
            till att fler får överbetyg O det inte längre skall ha betydelse
            för meritvärderingen. Nå, så låt då Godkänd och Väl godkänd ge
            samma meritpoäng. Kanske kunde överbetyg få spela in vid jämförelse
            av i övrigt likvärdiga sökande O man utan det skall få en skärpt
            uppmärksamhet kring gränsen mellan Godkänd och Underkänd (LUT
            74, som väl är upprinnelsen till slopandet av Väl godkänd). Vi
            tror nog att denna gräns uppmärksammas tillräckligt ändå! O det
            funnits en stark studentopinion emot det. Har den verkligen varit
            förankrad hos en majoritet av de studerande? Någon sådan opinion
            har i varje fall inte förmärkts hos oss.
          </p>
          <p xml:id="i-CjTme6YcQYSUHehB87oyCw">
            Betygsskalan Godkänd/Underkänd i fråga om lärarskicklighet och
            ämnes- kunskaper är inte tillräcklig för att garantera en fungerande
            urvalsgrund när nyexaminerade lärare söker anställning. Alla har
            nämligen betyget Godkänd och ingen har större ”skicklighet” än
            de andra i fråga om teoretisk kunskap och förmåga att fullgöra
            uppgifterna. Ett enhetsbetyg av detta slag ger ingen som helst
            vägledning i en urvalssituation. Från Underkänd kan bortses,
          </p>
          <p xml:id="i-3FbZBbdA7U6yTL4A7rBxwh">
            Mot. 1987/88 Ub554
          </p>
          <p xml:id="i-8t6Y3mjjUbs4U8G8Ctv173">
            [SS
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_554/mot_198788_ub_554-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UCR1yRooVp9cjwGTyRywxu">
            ARG TR TA ie a Ann ERE "BS LI RE rs TAS, NN oa RA de &gt; EN
          </p>
          <p xml:id="i-N6n6jrbn7YoXtH4yx567JW">
            eftersom detta betyg inte ger behörighet att undervisa. En avveckling
            av alla — Mot. 1987/88 andra betyg än Underkänd och Godkänd får
            långtgående negativa konse- Ub554 kvenser inte bara för kvaliteten
            i lärarutbildningen utan även för de studerande själva. Sveriges
            Lärarförbunds studerandekommitté har i skrivel- se till regeringen
            också påtalat den märkliga situation som uppkommer för de studerande
            som utexamineras vid årsskiftet 1987-1988.
          </p>
          <p xml:id="i-7YqEj8sLxrdNbgB1nbLXrZ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-D42Rn3AWuk8eVVad1am4Xq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att lärarstuderande skall
            kunna få även betyget Väl godkänd på sin förmåga att undervisa,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            lärarstuderande skall kunna få betyg på sina ämneskunskaper på
            samma sätt som andra ämnesstuderande inom högskolan, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att det skall vara möjligt
            att tillämpa riksdagens beslut om prioritering av befordringsgrunden
            skicklighet vid tillsättning av lärartjänst också när nyexaminerade
            lärare söker tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-FE7fjWLuBcXGYuAHMYag7G" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-NHD7pQvLfsQdy4XRbFPH8d" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CkBNGgjP6yD942ja4GGWwd" who="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL" type="signature">
              Karl-Göran Biörsmark (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
