<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UbU-00300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om elevers och föräldrars rätt att välja skola</title>
        <author corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">av Carl Bildt m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om elevers och föräldrars rätt att välja skola</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ub300</idno>
          <rs type="number">Ub300</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub300/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub300</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ub300</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Nils Carls hamre</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>Rolf Dahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>Ingrid Sundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>Ingegerd Troedsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>Per-Olof Strindberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>Rolf Clarkson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>Ann-Cathrine Haglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Arne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-A3wQJEJNj4rD28T4Sy85u9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-A3wQJEJNj4rD28T4Sy85u9">
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SH9ajQfE7pamDJstycNgUk">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-XauU8B5n4AKvQVQHs2seRF">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Nhi3xnQPvyA5GmPYi7Dtuf">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-PG3S3tBDzcGvKeJFkgdUVT">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:16:00"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PG3S3tBDzcGvKeJFkgdUVT">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_300/mot_198788_ub_300-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1987/88:Ub300
          </p>
          <p>
            av Carl Bildt m. fl. (m) om elevers och föräldrars rätt att välja
            skola
          </p>
          <p>
            1. Bakgrund
          </p>
          <p>
            När dagens sjuåringar börjar skolan beger de flesta sig till
            den skola som anvisats dem -— inte till den skola de tillsammans
            med sina föräldrar har valt. Ett resonemang om val av skola förekommer
            mycket sällan i svenska hem. Föräldrarna och den blivande eleven
            skulle, om de fått chansen, kanske ha valt en skola med åldersblandade
            grupper på lågstadiet eller en som ligger nära föräldrarnas arbetsplatser.
            Kanske skulle de ha föredragit en skola som särskilt betonar språk
            eller matematik i undervisningen. Rätten av välja en fristående
            skola är för de flesta illusorisk, då snålt tilltagna bidrag från
            stat och kommun tvingar skolorna att ta ut skolavgifter — om de
            över huvud taget blir godkända.
          </p>
          <p>
            2. Nuvarande bestämmelser
          </p>
          <p>
            Med fristående skola avses enligt skollagen en skola som har
            en enskild fysisk eller juridisk person som huvudman. Vad avser
            grundskolenivån får elever tas emot i fristående skola för skolpliktens
            fullgörande endast om skolan har godkänts för ändamålet. Godkännande
            skall meddelas om skolans undervisning ger kunskaper och färdigheter
            som till art och nivå väsentligen svarar mot de kunskaper och
            färdigheter som grundskolan förmedlar och skolan även i övrigt
            väsentligen svarar mot grundskolans allmänna mål. Rätt till statsbidrag
            följer inte automatiskt av beslut om godkännande. Rätten att driva
            och utnyttja fristående skola medför inte någon rätt till stöd
            från det allmänna. Riksdagen beslöt hösten 1982 om ett nytt statsbidragssystem
            för fristående skolor för skolpliktiga elever. Beslutet innebär
            att statsbidrag kan utgå till skolor vilkas verksamhet t.ex. bygger
            på en alternativ pedagogik. En fristående skola skall för att
            få statsbidrag ha en inriktning som gör att skolan genom sin pedagogik
            eller särskilda inslag i verksamheten eller på annat sätt ger
            erfarenheter av värde för det offentliga skolväsendet eller kompletterar
            detta i något annat allmännyttigt avseende. Förutsättningen för
            att få statsbidrag till fristående skola på gymnasial nivå är
            i huvudsak densamma, dvs. skolans undervisning skall i någon form
            utgöra ett komplement till utbildningen inom det allmänna skolväsendet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_300/mot_198788_ub_300-002.pdf"/>
          <p>
            är i huvudsak densamma, dvs. skolans undervisning skall i någon
            form utgöra ett komplement till utbildningen inom det allmänna
            skolväsendet.
          </p>
          <p>
            3. Konsekvenser av nuvarande ordning
          </p>
          <p>
            I dag går endast ett fåtal elever i fristående skolor med statligt
            stöd. På grundskolenivån är det endast 5 promille av alla skolpliktiga
            elever i vårt land som i dag går i fristående skolor. I flertalet
            jämförbara länder ses de fristående skolorna som ett naturligt
            komplement till den offentligt organiserade skolan. I Norge går
            3 9Io, i Finland 5 20 och i Danmark ca 8 26 av eleverna i skolor
            med annan huvudman än stat och kommun. Fristående skolor finansieras
            som regel genom en kombination av bidrag och avgifter. Bidragens
            storlek varierar avsevärt mellan olika länder. I Nederländerna
            fördelas eleverna ungefärligen lika på fyra olika skolformer:
            statliga, katolska, protestantiska och neutrala skolor. Samtliga
            erhåller statligt stöd till 100 26. Även synen på de fristående
            skolorna varierar. I Frankrika ses t. ex. de katolska skolorna
            inte som ett fristående utan som ett parallellt system. När den
            franska regeringen år 1984 föreslog att de katolska skolorna skulle
            förstatligas mötte detta starka protester från bl. a. två miljoner
            demonstran- ter och förslaget lades ned. I Sverige ges statsbidrag
            till enskilda skolor på grundskolenivå efter särskild prövning.
            I dag erhåller sålunda ett mindre antal Waldorfskolor, etniska,
            konfessionella och internationella skolor på grundskolenivå bidrag.
            Bland de fristående skolorna på gymnasienivå återfinns Waldorfskolor,
            internationella skolor och riksinternat samt ett antal skolor
            med yrkesutbild- ning och konstnärlig inriktning. Vidare utgår
            statsbidrag till ett par enskilda lanthushållsskolor, Bergsskolan
            i Filipstad och fyra skolor som lyder under privatskolestadgan.
            Med nuvarande regler, som förutsätter att fristående skola skall
            tillföra det allmänna skolväsendet något av värde, riskerar bedömningen
            av vilka skolor som får bidrag att bli godtycklig. För närvarande
            råder t. ex. skilda meningar om värdet av den verksamhet som bedrivs
            vid Göteborgs Högre Samskola och vid Sigrid Rudebecks gymnasium
            i Göteborg. Föräldrar, skola och skolstyrelse är ense om skolornas
            värde. Denna uppfattning delas inte av regeringen som nu successivt
            avskaffar bidrag till dessa väl fungerande skolor. Enligt vår
            mening skall både Samskolan och Sigrid Rudebecks gymnasium erhålla
            fortsatta statsbidrag. Genom riksdagsbeslut om detta i vår kan
            verksamheten vid skolorna tryggas för framtiden. Höglandsskolan
            i Stockholm har påtagligt fått uppleva hur olika bedöm- ningar
            gör sig gällande. Skolans vertikala organisation från lågstadiets
            första till gymnasiets sista klass var en unik organisation. Därtill
            användes denna vertikala struktur för en åldersblandad verksamhet
            där elever av alla åldrar fick arbeta tillsammans. Denna skola
            har inte ansetts värd fortsatta statsbidrag som fristående skola,
            vilket lett till att skolan kommunaliserats och att dess fortsatta
            existens satts på spel. Socialdemokraternas restriktiva hållning
            till att ge bidrag till de fristående
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 Ub300
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_300/mot_198788_ub_300-003.pdf"/>
          <p>
            skolorna motverkar önskemålen om att utbildningen skall stå öppen
            för alla. De fristående skolor som inte erhåller statligt eller
            kommunalt stöd kan komma att drivas vidare genom en ren avgiftsfinansiering.
            Detta leder i sig till att föräldrar tvingas till stora personliga
            uppoffringar för att möjliggöra en skolgång de själva väljer för
            sina barn. Då riskeras självfallet en segregering av eleverna.
            Statsbidraget för elev i fristående skola uppgick läsåret 1986/87
            för elev på lågstadiet till 5 691 kr., mellanstadiet 6 758 kr.
            och högstadiet 8 893 kr. Den statliga kostnaden per grundskoleelev
            uppgår för närvarande till ca 15 000 kr. Bidragen till de fristående
            skolorna är alltså i dag betydligt lägre. Denna diskrepans i bidragshänseende
            är, enligt vår mening, en ren diskriminering av de föräldrar som
            vill välja en alternativ skola för sina barn. Till detta skall
            läggas att delar av de kommunala skolkostnaderna är direkt hänförliga
            till antalet elever. Således bör kommunala bidrag motsvarande
            minst kommu- nernas kostnader för skolmåltider, läromedel och
            skolhälsovård m. m. kunna följa elevers och föräldrars val av
            skola. Regeringen föreslår i årets budgetproposition att kravet
            på att varje enskild skola skall ge erfarenheter av värde för
            grundskolan skall slopas. I stället föreslås att en fristående
            skola för att komma i fråga för statsbidrag skall ha en prägel
            som i något avseende avviker från grundskolan. Vidare föreslås
            att länsskolnämnden från skolstyrelserna skall ta över uppgiften
            att avgöra om en fristående skola skall godkännas för fullgörande
            av skolplikt. Enligt vår mening innebär förslagen inga förbättringar.
            Tvärtom utgör förslaget om det mer centraliserade beslutsfattandet
            i tillståndsärenden för fristående skolor ett ytterligare tecken
            på socialdemokraternas motvilja mot alternativ till den allmänna
            skolan.
          </p>
          <p>
            Motiv för ändrade bidragsbestämmelser
          </p>
          <p>
            Argumenten för en ordning där elev och föräldrar kan välja en
            fristående skola eller vilken skola de vill ha inom det offentliga
            skolväsendet kan sammanfattas så här: « Elevers och föräldrars
            önskemål om skolgång i en fristående skola bör i sig vara ett
            tillräckligt skäl för att skolan också skall få statliga och kommunala
            bidrag. + För att Sverige på ett meningsfult sätt skall kunna
            leva upp till de förpliktelser som undertecknandet av internationella
            konventioner bjuder fordras inte bara att formella utan också
            ekonomiska möjligheter erbjuds dem som väljer en fristående skola.
            &amp; Ett enda sammanhållet system kan inte erbjuda den variation
            och den flexibilitet som en dynamisk skolutveckling kräver. Olika
            sätt att tillgodo- se unga människors utbildningsbehov behövs
            sida vid sida. + För att rätten att välja skola skall bli praktiskt
            möjlig fordras att statliga och kommunala bidrag följer eleven
            till den skola han/hon väljer. Med nuvarande bidragssystem betalar
            staten och kommunen ungefär hälften var av skolkostnaderna. Statens
            bidrag kan utan tekniska komplikationer följa eleven. Kommunen,
            som bl. a. svarar för skollokaler och utrustning, har på grund
            av skolplikten stora fasta kostnader. Vi förordar därför att
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 Ub300
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_300/mot_198788_ub_300-004.pdf"/>
          <p>
            bidrag motsvarande minst den rörliga kostnaden skall följa eleven.
            « Fler fristående skolor skulle ha en positiv inverkan på den
            pedagogiska utvecklingen i Sverige. Även om det kan sägas att
            det inte föreligger någon juridisk skyldighet för det allmänna
            att ekonomiskt eller på annat sätt stödja fristående skolor kan
            stat och kommun inte utan vidare friskriva sig från ett moraliskt
            ansvar för att friheten att välja skola också kan utnyttjas. Olika
            sätt att tillgodose unga människors utbildningsbehov behövs sida
            vid sida. Variationer i och förändringar av behovet kan då lättare
            omsättas i nya utbildningsinriktningar. Positiva erfarenheter
            från en skola kommer att spridas snabbare. « Iden utvärdering
            som professor Sixten Marklund utfört för skolöverstyrel- sens
            räkning ”Fristående skolor och alternativ pedagogik” (SÖ R 86:23)
            sägs bl. a.: ”Risken för att Sverige skall få en svårkontrollerad
            och vildvuxen flora av nya fristående skolor torde snarare minska
            än öka om skolväsendet i stort visar öppenhet för debatt och förbättringar.
            Utvärderandet av de fristående skolorna har i grunden samtidigt
            varit en indirekt utvärdering av det allmänna skolväsendet. Grundskolan
            började själv som en alternativ skola.” Vi delar denna uppfattning
            och konstaterar att även i dag är elevers och föräldrars möjlighet
            till fria val av skola en värdefull utvärdering av vårt skolsystem.
          </p>
          <p>
            5. Förslag
          </p>
          <p>
            Enligt vår mening skall de fristående skolorna när det gäller
            statligt stöd inte bedömas på basis av vad de tillför det offentliga
            skolväsendet utan på basis av vad de ger elever och föräldrar.
            Sveriges antagande av FN:s och Europarå- dets konventioner om
            fri- och rättigheter att utforma undervisningen är skäl nog för
            stöd till en fristående skola, om denna uppfyller skollagens krav
            för godkännande. Om möjligheten att välja skola också skall ges
            ett reellt innehåll förutsätter detta ett ekonomiskt stöd från
            det allmänna. Samtidigt som vi förordar att fristående skolor
            som godkänts för skolplik- tens fullgörande i princip skall vara
            berättigade till statligt stöd, är det emellertid naturligt att
            kräva att den allmänt bedrivna tillsynen av skolväsen- det utförs
            så att vissa grundläggande kvalitativa krav uppfylls för erhållande
            av bidrag. Detta bör gälla både för skolor på grundskolenivå och
            gymnasial nivå. När vissa grundläggande kvalitativa krav uppfylls
            bör statligt bidrag kunna utgå till verksamheten. Kostnaden för
            elev i det offentliga skolväsendet bör vara riktmärke. Det får
            förutsättas att kommunerna ger motsvarande stöd. Enligt vår mening
            bör slutligen prövningsförfarandet när det gäller statsbidrag
            till fristående skola förenklas. Beslut om bidrag bör kunna fattas
            av myndighet inom den statliga skoladministrationen. Vid avslag
            på ansökan skall den sökande skolan ha möjlighet att anföra besvär
            hos regeringen. Beslut om godkännande av fristående skola för
            skolpliktens fullgörande bör liksom hittills fattas av den lokala
            skolstyrelsen.
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 Ub300
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_300/mot_198788_ub_300-005.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1987/88 Ub300
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            elevers och föräldrars rätt till val av skola, 2. att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till nya bidragsbestäm- melser för
            fristående skolor i enlighet med vad som anges i motionen, varvid
            kostnaderna för en elev i det allmänna skolväsendet skall vara
            riktmärke för bidragens storlek, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om förenklat
            prövningsförfarande för bidrag till fristående skolor, samt 4,
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att skolstyrelse även i fortsättningen skall fatta
            beslut om godkännande av fristående skola för skolpliktens fullgö-
            rande.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1988
          </p>
          <p>
            Carl Bildt (m)
          </p>
          <p>
            Lars Tobisson (m) Ingegerd Troedsson (m) Anders Björck (m) Per-Olof
            Strindberg (m) Nils Carlshamre (m) Rolf Clarkson (m) Rolf Dahlberg
            (m) Ann-Cathrine Haglund (m) Bo Lundgren (m) Sonja Rembo (m) Ingrid
            Sundberg (m) Arne Andersson (m) i Ljung
          </p>
          <p>
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
