<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-AU-00458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om särskilda regionalpolitiska insatser för Kalmar</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs r-0">av Agne Hansson och Gösta Andersson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om särskilda regionalpolitiska insatser för Kalmar</title>
          <idno type="rdwebb">GB02A458</idno>
          <rs type="number">A458</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A458/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A458</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02A458</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Gösta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RJyhrH3AHFMHYWAPsNEGQw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RJyhrH3AHFMHYWAPsNEGQw">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EmSZ8N4ZTpoUX3GNLqCbuB">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-zMtGk8rt5xhy5yLPCq9Kw">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-ETqyhmnbR1ZeyQPYdYMJRH">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GgAkWnD9EG6xanN4y1sUr4">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="06:47:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GgAkWnD9EG6xanN4y1sUr4">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_458/mot_198788_a_458-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1987/88:A458
          </p>
          <p>
            av Agne Hansson och Gösta Andersson (c) om särskilda regionalpolitiska
            insatser för Kalmar län och sydöstra Sverige
          </p>
          <p>
            I separata motioner från de centerpartistiska ledamöterna i sydöstra
            Sverige och i centerns partimotion om regionalpolitiken yrkas
            att ett samlat regionalpolitiskt åtgärdsförslag liknande det för
            Bergslagen och norra Sverige läggs fram av regeringen för sydöstra
            Sverige. I denna motion tar vi upp inriktningen av ett sådant
            förslag utifrån utveckling och behov i Kalmar län. Vi föreslår
            därutöver ytterligare åtgärder med direkt anknytning till den
            regionala utvecklingen i Kalmar län.
          </p>
          <p>
            Koncentrationspolitiken och Kalmar län
          </p>
          <p>
            Den socialdemokratiska politiken har inneburit en allt starkare
            centralise- ring av befolkning, bebyggelse och näringsstruktur.
            Storskalighet och arbetskraftens geografiska rörlighet har av
            en politisk majoritet, mot centerns bestämda uppfattning, setts
            som nödvändiga förutsättningar för ökad ekonomisk tillväxt. Detta
            har medfört att skillnaderna i levnadsförhål- landen mellan olika
            delar av landet ökat. Den politiska inriktningen och marknadens
            drivkrafter har förstärkt koncentrationen inom näringslivet både
            vad avser produktionsstruktur och maktfunktioner. Den offentliga
            sektorn har också kraftigt bidragit till koncentrationen. Denna
            utveckling har drabbat Kalmar län och sydöstra Sverige mycket
            hårt.
          </p>
          <p>
            Befolkningsförändring
          </p>
          <p>
            Storstadslänen har ökat i befolkning på bekostnad av bl. a. Kalmar
            län. Så här ser utvecklingen ut i det korta perspektivet.
          </p>
          <p>
            Tabell 1. Folkmängdens förändring 1983—1987 i storstadsregionerna
            och Kalmar län
          </p>
          <p>
            Län 1983 1984 1985 1986 1987 Summa (prel.) Stockholms 6 711 11
            325 15 809 15 034 12 658 61 537 Gtb o. Bohus - 187 2427 3 650
            5825 4 694 16 409 Malmöhus 1098 1706 3 000 2935 4 476 13215 Summa
            7622 15 448 22 459 24 394 21 828 91 161
          </p>
          <p>
            Kalmar - 689 - 754 -1 204 - 615 -S2 -3 314
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_458/mot_198788_a_458-002.pdf"/>
          <p>
            Nettoinflyttningen motsvarar en ökning av antalet invånare i
            Stockholm med mer än en person i timmen. Om nuvarande trend fortsätter
            kommer 1640 000 människor att bo i Stockholm 1990. På tio år innebär
            det en ökning med 120000 personer. Det motsvaras i dag av folkmängden
            i hela Norrköpings kommun. För Kalmar län blir trenden den rakt
            motsatta. Om tio år har vi förlorat över 30000 människor. Det
            är detsamma som om länet skulle tappa hela Kalmar stad, eller
            mer än hela Oskarshamns kommun eller som att förlora Vimmerby,
            Högsby och Torås samtliga tre kommuner, dvs, att länet skulle
            ha tappat över 12 90 av sin befolkning medan Stockholm skulle
            öka med 7 6. Denna jämförelse visar att avfolkningen från Kalmar
            län är betydligt kraftigare än den dramatiska ökning som Stockholm
            har. Analysen av befolkningsomflyttningens struktur i övrigt visar
            vidare att det främst är ungdomar och den välutbildade arbetskraften
            som flyttar. Den pågående utvecklingen innebär således både en
            kompensationsförsvagning i länet och en utglesning av den kommande
            generationen. I dag har Kalmar län redan flest antal äldre per
            1000 invånare. Endast Jämtlands län kan mäta sig med Kalmar län
            i det avseendet.
          </p>
          <p>
            Sysselsättningsutveckling
          </p>
          <p>
            Även sysselsättningens utveckling har varit mycket negativ för
            länet. Tabellen nedan visar sysselsättningsökningen under två
            aktuella perioder för de mest intressanta länen.
          </p>
          <p>
            Tabell 2. Sysselsättningens förändring 1950—1985 i vissa län
            1950-1970 = 1970-1985
          </p>
          <p>
            Kalmar län + 72 + 130 Stockholms län + 31 + 26 Zo Uppsala län
            + 44 90 + 41 2 Malmöhus län + 24 + 152 Västerbottens län + 4R
            + 30 2 Norrbottens län +,74 + 31 R
          </p>
          <p>
            Källa: Riksdagens utredningstjänst
          </p>
          <p>
            Det bör noteras att Kalmar län har haft den sämsta sysselsättningsutveckling-
            en bland redovisade län, klart sämre än Norrbotten. Det bör också
            noteras att de tre glesbygdslänen har haft en klart bättre sysselsättningsutveckling
            de senaste 15 åren när det under en tid var en icke socialistisk
            majoritet i landet. Nedan visas hur sysselsättningen förändrats
            i de olika näringsgrenarna i länet.
          </p>
          <p>
            Tabell 3. Sysselsättningens förändring i olika näringsgrenar
            i Kalmar län 1950-1970 1970-1985
          </p>
          <p>
            Jordbruk mA 23 90 Tillverkningsindustri + 199 + 0 Byggnadsindustri
            + 182 - 2946 Varuhandel, restaurang + 298 + 13 2 Samfärdsel, post,
            tele - 21 + 122 Banker, försäkringsbolag - + 66 I Offentlig förvaltning
            + 117 H + 63 I
          </p>
          <p>
            Källa: Riksdagens Utredningstjänst
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 A458
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_458/mot_198788_a_458-003.pdf"/>
          <p>
            Den statliga verksamheten är också mycket dåligt representerad
            i Kalmar län. Länet har lägst antal statligt anställda per invånare
            av alla län. Så här ser jämförelsen mellan vissa län ut. Den första
            kolumnen visar det totala antalet statligt anställda i respektive
            län. I den andra kolumnen visas hur fördelning- en varit om fördelningen
            av statligt anställda hade motsvarat en rättvis fördelning proportionellt
            efter befolkning i länen. Den tredje kolumnen visar den ökning
            respektive minskning som länen skulle haft efter en proportionell
            fördelning.
          </p>
          <p>
            Tabell 4. Statlig verksamhet i vissa län 1984
          </p>
          <p>
            anställda framräknad skillnad mellan proportionell nuvarande
            och andel efter proportionell invånarantal andel Kalmar län 11
            717 16 648 + 4931 Stockholms län 144 072 107 484 — 36 588 Uppsala
            län 23 031 17 242 ==" TAS Blekinge län 9414 10 530 + 1116 Kronobergs
            län 9 679 12 432 +.:27183
          </p>
          <p>
            Av tabellen framgår att om den statliga verksamheten vore rättvist
            fördelad efter invånarantalen i länet så skulle Kalmar län ha
            5 000 nya statliga jobb och Stockholms län 36 500 färre statliga
            jobb. Den statistiska utvecklingen om än begränsad till tre områden
            som redovisas ger mer än väl belägg för hur hårt den förda koncentrationspoliti-
            ken verkligen har drabbat Kalmar län och dess invånare. Men vad
            värre är: den hittillsvarande koncentrationen beräknas fortsätta.
          </p>
          <p>
            Planerad fortsättning
          </p>
          <p>
            För närvarande byggs och planeras byggnation av 3 000 000 m?
            kontorsyta i Stockholm under de närmaste fem åren. Det motsvarar
            ungefär 300 Hötorgshus till en sammanlagd produktionskostnad på
            mellan 30 och 40 milj. kr. Fram till år 2000 väntas 220 000 nya
            arbetsplatser tillkomma i Stockholms- regionen. Om inte detta
            stoppas kommer Kalmar län att dräneras på både arbetstillfällen
            och människor i stor mängd som går åt för att fylla dessa ytor
            med ny verksamhet. Ingenting har gjorts från statsmakternas sida
            för att vända trenden i länet. Uttalanden från regeringsföreträdare
            om åtgärder har stannat vid just uttalanden. Inte heller innehåller
            årets budgetproposition några förslag till regionalpo- litiska
            åtgärder för Kalmar län.
          </p>
          <p>
            Nytänkande krävs
          </p>
          <p>
            För att Kalmar län skall kunna utvecklas krävs det ett decentralistiskt
            synsätt med nytänkande och mer rättvis fördelningssyn i de politiska
            beslut som fattas. Det är helt nödvändigt om ökad optimism och
            mer framtidstro skall kunna skapas hos människorna i så utsatta
            områden som Kalmar län och sydöstra Sverige.
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 A458
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_458/mot_198788_a_458-004.pdf"/>
          <p>
            Ett nytänkande måste till på varje sektorsområde och en samlad
            helhets- syn med regional rättvisa som grund måste prägla det
            politiska handlandet och de beslut som fattas. Som exempel på
            ett sådant nytänkande vill vi ange en sektor som är av mycket
            stor betydelse för utvecklingen. Det är satsningen på nyföretagande.
            Ökat nyföretagande ger arbete och sysselsättning så att folk inte
            behöver flytta. För nyföretagandet spelar de små och medelstora
            företagen en avgörande roll. Följande politiska åtgärder skulle
            vara naturliga att genomföra genom ett sådant nytänkande som vi
            angett ovan: 0 Ett fribelopp motsvarande ett basbelopp för egenföretagare
            vid beräk- ning av arbetsgivaravgifter 0 Reducering av socialförsäkringsavgifterna
            för småföretag med 5 90 upp till en lönesumma om 500 000 kr. 0
            Slopande av beskattningen för i företag arbetande kapital Borttagande
            av löneavgiften utanför storstadsregionerna 0 Inrättande av privata
            investeringskonton för att bl. a. stimulera nyföreta- gande.
          </p>
          <p>
            Oo
          </p>
          <p>
            Sydostpaket
          </p>
          <p>
            Flera tidigare regionalpolitiska utredningar såväl som i riksdagen
            efterföljan- de regionalpolitiska beslut har angett tre regionalpolitiska
            problemområden där speciella insatser ansetts nödvändiga att vidtaga.
            Det är Norrlands inland, Bergslagen och sydöstra Sverige. Såväl
            Norrland som Bergslagen men också Uddevalla-regionen har varit
            föremål för särskilda propositioner med förslag om särskilda samlade
            regionalpolitiska satsningar riktade till dessa områden. I årets
            budgetproposition aviseras en sådan specialsatsning på Norrbotten.
            Det är bra. Det behövs, men sydöstra Sverige lämnas alltjämt åt
            sidan av regeringen. Vi anser att det nu är helt nödvändigt att
            regeringen presenterar ett samlat åtgärdspaket för sydöstra Sverige
            med Kalmar län. Riksdagen bör hemställa hos regeringen att den
            i samverkan med de berörda länens myndigheter, näringsliv och
            fackliga organisationer arbetar fram ett sådant samlat förslag.
            Regeringen bör därefter återkomma till riksdagen med ett sådant
            förslag i en särskild regionalpolitisk proposition. En sådan proposition
            bör innefatta: O infrastrukturella åtgärder, satsningar på järnvägar,
            vägar, flyg och telekommunikationer DO teknikspridning, teknisk
            utveckling med satsning på data med bl.a. distansarbetsplatser
            utbildning och kompetensutveckling inom industri och näringsliv
            utveckling av den privata servicesektorn industripolitiska satsningar
            utveckling av sysselsättning inom jord- och skogsbruket kunskapsspridning,
            forsknings- och utvecklingsinsatser för högskolan insatser för
            näringslivets kapitalförsörjning insatser för ökad turism
          </p>
          <p>
            2 RS
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 A458
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_458/mot_198788_a_458-005.pdf"/>
          <p>
            DO åtgärder för fler statliga arbetsplatser i länet 0 ökade regionalpolitiska
            anslag till glesbygdsstöd, investeringsbidrag och regionala utvecklingsinsatser.
          </p>
          <p>
            Särskilda åtgärder
          </p>
          <p>
            Utöver ett samlat sydostpaket tar vi i det följande upp några
            speciella frågor för Kalmar län.
          </p>
          <p>
            Militär myndighet till länet
          </p>
          <p>
            Riksdagen beslutade under föregående riksmöte på förslag från
            centerpartiet att uttala att minst ett förband eller en militär
            myndighet bör finnas i varje län. För närvarande finns sedan dess
            en myndighet på två personer lokaliserad till Kalmar. Vad som
            avses med begreppet militär myndighet är inte närmare definierat.
            Emellertid måste en myndighet större än två personer avses vara
            innebörden eftersom detta uttalande omfattar alternativt militärt
            förband. Lokalisering av en myndighet bestående av två personer
            för uppfyllande av riksdagsbeslutet torde framstå som närmast
            löjeväckande men är betecknan- de för statsmakternas vilja till
            insatser för Kalmar län. Vi föreslår att riksdagen ger regeringen
            till känna vikten av att åtgärder snarast vidtas så att intentionerna
            i riksdagens beslut i här anförda uttalande fullföljs.
          </p>
          <p>
            Länsanslaget
          </p>
          <p>
            Det s.k. länsanslaget till regionalpolitiska insatser som länsstyrelserna
            administrerar och flexibelt disponerar för att främja utvecklingen
            i de svårast drabbade områdena har visat sig vara mycket ändamålsenligt.
            Det är genom sin konstruktion en effektiv anslagsform som kan
            möta olika behov och som når ut till de orter och områden som
            har speciellt svårt att hävda sin sysselsättning. Arbetstillfällen
            som skapas genom glesbygdsstöd, som är en del av länsanslaget,
            ger bättre trygghet och varaktighet i sysselsättnings- hänseende
            för den enskilde, och kan skapas till väsentligt lägre kostnad
            än t.ex. beredskapsarbeten. Inte minst har så varit fallet beträffande
            anslagets effekt för Kalmar län. För Kalmar län har länsanslaget
            varit viktigt bl. a. för att kunna vidmakt- hålla och utveckla
            en levande skärgård. Turismen spelar en betydande roll i Kalmar
            län och stora satsningar har gjorts de senaste åren både vad gäller
            utredningsarbete och på uppbyggnad av serviceanläggningar för
            turister. En levande skärgård med bofast befolk- ning är en förutsättning
            för turistnäringens utveckling i Kalmar läns skärgårdsområden.
            De hårt exploaterade turistområdena i landet kan knappast ta emot
            den väntade ökningen av ”Sverigeturism” under 1980- och 1990-talen.
            Nya områden måste till. Då är det naturligt att områden i Kalmar
            läns skärgårdsområden prioriteras. Kalmar län är i stora delar
            ett glesbygdslän. Landsbygden avfolkas. Behovet av insatser från
            länsstyrelsens sida i form av glesbygdsstöd kommer därför att
            öka.
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 A458
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_458/mot_198788_a_458-006.pdf"/>
          <p>
            Länsstyrelsens bedömning
          </p>
          <p>
            Länsstyrelsen äskar mot den bakgrund som tecknats ett stöd för
            kommande budgetår på 15 milj. kr. Det innebär en ökning i förhållande
            till innevarande budgetår med 6 milj. kr. Ökningen är väl underbyggd.
            Anslag i enlighet med vad som länsstyrelsen äskar bör därför lämnas
            länet.
          </p>
          <p>
            Stimulera investeringar
          </p>
          <p>
            Regeringens politik innebär enorma subventioner till storstäderna.
            Så här fördelas t. ex. räntebidragen till bostadslån för budgetåret
            1985/86 mellan Kalmar och Stockholms län: Stockholms län 2166
            milj. kr. Kalmar län 253 milj. kr. Till en 70 kvadratmeters lägenhet,
            som kostar 500 000 kr. att bygga, bidrar landets skattebetalare
            med räntesubventioner som svarar mot halva kostna- den. De som
            har turen att få en nyproducerad lägenhet i Stockholm gör mycket
            stora ”gratisvinster” på bl. a. kalmarlänsbornas bekostnad. Det
            här är ett dolt och djupt orättvist sätt att slussa pengar och
            människor till de redan rika och överhettade områdena. Det är
            genom dessa underliggande ekonomiska och politiska styrsystem
            som utvecklingen i Kalmar län ser ut som den gör. Det är ett enormt
            slöseri med samhällsresurser att flytta människor till storstäderna
            med hjälp av dessa dyra ekonomiska styrmedel. Samma ekonomiska
            styrmedel borde rätteligen användas för att stoppa och vända flyttningsströmmen.
            Det skulle bli både billigare för staten och bättre för människorna
            och miljön. Vi föreslår att näringslivet, kommunerna och landstinget
            i Kalmar län får investera för ökad sysselsättning på samma villkor
            som gäller för produktion av bostäder i storstäderna. För närvarande
            gäller det lånevillkor med en lägsta garanterad ränta på 2,35
            76 med en årlig upptrappning med 0,25 96 till den ränta som gäller
            för botten- respektive bostadslån. En ökning av investeringarna
            skulle medverka till att öka sysselsättningen. Ett särskilt anslag
            på 200 milj. kr. bör därför anvisas för industripolitiska satsningar
            i Kalmar län.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till samlat regionalpo- litiskt utvecklings-
            och åtgärdsprogram för sydöstra Sverige i enlighet med vad som
            i motionen anförts, [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om lokalisering av militär myndighet
            till Kalmar län!], 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om behov av ökat länsanslag
            för regionala utveck- lingsinsatser,
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 A458
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_458/mot_198788_a_458-007.pdf"/>
          <p>
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om ändrade villkor för att främja investeringar
            i Kalmar län.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p>
            Agne Hansson (c) Gösta Andersson (c)
          </p>
          <p>
            1 1987/88:Fö424
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 A458
          </p>
          <p>
            1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
