<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-BoU-00230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om anslag till bostäder</title>
        <author corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s">av Bengt Westerberg m. fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om anslag till bostäder</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Bo230</idno>
          <rs type="number">Bo230</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Bo230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Bo230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Bo230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
            <name>Bengt Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq</idno>
            <name>Ingemar Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XWXpw6bsRpdeUmtocmALA8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XWXpw6bsRpdeUmtocmALA8">
          <note type="signatory" corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DMN22MXVRgeaqDKBHxXP3k" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FdyFokSFaafCbRoXXZ3RrK" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jx6RNkvAouWBGiP5Rgcd1a" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LmccbNRnTDWwZu28uSid6J" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:40:21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LmccbNRnTDWwZu28uSid6J">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_230/mot_198788_bo_230-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-THDiEHk1rjsfEfQsLwuZP5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5Q1ZVLKa1JqmXHYhYgtUUb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QmfkGgy39iBj8rvfotdUBt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Vnohj8AAyPvFxM7cVwxo6u" type="motBody">
        <div xml:id="i-77siBMz8HPJ6nGbWCgNRQY">
          <p xml:id="i-LHpydQFqWj76pK5HY9zKGW">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-HSHxeNExNE51RRKkEiaLAi">
            1987/88:Bo0o230
          </p>
          <p xml:id="i-Mw4iWPHyDbY2YGnZewokNn">
            av Bengt Westerberg m. fl. (fp) om anslag till bostäder
          </p>
          <p xml:id="i-WVDVqC2CUmSiwedcRFdz4P">
            I denna motion kommenterar vi vissa anslagsfrågor inom bostadsdeparte-
            mentets huvudtitel.
          </p>
          <p xml:id="i-VvePAt7XnddvSHhB7dqhsa">
            B3. Vissa lån till bostadsbyggande
          </p>
          <p xml:id="i-SLWVjdtrgpB8DN8TPNS2S6">
            Huvuddelen av de statliga bostadslånen belastar numera inte den
            statliga budgeten. Vissa lån kvarstår dock. Anslaget för förvärvslån
            på 10 milj. kr. bör utgå. Räntelån avser hus byggda 1958—67 och
            ges till 240 000 lägenheter i flerfamiljshus. Låneskulden per
            lägenhet är relativt låg. Räntelån bör fortsättningsvis inte beviljas.
            Härigenom uppstår en bespa- ring på 80 milj. kr. under detta anslag.
          </p>
          <p xml:id="i-US7jfpVyyazimGUM6EwUKV">
            B4. Räntebidrag
          </p>
          <p xml:id="i-P43694bt4at3EDgTCMB5pn">
            På anslaget B4 beviljas eftergift av de räntelån som behandlas
            under B3. Kostnaderna för detta varierar med bostadslåneräntan.
            Vi föreslår att efter- gift av räntelån inte längre skall beviljas.
            Vi bedömer att detta medför en besparing på helår med ca 120 milj.
            kr. Folkpartiet har i en partimotion om bostadspolitiken föreslagit
            att bo- stadssubventionerna kraftigt skall reduceras. I detta
            syfte föreslår vi en extra upptrappning av de garanterade räntorna
            på 350 milj. kr. Denna extra upptrappning skall omfatta både flerfamiljshus
            och egnahem. Då räntebi- dragen utbetalas i efterskott minskar
            anslaget under 1988/89 endast med hälften. Det finns ca 1,5 miljoner
            bostäder för vilka räntebidrag erhålls. Den ytterligare upptrappning
            som vi föreslår innebär således att kostnaden per lägenhet i genomsnitt
            kan öka med knappt 20 kr. per månad. I vår partimotion om bostadspolitiken
            har vi understrukit att räntebidra- get vid ombyggnader bör ligga
            på en lägre nivå än det som utgår vid ny- byggnader. Syftet är
            dels att åstadkomma en begränsning av ombyggnads- verksamheten
            med andra medel än rambegränsningar, dels att främja mer varsamma
            och mindre ingripande åtgärder vid ombyggnad. På liknande sätt
            bör räntestödet för underhåll begränsas. Dessa nya bidragsnivåer
            bör utformas så att statens utgifter för räntebi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_230/mot_198788_bo_230-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M6tB6sWFsaVkN5AH4Fn9B1">
            drag minskar med ca 300 milj. kr. på helår, när åtgärderna får
            full effekt. Helårseffekten på kortare sikt har vi uppskattat
            till 100 milj. kr. Under detta anslag föreslår regeringen att
            90 milj. kr. skall utbetalas som bidrag till hyresrabatter. Dessa
            utgår till vissa flerfamiljshus byggda under senare delen av 1982
            samt 1983 och 1984. Folkpartiet motsatte sig införan- det av dessa
            hyresrabatter och anser att de bör avvecklas. Ingen utbetalning
            bör således ske under 1988/89. Under anslaget B4 ingår även de
            nya bidrag som regeringen föreslog i sin bostadspolitiska proposition
            hösten 1986. Folkpartiet motsatte sig då ytter- ligare tillskott
            till subventionsfloran. Vi anser att anslag inte bör utgå till
            s. k. kvarboendegaranti, nybyggnader på vissa orter eller till
            lån till barnfa- miljer för förvärv av äldre egnahem. Kvarboendegarantin
            beräknas kosta 90 milj. kr. och nybyggnadsbidraget 30 milj. kr.
            Även anslaget till stöd för genomgångsbostäder för ungdomar på
            10 milj. kr. bör avskaffas. Förvärvslånen till barnfamiljer för
            köp för äldre egnahem infördes den I juli 1987. Statens utgifter
            för räntebidrag för första helåret beräknas uppgå till ca 140
            milj. kr. Utgifterna för första årgångens lån minskar sedan succes-
            sivt men samtidigt tillkommer varje år nya lån. Statens kostnader
            för denna låneform kan därför bedömas öka snabbt under de närmaste
            åren. Enligt folkpartiets uppfattning skall barnfamiljerna stödjas
            genom gene- rella bidrag, inte genom nya bostadssubventioner.
            Dessa förvärvslån bör avskaffas fr. o. m. 1 juli 1988. Budgeteffekterna
            är svåra att uppskatta. Vi har dock bedömt att detta innebär en
            besparing på budgetåret 1988/89 med ca 40 milj. kr. På helår bör
            en avsevärt större besparing, åtminstone 100 milj. kr., kunna
            uppnås. Därtill föreslog vi i anslutning till regeringens proposition
            1987/88:48 att lägestilläggen och ortskoefficienterna skulle avskaffas.
            Regeringens förslag innebar att lägestilläggen skulle avskaffas
            under en treårsperiod. Ett avskaf- fande av ortskoefficienterna
            ger en besparing på 35 milj. kr. En snabbare avveckling av lägestilläggen
            vid årsskiftet skulle ha gett ytterligare 15 milj. kr. utöver
            regeringens förslag. Vi bedömer att motsvarande beslut fr. o.
            m. 1/7 1988 kan ge 10 milj. kr. på helår. Ingen budgeteffekt uppstår
            dock budgetåret 1988/89.
          </p>
          <p xml:id="i-BbWyerTJxCkHq7fYFNNmtV">
            BS. Åtgärder i bostadsområden med stor andel outhyrda lägenheter
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-AS5JU14sboNRmQ156o2jpd">
            Under detta anslag beräknas bl. a. utgifterna för eftergift av
            hyresförlustlån som beräknas uppgå till 20 milj. kr. för budgetåret
            1988/89. Vi anser att några sådana eftergifter av hyresförlustlån
            fortsättningsvis inte bör beviljas. Sedan 1986/87 finns ett bidrag
            till åtgärder i bostadsområden med stora uthyrningssvårigheter
            eller stora sociala problem. En ram på 60 milj. kr. föreslås även
            för 1988/89. Detta bidrag utgår endast till de allmännyttiga bostadsföretagen.
            Även om det i många fall bör vara möjligt att finansiera sådana
            åtgärder utan bidrag anser vi att det finns behov av en viss bidragsgivning.
            Vi anser dock att bidragsgivningen inte skall vara begränsad enbart
            till att gälla allmännyttiga företag.
          </p>
          <p xml:id="i-YLRFHFMid8wASGdFKAEBME">
            Mot. 1987/88 Bo230
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_230/mot_198788_bo_230-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PFNEzka9S3Yw7xrXwmcrud">
            B8. Viss bostadsförbättringsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-3HtWqGjui8WPbu2fgYNxUh">
            Folkpartiet har tidigare hävdat att åtgärder måste sättas in
            för att bekämpa radonfaran. Vi välkomnar därför regeringens förslag
            om bidrag för finan- sieringen av radonåtgärder i egnahem. Det
            kan dock finnas anledning att överväga ett lägre gränsvärde framöver
            än de 400 Bq per kubikmeter som hittills diskuterats. Mot denna
            bakgrund har vi i vårt budgetalternativ re- serverat 10 milj.
            kr. ytterligare för åtgärder mot radonfaran. Sammanfattningsvis
            föreslår vi följande besparingar:
          </p>
          <p xml:id="i-9c9Dqs7cmKK8NWN2oQxKbN">
            1988/89 Helår
          </p>
          <p xml:id="i-F826mM2JTwXHfDxLHjP1mg">
            Förvärvslån B3 10 10 Skuldökning räntelån B3 80 80 Eftergift
            av räntelån B4 40 120 Bidrag till hyresrabatter B4 920 920 Extra
            upptrappning B4 175 350 Lägre räntebidrag för ombyggnader och
            underhåll B4 0 100 Kvarboendegaranti B4 60 60 Bidrag till nybyggnad
            B4 30 30 Förvärv av äldre egnahem B4 40 100 Ungdomsbostadsstöd
            B4 10 10 Lägestillägg B4 0 10 Ortskoefficienter B4 35 35 Eftergift
            av hyresförlustlån BS 20 20 Summa: 590 1015 Ökade utgifter: Viss
            bostadsförbättringsverksamhet m. m. B8 +10 +10 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MipSNeeyLHZeKqMCRNGBsF">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen till
            Vissa lån för bostadsbyggande (B3) för budget- året 1988/89 anvisar
            ett förslagsanslag av 1 000 kr., 2. att riksdagen beslutar att
            räntelån och förvärvslån som belastar anslaget B3 inte skall beviljas
            fr. o. m. budgetåret 1988/89, 3. att riksdagen till Räntebidrag
            (B4) för budgetåret 1988/89 anvi- sar ett förslagsanslag av 15
            320 000 kr., 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om lägre räntebidrag för ombyggnad
            och under- håll, 5. att riksdagen beslutar att hyresrabatter inte
            skall beviljas fr. o. m. budgetåret 1988/89, 6. att riksdagen
            beslutar att eftergift av räntelån inte skall beviljas fr. o.
            m. budgetåret 1988/89, 7. att riksdagen beslutar om en extra upptrappning
            av de garante- rade räntorna från den 1 juli 1988 enligt vad som
            anförs i motionen, 8. att riksdagen beslutar att avskaffa ungdomsbostadsstödet
            fr. o. m. den I juli 1988, 9. att riksdagen beslutar avskaffa
            kvarboendegarantin fr. o. m. den 1 juli 1988, 10. att riksdagen
            beslutar avskaffa nybyggnadsbidraget fr. o. m. den 1 juli 1988,
          </p>
          <p xml:id="i-EcY8rBf9AJ8G6nwcN7PwYL">
            Mot. 1987/88 Bo230
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_230/mot_198788_bo_230-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TQS6XDF2ndUM8NYBPDctu1">
            11. att riksdagen beslutar att avskaffa systemet med lån till
            förvärv Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-W2xpRoZ13VhFDpcvPrZYP">
            av äldre egnahem fr. o. m. den 1 juli 1988, Bo230 12. att riksdagen
            beslutar avskaffa lägestilläggen fr. o. m. den 1 juli 1988,
          </p>
          <p xml:id="i-AaYAGSBnwmuh3Pooqz2xiP">
            13. att riksdagen beslutar avskaffa ortskoefficienterna fr. o.
            m. den 1 juli 1988, 14. att riksdagen till Åtgärder i bostadsområden
            med stor andel outhyrda lägenheter m. m. (B5) för budgetåret 1988/89
            anvisar ett förslagsanslag på 60 000 000 kr., 15. attriksdagen
            till Viss bostadsförbättringsverksamhet m. m.(B8) för budgetåret
            1988/89 anvisar ett med 10 milj. kr. i förhållande till regeringens
            förslag förhöjt förslagsanslag eller således 263 000 000 kr.,
            16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om radon i bostäder, 17. att riksdagen beslutar
            att eftergift av hyresförlustlån inte skall beviljas efter den
            1 juli 1988, 18. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om utformningen av bidraget till
            åtgärder i bo- stadsområden med stora uthyrningssvårigheter eller
            stora sociala problem.
          </p>
          <p xml:id="i-Ff5Amho3iK7bZvVuR6irFF" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-AivVDakVVNBB8ehbkorkTQ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MV4F8LH9Ur6ZxtwXUND2Dc" who="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s" type="signature">
              Bengt Westerberg (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-J92tSLPA3XfJjsTUDzQApb">
            Ingemar Eliasson (fp) Kerstin Ekman (fp) Karin Ahrland (fp) Birgit
            Friggebo (fp) Anne Wibble (fp) Jan-Erik Wikström (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-WBMUmZmKYr5bwyburrhyh8">
            Erling Bager (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
