<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:85 om</title>
        <author corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH">av Bengt Silfverstrand m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:85 om</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo28</idno>
          <rs type="number">Jo28</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo28/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo28</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo28</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BFARkU8JBdh3WvC4Snrf4s</idno>
            <name>Hans Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ</idno>
            <name>Bo Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Vu6YY9NSQd5mQwGtDQaBb6" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Vu6YY9NSQd5mQwGtDQaBb6">
          <ref>Proposition 1987/88:85</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EhWunxencR7A3bx4eD2zXt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EhWunxencR7A3bx4eD2zXt">
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BFARkU8JBdh3WvC4Snrf4s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JNAQzeDfgabhsgFR34TG5i" type="submission">
          <date when="1988-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FuB2pDNSnz6eQBxfUY2VCb" type="dismissal">
          <date when="1988-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2XEQTCkBL91raLckgTx7qG" type="referral">
          <date when="1988-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W3Duo1B8UdsDHRfeTmj9nF" type="assigned">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="03:36:57"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W3Duo1B8UdsDHRfeTmj9nF">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_28/mot_198788_jo_28-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BRvZNcRj44AEBsrDCDc8ZF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-58jSeu2dWVUDbPa7mrrKtn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AqfpyqUwLSsom1UMrJTVBY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8cE3UvVYWfeWLgDfjRFRDy" type="motBody">
        <div xml:id="i-Dxf7Xi8t9YXdktP7dFYFgQ">
          <p xml:id="i-K18AFK56ZLSjzHohsJ7ouH">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-7bynRhQ4K8HuJxKvdgSne1">
            1987/88:J028
          </p>
          <p xml:id="i-LbVfWqz6suPNSiKJXVde4B">
            av Bengt Silfverstrand m. fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-RKqWqwXADoKL81yg3CJqf5">
            med anledning av prop. 1987/88:85 om miljöpolitiken inför 1990-talet
          </p>
          <p xml:id="i-P6YWZAW3qi6Lr9majgEAnZ">
            Ett av skälen till att effekterna av miljöföroreningarna nu tilltar
            är att mot- ståndskraften mot olika föroreningar i vissa fall
            är på väg att bli förbrukad. Vi har enligt min mening nått en
            punkt där vi på ett helt annat sätt än tidiga- re är skyldiga
            att ta reda på vilka långsiktiga effekter på miljön som kan för-
            väntas och att anpassa våra beslut på ett sådant sätt att vi får
            goda säker- hetsmarginaler. Hänsynen till miljön framstår därför
            som en allt viktigare faktor vid olika typer av beslut. Den måste
            därför genomsyra alla samhälls- sektorer. Olika verksamheter måste
            rymmas inom gränsen för vad männi- skan och naturen tål.
          </p>
          <p xml:id="i-8vxuuaxtijtmmRhPt87gQU">
            Så skriver miljö- och energiministern bl. a. i den miljöproposition
            som på många sätt innebär ett genombrott på miljöpolitikens område.
            Propositio- nen innehåller flera konkreta förslag till åtgärder
            för att förebygga och be- gränsa föroreningen av luft, mark och
            vatten. Även om helhetsintrycket således är gott finns det anledning
            att framhäva behovet av preciseringar och skärpningar på en del
            punkter. Utgångspunkten för denna motion är just den centrala
            meningen att det är vad människan och naturen tål som måste vara
            grunden för vilka utsläpp som skall tillåtas från olika typer
            av anläggningar. För att kunna leva upp till detta grundläggande
            krav måste tillåtlighetsreglerna i miljöskyddslagens 4 och 5 $$
            skärpas. Den avvägning som vid meddelande om tillstånd i dag i
            huvudsak görs mellan enskilda företagsekonomiska och samhällsekonomis-
            ka intressen måste i högre grad ske mellan skador på människor
            å ena sidan och kostnader för att eliminera eller reducera utsläppen
            å den andra. Där- för måste nämnda regler ges den utformningen
            att det klart framgår att människa och miljö sätts före ekonomi
            och vad som är tekniskt möjligt. Förslag: Skärpning av miljöskyddslagens
            tillåtlighetsregler med tonvikten lagd på att olika verksamheter
            måste rymmas inom gränsen för vad männi- skan och naturen tål.
            För att leva upp till denna målsättning måste 8 a $ i ML också
            kom- pletteras med kvalitetsnormer i enlighet med vad som föreslagits
            i motion 1987/88:J0800. Detta innebär t. ex. att i område X får
            bara släppas ut en viss halt kväve per liter, dock högst så och
            så mycket kväve totalt/år. Man inför alltså dels en maximihalt,
            dels en högsta tillåtna totalmängd. Tak för ut- släppen bör också
            införas för cancerframkallande och stabila ämnen som klorerade
            kolväten och tungmetaller. Som flera remissinstanser påpekat är
            en tid av 15 år till dess att skadliga utsläpp av stabila organiska
            ämnen har blivit föremål för åtgärder alltför lång.
          </p>
          <p xml:id="i-PoWZ22vifGh4xASa8UaCMJ">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_28/mot_198788_jo_28-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qe9zjm3rxHoES7hgDinV66">
            Förslag: Åtgärder för att minska utsläppen av klorerad organisk
            substans till 1,5 kg per ton massa påbörjas inom två år. Förbud
            mot klorblekning av pappersmassa införs senast 1995. Koncessionsnämndens
            beslut om tillstånd till miljöfarlig verksamhet sker efter offentlig
            förhandling. Besluten fattas av 4 nämndledamöter av vilka ingen
            företräder konsument/miljövårdsintressen. Förslag: Företrädare
            för konsument/miljövårdsintressen skall ingå i kon- cessionsnämnden.
            Det framstår som en klar brist i nuvarande och föreslagen lagstiftning
            att koncessionsnämndens tillstånd till miljöfarliga industriutsläpp
            inte kan överklagas av andra än statens naturvårdsverk. De intressen
            och sakägare som närmast berörs av den miljöfarliga verksamheten
            bör ges denna över- klagningsrätt. Förslag: Ideella miljöorganisationer
            och sakägare, t.ex. grannar till miljöstörande industrier, medges
            rätt att begära omprövning av koncession. Flera remissinstanser
            uttalar sig klart positivt till det förslag om miljörevi- sor
            i företagen som framförts av utredningen För en bättre miljö (SOU
            1987:32). En miljörevisor skulle förutom rent granskningsarbete
            också kun- na ge företaget en kvalificerad rådgivning beträffande
            tekniska miljö- skyddsåtgärder. Därigenom kan miljörevisorsfunktionen
            få en förebyggan- de och utvecklande roll i företagets miljöskyddsarbete.
            Erfarenheter av mil- jörevisor är mycket goda i USA, där en undersökning
            av naturvårdsverket EPA visar att företag med miljörevisor kan
            visa potentiella investerare att de har miljöproblemen under kontroll,
            vilket underlättar deras tillgång till kapital. Miljörevisorer
            kan, som Lunds universitet föreslår i sitt remissvar till ut-
            redningen, med fördel införas som en tidsbegränsad försöksverksamhet
            fr. o. m. juli 1989. Denna försöksverksamhet kan sedan bilda underlag
            för beslut om miljörevisorernas arbets- och ansvarsområden, deras
            utbildnings- behov och skyddandet av deras integritet. Förslag:
            Tidsbegränsad försöksverksamhet med miljörevisorer i företa- gen
            inleds den 1 juli 1989.
          </p>
          <p xml:id="i-AYrcqbwnxYyXDTNznR4Aq2">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2XZoQm4y2ZshuDLKSo2wFB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            åtgärder för att stärka miljöskyddslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-5PhDHn8VcqUAt5myavq9JG" type="date">
            Stockholm den 5 april 1988
          </p>
          <div xml:id="i-D86NEz78Qr9Lb8G7zKWWc" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FyzWhaK2i9TkuZvzBd2mDC">
              <item xml:id="i-8SfhCQptCzZTXF3AdxeA8E" who="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH" type="signature">
                Bengt Silfverstrand (s)
              </item>
              <item xml:id="i-9PK2qcxsNeAMhEZMgDFeKf" who="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec" type="signature">
                Birthe Sörestedt (s)
              </item>
              <item xml:id="i-X6qnCNwzT5GffBANHP6ZZW" who="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo" type="signature">
                Maja Bäckström (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5yTPdosCXpN2VthBmGrv2H">
            Hans Pettersson (s) Bo Nilsson (s) i Helsingborg
          </p>
          <p xml:id="i-5EbSmgqjzuyCMvQQay9Jes">
            Mot. 1987/88 Jo28
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
