<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-FöU-00723">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en civil bevakningsstyrka mot gränskränkningar</title>
        <author corresp="r-0 i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">av Alf Svensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en civil bevakningsstyrka mot gränskränkningar</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Fö723</idno>
          <rs type="number">Fö723</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fö723/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fö723</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Fö723</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NDuFCUSJ4BP4pXpicf6TX4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NDuFCUSJ4BP4pXpicf6TX4">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RS9psM4mCVsu8vtb1b2jv8" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PmCcxZsFVok7CaNbBfBqBh" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SSFjNZjY1xrP2NDwFbfGhX" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F9QEMj1gZeDZkJsVudTJ8V" type="assigned">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="16:13:32"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F9QEMj1gZeDZkJsVudTJ8V">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fö_723/mot_198788_fö_723-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Eq55eUbYqTC9fYhnugcJeC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5dehUJzz9gCN1H1Y9Jo578" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AxkvEzVjCEiroy32gTYwDP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dtb9wF4wawoGRFTsdFiDmj" type="motBody">
        <div xml:id="i-3PvuZXm9giqA9V2iQmiQKp">
          <p xml:id="i-8Av76qY9ArfnFx8KWNU79h">
            Motion till riksdagen 1987/88:Fö723
          </p>
          <p xml:id="i-QNfuggRjPYpwsD8aN2bHoU">
            av Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-8caQv6fM1MMeEcdjSXpXa2">
            om en civil bevakningsstyrka mot gränskränkningar
          </p>
          <p xml:id="i-A5FW5hZAaLqxiEuhEowdaM">
            Även under 1987 har kränkningar av vårt lands territoriella integritet
            kon- staterats. Främmande undervattenskränkningar har förekommit
            på vårt sjöterritorium, inklusive inre vatten. Sveriges folk kommer
            aldrig att accep- tera kränkningar av vår territoriella integritet.
            Vårt lands territorium skall värnas med alla till buds stående
            medel. Regeringen har givit försvaret möjlighet att utan föregående
            varning tillgripa vapenmakt mot en främman- de ubåt i inre vatten.
            Syftet är att tvinga den kränkande ubåten till ytan för identifiering.
            Enligt budgetpropositionen fortsätter ubåtsskyddet att för- stärkas.
            De senaste årens spektakulära ubåtsjaktoperationer har varit resultatlösa
            när det gäller att tvinga upp en undervattensfarkost för identifiering.
            Rege- ringens politiska agerande har fått byggas på starka indicier
            som säkrats genom ubåtsskyddskommissionens arbete. Uppgiften att
            bevaka Sveriges kust och inre vatten med militär personal är omöjlig.
            Det har i annat sammanhang framförts förslag att den svenska fiskeflottan
            mera aktivt borde engageras i bevakningsuppdrag. Kds stöder en
            sådan tanke.
          </p>
          <p xml:id="i-KCC2L1gvznZ2Jg9aZjyx9j">
            Ta vara på det folkliga engagemanget
          </p>
          <p xml:id="i-Rw3FDvie86FVbSUGGjToMh">
            Allmänheten har visat ett mycket stort engagemang när det gäller
            att hålla uppsikt och rapportera observationer av misstänkt undervattensverksam-
            het. Detta är en resurs som mera systematiskt borde utnyttjas.
            Samtidigt har det utvecklats en folklig vanmakt över att kränkningarna
            fortsätter utan att resultat kan uppnås i kampen för att värna
            vår territoriella integritet. Denna vanmakt måste mötas med relevanta
            åtgärder. Mycket talar för att många frivilliga skulle vara beredda
            att ingå i en organiserad civil styrka med uppgift att verifiera
            och rapportera kränk- ningar av vårt territorium. Utrustade med
            kikare, kameror, videokameror etc. skulle frivilliga kunna delta
            i spaningen vid kustavsnitt som bedöms viktiga att observera.
            Konkreta exempel finns från de senaste incidenterna att den militära
            bevakningen drogs in till helger etc. medan lokalbefolkningen
            formligen ”kokade” av iver att få ta upp det nedlagda övervakningsarbetet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fö_723/mot_198788_fö_723-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SzDRdh4pEgXTvRTjfeZVJQ">
            Ny organisation för kustbevakningen
          </p>
          <p xml:id="i-Q2AfsfJTFgEF53hkJ9KVL4">
            Riksdagen har beslutat att kustbevakningen organisatoriskt avskiljs
            från tullverket och bildar en egen civil myndighet inom försvarsdepartementets
            verksamhetsområde, men utanför försvarsmakten. Denna nya enhet
            som kommer att heta kustbevakningen borde kunna vara en lämplig
            huvudman att organisera och samordna en verksamhet av en civil
            bevakningsstyrka mot gränskränkningar. Kostnaderna för att upprätta
            en sådan organisation torde vara rimliga och ge god utdelning
            i syfte att uppnå de av riksdagen uppställda försvarspolitiska
            målen.
          </p>
          <p xml:id="i-QiMwF9FWPWaXpDkCfEmSjm">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-DiiSWKpFYMzLw8ywT659Wd">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om inrättandet av en civil bevakningsstyrka mot gränskränkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-SGpSpVVLqspoRSxseGf4Rs" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-LFNg9nkbJ96UAzrgtBvo2Z" type="signatureBlock">
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-WnmMsrDKBPT3K9BGdcnZKN">
            Graphic Systems Stockholm 1988
          </p>
          <p xml:id="i-HJBGM9C6sp2gtNNkmDFBn7">
            Mot. 1987/88 Fö723
          </p>
          <p xml:id="i-KqH6NXaMMDjNpN3Q5XyiJZ">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
