<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00528">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om livsmedels- och konsumentpolitiken</title>
        <author corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV">av Karl Erik Olsson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om livsmedels- och konsumentpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo528</idno>
          <rs type="number">Jo528</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo528/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo528</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo528</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>Kerstin Göthberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>Kerstin Göthberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>Bertil Jonasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Jonasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>Karl-Anders Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>Karl-Anders Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>Karl-Anders Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>Bertil Jonasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>Kerstin Göthberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6EGpmG7Fq14D6kjEo5mibo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6EGpmG7Fq14D6kjEo5mibo">
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R6RLiFhF2519Rfde8ehm8U" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W4WNJiuFfk7txy4AwH1cLx" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2cMBZ6n6bXvWFVG1c3F2uo" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BikgjyKd6LgrnRpvuyBXg" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="13:30:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BikgjyKd6LgrnRpvuyBXg">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Wvzz2MkYTB2k4E8KhQcwJP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Tb1329D84AjPAdX3BEktF2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-35a9K5nuYCZDxfBk4mwmXG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HG1h3DdKKfhGttVZYZxza1" type="motBody">
        <div xml:id="i-JYsU1kEEAyx3XCiWeUyQss">
          <p xml:id="i-8woddqoLoWJF4NphWhaUob">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Jb9c9hBtQLv8Bw2tgcd7pd">
            1987/88:Jo528 av Karl Erik Olsson m. fl. (c) om livsmedels- och
            konsumentpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-EpMHQR7vryNpSKdht2sj7o">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-G8ocSyAQ8W8bsa5mK46bjJ">
            Människor kräver bra mat till rimliga priser. Maten ska vara
            fräsch, smaklig och nyttig. Allt fler ställer också högre krav
            på maten än tidigare. Dels beror detta på att människorna blivit
            kunnigare som konsumenter. Dels finns också orsakerna att söka
            i missförhållanden i livsmedelsindustrin och i jordbruket. Människornas
            intresse för bra mat är välkommet. Under de senaste de- cennierna
            har kvalitén på maten tagits för självklar. Människor har valt
            att höja sin levnadsstandard på andra sätt. Samtidigt motverkades
            matintresset av ”slit och slängmentaliteten” som var förhärskande
            under 1960-talet. Det dagliga brödet skulle intas enkelt, gärna
            på stående fot. Kosten och matlagning ansågs vara en fråga för
            de stora livsmedelsin- dustrierna och för centralköken. Även inom
            andra områden negligerades människornas behov av god mat. Den
            medicinska forskningen koncentrerades på att finna botemedel för
            redan uppkomna sjukdomstillstånd. Kostens betydelse för hälsan
            be- gränsades till allmänna kostråd om matens sammansättning.
            Kunskapen om de långsiktiga effekterna av en felaktig kost var
            — och är fortfarande — bristfälliga hos en stor del av vårdpersonalen.
            Parallellt med denna utveckling pågick ett arbete främst utanför
            de of- fentliga institutionerna av enskilda debattörer som påpekade
            att människor inte åt den mat som deras leverne fordrade. Matens
            sammansättning var anpassad till det samhälle där merparten av
            människorna tvingades till fysiskt tungt arbete. Här kom debatten
            om den skadliga potatisen, varning- arna mot fettet i nöt- och
            griskött m. m. Livsmedelsproducenterna svarade på detta med en
            prissättning på pro- dukterna där en låg fetthalt favoriserades.
            Detta skeddet. ex. så att kött med låg fetthalt premierades. De
            svenska konsumenternas väg mot grå fläskkot- letter hade inletts.
            De små livsmedelsbutikerna med en personal som hade särskilda
            kun- skaper om mat och dess tillagning slogs ut av stormarknader
            vars konkur- rensfördel öppet angavs vara en minimal kundservice
            men ett lågt pris på varorna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JKCrfsBkWnpVvJQ2DmdqiV">
            Den förda jordbrukspolitiken utformades efter denna livsmedels-
            och konsumentpolitik. Kvalitetsaspekterna i produktionen begränsades
            till att uppfylla de minimikrav som livsmedelslagstiftningen ställer.
            En storskalig djurhållning eftersträvades uttalat av regeringen
            och jordbruksministern så sent som i slutet på 1960-talet. De
            stora djurfabrikerna ansågs vara kvalita- tivt överlägsna den
            småskaliga djuruppfödningen. Därtill kunde djurfabri- kerna genom
            s. k. effektivitetsvinster producera stora mängder av en pro-
            dukt.
          </p>
          <p xml:id="i-58VCzyXuJKAU9iAEvJGNk9">
            Effekterna av koncentrationspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-N4qcVtpMoUi69ZBqBizJRL">
            De åtgärder som styrt livsmedelsproduktionen mot allt större
            enheter och en allt mer ensidig produktion ifrågasätts idag av
            ett folkflertal. Förespråkare för stordriftsfilosofin har hittills
            kunnat anföra till stöd för sina uppfattningar att den fria detaljhandeln
            givit konsumenterna möjlig- heter att välja mat. Dessa debattörer
            har dock inte i någon utsträckning påtalat de brister som finns
            i nuvarande konsumentinformation. Trots detta har landets konsumenter
            reagerat. Olika branscher upplever ett allt större köpmotstånd.
            I vissa fall är köp- motståndet riktat mot en produkt som sådan
            utan hänsynstagande till hur produkten produceras. Detta gäller
            exempelvis griskött. Ytterligare ett exempel på köpmotstånd kan
            anföras. Det gäller höns och kyckling. Förekomsten av bakterier
            (campylobacter) i kyckling och höna har, i kombination med den
            uppmärksamhet hanteringen av djuren i slakte- rierna rönt, medfört
            ett kompakt köpmotstånd mot produkterna. Numer har handeln också
            insett opinionens krav på bättre kvalitet på livsmedel. Vi har
            därför ett utbud av s. k. sprättägg, gårdsgrisar m. m. till ett
            något högre pris än de livsmedel som produceras på traditionellt
            vis. Många gånger finns det ett aktivt intresse hos en enskild
            odlare att föräd- la livsmedel i nära anslutning till produktionen.
            Regelsystemet är dock så utformat att producentens och konsumentens
            intresse av en lokal livsme- delsproduktion ofta inte kan tillgodoses.
            En lokal livsmedelsproduktion är viktig av flera skäl. Det stärker
            konsumentinflytandet och möjliggör en bättre insyn i och inflytande
            över livsmedlens produktion. Samtidigt ger det producenten en
            nära kontakt med konsumenten. På så vis får producentle- det möjligheter
            till klara och tydliga marknadssignaler från konsumenten vilket
            efterfrågats i jordbrukspolitiken som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-U27yTad63znBqmHWHb4ffb">
            De svenska livsmedlens kvalité
          </p>
          <p xml:id="i-NxuPHShYPwskeWd1zo39kX">
            Trots den kritik som framförts mot de svenska livsmedlen är de
            vid en internationell jämförelse av hög kvalité. Framför allt
            är de inhemskt produ- cerade produkterna säkrare ur ett antal
            aspekter. Vi har ålagt de svenska odlarna ett antal restriktioner.
            Det gäller exem- pelvis formerna för olika kemiska ämnens användning.
            Det gäller använd- ningen av mediciner i djurfoder. Det gäller
            också etiska restriktioner. Generellt finns det därför fog för
            det provokativa påståendet att svensk
          </p>
          <p xml:id="i-HHLKk9NPHkRiw8YiwtehBv">
            Mot. Jo528
          </p>
          <p xml:id="i-3vk7nGA6orjc1iCQNFcQh4">
            1987/88
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YVEqQkuR6ynciqzT8XbdGV">
            mat är säkrare och därmed av bättre kvalité för konsumenten än
            de impor- - Mot. 1987/88 terade livsmedlen. Jo528
          </p>
          <p xml:id="i-Lc8sjkd4TXLhUF1ESMS4z4">
            Kvalitén på de importerade livsmedlen
          </p>
          <p xml:id="i-XNy5iHwqdbSUkVm2g15RWH">
            Det finns därför anledning att studera de metoder som är tillåtna
            internatio- nellt men som inte accepteras i Sverige av de ovan
            angivna skälen:
          </p>
          <p xml:id="i-3KSUmbMjFQbS5W9DYifVHn">
            Användningen av mediciner vid djuruppfödning
          </p>
          <p xml:id="i-5jucykYKsshpjhNGuhHpL4">
            1. Antibiotika
          </p>
          <p xml:id="i-12mLviHnuMKjaPEUqCF9eZ">
            Sedan den I juli 1985 är det förbjudet att använda antibiotika
            som en tillsats till foder i Sverige. Skälet för detta var att
            antibiotika regelmässigt gavs till alla djur i förebyggande syfte
            i de stora djurfabrikerna. Trots detta är det fortfarande möjligt
            att ge antibiotika till en hel besättning i förebyggande och lindrande
            syfte. Centerpartiet anser att detta krav bör skärpas. Djur- hållningen
            ska vara sådan att endast de djur som visar symptom på sjukdom
            behandlas med mediciner. Internationellt är det dock fortfarande
            vanligt med antibiotika i foder. Detta är skadligt för människan
            av följande skäl. En kontinuerlig tillför- sel av antibiotika
            leder till att bakterierna utvecklar en motståndskraft mot medlen.
            Detta medför att kött och andra livsmedel kan innehålla resistenta
            bakteriestammar som kan angripa människan. Dessutom leder en kontinu-
            erlig konsumtion av kött och köttprodukter med antibiotikarester
            till en ökad risk för människan att utveckla allergier mot antibiotika.
            Antibiotika används ofta i djurhållningen internationellt — både
            som en generell fodertillsats och efter särskild ordination. Konsumenterna
            får ingen information i butikerna eller på restaurangerna om det
            kött de står i begrepp att köpa innehåller antibiotika. För allergiska
            människor kan detta vara ett svårt problem. Internationellt används
            ett antal andra mediciner eller medicinliknande preparat för att
            öka djurens tillväxt, öka vatteninnehållet i kött, lugna dju-
            ren m. fl. skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-NwHyB56J9LkH7trepMQGnq">
            2. Sexualhormoner
          </p>
          <p xml:id="i-FiyqbHeX4YqHyTyKtp4cAC">
            Det är förbjudet att använda sexualhormoner som en tillväxtfrämjande
            faktor i animalieproduktionen i Sverige. Även EG har numer beslutat
            att förbjuda användningen av dessa preparat. Medlen får dock fortfarande
            användas och används i England, Australien och Nya Zeeland. Sverige
            importerar avsevärda mängder kött, främst bakdelskött från des-
            sa länder. Hormonerna tillförs för att öka djurens tillväxt. I
            olika forskningsrap- porter har särskilt små barn visat sig vara
            känsliga för hormonrester i födan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-EDKTa1cbP6Fzd1dYboVDa5">
            3. Sköldkörtelpreparat
          </p>
          <p xml:id="i-CuMXpw6HyN8sgGrrYhEmi7">
            Sköldkörtelpreparat, s. k. thyreostatika, används i humanmedicinen
            mot struma. I djurproduktionen används medlet t. ex. i vissa EG-länder
            för att öka djurens tillväxt vilket sker genom att tiden för födoupptaget
            i mat/ tarmkanalen förlängs. Dessutom blir djuren lugna. En bieffekt
            är att prepa- raten leder till att djurkroppen tar upp mer vatten
            än normalt. Konsumen- ten köper därmed en vara som innehåller
            en för hög vattenhalt.
          </p>
          <p xml:id="i-5VUCBDZfKwf4R5GLLC7vYF">
            4. Tranquilizers — dvs. neuroleptika och Beta-blockerare
          </p>
          <p xml:id="i-Cq51cddPo6LMKcwxfd3A3Y">
            Även dessa preparat används i humanmedicinen inom psykiatrin
            och inom t. ex. hjärt- och lungsjukvård. Medlen leder till en
            ökad tillväxt hos djuren. Därtill blir djuren lugna. Dessa medel
            får inte användas i Sverige men nyttjas flitigt internationellt.
            Eftersom medlen är tillåtna är det vanligt att medicinera djuren
            inför transport till slakt. Rester av dessa preparat återfinns
            vanligen i djurens inälvor efter slakt.
          </p>
          <p xml:id="i-GjosDYNGFzas8AF7BFDoLp">
            5. Arsenikpreparat
          </p>
          <p xml:id="i-96q2FQgSCkxr1X6BiMx1C7">
            Även arsenikpreparat — vilka i höga doser är direkt livshotande
            för männi- skor och djur — används ibland i djurhållningen internationellt.
            Dessa medel är vanebildande, dvs. dostoleransen höjs. Djuren mår
            dock bra av preparaten och tillväxten ökar. Medlen anses också
            vara verksamma mot infektioner, hudsjukdomar och motverkar diaréer
            hos djuren. Arsenikpreparat kan påvisas flera veckor efter slakt.
          </p>
          <p xml:id="i-6vE8WW6k2DDZLsmWQiopsi">
            6. Tungmetaller
          </p>
          <p xml:id="i-16Ag9cHw1otYvUCVkmBghW">
            Även tillförsel av tungmetaller ökar djurens tillväxt. Inte heller
            dessa medel får användas i svensk djurhållning men används flitigt
            internationellt. Tillförsel av zink- och kopparpreparat är därför
            inte ovanliga. Tungme- tallen zink är nästan alltid kopplad till
            cadmium, en för biologiskt material mycket giftig metall. Cadmium
            är en kalciumantagonist, dvs. metallen tränger ut och ersätter
            kalcium i ben och skelett. Metallen påverkar också njurarna.
          </p>
          <p xml:id="i-24Mzvdz4LQrnSiiqA1dB3n">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-JbYRfoFoD3kv4YwhyFBX37">
            Sexualhormoner, sköldkörtelpreparat, neuroleptika, arsenikpreparat,
            tungmetaller — allt detta är exempel på preparat som inte får
            användas i Sverige. Orsakerna till att preparaten förbjudits i
            vårt land är de risker som en användning av medlen för med sig
            för människorna och de krav på en någorlunda etisk djurhållning
            som vi har i vårt land. Mot denna bakgrund är det märkligt att
            importen av kött och köttkonserver inte omgärdas med en noggrann
            kontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-3A825pnQc4pmctbvcdTskj">
            Mot. 1987/88 Jo528
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-NTMqeN5uh1SE4NVhSDEWKP">
            Den svenska kontrollen av importerat kött och köttprodukter.
            Den svenska kontrollen av kött och köttprodukter utförs av särskilda
            be- siktningsveterinärer när det gäller import av hela djurkroppar
            och styckade köttdetaljer och av kommunernas miljö- och hälsoskyddsförvaltningar
            när det gäller import av köttkonserver. Kontrollen avser främst
            förekomst av bakterier som t. ex. salmonella. Hormonanalyser eller
            analyser för att påvisa tungmetaller, arsenik o. d. förekommer,
            enligt uppgifter vi inhämtat, inte. Skälen härför har inte redo-
            visats. När det gäller kontrollen av köttkonserver och liknande
            produkter är kontrollen än mer marginell och består av ett fåtal
            stickprov utförda av kommunernas miljö- och hälsoskyddsförvaltningar.
            En orsak till den bristfälliga kontrollen kan vara analysmetodernas
            till- förlitlighet. Ytterligare en förklaring kan vara att många
            av preparaten lät- tast återfinns i djurens inälvor vilka inte
            importeras till landet.
          </p>
          <p xml:id="i-NfFMS33MXjgSSJXxbDtbwk">
            Etik och djurhållning
          </p>
          <p xml:id="i-PYsmW7JYAnP4S2Quxp7nBL">
            Formerna för djurhålling avviker i många länder från de krav
            som vi i Sverige ställer. När den svenska debatten kräver en inriktning
            av djurhåll- ningen som kan exemplifieras med krav om fribetande
            kor och förbud mot burhöns är inriktningen i många andra länder
            den motsatta. I många länder i Europa är dett. ex. tillåtet med
            uppfödningsmetoder som bestämt avvisats i Sverige. Vissa av metoderna
            har avvisats av djurhänsyn, andra åter av kvalitetsskäl. Detta
            innebär inte att kraven på den inhemska djuruppfödningen ska sättas
            lägre. Däremot är det självklart att konsumenterna har ett berättigat
            intresse av att få information och kunskap om de skilda metoder
            som an- vänds i djurhållningen.
          </p>
          <p xml:id="i-S4TARUu9VkvmsQncJPNzuu">
            Odling av spannmål, grönsaker m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BYNABRboD8UpNzTLPMz5g4">
            Även odlingen av spannmål, grönsaker, rotfrukter m. m. skiljer
            sig på vä- sentliga punkter vid en jämförelse mellan Sverige och
            andra länder. Internationellt betraktas en omfattande användning
            av handelsgödsel som absolut nödvändig. Växtnäring tillförs också
            i sådana mängder att det oundgängligen fordras intensiva insatser
            av bekämpningsmedel. Grogrun- den för skadliga mikroorganismer
            som svampar blir god. Ensidig och inten- siv växtodling kräver
            omfattande bekämpning av växtsjukdomar och ska- dedjur. Från en
            avskrift ur radioprogrammet Lantbruksnytt vilket sändes under
            hösten 1987 framgår följande. Normalt tillförs 200 kg. kväve per
            ha vid kornodling och mellan 250 till 300 kg. rent kväve per ha
            vid veteodling. Av denna mängd tillförs 100 kg. rent kväve per
            ha som s. k. sengödsling dvs. i axgång för att höja proteinhal-
            ten (vilket förbättrar bakningsegenskaperna). För att undvika
            liggsäd an- vänds stråförkortningsmedel två till fem gånger under
            odlingssäsongen.
          </p>
          <p xml:id="i-KbBQxWzR3GrxzvhfDJKiRs">
            Mot. 1987/88 Jo528
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-RAhi3C6s8yfysEA6bsF1qG">
            Dessutom tvingas de europeiska odlarna att använda bekämpningsmedel
            mot svamp upp till sex gånger under samma period. Kontrollen av
            rest- mängder i spannmål av bekämpningsmedlen kan vara bristfällig.
            Spannmålen lagras därefter under flera år i de s. k. interventionslagren
            innan de säljs på export. För att motverka svamp- och mögelangrepp
            under lagringen behandlas spannmålen med olika fosforpreparat.
            Fosfor är myc- ket giftigt för människor. Bevisligen har spannmål
            som behandlats och lagrats på detta sätt impor- terats till Sverige.
            Eftersom spannmålen lagras orensad och importeras som sådan omfattas
            denna import över huvud taget inte av den svenska livsme- delskontrollen.
            Endast sådan spannmål som importeras som s. .k kvarnfär- dig vara
            är enligt lagstiftningen livsmedel. Kontrollen av spannmål utförs
            av växtskyddsinspektionen och omfattar endast en besiktning av
            att spann- målen inte innehåller vissa skadedjur. Någon analys
            av om partiet innehåller rester av svampbekämpningsme- del eller
            stråförkortningsmedel utförs alltså inte. Inte heller någon kontroll
            för att undersöka om partiet behandlats med fosforpreparat under
            lager- hållningen och om det finns rester av dessa preparat kvar.
            Den spannmål som importeras till landet rensas därefter och mals
            till mjöl som distribueras och försäljs till konsumenterna på
            sedvanligt sätt. Nu åvilar kontrolluppgiften återigen kommunernas
            miljö- och hälsoskyddsför- valtningar som genom stickprovskontroller
            ute i butikerna analyserar mjö- let efter förekomst av t. ex.
            stråförkortningsmedel. När de importerade partierna med hög proteinhalt
            blandas ut med in- hemskt producerad spannmål av lägre halt är
            det inte möjligt att avgöra varifrån bekämpningsmedelsresterna
            härrör. Stickprovskontrollen kom- mer också in först när livsmedlet
            (mjölet) nått detaljhandeln. Det är därför inte heller möjligt
            att dra in ett parti mjöl med höga halter av restsubstanser. Mot
            denna bakgrund är det inte förvånande att en analys ur ett antal
            mjöl- förpackningar ger olika resultat. Det beskrivna tillvägagångssättet
            leder till misstanken om att importörer- na medvetet kringgår
            den livsmedelskontroll vi har i landet. Det kryphål som finns
            i lagstiftningen bör därför omgående täppas till. Spannmål som
            importeras till landet för livsmedelsanvändning ska kontrolleras
            på samma sätt som andra importerade livsmedel. Ytterligare ett
            exempel på skillnaderna mellan inhemsk produktion och internationell
            produktion av livsmedel kan illustreras av vitkål. I vissa län-
            der används upp till 14 olika kemiska bekämpningsmedel i vitkålsodlingar-
            na varav 10 inte används i vårt land. Vissa av preparaten är så
            giftiga att de numer inte får användas förrän vitkålshuvudet knyter
            sig. Skälen härför är att preparaten orsakade en omfattande fågeldöd
            därigenom att fåglarna drack av förgiftat vatten i kålodlingarna.
            Vitkål importeras till landet inte minst från Europa. Den svenska
            livsme- delskontrollen för dessa importprodukter utförs av växtskyddsinspektio-
            nen på statens livsmedelsverks uppdrag. Även för de i Sverige
            förbjudna preparaten finns i vissa fall gränsvärden. Det är därmed
            möjligt att införa vitkål till landet som innehåller restsubstanser
            av preparat som inte får användas i vårt land på grund av sin
            giftighet.
          </p>
          <p xml:id="i-9UAgtYpdbEBGwpnaUSftt3">
            Mot. Jo528
          </p>
          <p xml:id="i-VYu45HdpToCh7K6DqoxBjp">
            1987/88
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-VG9Fz36vXWv9yq6rs3F1kD">
            Statens livsmedelsverks rapport om livsmedelskontrollen
          </p>
          <p xml:id="i-PymsJCYaeY6FE43miAgGAQ">
            Årligen redovisar statens livsmedelsverk (SLV) en redogörelse
            för den livs- medelskontroll som verket svarat för under året.
            I denna rapport ingår därmed inte den kontroll som kommunernas
            hälsoskyddsförvaltningar sva- rar för och inte heller besiktningsveterinärernas
            arbete. Rapporten omfattar därmed endast kontrollverksamheten
            för importe- rade frukt och grönsaker. Av rapporten framgår att
            verket vid stickprovs- kontroller funnit bekämpningsmedelsrester
            i ett antal partier. Stickprovsverksamheten utgår från att partiet
            inte innehåller sådana mängder av restsubstanser att det måste
            avvisas. I de fall detta påvisas har SLV i praktiken ytterligt
            små möjligheter att förhindra att partiet sprids på marknaden.
            När så sker förs den aktuella importören upp på en särskild lista
            förs. k. riktad provtagning. Importören har därmed kännedom om
            den mer intensiva och fullständiga kontroll som kommer att utföras
            på de parti- er som därefter kommer till landet. Det är inte förvånande
            att den riktade kontrollverksamheten ofta visar att partierna
            med marginal faller inom det tillåtna området. Informationen om
            verkets kontrollverksamhet redovisas i efterhand. Det har förekommit
            att partier med upp till I 000 26 högre värden än de tillåtna
            mängderna importerats utan att verket eller någon annan myndighet
            kun- nat förhindra spridning av partiet till konsumenterna. Listan
            på produkter skulle kunna göras lång. Samma förhållanden som råder
            för grönsaker gäller även för potatis, rotfrukter och för frukt.
            SLV utför också kontroller av inhemskt producerade frukter och
            grönsaker. Inte i något fall har verket vid dessa kontroller funnit
            så höga halter som i vissa importerade partier. Till detta kommer
            att verket endast analyserar för vissa preparat. Ett antal av
            analyserna utförs för medel som överhuvudtaget inte är tillåtna
            i Sverige. Sammantaget medför detta att vi har fog för uppfatt-
            ningen: De svenska livsmedlen är säkrare för konsumenterna och
            har där- med en bättre kvalitet. Den rimliga slutsatsen är: o
            Livsmedel som framställs med hjälp av bekämpningsmedel och fodertill-
            satser som inte är tillåtna i Sverige ska inte importeras. o Import
            av produkter som avses användas som livsmedel ska omfattas av
            den svenska livsmedelskontrollen. o Livsmedelskontrollen ska samordnas
            och omfatta de bekämpningsmedel och fodertillsatser som används
            på den internationella marknaden. o Formerna för livsmedelskontroll
            ska förbättras med bl. a. möjligheter att kvarhålla importpartier
            tills analysresultaten är kända.
          </p>
          <p xml:id="i-QD9abc2APq5LSmDnQU3vhg">
            Konsumenternas rätt till information
          </p>
          <p xml:id="i-2UVafABWzeZjnDJNSaq9di">
            I den svenska lagstiftningen finns ett antal lagar och regelverk
            som syftar till att stärka konsumenternas ställning. En central
            förordning avser konsu- mentverkets och konsumentombudsmannens
            arbetsuppgifter. Av verkets instruktion (SFS 1984:942) framgår
            verkets åligganden. I 3 $ 5:e stycket åläggs verket ”att utföra
            eller låta utföra undersökningar av olika varor,
          </p>
          <p xml:id="i-4y2UccYWvSGVnvwi695TWW">
            Mot. 1987/88 Jo528
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-JsR1YKBUBD6j7aTHSFuKdi">
            tjänster och andra nyttigheter”. I samma paragraf 7:e stycket
            stadgas vidare att verket har ett myndighetsansvar för ”att informera
            konsumenterna om för dem väsentliga fakta och förhållanden”. Konsumentverket
            och dess generaldirektör (KO) har också utfört ett stort antal
            provningar och undersökningar av viktiga varor för konsumen- terna.
            Dit hör exempelvis verkets omfattande provningsverksamhet för
            hushållsapparater. Verket har likaså medverkat till att tillsammans
            med olika branscher ta fram tvingande riktlinjer för konsumentinformation.
            Här kan nämnas deklarationsplikten avseende textilvaror där såväl
            varans innehåll som tillverkningsland ska anges. Sammantaget har
            verkets arbete medfört att konsumenterna har tillgång på bra och
            tillförlitlig information om ett stort antal varor. Detta förhållande
            gäller dock inte livsmedelssektorn. Någon märkning av ursprungsland
            förekommer inte. Inte heller någon tvingande deklara- tion om
            varans innehåll. Det svenska konsumentskyddet kan därför med fog
            sägas vara bättre när det gäller alla andra varor än livsmedel.
            Informationsskyldigheten är där- med större för varor som diskmaskiner
            och matberedare än för livsmedel. När det gäller möbler har verket
            och möbelbranschen överenskommit om en deklaration av möbler som
            bl. a. anger möbelns hållbarhet och dess användningsområde. Det
            är dessutom självklart att det inte är så att en köksstol måste
            deklareras som en köksstol och trädgårdsstol som en träd- gårdsstol.
            Inom livsmedelsområdet är förhållandena inte så enkla och rätlinjiga.
            Där är en åsnebiff inte alltid en åsnebiff — den kan serveras
            som nötkött. Livsmedelskontrollen åvilar som tidigare sagts statens
            livsmedelsverk. Detta medför dock inte att konsumentverkets allmänna
            informationsskyl- dighet gentemot konsumenterna så som den uttryckts
            i verkets instruktion 3 $ 5:e att-satsen är tillgodosedd. Satsen
            ålägger verket att informera konsu- menterna om för dem väsentliga
            fakta. Enligt centerpartiet är det ett väsentligt faktum för en
            allergiker att få information om att kött kan innehålla antibiotikarester.
            Det är ett viktigt förhållande för konsumenterna att få information
            om att köttet endast bör konsumeras efter upphettning. Vetskapen
            om att ett livsmedel kan innehål- la tungmetallrester liksom restsubstanser
            av sexualhormoner och sköldkör- telpreparat är inte oväsentligt
            för människorna. Detta är väsentliga fakta som det åligger konsumentverket
            att informera om. Konsumentverket har också en skyldighet att
            utföra undersökningar av varor, tjänster och andra nyttigheter.
            Detta sker enligt vår uppfattning i en alltför ringa omfattning
            i i dag. Konsumentverket bör därför utvidga sin verksamhet att
            i högre grad än nu omfatta livsmedel såväl importerade sådana
            som inhemskt producera- de. För den enskilde konsumenten är kraven
            på kvalitet desamma oavsett var livsmedlet producerats. Konsumentverket
            bör därför åläggas att omgående påbörja ett konsu- mentinformerande
            arbete avseenden följande insatser: o Märkning av livsmedlet med
            ursprungsland. Detta torde kunna utformas med märkningen av textilvaror
            som förebild.
          </p>
          <p xml:id="i-WVBpwygrciaKpFGXAhqPzd">
            Mot. 1987/88 Jo528
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-2em4hCqMnhL8gv12pVFADU">
            o Information om livsmedlets innehåll. Denna informationsskyldighet
            bör omfatta såväl de varor som försäljs i detaljhandeln som de
            varor som tillhandahålls på restauranger och andra näringsställen.
            o Information om livsmedlets användningsområde och begränsningar
            här- för. Hit hör t. ex. information om rekommenderad tillagning.
            Syftet med verksamheten är att ge konsumenterna valmöjligheter.
            Varje konsument ska därmed ha tillgång till sådana uppgifter om
            varorna att de kan göra ett fritt och självständigt val. Denna
            möjlighet förvägras konsu- menterna inom livsmedelsområdet i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-WhzXfHPUK7j9Wrpc1DkDTZ">
            Det eviga äpplet
          </p>
          <p xml:id="i-KYieFS5v7ShyUXow3Ty9Tq">
            Allt fler livsmedel bestrålas. Hållbarheten blir därmed obegränsad.
            Det evigt frestande äpplet är en realitet. Vi måste räkna med
            att det årligen till landet förs in ett stort antal produkter
            i avsevärda kvantiteter som bestrå- lats. Bestrålning med Cs I
            37 är en vanlig konserveringsmetod i många länder. Det finns enligt
            centerpartiet flera skäl att avstå från bestrålning och inte heller
            tillåta att livsmedel som behandlats enligt metoden importeras.
            Tan- ken om bestrålning strider mot livsmedelspolitikens övergripande
            mål om friska, färska och fräscha livsmedel. Människan är en biologisk
            varelse som behöver biologiskt levande föda. Bestrålad mat är
            död mat. Den är skenbart oförändrad i förhållande till den färska
            produkten. Den förändras i princip inte över tiden. Detta är det
            förrädiska med metoden. Vi vet att produkten påverkas av bestrålning.
            Viktiga naturliga enzymer och vitaminer förstörs. Födoämnets proteiner
            förändras — men maten ser likadan ut. Däremot vet vi ännu inte
            om människan riskerar att skadas efter att ha konsumerat bestrålade
            livsmedel under lång tid. Slutsatsen måste vara: o Bestrålad mat
            är onaturlig mat. Därför ska bestrålning som konserve- ringsmetod
            förbjudas såväl vad avser inhemska produkter som för im- porterade
            livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-R7orGLwqsFDNG9TNFXVDeE">
            Märkning — en nödvändig garanti
          </p>
          <p xml:id="i-9nNgR9FXxtJAzfXREPpgCA">
            Alla livsmedel bör datummärkas. Detta bör gälla såväl de livsmedel
            som säljs förpackade som de som försäljs i lösvikt. Det är fullt
            möjligt att infor- mera konsumenterna om t. ex. plockningsdag
            för frukt och om skördedag för grönsaker. En märkning med tillverkningsdag,
            skördedag eller förpackningsdag är också ett sätt att motverka
            möjligheterna att införa bestrålade livsmedel i landet. Även av
            detta skäl är datummärkning nödvändig. Konsumenterna bör också
            få information om vem som tillverkat ett visst livsmedel. En stor
            svensk grönsaksdistributör har redan på eget initiativ genomfört
            detta. Märkning av tillverkare eller odlare används också inter-
            nationellt. Det är viktigt att genomföra en märkning av livsmedel
            också med dessa uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-6RUaHNFtsvEtfWSoVvX8Db">
            Mot. 1987/88 Jo528
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-BKqtSQt1bsMFeFfZSUSx7s">
            Inhemsk frukt och grönsaker bör också märkas så att konsumenterna
            får informationer om tillverkaren. Odlare och tillverkare kommer
            på detta sätt att få tydligare signaler från marknaden och konsumenterna
            om vilka varor som är tillfredsställande och om vilka kvalitetskrav
            konsumenterna ställer. För de importerade varorna har kravet om
            tillverkarmärkning också andra fördelar. En sådan märkning medger
            en selektiv importkontroll där- igenom att envar odlare/tillverkare
            kan kontrolleras. I det fall kontrollen visar oacceptabelt höga
            värden kan det fortsatta kontrollarbetet riktas sär- skilt mot
            dessa odlare/tillverkare. Reglerna för märkning av livsmedel som
            saluförs i Sverige bör därför kompletteras med o datummärkning
            avseende plockningsdag, skördedag eller förpacknings- dag, o märkning
            av tillverkare/odlare.
          </p>
          <p xml:id="i-TFLMV2LoTbuRAUuKCyGhgA">
            Folkhälsomålet — en livsviktig fråga
          </p>
          <p xml:id="i-JZeFGWHBgJmdKFjx1CPhb">
            Under den senaste tiden har olika forskningsrön visat att kostens
            betydelse för en god hälsa underskattats. Allt fler sjukdomstillstånd
            kan orsakas av en felaktig kost. Här är det viktigt att poängtera
            att kosten naturligtvis ensamt leder till sjukdomen. I kombination
            med andra faktorer kan dock kosten vara det avgörande för hälsa
            eller sjukdom. Den förebyggande medicinen måste därför i ökad
            utsträckning inriktas på att belysa bl. a. kostens betydel- se
            för hälsa. Fortfarande är kunskaperna om kostens betydelse ofullständigt
            kända. Redan nu vet vi dock att valet av råvaror liksom metoderna
            för tillagning av maten påverkar hälsoriskerna. Det är därför
            viktigt att informera och utbilda konsumenterna om lämp- liga
            metoder och råvaruval. En sådan verksamhet är en grannlaga uppgift.
            Informationen måste därför vara sakligt underbyggd och syfta till
            att även ge människor valmöjligheter. En ökad kunskap i dessa
            frågor är angelägen också därför att en allt större del av födointaget
            sker utanför hemmet. Män- niskor måste därför ha kunskaper nog
            att kunna ifrågasätta och kräva en näringsriktig och hälsosam
            mat oavsett om den tillagas i hemmen eller inte. Konsumentutbildningen
            i skolan är ett särskilt viktigt område. Goda matvanor grundläggs
            i unga år. Barnen och ungdomarna måste därför få möjligheter att
            grundlägga dessa även i skolan. Konsumentutbildningen får inte
            hänvisas till enbart de timmar som avsätts för verksamheten i
            läropla- nen. En stor del av denna bör bedrivas dagligen därigenom
            att skolluncher- na utnyttjas som ett utbildningstillfälle.
          </p>
          <p xml:id="i-BCQx5Lex9RQufrmahXthTT">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-QD5sVqvs11uWoYbTFH7aJY">
            Med hänvisning till vad i motionen anförs hemställer vi I. att
            riksdagen av regeringen begär en översyn av regleringen rö- rande
            livsmedelshantering m. m. i syfte att underlätta möjligheterna
            till lokal livsmedelsproduktion, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om antibiotikainblandningen
            i foder,
          </p>
          <p xml:id="i-3tBmr8uT8PDBz94nigFoDX">
            Mot. 1987/88 Jo528
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-VmaWmivsTH6ZQSnki97fCv">
            3. att riksdagen beslutar att import av livsmedel som produceras
            på Mot. 1987/88 ett i Sverige förbjudet sätt inte skall tillåtas,
            Jo528 4. att riksdagen beslutar att import av produkter som avses
            använ- das som livsmedel skall omfattas av livsmedelskontrollen,
            5. att riksdagen av regeringen begär förslag till en utvidgning
            av livsmedelskontroll till att omfatta alla de bekämpningsmedel
            och fodertillsatser som används och som kan tänkas ha använts
            i impor- terade livsmedel, 6. att riksdagen av regeringen begär
            förslag om effektiviseringar av livsmedelskontrollen, 7. att riksdagen
            av regeringen begär insatser så att märkning av livsmedlens ursprungsland
            införs, 8. att riksdagen av regeringen begär förslag om en förbättrad
            infor- mation om livsmedel såsom i motionen anförs, [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om konsumentverkets ansvar och insatser avseen- de information
            om livsmedlens användningsområde m. m. '] 9. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att bestrå- lad mat inte
            får produceras, införas eller försäljas i Sverige, 10. att riksdagen
            av regeringen begär förslag om datummärkning av livsmedel så som
            i motionen anförts, 11. att riksdagen av regeringen begär förslag
            om producent- och tillverkarmärkning av livsmedel, [att riksdagen
            beslutar att som sin mening ge regeringen till kän- na vad i motionen
            anförts om konsumentutbildning i skolan, ?] 12. att riksdagen
            beslutar att som sin mening ge regeringen till känna vad i övrigt
            i motionen anförts om inriktningen av konsu- ment- och livsmedelspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VxHDebwAd9fi3Sgkxe3YQt" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-CUES6313DaEisafzuwcetk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-X6ahHpeXdnzjJVpHSC2yFv">
              <item xml:id="i-4GhsMosvWjJ7sY2P1o91u7" who="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV" type="signature">
                Karl Erik Olsson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-RayB6Z6Apoikbb9sxgz2xK" who="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH" type="signature">
                Kerstin Göthberg (c)
              </item>
              <item xml:id="i-9hErBzqP5EbfUVMw1Y16yR" who="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b" type="signature">
                Lennart Brunander (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-9KJnLQ56US311tnJs7jiuQ">
            Bertil Jonasson (c) Karl-Anders Petersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-4p9KVBRLD8hPRrCsUucwTN">
            11987/1988: L728 21987/88: Ub399 18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-012.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_528/mot_198788_jo_528-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-H7pPUtLzZSwh5spuNUZqVM">
            Svenskt Tryck Stockholm 1988
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
