<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-LU-00618">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rätten för diabetiker att teckna försäkring</title>
        <author corresp="r-0 i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt r-0">av Sten Andersson i Malmö (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rätten för diabetiker att teckna försäkring</title>
          <idno type="rdwebb">GB02L618</idno>
          <rs type="number">L618</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02L618/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02L618</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02L618</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Sten Andersson i Malmö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt</idno>
            <name>Sten Andersson i Malmö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt</idno>
            <name>Sten Andersson i Malmö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Sten Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CoLcgTa6nCVJ29c8FGDS2r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CoLcgTa6nCVJ29c8FGDS2r">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XSXG4vjB2XY4iitp9eA6GG" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QBH6JDYd1811cJL7ibNjAM" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4BaqDW3gjCAqVjcnYBR1rP" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="04:25:20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4BaqDW3gjCAqVjcnYBR1rP">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_l_618/mot_198788_l_618-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GwNJQENgnqagXoNobYP6Km" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W1dwiNGWdD375kQpiDsU1g" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9uui3JAhJazhp86ZroE9C1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HW5EodsVgeDbm56dQmtAXq" type="motBody">
        <div xml:id="i-SgtqDHCB85yKzGdRrNSbEH">
          <p xml:id="i-4Q7zBxttqNZPXXgK5WseZp">
            1987/88:L618
          </p>
          <p xml:id="i-JSfQnVQSw9EKTKY3qM4dGQ">
            av Sten Andersson i Malmö (m) om rätten för diabetiker att teckna
            försäkring
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_l_618/mot_198788_l_618-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-5su9xxt4i9DFj3EdickXFA">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-N4NfwDH4gs7SLShn5UW3fY">
            I januari månad 1988 var nedanstående debattartikel införd i
            en skånsk dagstidning:
          </p>
          <p xml:id="i-JvdVZqLantP2tC2X5D4yTg">
            Är min dotter värdelös?
          </p>
          <p xml:id="i-8VYwb6Qr1oXBk6WQ8yDF1B">
            En diabetiker, sockersjuk, till exempel en affärsägare som riskerar
            att drabbas av rån och överfall i sin affär, är enligt de svenska
            försäkrings- bolagen inte värd att få teckna en försäkring mot
            lyte och men eller ens mot sveda och värk. Diabetikern får dock
            teckna en olycksfallsförsäkring som utfaller vid dödsfall. Hans
            ekonomiska värde som människa bedöms därvid av för- säkringsbolagen
            motsvara endast en tiondedel av en ”fullt frisk människas värde.
            Den senare kan teckna en försäkring som vid dödsfall utfaller
            med upp till femtio basbelopp (50), medan diabetikerns försäkringschans
            stannar vid fem basbelopp! Är detta det rika Sveriges krassa mätmetoder
            för människovärde? Är detta det socialnätsomspunna välfärdslandet
            Sveriges erbjudande till unga människor för att de ska vårda sina
            liv och därmed bidra till gemen- skapen med liv och levnad som
            riskvilligt kapital? En god vän och granne kom in och ville prata
            av sig. Hans tal övergick snabbt i gråt och hulkningar. Han hade
            fått brev från sin dotter som är diabetiker och har en liten affär
            i en stor stad, nära centrum. Hon och föräldrarna har fin och
            nära kontakt. De ringer ofta varandra. Den här gången tog dottern
            i stället till papper och penna. — Just nu sitter jag i affären
            och gråter, skriver och tar hand om kunder om vartannat. Det är
            lättare att skriva. Dottern, diabetikern, har just fått meddelande
            från ett försäkringsbolag om att den olycksfalls- och sjukförsäkring
            hon sökt inte beviljats. Skälet är hennes diabetes, bolagets medicinske
            rådgivares bedömning av henne efter kontakt med hennes läkare
            samt försäkringsbolagens gemensamma rikt- linjer för bedömning
            av personförsäkringar. Diabetikern ringde upprörd till försäkringsbolaget.
            Hon ångrar i efter- hand att hon gick rätt illa åt den svarande
            tjänstemannen. Han i sin tur tyckte till och med att det var jobbigt
            att sitta och — i enlighet med inne- börden av försäkringsreglerna
            — tala om för diabetikern att om hon blir nerslagen i sin affär
            och inte kan jobba mer, så gör inte det så mycket... Pappan, grannen,
            som i många år ju levt nära diabetikers problem, inte bara de
            personliga, utan lika mycket problemen med och i samhället — dottern
            nalkas de 30 åren och har haft sin sjukdom sedan treårsåldern
            — han tyckte att, förstås, de har ju ändrats litet till det bättre.
            Tidigare tecknade bolagen inte sådana här försäkringar alls. Men
            har bolagen följt upp alla förändringar för diabetikerna fullt
            ut, månne?
          </p>
          <p xml:id="i-LkogUXhaJwCCKZ7njP5Lwk">
            1 Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr L618-624
          </p>
          <p xml:id="i-WqUDw4H1e6KKBhzn9njwuP">
            ds
          </p>
          <p xml:id="i-WCHtBpwPduw71GVt3JVUQG">
            (SE SS
          </p>
          <p xml:id="i-HfBThyuRt9sjt9r4UHSHYW">
            Mot. 1987/88 L618-624
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_l_618/mot_198788_l_618-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QEKcZmjSUMF8Wq99cQPK1K">
            Och pappan minns förändringarna. Till exempel när dotterns läkare
            vid det stora lasarettet ingrep för något decennium sedan till
            förmån för en annan patient, likaså en ung flicka, med god utbildning
            för laboratorie- arbete. Inte ens landstinget ville anställa henne
            med hänvisning till sockers- jukan. Frågan är om det inte var
            snudd på lagbrott. I alla fall fixade läkarens knytnäve i bordet
            rättning på stället. Diabetes är inte något skäl mot fast anställning.
            Pappan minns allt hit- och ditande när det gällt körkort för diabetiker.
            Men han minns framför allt de fantastiska medicinska och därmed
            också psykologiska förbättringar, radikala förändringar till det
            bättre, som forska- re och samhälle förskaffat diabetikerna under
            årens lopp. Han minns hur diabetikernas förbund enträget hävdat
            sin självständighet gentemot handikapprådet. Diabetes är inget
            handikapp. Diabetikern ges numera utomordentliga möjligheter till
            ett så kallat normalt liv (liknande den ”fullt friskes” — citationstecknen
            är försäkringsbolagens!). Den medicins- ka vården är i dag starkt
            förbättrad och framgångsrik. Men försäkringsbolagen har sin gemensamma
            bedömning av diabetiker- na. Den ovannämnda värderingen vid dödsolycksfall
            antyder bedömningens inriktning. Likaså gör värderingen vid invaliditet
            efter olycksfall det. Den ”fullt friske” kan maximera sin försäkring
            till utfall med femtio basbelopp. Diabetikern med högst tjugo
            basbelopp. Kan han händelsevis inte jobba mer så inte gör det
            så mycket! Dottern, diabetikern, skrev, gråtande i sin affär,
            också så här: — Helst av allt skulle jag vilja skrika högt. Tycker
            att det känns ganska orättvist att mitt liv inte är lika mycket
            värt som en ickediabetikers. Pappan grät och talade. Och jag ...
            Jag skrev det här. Därför att jag vill att Gertrud Sigurdsen läser
            och kommenterar detta, att försäkringsinspektionen kommenterar
            det, att riks- dagsmän, läkare, diabetiker och — varför inte —
            filosofer och präster — kommenterar detta. Sakligt, mänskligt,
            men inte snyftigt. Det handlar om människors lika värde. Om människors
            rätt att betraktas som likvärdiga, diabetiker som andra. Det handlar
            om att försäkringsbolagen är beredda att ge pengar som kompensation
            för ett avslitet öra till den ”fullt friske” men inte till diabeti-
            kern. Jag skrev det här. Men helst ville jag också skrika högt.
            Maktlöst vråla ”hjälp”!! Därför att också jag har en ung dotter
            som är diabetiker.
          </p>
          <p xml:id="i-32JXc4tfAd3tpk1pPQBXAH">
            De förhållanden som beskrivits i ovanstående artikel visar på
            brister i vårt samhälle som bör åtgärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-UzN6b7LFYgPfKdi7HDhMEs">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6jcokgQETgs4nv9Jr1DUSr">
            Åberopande det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om rätt för
            diabetiker att teckna försäkring.
          </p>
          <p xml:id="i-DV6252ifuop5XNfkSSy4TJ" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-QiPreEbBLF4NUt1LnxCbKj" type="signatureBlock">
            Sten Andersson (m) i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-GEAyjkxsCYHkFDrXdrBgCk">
            Mot. 1987/88 L618
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
