<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-FiU-00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:60 om vissa  ekonomisk-politiska åtgärder, m. m.</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:60 om vissa  ekonomisk-politiska åtgärder, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Fi9</idno>
          <rs type="number">Fi9</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi9/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi9</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Fi9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D8j7EudcVE4YL99GAPxNC2" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-D8j7EudcVE4YL99GAPxNC2">
          <ref>Proposition 1987/88:60</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Kyg3Vftm7T9ZRDiJ1kJ7LP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Kyg3Vftm7T9ZRDiJ1kJ7LP">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QmV8WjSrEqTfRGKcyPWhCd" type="submission">
          <date when="1987-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Lo6Hex4a3jznzScNAWqNR" type="dismissal">
          <date when="1987-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CuEoGG3kj43vMxZHTS8LkF" type="referral">
          <date when="1987-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HELxKDHNBfM4araiwD3Jji" type="assigned">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="06:53:13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HELxKDHNBfM4araiwD3Jji">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_9/mot_198788_fi_9-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2pU5SMWEHTSaMh5fJtVZA4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8qRgAmkZFs7t8dBC6m2eAG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nhqmmvfx6fDeWvxeqJ1krk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CCk1zXLUFHykKqK4kEYzt4" type="motBody">
        <div xml:id="i-PDVTfzFMMsViuvYZtwzfi3">
          <p xml:id="i-Ww9gHi6R1Ut2Yn8gKGRUfF">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-534wojgG5M2QNNa2PjrPTd">
            1987/88:Fi9
          </p>
          <p xml:id="i-FAL88GgMsuUtvnQPA2nBPg">
            av Lars Werner m. fl. (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-R4TbpckJPz3uQmTP3BUTa7">
            med anledning av prop. 1987/88:60 om vissa ekonomisk-politiska
            åtgärder, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Hu3qEYsMg2sCJoe65JRmCz">
            Propositionens förslag ingår i konjunkturpolitiken på kort sikt
            för att bedö- ma deras relevans måste man dock anlägga ett vidare
            perspektiv. Inledningsvis vill vi notera, att propositionen har
            en helt teknokratisk ansats. Den nämner inte vilka sociala värderingar
            man utgår från eller vilka sociala mål man vill främja. Denna
            yttre ideologilöshet präglar alltmer de dokument som utgår från
            regeringen. Detta är i verkligheten uttryck för att socialdemokratins
            ledning tar för självklar den ideologi, som är förankrad hos näringslivets
            toppskikt. Vi menar, att man först måste se förslagen i ljuset
            av utvecklingen sedan 1982. Den nya regeringens kungstanke var
            då att devalvering och exportof- fensiv skulle vara drivmotor
            för att lösa balansproblemen i ekonomin. Man kan diskutera devalveringens
            effektivitet och risker. Obestridligt är, att den hjälpte näringslivet
            att bättre utnyttja de gynnsamma faktorerna i utveck- lingen vid
            denna tid: utdragen högkonjunktur, stigande dollar med kulmen
            i februari 1985 och låga drivmedelspriser. Men allt detta hade
            ett pris: en stor omfördelning till förmån för kapitalet och på
            bekostnad av de breda folklagrens ekonomi, den offentliga infra-
            strukturen, sociala verksamheter och kultur. Detta förlorade fält
            har aldrig kunnat återtas. Vad mera är — ett nytt djupgående obalansproblem
            har uppstått: obalans mellan arbetets och kapitalets andel av
            resurserna, över- ackumulation av mervärde. Det är i ljuset härav
            man måste se och värdera propositionens förslag. Nästa avgörande
            fråga är, om de föreslagna åtgärderna är ekonomiskt riktiga och
            socialt rimliga. Vi kan godta åtgärderna på byggmarknaden, givetvis
            under förutsättning att de underlättar bostadsbyggandet i bristområdena.
            Vi godtar utvidgningen av omsättningsskatten på värdepapper. Mer
            tveksamt är den ytterligare premieringen av sparandet. Att folk
            skall belönas alltefter hur mycket pengar de har över, är en säregen
            filosofi. Effektiviteten om man vill begränsa hushållskrediterna
            är också något tvek- sam. Åtgärderna beträffande investeringsfonderna
            godtas. Däremot är vi direkt kritiska till sänkningen av löneavgiften.
            Särskilt gäller detta om man ser den i ljuset av vad som sägs
            i propositionen om löneramen i den statliga sektorn. Propositionen
            hotar här med särskilda åtgärder om de anställda inte håller sig
            inom ”ramen”.
          </p>
          <p xml:id="i-K1foiYNenofdsXpuFD4jEt">
            1+ Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Fi8—10
          </p>
          <p xml:id="i-UisVRZNyYRoXvxAqTpZsmo">
            m— -— — — — — — — — -—---- ——— OO
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_9/mot_198788_fi_9-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Qd6aHRarXp7vR3sUByYEg">
            Regeringens utgångspunkt är, att ”hushållens” efterfrågan måste
            hållas tillbaka och företagen hållas skadeslösa. Vi hävdar att
            själva premissen är högst diskutabel. Det existerar i den moderna
            kapitalismen inget sådant direkt samband mellan löner — konsumtion
            — export — investeringar som propositionen förutsätter. Ur OECD-ländernas
            utveckling under 1980-talet kan man inte utläsa detta. Exporten
            beror uppenbarligen av annat än den nationella prisutveck- lingen,
            inflationen på annat än löneutvecklingen. Kostnader och efterfrå-
            getryck i en ekonomi med moderna finansiella fenomen och strukturer
            kan inte härledas huvudsakligen till lönerna. De samlade investeringarna
            stiger inte heller vid ökat utrymme för kapitalet. Sambanden är
            uppenbarligen andra än i kapitalismens föregående skeden. ”Hushållen”
            är en motsättningsfylld kategori. Medan de breda löntagar- skikten
            antingen står på en lägre nivå än 1982 eller får slita hårdare
            för samma nivå, har de hushåll som ägnat sig åt värdepappersplaceringar
            vun- nit stort. Detta har skapat efterfrågetryck och drivit upp
            kostnaderna. Det är således fel att urskillningslöst låta vanliga
            löntagare betala för en skada som vållas av andra. Vi vill därutöver
            notera, att man inte kan sätta en sådan ram för den statliga sektorns
            löneutveckling som aviserats. Man kan heller inte mäta eller åstadkomma
            ”effektivitet” inom sektorn med de utgångspunkter som propositionen
            och EFO har. Obalansen i ekonomin kräver att man styr resurser
            också till den statliga sektorns långsiktigt betydelsefulla verksamheter.
            En eventuell efterfråge- dämpning bör bäras av de välbeställda
            hushållen och företagen. Vi avvisar därför principiellt sänkningen
            av löneavgiften. Då emellertid denna avgift inte är ett särskilt
            rättvist instrument i sig — den missgynnar företag med hög sysselsättningsgrad
            — kan vi tänka oss att i stället öka uttaget från företagen på
            annat och mer rättvisande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-M7U1ScGbEnXWKoBx7daxPE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7zJfKLvsMQzduhow8LMLfK">
            Mot bakgrund av det anförda föreslås riksdagen besluta 1. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförs om sänkningen av den allmänna löneavgiften, 2. att riksdagen
            avvisar propositionens tankegångar beträffande löneutrymme inom
            den statliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-R35awvNGTHMYipaZpLAkRG" type="date">
            Stockholm den 24 november 1987
          </p>
          <p xml:id="i-MwRJzaLMa8cAD3k2j1SzsP">
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn
            Svensson (vpk) Inga Lantz (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-15TrdaYAduP7wmqYM27tuy">
            Mot. 1987/88 Fi9
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
