<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om livsmedel och jordbruk</title>
        <author corresp="r-0 i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">av Alf Svensson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om livsmedel och jordbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo248</idno>
          <rs type="number">Jo248</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LF8teCwDK1fKhYX68Li6ys" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LF8teCwDK1fKhYX68Li6ys">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JHWodL56qBxSYqet8kZB55">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2duJWvhC5JSLePQa5ioWoF">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QUgvcrMwUeLkQGRVumWx6U">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="10:15:44"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QUgvcrMwUeLkQGRVumWx6U">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GemRSeye4qmH2W87iFqURF">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WKuk5FVcvQQjknDCYNN1zh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XTKiSn9HnSLDb8XwDFwdMg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9jFs9s6DsHSG8M3AJ6emYC">
        <div xml:id="i-AJoLyT3g6uCewiZukW4kaN">
          <p xml:id="i-HeZyvEZrSmd9W1bE6RCqvW">
            Motion till riksdagen 1987/88:J0248
          </p>
          <p xml:id="i-7amjPCDK2PFoPD9hNCpodY">
            av Alf Svensson (c) om livsmedel och jordbruk
          </p>
          <p xml:id="i-KuU4S4Gh7FE66BGamAqro7">
            Bättre livsmedel, minskad giftanvändning i jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-JCMsqCGm38wKXpNfrfAYAg">
            Det svenska jordbruket brottas med allvarliga problem. Av produktionen
            har en betydande del inte kunnat avsättas inom landet. Både animalier
            och spannmål har fått säljas på exportmarknaden till priser som
            legat långt under producentpriset. Exportförlusterna har fått
            bäras av både jordbruks- företagen, konsumenterna och staten.
            För det kommande året verkar det som om det förlustbringande överskottet
            på animaliesidan är borta under det att läget på spannmålssidan
            förvärrats. Samtidigt står det klart att jordbrukets nuvarande
            produktionsmetoder utgör en belastning på miljön. Riksdagens beslut
            att minska mjölk-subventonerna utan att differentiera matskatten
            förbättrar inte situationen. Jordbruket är i behov av nationellt
            stöd och värt en generös behandling med syftet att åstadkomma
            ett jord- bruk i balans med naturen. Ett ekologiskt riktigt jordbruk
            kräver att kemikaliseringen stoppas. Gif- terna rubbar naturens
            egen balans och kan ha konsekvenser som vi inte kan överblicka.
            Deras inverkan på livsmedelskvaliteten skapar oro bland konsu-
            menterna. Konstgödning bidrar bl. a. till markförsurning och övergödning
            av vattendrag. Mycket talar för att den påverkar livsmedelskvaliteten
            nega- tivt. Det nuvarande jordbruket är helt beroende av konstgödsel
            och kemis- ka bekämpningsmedel. En omläggning mot ett mera miljöanpassat
            jord- bruk tar därför åtskilliga år i anspråk. Det är viktigt
            att den genomförs på ett sådant sätt att den inte skadar näringen
            och att den kan mötas med förtroende av lantbrukarna. I denna
            motion presenteras ett förslag till väg ut ur kemikaliejordbruket.
            Situationen med övergödningen av Östersjön och Kattegatt innebär
            att en del åtgärder måste ske så gott som omedelbart.
          </p>
          <p xml:id="i-Uo7TcCMDzTWNRJzm4nkkK">
            Målsättning för den kristdemokratiska livsmedelspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-MBW6oYnY2fsiHU8m16AhiU">
            Biologiskt fullvärdiga giftfria livsmedel. Miljövänlig, energi-
            och råvarusnål produktion. - Djurvänlig animalieproduktion i mindre
            enheter Ingen krympning av växtodlingen, långsiktig minskning
            av fläsk-, kött-, ägg- och mjölkproduktionen. Hög sysselsättning,
            meningsfullt arbete, god arbetsmiljö. 6. All åkermark skall i
            princip utnyttjas för jordbruksproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-Hxus2yj9W4HhUi2xX7GJUX">
            SS FREE
          </p>
          <p xml:id="i-TRfycLaUKd51HUppFprLJM">
            An
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EiNNybu4Ubvd2maDbkrfX6">
            7. Minskad sårbarhet i jordbruket och decentraliserad, resurssnål
            för- ädling. 8. Ökat boende på landsbygden. 9. Familjejordbruk
            med stärkt samband brukande-boende-ägande. 10. Ekonomi som stärker
            initiativkraft och framtidstro.
          </p>
          <p xml:id="i-EonVcKEcTCqQKQP4TLS4yf">
            Långsiktig och målmedveten jordbrukspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-R2t3vMuv843U4mJgUqw24M">
            Ett väl fungerande jordbruk som täcker livsmedelsbehovet är en
            nationell tillgång som är grundläggande för välstånd och trygghet.
            Vi har skyldighet att förvalta den oersättliga resurs som den
            odlade jorden utgör så att dess avkastningsförmåga inte försämras.
            Brukningsmetoder som tär på begrän- sade råvaruresurser och som
            medför risker för hälsa och miljö måste ersät- tas med biologisk-ekologisk
            odling. Man bör dock beakta att detta tar tid, eftersom praktiskt
            taget inga resurser satsats på att utveckla ett sådant jordbruk
            under de senaste tre årtiondena. En del av prisregleringen som
            är till nackdel för den biologiskt-ekologiska odlingen kan tillrättaläggas
            ome- delbart.
          </p>
          <p xml:id="i-BV7Bcq16hr77APnZDHQHV2">
            Fostran till ansvarig förvaltning
          </p>
          <p xml:id="i-5RLkPzLcAtzdJCWjs2V77m">
            För att komma till rätta med den rovdrift och förgiftning som
            hotar vår miljö krävs en vilja hos oss människor att bli ansvariga
            förvaltare. Grunden för detta läggs genom fostran till respekt
            för det mycket komplicerade men fint avvägda biologiska-ekologiska
            system som vi lever i och fostran till omtanke om alla människor
            i både nuet och framtiden. Kristen etik med omsorg om medmänniskor
            och förvaltaransvar är den bästa grunden för denna fostran.
          </p>
          <p xml:id="i-9sbgF5PavwuKHLFa8G4rid">
            Från gruppegoism och kortsiktighet till samarbete och helhetssyn
          </p>
          <p xml:id="i-8vqk7EjSTXPz4v8ui4cguC">
            Kds vill i samarbete med övriga partier och i samråd med företrädare
            för alla berörda införa lämpliga styrmedel för att de i motionen
            angivna jord- brukspolitiska målsättningarna skall uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-JGwtfXxy5Bx6WVtmMsy5h6">
            Biologisk-ekologiskt inriktad forskning
          </p>
          <p xml:id="i-Qxgy6yBhwmN8pZYd7jJWxp">
            Den samhällsstödda jordbruksforskningen bör uppmuntras till att
            utveckla råvarusnål biologisk-ekologisk odling. Denna forskning
            bör ske i samarbete med biologisk-ekologiska odlare. Forskning
            bör vidare utveckla lämpliga alternativ till WC-systemet så att
            kretsloppet växt-föda-avfall-växtnäring- växt osv. slutes samt
            så att ingen inblandning med främmande ämnen såsom tungmetaller
            sker. Hushållningssällskapens och lantbruksskolornas jordbruk
            samt lant- bruksnämndernas försöksverksamhet skall utnyttjas för
            att utveckla lokalt anpassad odlingsteknik. Grundforskningen skall
            vara fri. Forsknings- och försöksverksamheten bör få väsentligt
            utökat ekonomiskt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-ErvXbK1ers1r9H7uGVdG5Q">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KeC7a92ovjTzLV9aNpqNzv">
            Utbildnng med helhetssyn
          </p>
          <p xml:id="i-RjbvvVgTub3fenw9ZktcnU">
            Det är viktigt att tillvarata allt tänkbart kunnande som finns
            i det kon- ventionella jordbruket. I utbildningen måste kontinuerligt
            nya rön inom den biologisk-ekologiskt inriktade forsknings- och
            försöksverksamheten för- medlas. Utbildningen skall inte ensidigt
            vara inriktad på optimal ekonomi för det enskilda företaget utan
            måste kompletteras med vad olika åtgärder innebär i fråga om nationell
            och global förbrukning av råvaror. Hälso-, miljö, sysselsättnings-,
            boende- och beredskapseffekter måste starkare upp- märksammas.
            Alla som genomgått lantbruksutbildning skall om möjligt känna
            motivation för att utveckla resurssnål biologisk odling.
          </p>
          <p xml:id="i-QfBJf8G8YFkRoWwW24UuAZ">
            Lantbruksrådgivningen
          </p>
          <p xml:id="i-KJc194zkhYn7nPm4HXT1hT">
            Rådgivarnas huvuduppgift skall vara att hjälpa lantbrukarna med
            att uppnå bästa möjliga överensstämmelse med samhällets målsättning:
            Bra produk- tionsresultat och god ekonomi. Lanbruksnämndernas
            och hushållningssällskapens rådgivning bör utökas och utgöra en
            motvikt till den kommersiella rådgivningen. Den bör i huvud- sak
            vara kostnadsfri. Största möjliga rättvisa vid fördelning av rådgivnings-
            resurserna skall eftersträvas så att inte endast ett fåtal lantbrukare
            utnyttjar hela rådgivningskapaciteten.
          </p>
          <p xml:id="i-TfqCeCQ8gBkPrsDbaYxYDN">
            Bakgrund till nuvarande situation
          </p>
          <p xml:id="i-STuxNpUi5326zeXAfnkYTv">
            Avkastningen inom jordbruket har ökat snabbt under 1900-talet.
            Den öka- de avkastningen beror på flera faktorer som bättre brukningsmetoder,
            användningen av konstgödsel och kemiska bekämpningsmedel. Växtför-
            ädlingen har också utvecklat sorter med högre avkastning. De största
            för- ändringarna har skett efter andra världskriget. En hög mekanisering
            och specialisering har ägt rum. Denna utveckling har tillsammans
            med den ökade användningen av konstgödsel och kemiska bekämpningsmedel
            un- derlättat övergången till kreaturslösa jordbruk. På dessa
            jordbruk har vall- odlingen mer eller mindre upphört. Animalieproduktionen
            har koncen- trerats till färre enheter. Mekaniseringen och de
            kemiska bekämpningsmedlen mot skadedjur och ogräs har möjliggjort
            att jordbruket inte behöver tillämpa de olika växt- följder som
            tidigare krävdes för ogräsbekämpning och för att förebygga angreppen
            av skadedjur. Allt detta sammantaget har bidragit till dagens
            överskottsproblem. Denna utveckling har stimulerats — för att
            inte säga varit ett krav — från samhällets sida. Den under 1960-talet
            förda jordbrukspolitiken skapade stordrift och förutsättningar
            för en kraftig satsning på kemikalieanvänd- ningen. Samma inriktning
            har sedan fortsatt trots att den politikens negativa konsekvenser
            blivit alltmer uppenbara för varje år som går.
          </p>
          <p xml:id="i-MQ1jvzJKyk3UwqdbPWsKqP">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9avDjBE2V8fR4KvpBUF9vr">
            Minskad användning av bekämpningsmedel och konstgödsel i jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-JXYuHUbpyxVnHZTjcjEQHA">
            Regeringen har vid flera tillfällen förklarat att användningen
            av bekämp- ningsmedel i jordbruket bör halveras inom fem år. Enligt
            vår uppfattning kan inte denna målsättning nås med nu framtaget
            handlingsprogram utan att detta kompletteras med ekonomiska styrmedel.
            I nuläget är bekämpningsmedlen belagda med två slags avgifter,
            dels en miljöavgift som går in i statskassan, dels en avgift som
            går till jordbrukets regleringskassor. Miljöavgiften är kvantitetsbaserad
            och utgår per kg bekämpningsmedel, under det att avgiften till
            regleringskassan är mera kvalitetsbaserad, dvs. den har siktat
            in sig på att det skall kosta lika mycket per ha när gifter av
            olika koncentration används. Avgifterna på bekämpningsmedel bör
            omvandlas till en avgift och utgå efter de principer som gäller
            för avgiften till regleringskassorna. Denna avgift bör sedan höjas
            med förslagsvis 10 procentenheter per år. Oavsett i vilket led
            avgiften tas ut bör avgiften baseras på priset i för- brukningsledet.
            På konstgödsel utgår en miljöavgift. Denna bör höjas med förslagsvis
            5 procentenheter per år. Utformningen berörs närmare längre fram
            i mo- tionen. De medel som inflyter på detta sätt skall gå tillbaka
            i sin helhet till jordbruket enligt förslag som preciseras längre
            fram i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8NC5iuAwu4QAHRb93fVn3z">
            Hälsa och miljö
          </p>
          <p xml:id="i-BfXyXZYzdWR5w5DZVPm4Xn">
            Många människor anser att livsmedlens kvalitet försämrats genom
            den höga användningen av konstgödning och kemiska bekämpningsmedel.
            Klart är att kemikaliejordbruket har negativa effekter på hälsa,
            miljö, sysselsättning, beredskap, boende och förbrukning av begränsade
            råvaruresurser. Kvali- tetsaspekterna beaktas i otillräcklig grad
            i rådande prissystem. När det gäller miljön har den ökade tillförseln
            av växtnäringsämnen till jordbruksmarken också medfört en ökad
            urlakning av växtnäringsämnen till vattendragen. Detsamma gäller
            för grundvattnet. För höga halter av nitrat kan medföra att vattnet
            blir otjänligt som dricksvatten. Särskilt gäller detta för spädbarn.
            Sannolikt är detta ett underskattat problem för glesbygds- boendet
            i områden med intensiv växtodling på framför allt lättare jordar.
            Urlakningen av kväve och fosfor bidrar till övergödningen av vattendrag
            och sjöar. I Laholmsbukten uppmärksammades detta först. Där har
            över- gödningen medfört planktonblomning, syrefria bottenförhållanden
            och fisk- död. Kvävet anses här vara den avgörande faktorn. Uppskattningsvis
            60 ?/o av kvävetillskottet i Laholmsbukten kommer från jordbruket.
            Ett ytterligare exempel på de problem övergödningen skapar är
            för- störelsen av Östersjön. Kvävebelastningen bedömes här vara
            ungefär fyra gånger större än vid sekelskiftet. Även fosforn har
            ökat — med åtta gånger! Ökningen av näringsämnena har medfört
            ökade algblomningar. Andelen giftiga algarter har också ökat.
            Vid nedbrytningen av döda alger har sy- rebrist uppkommit över
            mycket stora ytor. På grund av syrebristen saknas
          </p>
          <p xml:id="i-G4ELejKV6CeiswsXKgPDkH">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-AzfJmDSM9tmRgidFRZpMfr">
            bottendjur på ca 100 000 kvadratkilometer av Östersjöns botten.
            Farhågor finns att djupvattnet i torskens och rödspättans lekområden
            kan drabbas av syrebrist. Källorna till den ökade näringstillförseln
            är flera. Många anser att nä- ringsläckaget från jordbruksmarken
            är en av huvudorsakerna. En minskad tillförsel av kväve skulle
            resultera i minskat läckage från åkermarken efter- som det finns
            ett samband mellan höga gödselgivor och urlakningens om- fattning.
            Urlakningen varierar också med olika slag av grödor. Ensidig stråsädsodling
            medför betydligt större urlakning än ett jordbruk med vallod-
            ling i växtföljden. Det stöd som regeringen förra året införde
            för trädes- bruket omfattade 127 000 ha. Det ökade med säkerhet
            läckaget till vatten- dragen eftersom träda uppskattningsvis läcker
            50 26 mer kväve än en åker med spannmål. Uppgifter tyder också
            på att användningen av ogräsbe- kämpningsmedel ökat på trädesarealen.
            Användningen av försurande gödselmedel medför ungefär samma för-
            surning som eldningen med fossila bränslen. Kadmium som är farligt
            för allt levande tillförs åkermarken genom han- delsgödsel och
            upptas sedan av växterna. Ju surare mark desto mer kad- mium tas
            upp av grödorna. Tillförseln av kemiska bekämpningsmedel, varav
            merparten används för bekämpning av ogräs, får också miljökonsekvenser.
            De anrikas i närings- kedjan, de slår ut även andra organismer
            än de som primärt bekämpas och de återfinns som rester i livsmedel.
            Bekämpningsmedel som används i jordbruket läcker ut i våra vatten.
            I en särskild motion föreslås ett hand- lingsprogram till skydd
            för dricksvattnet.
          </p>
          <p xml:id="i-5zG5KypiQuYSxPW8m6kw6J">
            Spannmålsöverskott
          </p>
          <p xml:id="i-FetBiLgrdKiB9HLuusv5Gw">
            Överskottet av spannmål som till låga priser måste avsättas på
            världsmark- naden har som ovan nämnts blivit en belastning för
            både statskassan och jordbruksnäringen. Olika förslag diskuteras
            för att minska överskottet. Den gemensamma nämnaren för dessa
            är att de leder till att större eller mindre arealer åkermark
            tas ur livsmedelsproduktionen. Ett medeltal för de siffror som
            nämnts i fråga om nedläggning av åker- mark ligger i storleksordningen
            500 000 ha. I så fall kan det röra sig om uppemot 30 000 arbetstillfällen
            som försvinner. I en av livsmedelkommit- téns delrapporter redovisas
            vad som skulle bli följden om 340 000 ha åker- mark togs bort
            i södra och mellersta Sverige. Rapporten visar att det i huvudsak
            skulle bli i skogsbygder och mellanbygder som åkermarken skulle
            försvinna. Sannolikt är det dessa åkrar med tillhörande betes-
            och hag- marker som svenska folket uppskattar mest när det gäller
            landskapsbilden.
          </p>
          <p xml:id="i-7LZNVA6dVdSNxTFtLpY9kj">
            Minska kemikalier och spannmålsöverskott
          </p>
          <p xml:id="i-Njp35PRf6H7af5mHTkCnHM">
            Kds anser att hänsyn till miljön kräver att vi i stället behåller
            åkermarken för jordbruksändamål. En avveckling av kemikaliejordbruket
            skulle minska överskottsproduktionen samtidigt som belastningen
            på våra sjöar och vat- tendrag minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-5FUwowJxpXZxAjw7A9YxhY">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-FxQ2qoWUys1sJfoufXKNvD">
            Det under 1986 beslutade trädesbidraget minskar visserligen spannmåls-
            arealen. Däremot minskade inte som nämnts tidigare växtnäringsläckaget
            till vattendragen. Tvärtom ökade framför allt kväveläckaget på
            grund av att det kväve som utmineraliserats under året inte togs
            upp av någon gröda. Samtidigt finns det risk för att en ökad tillförsel
            av växtnäringsämnen på brukad areal bibehåller eller t. o. m.
            ökar överskottet. Därigenom kvarstår eller i värsta fall ökar
            läckaget även från den areal som utnyttjas för produktion. Då
            dessutom trädan ger skördehöjande effekt på efterföljande gröda
            leder den temporära trädan till höjd skörd nästa år. Trädesbidraget
            motverkade därigenom sitt syfte. Överskottsproblemen förvärras
            med påföljande krav om att ännu mer jordbruksmark skall tas ur
            livsmedelsproduktionen. Ekonomiska styrmedel och stimulanser behövs
            för att öka intresset för ett jordbruk som är mera inriktat på
            hushållning med naturresurser och därmed också skonsammare mot
            miljön. Kristdemokraterna förordar där- för sedan flera år tillbaka
            det ovan beskrivna avgiftssystemet på bekämp- ningsmedel och konstgödsel.
            Avgiften bör när det gäller bekämpningsmedel vara farorelaterad
            så att den är högre för mera giftiga bekämpningsmedel. Konstgödsel
            med hög kadmiumhalt eller med stor försurningseffekt beläggs med
            högre avgift. Svagheten med nuvarande miljöavgift är att den är
            viktbaserad och inte tar någon hänsyn till hur stor areal som
            bekämpas. Högeffektiva medel av vilka det åtgår en låg dos per
            arealenhet bör be- läggas med en högre avgift så att den totala
            avgiften per ha blir någorlunda lika oavsett medlets vikt i samma
            giftklass. De två avgifterna på konstgödsel, miljöavgiften och
            avgiften till jord- brukets regleringskassor skulle också kunna
            omvandlas till en enhetlig avgift som också höjs enligt en på
            förhand beslutad skala så att jordbruket får långsiktiga ekonomiska
            signaler att rätta sig efter. Här bör avgiften förslagvis höjas
            med 5 procentenheter per år i förbrukningsledet. För be- kämpningsmedel
            bör höjningstakten vara dubbelt så stor eller 10 pro- centenheter
            per år. Även om avgiften tas ut på priset i förbrukningsledet
            bör den erläggas av tillverkaren eller importören. Jordbruksnämnden
            bör bli uppbördsmyndig- het. Inkomna avgifter skall helt återföras
            till jordbruket i form av arealer- sättning och som medel till
            jordbrukets regleringskassor för täckande av exportkostnader samt
            medel till utökad jordbruksforskning och försöks- verksamhet.
            Arealersättningen bör utgå med ett lika stort belopp för varje
            ha odlad mark över hela Sverige. Ytterligare medel i jordbrukets
            regleringsekonomi bör utgå i form av arealersättning. I en särskild
            motion lämnas förslag om bidrag till jordbruket för hag- och ängsmarker.
          </p>
          <p xml:id="i-VFKNWQntW5x4wUCD72ecUM">
            Förändrad prissättning
          </p>
          <p xml:id="i-JJBVTuHcQJVtFKwQcCUtt8">
            En något annorlunda utformning av prissättningssystemet skulle
            mycket snabbt kunna reducera användningen av konstgödselkväve
            i jordbruket med 20-30 26 och ändå medge en förbättrad ekonomisk
            situation för jord- brukaren. Utredningen om användningen av kemiska
            medel i jord- och
          </p>
          <p xml:id="i-FZeWwbwmv2FKGFJ2CGJBZg">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <p xml:id="i-816XcUUpJQU5XKwh4M4XUz">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Twh3LcXZJSs7rTQ224K2Pg">
            skogsbruket (SOU 1983:10) anger att en minskning av kvävegivorna
            med 20-30 70 i allmänhet inte skulle kosta mer än några tiotal
            kronor per ha och år. Sambandet mellan skörd och kvävegivor är
            kanske något mera kom- plicerat än vad läroboksexemplet nedan
            anger men exemplet kan ändå något belysa de ekonomiska effekterna.
            Under vissa betingelser är den optimala avkastningen av spannmålsskörden
            med nuvarande priser 4 310 kg spannmål vid en kvävetillförsel
            på 90 kg per ha. Minskar man kvävegivan med 33 ? till 60 kg blir
            skörden 4 030 kg. Skillnaden i totalintäkt för lantbrukaren rör
            sig om ca 140 kr. Samtidigt ligger exportförlusten på ca 280 kr.
            för merskörden. Ett totalgrepp på ekonomin skulle i detta exempel
            kunna ge lantbrukaren mera pengar i handen vid en minskad giva
            kväve samtidigt som belastningen på miljön minskar. I miljökänsliga
            områden där det är önskvärt med en snabbare ned- dragning av växtnäringsämnen,
            främst kväve, kanske till 50 20 av nuvaran- de kvävetillförsel,
            är det nödvändigt med riktade stöd för att klara om- ställningskostnaderna.
            Dessa kostnader måste samhället, inte minst med tanke på den tidigare
            förda jordbrukspolitiken, ta på sig.
          </p>
          <p xml:id="i-2EjMLbpZLPrwjGc5abRt6Q">
            Stöd för biologisk-ekologisk odling
          </p>
          <p xml:id="i-DhRPKKkPCYjF1ceWWaPNym">
            Redan nu finns det vissa odlare som ägnar sig åt alternativ odling.
            Med alternativ odling avses här resursbevarande odlingssystem
            där produktionen i huvudsak baseras på platsgivna resurser och
            där biologiska och ekoloigska hänsyn ligger till grund för odlarnas
            åtgärder. Gemensamt för dessa odlare är att de inte använder konstgödsel
            och syntetiska bekämpningsmedel. Dessa odlare har inte någon del
            i det överskott som uppkommit till följd av höga givor konstgödsel
            till åkermarken. Det finns därför inget skäl att dessa alternativodlare
            skall betala avgifter som i dag används för att täcka de exportkostnader
            som uppstår genom att man med kemiska bekämpnings- medel och konstgödsel
            pressar fram stora överskott. Förmalningsavgiften är en sådan
            avgift. Den utgår i dag för brödspannmål, havre och korn som används
            för humankonsumtion. Kvarnarna betalar in avgiften och tar sedan
            ut kostnaden genom höjda priser. Kds föreslår att denna förmalningsavgift
            omedelbart avvecklas för spannmål som odlas utan kemiska bekämpnings-
            medel och konstgödselkväve. Skulle detta inte vara praktiskt genomförbart
            bör alternativodlarna stödjas genom att ett stöd motsvarande trädesbidraget
            lämnas för de arealer som är anslutna till KRAV-kontrollen. Jordbrukarna
            skall garanteras samma ekonomiska utbyte som jämförbara gruppen
            i Sverige. Effekterna av de livsmedelspolitiska åtgärderna skall
            kontinuerligt följas. Genom regelbundna förhandlingar mellan företrädare
            för regering, jord- brukare och konsumenter skall jordbrukarna
            kompenseras om deras ekono- mi försämras på grund av styrningseffekterna.
            I övrigt bör jordbruket få full kompensation enligt tidigare regler
            genom i huvudsak bundna överlägg- ningar. Större prisstyrning
            mellan olika produktionsgrenar skall vid behov tillämpas för att
            nå önskad produktionsbalans.
          </p>
          <p xml:id="i-VkcBMzYNkzFxWKSs4bjdnN">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <p xml:id="i-MRN8xT6GBcThbgp7UuSy63">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-WvdYxybsmssPzTntwgCLxL">
            Biologisk-ekologisk odling — vinst för alla
          </p>
          <p xml:id="i-3DhbxS2pbzqixTArsU4b1i">
            En utveckling och övergång till biologisk-ekologisk odling ger
            stora för- delar. Positiva effekter på hälsa, miljö, förbrukning
            av råvaror, sysselsätt- ning, minskat tätortsboende och beredskap
            kan förväntas. De som ägnar sig åt biologisk-ekologisk odling
            vill producera hälsobefrämjande livsmedel, bevara jordens fruktbarhet,
            skapa en sådan miljö som tillfredsställer hus- djurens naturliga
            beteenden och inneboende behov. Hushållning med na- turresurser
            förhindrar miljöförstöring. Den alternativa odlingen känneteck-
            nas av en naturuppfattning där naturen betraktas som en helhet
            vilken har sitt egenvärde, människan är beroende av naturen och
            har ett moraliskt ansvar att anpassa sina odlingsåtgärder så att
            kulturlandskapet kan ingå som en positiv del i den omgivande naturen.
            En allsidig och varierande växtföljd med inslag av baljväxter
            utgör en viktig del i den alternativa odlingen. Markens produktivitet
            upprätthålls i huvudsak med organiskt material, symbiotisk kvävefixering
            och microbiell mineralmobilisering utgör väsent- liga inslag.
            Gröngödsling i renbestånd eller samodling tillämpas. Om mar- ken
            saknar något näringsämne i växttillgänglig form tillföres detta
            i svårlös- lig och så naturlig form som möjligt. Konstgödselkväve
            användes inte. Odlingssystemet i sig själv motverkar sjukdomar,
            skadedjur och ogräs. I förebyggande syfte användes mostståndskraftiga
            sorter, anpassad växtföljd och andra odlingstekniska åtgärder.
            Som direkta åtgärder användes meka- niska, fysikaliska och biologiska
            metoder. Syntetiska, ej naturligt före- kommande, bekämpningsmedel
            användes inte. Jordbeararbetningssystemet utformas så att det
            blir skonsamt för markens struktur och organismer. Där djurhållning
            förekommer eftersträvas balans i förhållande till odlingsarea-
            len. Genom att den alternativa odlingen satsar på lokal resursanvändning
            med minimal insats av produktionsmedel utifrån, såsom konstgödsel
            och be- kämpningsmedel, är odlingssystemet miljövänligt, energibesparande
            och mindre sårbart.
          </p>
          <p xml:id="i-23TttXK3CqTr1JP3GQEUb1">
            Oförändrade mellanledskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-7MkCuKpb99MiyNsLsZCHJf">
            Då bondens andel av konsumentpriset är liten blir de vid omläggningen
            erforderliga prishöjningarna relativt små för konsumenten. Då
            dessutom kostnaderna för export av livsmedelsöverskott försvinner
            reduceras den erforderliga prishöjningen avsevärt. Pris- och kartellnämnden
            skall övervaka prissättningen i mellanleden så att den nödvändiga
            pro- ducentprishöjningen inte åtföljs av sedvanligt procentuellt
            prispåslag i kon- sumentledet. Kostnaden för förädling, distribution
            och försäljning av ekolo- giskt odlade produkter är vid samma
            kvantitet obetydligt högre än för konventionellt odlade produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-V9DFvDVnvDH7k6JZUygMi5">
            Upplysning för motivation
          </p>
          <p xml:id="i-KVeJ1qer56uLZ2vejha52">
            En genomgripande folkupplysning som förklarar varför maten blir
            dyrare och om förväntade andrahandsvinster bör motivera både konsumenter
            och
          </p>
          <p xml:id="i-NeDJ3PtgSpDdgBe6pFV7tG">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <p xml:id="i-Jb3bZdXquy99G8hTtxAJL9">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-B36dJceLmk2C99imk6bSdK">
            producenter till omställningen. Upplysningskampanjen bör påbörjas
            så snart beslut om övergång till biologisk-ekologisk odling tagits.
          </p>
          <p xml:id="i-XL38mMN9TghPgFJHg5PhBT">
            Ökat importskydd
          </p>
          <p xml:id="i-TfmDpL2QVi1wwARibgYD89">
            Genom stora kemikalieinsatser kan livsmedel odlas till lågt pris.
            Krav måste därför ställas på att inga restmängder av bekämpningsmedel
            eller deras nedbrytningsprodukter får tillåtas i livsmedel. Efterhand
            som kemikaliean- vändningen i den svenska livsmedelsproduktionen
            minskar måste ett effek- tivare kontrollsystem för importerade
            livsmedel utvecklas och tillämpas. Det behövs dessutom om vi vill
            förhindra att livsmedel som behandlats med i Sverige förbjudna
            tillsatser eller metoder inte importeras. Förbud för import av
            livsmedel behandlade med ämnen eller metoder som inte är tillåtna
            i Sverige bör införas. Alla livsmedel som framställs i Sverige
            skall saluföras ursprungsmärkta. Önskvärt vore också att ”deklarera”
            livsmedel. På förpackningarna skulle då anges om de under odlingen
            utsatts för kemis- ka tillsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-5HBJamWHWAg95o5Yvt2uQq">
            Ökad beredskap
          </p>
          <p xml:id="i-Az8RqaqxyXLTMWcTAsGdFb">
            Överskottsproduktion i fredstid ökar möjligheterna att klara
            missväxtår eller spärrade gränser. Man bör beakta att ett stort
            antal djur, som kan slaktas, utgör en stor livsmedelsreserv. I
            förväg genomförd övergång till biologisk-ekologisk odling innebär
            att behovet av importerade produktions- medel såsom olja, konstgödsel,
            bekämpningsmedel och proteinfoder min-
          </p>
          <p xml:id="i-YL232pymoBaHX3VGpmtJNy">
            skar mycket väsentligt. Sådana odlingssystem klarar därför avspärrning
            mycket bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-JExpuVfr2FDyMicP5wgmm6">
            Solidaritet
          </p>
          <p xml:id="i-Rgo5oNDeEzPP8q89E5kduf">
            Produktionsöverskott på spannmål skall solidariskt bäras av alla
            och bör i de flesta fall ses som bidrag till den globala livsmedelsförsörjningen.
            Kostna- den för detta skall i princip, med undantag för vad den
            föreslagna tredjede- len av bekämpningsmedels- och konstgödselavgifter
            ger, finansieras med statsmedel. Balans mellan behovet av olika
            livsmedel och produktionen förutsätts bli uppnådd genom överenskommelse
            om åtgärder vid jordbruks- förhandlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-XB82Y9ymxvhZqez7yYVeLs">
            Hjälp till de svältande
          </p>
          <p xml:id="i-HWe1rz8URZApA6cY1CyiNr">
            U-ländernas livsmedelsbehov måste i första hand tillgodoses genom
            egen livsmedelsproduktion. Den bör i största möjliga utsträckning
            baseras på lokala resurser och utveckling av för området i fråga
            lämplig biologisk- ekologisk odlingsteknik. Åtgärder för att stoppa
            skövlingen av skog måste vidtas. Likaså måste skogsplantering
            understödjas. En stor del av Sveriges bistånd för ges till utveckling
            av anpassad livsmedels- och skogsodlings- teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-DduL3EtWkrxWfe31JnfUns">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <p xml:id="i-AwVxFNw8XgonKSkzWvGF14">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-EHskd48ejYtFB69JaPr6r9">
            Inom överskådlig tid är behovet av direkta livsmedelssändningar
            till många u-länder mycket stort. Katastrofberedskap behövs alltid.
            Vårt väl- bärgade folk har moralisk skyldighet att i stor utsträckning
            bidra till den globala livsmedelsförsörjningen. Kravet på stor
            produktionsvolym får dock aldrig överordnas kravet på hög biologisk
            kvalitet och miljövänlig ekologisk odling.
          </p>
          <p xml:id="i-EUoReXqwtuiEjiCFcq1vqL">
            Livsmedelssubventionerna
          </p>
          <p xml:id="i-BVFqaH87owWmyBRVZ2f8v8">
            Livsmedelssubventionerna infördes med verkan fr. o. m. den 1
            januari 1973 och ökade sedan i rask takt under en tid då svenska
            folkets köpkraft var större än någonsin tidigare. Så sent som
            i maj 1980 beslöts om ytterligare höjning. I slutet av samma år
            beslutade man att successivt minska dem. Med undantag för mjölksubventionerna
            har de sedan avskaffats. Subventionerna togs alltså bort då konsumenternas
            köpkraft var låg och ekonomin i lantbruket dålig. Praktiskt taget
            bara mjölkprodukter, kött och fläsk har subventionerats. Därmed
            har vår överkonsumtion av fett och protein ytterligare stimulerats.
            Den ensidiga subventioneringen av animalier har motverkat önskvärda
            kostförändringar i riktning mot mer vegetabilier. Många jordbrukare
            har i sin planering utgått från den prisnivå som uppnåtts med
            hjälp av sub- ventioner. Det har medfört att många jordbrukare
            gjort omfattande lånefi- nansierade investeringar i framför allt
            mjölkproduktion. Tas subventionerna bort innebär det risk för
            ekonomisk katastrof för många jordbrukare. Rege- ringens förslag
            går nu ut på att ytterligare minska mjölksubventionerna med 250
            milj. kr. Kds kan inte godta en sådan nedskärning av mjölksubventio-
            nerna om inte en differentiering av matmomsen kommer till stånd
            med en lägre mervärdeskatt för baslivsmedel. Frågan utvecklas
            närmare i en sär- skild kds-motion. Odling av växter för direkt
            mänsklig konsumtion ger i jämförelse med omvägen genom djur mångfaldigt
            mer näring per arealenhet. Även små förskjutningar mot mer vegetabilier
            och mindre animalier i vår kost ger därför relativt stort utslag
            i form av överskott. Då även hälsoskäl talar för en sådan förskjutning
            bör detta beaktas vid utarbetandet av styrmedel för produktion
            och konsumtion.
          </p>
          <p xml:id="i-FjLenpS2vMmN7b6dDqTRWL">
            Kost och hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-N61rvw1eKFDA75euLE7wNv">
            Människor har alltid insett att det finns ett samband mellan
            kost och hälsa. Ett ökat antal bevis för detta har presenterats
            under senare år. Exempelvis anser den s. k. cancerkommittén i
            ett betänkande (SOU 1984:67) att kost- faktorer är orsak till
            ca 30 26 av cancersjukdomarna. Närmast liggande orsaksgrupp är
            tobak 15 26. — Luftföroreningarna orsakar enligt samma utredning
            bara 1 20 av cancerfallen. Kostfaktorer är således huvudorsak,
            Livsmedelskommitténs expertgrupp skriver (SOU 1984:86) i fråga
            om kost och hälsa bl. a. följande: ”Obalansen mellan å ena sidan
            behov av energi och näringsämnen och å andra sidan konsumtion
            utgör grunden för olika besvär och sjukdomar som enligt expertgruppen
            dominerar sjukdomspano-
          </p>
          <p xml:id="i-2fhNX59K9Pws18mELdbfrD">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <p xml:id="i-MMJ9JYYtGv1jAMMfqgvd1X">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-DByL26jpzvjQfB2tvdhS28">
            er
          </p>
          <p xml:id="i-B355uU6fgj7Xafy8FyZ6wJ">
            ramat i dagens samhälle.” Expertgruppen hävdar att konsumtion
            av fett, Mot. 1987/88 raffinerat socker och salt måste minska
            samt att konsumtion av kostfibrer — Jo248 och andelen stärkelse
            bör öka. Kostförändringen bör enligt experterna ske genom ökad
            konsumtion av fiberrika spannmålsprodukter, potatis, grönsa- ker,
            frukt och bär samt minskning av kött-, fläsk- och äggkonsumtion.
            Kds hävdar att producenter, förädlare och handel måste beakta
            detta. Ökade samhällsresurser för konsumentinformation måste till
            för att önsk- värda kostförändringar skall uppnås. Skolans möjligheter
            till att förändra kostvanorna i önskvärd riktning måste i ännu
            högre grad uppmärksammas. Undervisning i kostkunskap bör ske från
            förskolenivå upp till gymnasiet. Läkarutbildningen bör i väsentligt
            ökad omfattning även innefatta kost- kunskap och kostterapi. Livsmedelstillsatserna
            måste testas bättre. Syntetis- ka färg- och smakämnen måste förbjudas.
          </p>
          <p xml:id="i-DmofF37wUXf7vr4VPMbQPZ">
            Höjd införselavgift på högvärdiga proteinfoder
          </p>
          <p xml:id="i-6aspMzxo9GRLdiWf12Edr8">
            Import av proteinfoder bör kraftigt begränsas, framför allt då
            det gäller för mänsklig konsumtion lämpligt protein. Införselavgifterna
            bör höjas ytter- ligare. Vid förhandlingar med våra handelspartner
            bör krav ställas på att Sveriges import av fiskmjöl begränsas
            genom att även detta får beläggas med införselavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-HGi96ZbBFsUUnhoZ63SYW6">
            Ökat stöd för imhemsk proteinodling
          </p>
          <p xml:id="i-FBe6HfvL7U3QhQfjNKSw2R">
            Ökade resurser bör ges till forskning avseende samspelet mellan
            olika växter, odlings- och skördeteknik å ena sidan samt utfodringsförsök
            och användbarhet för direkt mänsklig konsumtion å andra sidan.
            Rådgivning om odlings- och skördeteknik bör också ges ökade resurser.
            Införandet av arealbidrag för odling av proteingrödor bör övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-LaEmAohAmR5X6c1Jpa7NG7">
            Styrning mot mindre enheter
          </p>
          <p xml:id="i-6LFW8Yg2B71xhZ2U2aJfRe">
            Under perioden 1951-1986 har antalet brukningsenheter minskat
            från 282 000 till 106 000. Denna minskning har i många fall ryckt
            undan basen för boendet på landsbygden. Kds har velat införa styrmedel
            som stoppat upp utvecklingen mot alltför stora jordbruksenheter.
            Den nya jordförvärvspolitik som kan bli en följd av den under
            förra året beslutade ändringen i jordförvärvslagen kan medverka
            till att fler kan ägna sig åt biologisk-ekologisk odling. De mindre
            brukningsenheternas större möjligheter att klara en sådan odling
            bör beaktas vid tillämpningen av jordförvärvslagen och när statliga
            lånegarantier skall lämnas. Kds anser att vid försäljning av stora
            jordbruksfastigheter skall lantbruks- nämnderna undersöka om delning
            av fastigheten lämpligen kan ske. Därvid skall särskilt beaktas
            värdet för ökad sysselsättning och ökat boende på landsbygden.
            Vid bedömning av utvecklingsbarhet skall hänsyn tas till om lämplig
            kombination med annat arbete på eller utanför gården kan ske.
            Föreligger starka skäl för delning skall förvärvstillstånd endast
            ges om fastigheten delas. Den biologiska-ekologiska odlingen har
            en bättre för- 15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-CHYs9fxWjZ9zorqaEQudmc">
            måga än det konventionella jordbruket att upprätthålla och bidra
            till livsme- delsförsörjningen om vårt lands gränser blir spärrade
            vid krig eller ekono- misk konflikt. Även detta bör beaktas. Familjeföretag
            skall vara basen i svenskt jordbruk men deltidsjordbruk skall
            kunna accepteras som fullvärdig och bestående driftsform.
          </p>
          <p xml:id="i-ErTJSfA8KX3HLbKAnjyhav">
            Regional produktionsbalans
          </p>
          <p xml:id="i-C4CiZbEVkcpsWDXSgoW6ek">
            Resursslöseriet och miljöbelastningen genom regional obalans
            måste mot- verkas och åtgärdas. Exempel: Från Mälardalsregionen
            transporteras stora mängder foder- spannmål till Skåne och Halland.
            Därifrån fraktas sedan stora mängder fläsk till Stockholm. Den
            stora djurtätheten i Skåne och Halland har ut- pekats som orsak
            till övergödningen av Laholmsbukten. Regional balans kan uppnås
            genom restriktivare producentprisutveckling på jordbruksprodukter
            i områden med hög djurtäthet och en generösare prisutveckling
            där djurtätheten är låg. Fler djur bör hållas i sysselsättnings-
            svaga områden och på små gårdar där alternativ till djurproduktion
            saknas. Lantbruksstyrelsen skall med utgångspunkt i ovanstående
            intentioner utarbeta klara tillämpningsregler så att byråkratiskt
            krångel undviks.
          </p>
          <p xml:id="i-QGZM3R2ve6QEs6tJMdwgfF">
            Utvidgat ”Norrlandsstöd”
          </p>
          <p xml:id="i-GbX5D1yEMX6XxUAZ7FrC6G">
            I likhet med övriga partier säger kds i princip ja till direkt
            statligt prisstöd för animalieproduktion i norra Sverige. Det
            bör också övervägas att göra även andra sysselsättningssvaga områden
            i Sverige med sämre jordar till stödområde. Det statliga prisstödets
            storlek bör i princip motsvara den för området i fråga större
            produktionskostnaden. Regeringens förslag att nu öka stödet är
            därför bra.
          </p>
          <p xml:id="i-PzeW9adNGff48G3iFuBqVQ">
            Bevarande av åkermarker för livsmedelsproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-Px6Rs7RdLrDkJrUitu6YQH">
            Skärpta regler och restriktiv tillämpning mot byggnation eller
            andra åt- gärder som omöjliggör livsmedelsproduktion skall gälla
            för alla mark som är lämplig för livsmedelsproduktion. Prispolitiken
            bör utformas så att åker- mark i första hand utnyttjas till livsmedelsproduktion
            i erforderlig om- fattning. Gröngödslingsgröda, energigröda eller
            annan gröda för erforderligt alter- nativt ändamål bör givetvis
            också odlas under förutsättning att de utgör odlingsmässigt lämplig
            omväxling och förfrukt till livsmedelsgrödor.
          </p>
          <p xml:id="i-Qn5dXAjjFjRa9vXvnjLVUH">
            Energiodling
          </p>
          <p xml:id="i-UZaeaRvKeS1tNs7BT3xTAT">
            Energigrödor som ger lämplig omväxling i odling för livsmedelsproduktio-
            nen bör utvecklas. Därvid skall särskilt eftersträvas att växten
            bör vara självförsörjande på kväve och ha god motståndskraft mot
            sjukdomar och skadedjur. Försöken med oljeväxter som råvara till
            dieselbränsle bör på-
          </p>
          <p xml:id="i-YLRJ6g2UW4Renoz1Yw7LXC">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <p xml:id="i-YCaE6RgFAGXiXWcjtq2MVL">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-ED8WzP7F7vBrnSVHEUz5Ad">
            skyndas därför att dieselmotorn för närvarande är drivkälla i
            de fordon som måste fungera även vid avspärrning. Försöken bör
            även innefatta åtgärder för att effektivt minska avgasernas negativa
            hälso- och miljöeffekter. Direkt förbränning i fastbränsleanläggningar,
            etanol- och metanolfram- ställning bör prövas och utvärderas.
            Satsning bör göras på att utveckla allbränslemotorer såsom ångdrivna
            motorer och Sterlingmotorn. Lyckas detta arbete bör allbränslemotorer
            kunna bli lämpliga ersättare till dieselmotorn.
          </p>
          <p xml:id="i-4zX2gQDvHUjFi7BkXNu19W">
            Storskalig etanolproduktion på brödsäd
          </p>
          <p xml:id="i-Qa78WUdd9ti8dJAjUM643K">
            Mycket talar för att Sverige bör avvakta med en storskalig satsning
            på etanolproduktion baserad på brödspannmål. Energiutbytet är
            dåligt i rela- tion till energiinsatsen vid etanolproduktion.
            Däremot finns behov av om- växlingsgrödor i livsmedelsproduktionen
            som kan användas för etanol- framställning. Ett moraliskt dilemma
            i detta sammanhang är om vi i tider med omfattande hungerkatastrofer
            runt om i vår värld verkligen skall an- vända brödsäd för energiproduktion.
            Den försöksverksamhet som för närvarande pågår i Lidköping bör
            fortgå och ökade resurser satsas på forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-6zbYzTZh7pRNQ8Fh8mXdhz">
            Minskning av onödig och krånglig byråkrati
          </p>
          <p xml:id="i-VwHHEpRfzRHMZbDVPdGSoj">
            Största möjliga frihet skall eftersträvas i jordbruksproduktionen,
            dock med undantag för de styrmedel som erfordras för att nå de
            i programmet angivna målsättningarna. Under dessa förutsättningar
            kan ett produktions-, för- ädlings- och försäljningssystem utvecklas
            som kännetecknas av mångfald. Konkurrensen mellan privata, kooperativa
            och samhällsägda företag skall i princip vara helt fri. De regler
            som är nödvändiga skall utformas så att de blir enkla och så att
            godtycklig uttolkning undviks.
          </p>
          <p xml:id="i-D2A5vxdVNHRSrE3CfDBYuc">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AY1C9ySfSEwjE1EE3QVJed">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs 1. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till avvecklingsplan för kemiska bekämpningsmedel
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            jordbruksforskningen och lantbruksrådgivning- en, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om jordbruksförhandlingarna och jordbrukarnas ekonomiska jämställdhet,
            4. att riksdagen hos regeringen begär förslag på en prissättning
            på konstgödsel och spannmål samt arealersättning till jordbruket
            så att kväveanvändningen i jordbruket kan minskas med 30 960 utan
            att det ekonomiska utbytet för normaljordbrukaren minskar,
          </p>
          <p xml:id="i-6nWebPwbrVbRpKTHYpprsw">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <p xml:id="i-UU5kBCBCpwEzvQhHWZ7uxK">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-TWuKYpiodm6w9zjrtt8FGJ">
            5. att riksdagen hos regeringen begär förslag om importrestrik-
            tioner för livsmedel med restmängder av bekämpningsmedel eller
            deras nedbrytningsprodukter, 6. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna att någon förmalningsavgift inte bör utgå
            på spannmål som odlats utan tillförsel av konstgödsel och kemiska
            bekämpningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-8BGFGNGLkyHFt29X3XGdz6">
            Stockholm den 14 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-NFvQju2gYV8Jok715aa9Qq">
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Ej7bsUTeD6ziK59wzNuZfg">
            Mot. 1987/88 Jo248
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-015.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_248/mot_198788_jo_248-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-3WWw9s3wtVFZyjANLRfEYN">
            Graphic Systems Stockholm 1988
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
