<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SoU-00482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utökad forskning om och utveckling av  ersättningsmaterial till tandamalgam</title>
        <author corresp="r-0 i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">av Berndt Ekholm (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utökad forskning om och utveckling av  ersättningsmaterial till tandamalgam</title>
          <idno type="rdwebb">GB02So482</idno>
          <rs type="number">So482</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02So482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02So482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02So482</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V6kF9W43UfvDHmddymAg5k" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V6kF9W43UfvDHmddymAg5k">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-C2VzbEafCxPGECNi7BcyTd">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-294rGpJPLCa2jvYTsNn8Xt">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-L2EvQPUBTZbKvhc9xJYFxY">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-KrZtP81J1RtzHrGCEh3qp9">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="13:15:33"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KrZtP81J1RtzHrGCEh3qp9">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_482/mot_198788_so_482-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1987/88:S0482
          </p>
          <p>
            av Berndt Ekholm (s)
          </p>
          <p>
            om utökad forskning om och utveckling av ersättningsmaterial
            till tandamalgam
          </p>
          <p>
            Många människor uppger sig ha hälsoproblem som man förknippar
            med det tandamalgam man har i sina tandfyllningar — trötthet,
            minnesstörningar, koncentrationssvårigheter, darrningar, allergier
            m. m. Det är närmast kvicksilverinnehållet i tandamalgamet som
            kan förorsaka dessa problem. Men kvicksilver förekommer också
            i maten vi äter och luften vi andas. Därför kan dessa källor också
            bidra till problemen utöver en mängd andra orsaksfaktorer. Forskningen
            har sedan några år kommit i gång kring frågan om tandamal- gamets
            hälsoeffekter, framför allt påverkan av frigjort kvicksilver.
            Kvicksilv- ret kan avgå i form av ånga samt genom korrosion. Det
            sker framför allt vid tandlagning, intag av föda samt vid tandborstning.
            Desto fler fyllningar desto större risk för kvicksilveravgång.
            Kvicksilvret når blodet genom andnings- och matsmältningsorganen.
            Av det kvicksilver som upptas av blodet beräknas ca 20 6 gå vidare
            till hjärnan och upplagras där. Även andra delar av kroppen får
            ta emot olika mängder av frigjort kvicksilver. Det här är fråga
            om en lågdosexponering, som vanligtvis ger effekter först på lång
            sikt och därmed i likhet med annan lågdospåverkan är svår att
            kartlägga och bedöma de exakta effekterna av. Ändå kan man i dag
            fastslå mot bakgrund av tillgängliga forskningsresultat, att det
            inte är någon tvekan om att kvicksilver frigörs från tandamalgam
            och att även låga doser påverkar olika delar av människokroppen
            negativt vid långtidsexponering, i vissa fall mycket tydligt i
            form av munhåleallergier. Problemet skall givetvis inte överdrivas,
            men inte heller underskattas. Trots dessa kunskaper fortsätter
            användningen av tandamlagam i full utsträckning. Även våra barn
            behandlas med detta tandlagningsmaterial och därmed bygger man
            in problemet också hos nya befolkningsgrupper. Detta kan inte
            förklaras på annat sätt än att kunskapen om och förekomsten av
            lämpligt ersättningsmaterial saknas i stor utsträckning. De material
            man i dag använder är porslin, som har bristande styrka, plast,
            som avger giftiga ämnen innan det fullständigt har polymeriserat
            bl.a. formaldehyder, och guld, som är ett mycket dyrbart material
            om än starkt och som saknar amalgamets flexibilitet vid kompletteringar
            av fyllningar. Forskningen om sambandet mellan vissa hälsoproblem
            och tandamalga- mets kvicksilverinnehåll måste i ökad utsträckning
            kompletteras med forskning om och utveckling av lämpliga ersättningsmaterial.
            Det finns ingen
          </p>
          <p>
            122
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_482/mot_198788_so_482-002.pdf"/>
          <p>
            anledning att vänta på att forskningsresultaten om tandamalgamets
            hälsoef- Mot. 1987/88 fekter skall bli kompletta. Ersättningsmaterial
            bör komma till bredare = S0482 användning snarast möjligt. Forsknings-
            och utvecklingsarbetet avseende ersättningsmaterial bör därför
            forceras. Det är också angeläget, att plastma- terialets negativa
            effekter än bättre klarläggs.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en
            utökad forskning om och utveckling av ersättningsmaterial till
            tandamalgam.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p>
            Berndt Ekholm (s)
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_482/mot_198788_so_482-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_482/mot_198788_so_482-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_482/mot_198788_so_482-005.pdf"/>
          <p>
            gotab Stockholm 1988 14586
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
