<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UbU-00337">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lärarnas arbetsmiljö</title>
        <author corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD">av Ulla Tillander m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lärarnas arbetsmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ub337</idno>
          <rs type="number">Ub337</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub337/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub337</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ub337</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>Rune Backlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>Rune Backlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>Rune Backlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9GBuF2EifCwk5dWbdTsggz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9GBuF2EifCwk5dWbdTsggz">
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DZT35LVJYNLLsusHcZPkJ4" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Um4xA8J4oBqbPoHv66UWSX" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Gf89o4FnoD4xkMEHXXMKmK" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="19:32:03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gf89o4FnoD4xkMEHXXMKmK">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_337/mot_198788_ub_337-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4kmWNdJzKkGU5B2pqaAXUx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V7QzwgZ68L5Q7G29e7Rzp9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YE6tzV5BUvfRBuwcp449gM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HYpgVaiic2PT84nf1hwv7T" type="motBody">
        <div xml:id="i-GK3h4mmQZu3z1YdF9DAGUv">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_337/mot_198788_ub_337-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-XQgxS1DapEmPGvnGEiGd7Y">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9tVYD3S8smWnAPcFhzoB8L">
            1987/88:Ub337
          </p>
          <p xml:id="i-EhFbCgcpScwpjvraJKmR8u">
            av Ulla Tillander m. fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-3cNss3AyFF5xkRmdcFR1Tj">
            om lärarnas arbetsmiljö Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-9hFmwkvcVbKyd2Hno5Zt9b">
            1987/88 Ub337—-344
          </p>
          <p xml:id="i-3PvvunXFRpM9B4fru7mei8">
            Lärarnas arbetsmiljö har i ökad utsträckning uppmärksammats på
            senare tid. Lärares upplevelse av arbetsmiljön påverkar direkt
            yrkesambitionerna och därmed också undervisningen och resultatet
            av den och ytterst drabbas naturligtvis eleverna. I skolans vardag
            finns det tyvärr många inslag som försämrar arbetsmiljön. Den
            otrygghet och splittring, som har sin orsak i besvärliga bakgrundsför-
            hållanden hos vissa elever, skapar inte sällan en arbetsmiljö
            som kan upplevas närmast som olidlig. Drastiskt ökade sjuktal
            bland lärare talar sitt tydliga språk. Särskilt oroande är att
            lärarna drabbas av mycket hög sjukfrånvaro när de närmar sig femtio
            år och alltså fortfarande har en lång period kvar av sitt yrkesverksamma
            liv. Detta är desto mer alarmerande som det är fråga om lärare
            med stor erfarenhet av undervisning och fostran och vars arbetsbörda
            borde förväntas lindras tack vare rutin och erfarenhet. Det är
            allmänt omvittnat att arbetet i skolan har blivit mer påfrestande.
            Inte främst för att arbetsuppgifterna har ökat i antal och omfång,
            något som inkräktar på undervisningen och lätt ger ett intryck
            av splittring, utan beroende på att elever i allt större utsträckning
            kommer ifrån otrygga hemmiljöer och i många fall saknar förmåga
            att koncentrera sig och lyssna. För eleverna är det viktigt att
            de kan uppleva trygghet i skolan. Denna elementära grundförutsättning
            för en harmonisk utveckling är tyvärr inte någon självklarhet.
            Att situationen i skolan av många lärare omvittnas ha blivit besvärligare
            förtjänar att tas på allvar och inte viftas bort. Redan på lågstadiet
            är bristen på uppmärksamhet hos eleverna — oron, oförmågan till
            lugnt lyssnande på instruktioner, inslagen av våld eller hot om
            våld — tydligt märkbar. Att det är mycket som är bra och fungerar
            utmärkt i skolan får inte tas till intäkt för att så många vittnesbörd
            om grovt störande inslag inte skulle ha en verklighetsförankring.
            Att hälsan tiger still kan inte åberopas gentemot mängden av tydliga
            symptom på att denna hälsa i många delar av skolkrop- pen hotas.
            Och är det så att arbetet i skolan störs på ett oroväckande sätt
            och att det har blivit ett allt vanligare och allvarligare inslag
            i skolornas vardagstillvaro, på skolgårdar, i korridorer, i trappuppgångar
            och i klassrum, då är det fråga om en skada som tillfogas såväl
            skolans personal som elever och förutsättningen att genomföra
            aldrig så högt syftande läroplaner. Det rör sig alltså om störningar
            av en arbetsmiljö som direkt påverkar
          </p>
          <p xml:id="i-MwFJtH8A6D1Se7Hhs9wpsq">
            1 Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Ub337—344
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_337/mot_198788_ub_337-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9fvya87ZKMzcE1F7GWHyc6">
            trivseln och arbetsresultatet för både lärare och elever. När
            lärare med lång erfarenhet bakom sig inte sällan utsätts för förhållanden
            och hamnar i situationer som de trots sin erfarenhet inte kan
            bemästra och som upplevs som frustrerande och ibland förnedrande
            och där skolans resurser konstate- ras vara uttömda och otillräckliga,
            så kan man säkert räkna med att samma upplevelse har många elever
            fast det sällan eller aldrig noteras i någon statistik. Statsmakten
            måste ta ett större ansvar för arbetsmiljön på den största arbetsplatsen
            i varje kommun som skolan i allmänhet utgör. Ansvariga myndigheter
            kan inte slå sig till ro med att bilden av skolan är mångfasetterad
            och mångexponerad. Det borde inte överraska om skolan som en del
            av samhället påverkas och tar intryck av den slapphet som visat
            sig på så många andra områden och flitigt exponerats i massmedia.
            Man kan tänka på den ökade brottsligheten, den minskade uppklarningsprocenten
            när det gäller brott, den bristande efterlevnaden av hastighetsbegränsningar,
            illegal spel- verksamhet med anknytning till knark- och spritsmuggling
            i stor skala, klippekonomins matadorer som med smarta metoder
            kapar till sig stora vinster och kapar bort skatter, slappheten
            inom fångvården, ideologiskt motiverad av en missinriktad humanism,
            som tillåtit grova brottslingar och landsförrädare att ta rättvisan
            i egna händer. Allt detta sammantaget tillhandahåller lockande
            förebilder som förmedlar budskapet att brott lönar sig, att var
            och en är sig själv närmast, att regler gäller endast för dem
            som väljer att följa dem, att vassa armbågar och framfusighet
            lönar sig, att den som är snäll och skötsam är dum, att samhället
            kanske är en djungel där djungelns lag gäller. Denna snedvridna
            idealbildning understryks och understöds av videovål- det som
            fritt får florera. Samvetslösa element som för länge sedan har
            gjort upp med förlegade värden som solidaritet, hänsyn till barn
            och ungdom under det hycklande åberopandet av tryckfrihet och
            konstnärlig frihet, tillåts sko sig på denna skumma hantering.
            Föräldrar och lärare som länge efterlyst gränser för denna ohämmade
            tolerans har hittills vädjat förgäves. Videovål- det har en utbredd
            spridning och når speciellt de barn och unga människor vars sociala
            miljö redan är mycket dålig. Trots alla dessa negativa påverkningar,
            som direkt motverkar de mål som riksdagen genom läroplanen ställt
            sig bakom, är regeringen märkvärdigt passiv. På område efter område
            tornar problemen upp sig, något som borde ge regeringen mycket
            att göra. Men mycket litet händer. Skolan måste få stöd i sin
            strävan att bibringa eleverna känsla för det personliga ansvaret.
            Elevernas normbildning får inte försummas. Satta gränser måste
            upprätthållas. Påföljder måste finnas. Elever som notoriskt förstör
            arbetsron i klasserna måste kunna skiljas undan och det måste
            finnas resurser för att de omhändertas på ett adekvat sätt. Man
            måste tänka på alla dem, och det är flertalet, som hade förväntningar
            på skolan och ambitionen att göra sitt bästa men som får allt
            detta förstört och som resignerar och känner sig missräknade,
            därför att några i klassen kan topprida både kamrater och lärare
            och förvandla lektion efter lektion till söndertrasad meningslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-JYfkGNcZ53tJMpLQ1hAcNK">
            Mot. 1987/88 Ub337
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_337/mot_198788_ub_337-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5MVigtnavz3CJ3L4Ve9b3s">
            De lagar och förordningar som gäller för närvarande och som kan
            få Mot. 1987/88 konsekvenser som ter sig orimliga och som nära
            nog omöjliggör för lärare att Ub337 ingripa i akuta kontroverser
            på skolgårdar och i korridorer måste revideras. Händelsen på Stenungsskolan
            i Stenungsund kan tjäna som skolexempel i dubbel mening.
          </p>
          <p xml:id="i-WN13BB7hbAypMF8pbJQ76R">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-J9KSorXP5FJj9zbR2ZnH8h">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            lärarnas arbetsmiljö, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om behovet av åtgärder för att
            skolan skall utgöra en bra arbetsmiljö för både personal och elever,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om behovet av översyn av de lagar och förordningar
            som gör det tveksamt för lärare att ingripa i kontroverser inom
            skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-79zxLBQtHUV6uwofeGKqkf" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-FfYDe8ZcaoEDnUF7CPo2fY" type="signatureBlock">
            Ulla Tillander (c) Stina Gustavsson (c) Rosa Östh (c) Rune Backlund
            (c) Karin Israelsson (c) Ingbritt Irhammar (c) Martin Olsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
