<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-TU-00607">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för svensk sjöfarts framtid</title>
        <author corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5">av Karl-Erik Svartberg m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för svensk sjöfarts framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GB02T607</idno>
          <rs type="number">T607</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T607/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T607</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02T607</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>Karl-Erik Svartberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH</idno>
            <name>Evert Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3</idno>
            <name>Lisbet Calner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lennart Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SvKMJC2nFmyGtxX6K9jhGv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SvKMJC2nFmyGtxX6K9jhGv">
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QAwcvzmdA5vu9meZNyUXmg">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Tr8ngUrAdmQ1LXJsZQnwbT">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XgLa4DLFkLHhJDB5avd7Z4">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:25:22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XgLa4DLFkLHhJDB5avd7Z4">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_607/mot_198788_t_607-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1987/88:T607 av Karl-Erik Svartberg m. fl. (s) om åtgärder för
            svensk sjöfarts framtid
          </p>
          <p>
            Sjöfartspolitiska åtgärder i vår omvärld
          </p>
          <p>
            Svensk sjöfart arbetar till 95 26 i någon form av internationell
            konkurrens. Beroende på fartsområde och typ av sjöfart ser denna
            konkurrens olika ut. Huvudparten av den kvarvarande svenskflaggade
            flottan arbetar i dag i Nord- och Östersjöområdet samt i trafik
            på Nordatlanten. En rad av de europeiska sjöfartsländer som nu
            är våra huvudsakliga konkurrenter i den- na trafik har under året
            vidtagit en rad åtgärder för att stärka den nationella sjöfarten.
            Hollands parlament har förlängt existerande kapital- och driftssubven-
            tioner för holländskt flaggande fartyg till en beräknad årlig
            kostnad om cirka I miljard. Västtyskland tillämpar fortsatt subvention
            för nybyggnation av fartyg vid tyskt varv för tysk flagg med upp
            till 20 26 av kontraktspriset. Danmarks Folketing har beslutat
            förlänga ett system med obegränsade underskottsavdrag för enskild
            persons investering i fartygsandelar. Det finns i dag ett tjugotal
            större fartyg i order på danska varv för dansk flagg. Regeringen
            har också föreslagit inrättandet av ett s. k. Internationellt
            far- tygsregister samt avskaffande av inkomstskatt för danskt
            sjöfolk i fjärrfart. Norge. Inrättandet av det norska Internationella
            Skipsregistret (NIS) har medfört att NIS vid årsskiftet omfattade
            över 100 fartyg om ca 5 miljoner tdw. Genom denna möjlighet att
            bedriva sjöfart under norsk flagg men med sjöfolk från främst
            Sydostasien på s. k. lokala villkor har konkurrensen ytterligare
            skärpts för delar av det svensflaggade tonnaget.
          </p>
          <p>
            Sjöfartsmarknadernas utveckling
          </p>
          <p>
            Även om världssjöfarten ännu dras med betydande tonnageöverskott,
            främst inom stortank, bulk och linjesjöfart så har 1987 ändå inneburit
            en viss återhämtning. Flera oberoende bedömare anser att förutsatt
            en fortsatt stabil världshandelsutveckling så går flertalet sjöfartsmarknader
            nu mot bättre balans mellan utbud och efterfrågan.
          </p>
          <p>
            En långsiktig svensk sjöfartspolitik
          </p>
          <p>
            I vår motion TU 1986/87:610 redovisade vi ett antal åtgärder
            som vi finner nödvändiga för att trygga en svensk handelsflotta.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_607/mot_198788_t_607-002.pdf"/>
          <p>
            Härutöver vill vi framhålla att det är angeläget att den svenska
            sjöfartspo- litiken utformas så att den ger näringen en klart
            utformad plats i landets trafikpolitik, som exportnäring och som
            betydelsefull grund för vårt obero- ende och neutralitet. I detta
            bör följande beaktas: o Sjöfartens roll i trafikpolitiken: Sjöfarten
            svarar för 95 94 av vårt lands import-exportgods, 45 24 av de
            inrikes godstransporterna och för 35 miljoner passagerare till
            och från landet. Självfallet är det så att åtgärder inom ett transportslag
            får konse- kvenser för andra. Ett av de långsiktiga politiska
            kraven på transportpoli- tiken är att minska godstrafikens bidrag
            till miljöförstöringen. Då sjöfart är det i särklass miljövänligaste
            transportsättet bör dess möjligheter att bidra till minskad miljöförstöring
            beaktas. o Sjöfarten som näring: Svensk sjöfart lämnar trots den
            stora tonnagemässiga tillbakagången fortfarande ett betydande
            ekonomiskt bidrag till vårt land. 1987 beräknas svenska rederiers
            exportinkomster uppgå till ca 16 miljarder, med ett valutanetto
            för Sverige på ca 7 miljarder. Detta innebär att sjöfarten sva-
            rar för ca 20 96 av den totala svenska tjänsteexporten. Det är
            angeläget att riksdag och regering klart deklarerar att det är
            av nationellt intresse att sjöfartsnäringen finns kvar som svensk
            näring. Även om svensk sjöfart verkar i en ibland extrem internationell
            konkurrens och självfallet som komplement till de svenskflaggade
            fartygen även måste arbeta med fartyg under andra flaggor, måste
            det fastslås att näringen har sin bas i det svenska samhället
            och med svensk flagg. o Internationellt samarbete: Bredvid överkapaciteten
            i världens varvsindustri är sjöfartsnäringens grundproblem systemet
            med ”bekvämlighetsflagg”. Det har i Sverige länge rått politisk
            enighet om att ”bekvämlighetsflaggen” är ett hot mot all seriös
            sjöfart. Detta har av riksdag och regering uttryckts som att ”sjöfart
            under bekvämlighetsflagg är ett ovälkommet inslag i världssjö-
            farten”. Nu har under senare tid de borgerliga partierna delvis
            ändrat ståndpunkt och säger i en reservation till trafikutskottets
            betänkande 1987/88:8, att regeringen bör överväga att även i Sverige
            inrätta ett sär- skilt register. Detta är i grunden fel. Sjöfartens
            problem löses inte genom inrättandet av fler bekvämlighetsregister.
            Det är tvärtom bristen på natio- nell och internationell reglering
            samt kontroll av sjöfartens villkor som är problemet. Sverige
            måste här aktivt arbeta för initiativ i internationella samarbetsor-
            gan med inriktning på att uppnå internationella överenskommelser
            om av- veckling av bekvämlighetsregistren. Detta är särskilt angeläget
            från miljö- synpunkt då det bekvämlighetsflaggade tonnaget står
            för merparten av mil- jöförstörande haverier och oljeutsläpp.
            Så är exempelvis totalförlisning be- räknat på procent av tonnaget
            tre gånger högre för cypriotiskt flaggade fartyg än för OECD-genomsnittet.
            Bristen på säkerhetslagstiftning och ringa eller obefintlig nationell
            kontroll är en av grunderna för bekvämlig- hetsregistren. Sverige
            bör här ta initiativ till utmönstring av de äldsta från miljösyn-
            punkt ofta direkt farliga fartygen. Dessa ägs som regel av de
            mest skrupel- fria redarna och seglar ofta med illa utbildade
            och underbetalda besättning-
          </p>
          <p>
            [ER ER Se a OR ER RAS SEA PR Ne DN SEE
          </p>
          <p>
            Mot.1987/88 T607
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_607/mot_198788_t_607-003.pdf"/>
          <p>
            ar från utvecklingsländerna. Ett sätt att komma till rätta med
            denna s.k. - Mot.1987/88 substandardsjöfart är att skapa en internationell
            konvention om skrot- = T607 ningspremier för fartyg som på grund
            av ålder, konstruktion, teknisk stan- dard är olämpliga för handelssjöfarten.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförd hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om åtgärder
            för svensk sjöfarts framtid.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1988
          </p>
          <p>
            Karl-Erik Svartberg (s) Evert Svensson (s) Lennart Nilsson (s)
          </p>
          <p>
            Lisbet Calner (s) Sverre Palm (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
