<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SoU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot AIDS (prop. 1987/88:79)</title>
        <author corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6 i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w">av Rosa Östh och Karin Israelsson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot AIDS (prop. 1987/88:79)</title>
          <idno type="rdwebb">GB02So7</idno>
          <rs type="number">So7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02So7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02So7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02So7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-WMCfzdWLRpUhKjhD9ZsWwD"/>
        <correspContext corresp="i-WMCfzdWLRpUhKjhD9ZsWwD">
          <ref>Proposition 1987/88:79</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-StPEYK5PnFb8PhKYKBbt9N" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-StPEYK5PnFb8PhKYKBbt9N">
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VQzD9FGrvg4tuDA5JABhJR">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-4z3BwNZQBYCXmmJnd39ju2">
          <date when="1988-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HiJP5a7BzDvSgVvfQBtzvt">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DvokZn5q9Pm3R7YEpY5f8M">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:56:10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DvokZn5q9Pm3R7YEpY5f8M">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BLJRcFeuoN1mKTw8SAXaX6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7TB4UUuaad33zMHQgKZq6A"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TNdQ9rYrjzHp7Uerj2eF89"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6MFjfWUSKet1nVgXmy8nJo">
        <div xml:id="i-22f9ynMCxJwTeRsvdRUDxF">
          <p xml:id="i-DFYu1eytrHo44oo4tf5NZ5">
            Motion till riksdagen 1987/88:S07
          </p>
          <p xml:id="i-8ByZqPD7jqx73qCqY1berM">
            av Rosa Östh och Karin Israelsson (c) om åtgärder mot AIDS (prop.
            1987/88:79)
          </p>
          <p xml:id="i-Sdci1FBgPMtXJQkY2gjSuJ">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-E18nX8StQMqCCEiiYPjWpz">
            Spridningen av infektionssjukdomen AIDS ger anledning till stor
            oro. Så vitt vi vet har sjukdomen endast funnits hos människan
            en kort tid. Vi står därför inför en helt ny typ av infektiöst
            agens, HIV, som leder till ett tidigare okänt sjukdomssyndrom,
            AIDS. Trots omfattande forskningsinsatser finns i dag inget känt
            verksamt botemedel mot sjukdomen. Det finns heller inget vaccin
            eller annat förebyggande medicinskt medel för att hejda smitta.
            Den moderna medicinska forskningen har dock på kort tid lyckats
            kart- lägga viktiga fakta om sjukdomen. Vi har fått ökade kunskaper
            om sjukdo- mens spridningsvägar. Vår kunskap om viruset och hur
            det påverkar männi- skan ökar också ständigt. Trots detta finns
            det i dag inga säkra belägg för ett nära förestående genombrott
            när det gäller att finna ett vaccin mot HIV eller ett botemedel
            mot AIDS.
          </p>
          <p xml:id="i-X2xZ9FLc84nwtVi5MSTFWx">
            Nuläge
          </p>
          <p xml:id="i-V4gsikpkFzvhLE4C92foqj">
            I dag har ca 1 700 människor smittats med HIV. Ett betydligt
            mindre antal (ca 160 personer) har också utvecklat sjukdomen AIDS.
            Totalt beräknas antalet smittade i världen vara mellan 5 och 10
            miljoner människor. Med kännedom om virusets spridningsvägar och
            dess smygande ansats och mot bakgrund av den öppna värld vi lever
            i finns anledning tro att sjukdomen kommer att spridas ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-H6n7AHNN5Yuxxr4b4p5frQ">
            Sjukdomens spridningstid
          </p>
          <p xml:id="i-956XtqTWRpMajxbNyDDFBG">
            Ett mått på en sjukdoms smittsamhet är att mäta dess fördubblingstid.
            Un- der de senare åren har också ett antal olika uppgifter om
            HIV/AIDS för- dubblingstakt presenterats. Tiden har uppgivits
            vara från sex månader och upp till flera år. Nyligen presenterade
            material tyder på att spridningstakten mattats av. Detta har tagits
            till intäkt för att sjukdomen inte skulle fordra den intensiva
            uppmärksamhet från vissa forskare och samhället som hittills varit
            fallet. Vi vill allvarligt varna för en sådan tolkning. Kunskapen
            om smittans spridning och dess effekter är sådana att sjukdomen
            — oavsett spridnings- takt — kräver särskilda insatser både av
            förebyggande karaktär och insatser inom vård och omsorg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CLigounF5hWELcfPVZxr9X">
            Smittspårningen är beroende av de insatser som samhället kan
            avsätta för att upptäcka smittade. Om det smittspårande arbetet
            avmattas eller av andra skäl inte kan bedrivas effektivt, kan
            detta påverka underlaget för att klar- lägga smittläget i ett
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-5oFzbavDEfTvrpdU8S736y">
            Sjukdomens spridningsvägar
          </p>
          <p xml:id="i-rSvbkWGz8DPjK6dv12rgG">
            I dag vet vi att HIV sprids genom sexuella kontakter, genom blod
            och blod- produkter och från smittade gravida kvinnor till foster.
            Därutöver har inga andra spridningsvägar påvisats. De kända spridningsvägarna
            medför att människor ställs inför nya pro- blem. Den viktigaste
            spridningsvägen sker via sexuella kontakter. Dagens människor
            lever därmed i en tid där en av de mest intima och nära kontakter
            två människor kan ha kan utgöra ett hot mot mänskligheten. Den
            svåra uppgiften för forskare, vårdpersonal och andra verksamma
            i kampen för att hejda spridning av sjukdomen är därmed att samtidigt
            infor- mera människor om smittrisker på ett korrekt och sakligt
            sätt och ändå inte medverka till att sprida rädsla för nära och
            förtroendefulla kontakter männi- skor emellan. En intensiv information
            och upplysning till alla människor, för att därige- nom medverka
            till attityd- och beteendeförändringar, är de enda möjlighe- terna
            att hejda smittspridningen i dag. Kraven på den informativa verksam-
            heten skärps också av det faktum att arbetet därtill måste ha
            som ett delmål att inte sprida en omotiverad rädsla hos människor.
          </p>
          <p xml:id="i-S1efZzkXApik3mQkrgBBvR">
            AIDS-delegationens informationskampanj
          </p>
          <p xml:id="i-ACCKKD6PvncA1xcuFBaJYr">
            Samhällets samlade arbete när det gäller information och andra
            övergri- pande insatser i det smittförebyggande arbetet samordnas
            av AIDS-delega- tionen. I delegationen finns ett stort antal folkrörelser
            representerade liksom företrädare för vården och forskningen.
            De politiska partierna är företrädda i delegationen. Under våren
            1987 påbörjades omfattande informationsinsatser till all- mänheten.
            Det gäller allmänt informerande kampanjer i dagspress och andra
            media med även en riktad upplysningsverksamhet till de grupper
            i samhället som kan anses ha särskilda behov av sådan. Trots dessa
            intensiva informationsinsatser är kunskaperna och insikterna om
            sjukdomen och dess spridningsvägar fortfarande otillräckliga hos
            många människor. I andra fall har verksamheten medfört en ökad
            insikt om sjukdomen. Allt fler människor vet därmed hur sjukdomen
            sprids och hur riskerna för smitta kan undvikas. Ännu har denna
            kunskap inte medfört att människorna för- ändrat sitt beteende.
            Ungdomsgrupperna har ägnats särskild uppmärksamhet. Här är medve-
            tenheten om HIV/AIDS numer stor. Olika undersökningar visar att
            AIDS- delegationens arbete i detta avseende varit lyckosam. I
            samma undersök- ningar framgår också att den ökade insikten dock
            inte följts av ett ändrat beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-XSddapjiyfofiK1rmrn1tL">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-A3z1Nxdotj4Kb6Wg1hLdkQ">
            Situationen visar tydligt på svårigheterna i det förebyggande
            arbetet. Allt attitydförändrande arbete måste bedrivas planmässigt
            över lång tid för att ge avsedd effekt. Det arbete som inleddes
            under 1987 måste därför följas av ytterligare insatser. AIDS-delegationen
            bör även fortsättningsvis ha ett sam- ordnande ansvar för detta.
            Erfarenheter av det genomförda och nu pågående arbetet leder dock
            till slutsatsen att information och upplysning måste utformas
            på ett mer konkret sätt. Informationen till ungdomar får dock
            inte stanna vid en förenklad upp- lysning om skyddsteknik (kondompropaganda)
            utan måste också inriktas på samlevnadsfrågorna. Sådant arbete
            kan leda till ett motsatt resultat än det avsedda. I informationsarbetet
            måste nya grupper engageras. Här är olika intresse- organisationer
            av särskild betydelse. Det gäller exempelvis upplysning som riktas
            till yrkesgrupper vilka i sitt arbete kan komma i kontakt med
            smittade människor. Det gäller också undervisningspersonal som
            i sitt arbete kommer i kontakt med främst barn och ungdom. Ett
            särskilt intresse måste ägnas åt utbildning och information till
            vård- och omsorgspersonal. Vad ovan anförts om den fortsatta inriktningen
            på det informerande och upplysande arbetet bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ueyb8vuJBU1J2TYYuKg9xB">
            Insatser inom undervisningsområdet
          </p>
          <p xml:id="i-794idhQuGfPxK5YGW3nads">
            1. Högskolans vårdyrkesutbildningar
          </p>
          <p xml:id="i-My1dvU9zMfwdwCLJdQvuBf">
            Undervisning om HIV/AIDS skall vara ett obligatoriskt inslag
            i utbildningen av all vårdpersonal på högskolenivå. Detta moment
            i utbildningen får dock inte inskränkas att omfatta endast de
            medicinska aspekterna på sjukdomen. Därutöver är det viktigt att
            all vårdpersonal får undervisning och utbildning om de särskilda
            krav som vård- och omhändertagande av HIV-smittade och AIDS-sjuka
            ställer. Enligt uppgifter vi inhämtat — från bl. a. studerandeorganisationer
            inom högskolan — riktas i dag kritik såväl vad avser utbildningens
            medicinska del . som dess psykosociala innehåll. Många studenter
            hävdar till och med att de under studietiden inte erhåller en
            adekvat utbildning i dessa svåra frågor. Oaktat de insatser som
            ställts till högskolans förfogande för utbildnings- och informationsinsatser
            om HIV/AIDS leder detta till slutsatsen att dessa inte medfört
            att eleverna känner sig väl förberedda för att delta i vården
            av de drabbade. En svårighet för vårdpersonal vid omhändertagande
            av de smittade, lik- som vid information och rådgivning till allmänheten,
            är bristande kunskaper och därav följande osäkerhet i arbetet.
            När det gäller den sedan flera år yr- kesverksamma personalen
            är detta förklarligt, mot bakgrund av att sjukdo- men inte uppmärksammats
            vid tiden för deras yrkesutbildning. För dem som utbildats under
            senare år borde situationen vara en annan. De har rätt att fordra
            en undervisningsinsats som är avvägd så att de får såväl medicinsk
            kompetens som psykologisk beredskap att delta effektivt i både
            det smittfö- rebyggande arbetet och med att spåra och omhänderta
            smittade.
          </p>
          <p xml:id="i-5o8Rq8e63hTbZRCU3Kkig2">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CaWVEZeMprh7b39hUK1mzc">
            Omfattningen av utbildningen i denna del får inte begränsas av
            brist på resurser. Enligt centerpartiets bestämda uppfattning
            måste undervisning och information om HIV/AIDS vara en mycket
            högt prioriterad del i alla vårdut- bildningar. I det fall särskilda
            resurser erfordras för att höja utbildningens kvalitet i dessa
            avseenden bör riksdagen ha en beredskap att i särskild ord- ning
            avsätta medel härför.
          </p>
          <p xml:id="i-MtqxY4GTNt9B6ZPz4s1ZFf">
            Fort- och vidareutbildning av yrkesverksam vårdpersonal
          </p>
          <p xml:id="i-Fj1TspqNNaURiq7TL8spZn">
            Ansvaret för en adekvat fort- och vidareutbildningsverksamhet
            för nu yrkes- verksamma inom vård/omsorg/socialtjänst åvilar huvudmännen.
            Kommuner och landsting har därför ett ansvar för att kontinuerligt
            genomföra utbild- ningsinsatser för sin personal. Detta är angeläget
            av flera skäl. Dels saknar fortfarande all personal sådana insikter
            att de kan omhänderta de smittade på ett mänskligt sätt, dels
            är forskningen inom området omfattande, och nya vårdmetoder och
            rön presenteras kontinuerligt. Det är självklart angeläget att
            dessa nya insikter och kunskaper snabbt får en spridning i de
            yrkesverk- sammas led. Därutöver finns ytterligare ett skäl att
            understryka vikten av fort- och vi- dareutbildningsinsatser. Omhändertagande
            av HIV/AIDS-drabbade ställer stora krav på inlevelseförmåga hos
            personalen. Fortfarande finns det patien- ter som drabbas av fördömande
            attityder från personalens sida. Till en stor del beror detta
            på bristande kunskaper. Av dessa skäl är det mycket angeläget
            att understryka vikten av en konti- nuerlig och intensiv fort-
            och vidareutbildning inom vårdsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-VpAR5kAw5bwAq8QVag8wYs">
            Samlevnadsundervisningen i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-Fjg9TbB7VyBJZRFLawdR8c">
            Skolan har en viktig funktion när det gäller att ge barn och
            ungdomar insik- ter som ökar deras förståelse och tolerans för
            andra människor. Under en följd av år har samlevnadsundervisning
            bedrivits på skolans olika stadier. Undervisningen om sex och
            samlevnad har också givit ett gott resultat, vilket statistiken
            över det minskade antalet graviditeter och aborter i tonårs- gruppen
            utvisar. Trots att ungdomarna, som ovan nämnts, har erhållit och
            också tagit till sig information om HIV/AIDS har denna insikt
            inte medfört ett ändrat och säkrare beteende i någon större utsträckning.
            Alltför många utgår från att sjukdomen inte kan drabba just dem
            oavsett vilka och hur många tillfälliga sexuella kontakter de
            har. Antalet heterosexuella smittade är i dag den grupp som ökar
            snabbast. Spridningen av sjukdomen har därmed gått utanför de
            tidigare definierade riskgrupperna — narkomaner, homosexuella
            och mottagare av blod eller blodprodukter. I framtiden är det
            dock så att sjukdomen kommer att spridas ytterligare bland heterosexuella.
            En attitydförändring i ungdomsgrupperna som åtföljs av ett säkrare
            bete- ende är därför nödvändig för att hindra att smittan sprids
            till dem. Här kan en satsning på sex- och samlevnadsundervisning
            vara en bland flera verk- samma insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-2gsuLDJcTyjvunaCF8Ln6S">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-J4wcGTdhguuhb1uxoZ2nAz">
            I den nu aktuella propositionen om åtgärder mot AIDS föreslår
            rege- ringen ökade insatser inom informationsområdet. Enligt vår
            uppfattning är det angeläget att en del av de tillkommande resurserna
            riktas till skolans samlevnadsundervisning. Vi avsätter för ändamålet
            25 milj. kr. av det ökade anslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-XeRXZdhfgzuLvfbm2ieqGk">
            Utbildning av lärare
          </p>
          <p xml:id="i-LdGnrFrKAy19Es6Lw56EGY">
            För att kunna genomföra sex- och samlevnadsundervisningen så
            att den be- rör ungdomarna på det personliga planet fordras lärare
            med särskild utbild- ning. I många fall genomförs verksamheten
            i dag med hjälp av exempelvis skolsköterskor och barnmorskor.
            När så sker bör även dessa befattningsha- vare ha kunskaper inte
            bara om sjukdomen utan också i samlevnad och ung- domspsykologi.
            För att möjliggöra en riktad utbildning till dessa grupper bör
            en intensiv vidareutbildning inom området initieras. Inom ramen
            för de i propositionen avsatta resurserna bör en sådan verksamhet
            prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-292Zn511beq2eToi3xScPx">
            Allmänt om förebyggande arbete
          </p>
          <p xml:id="i-R5zPPAATvkkrYY1mtxoVYd">
            Ett förebyggande arbete i olika delar av samhället är nödvändigt.
            Inte minst ute på arbetsplatserna är det angeläget att sprida
            kunskaperna om hur män- niskor kan skydda sig för smitta. Denna
            information måste dock hela tiden kopplas till ett aktivt arbete
            för att skapa en beredskap att stödja och hjälpa de människor
            som drabbas. I framtiden kommer många människor att ar- beta tillsammans
            med smittade arbetskamrater. Det är viktigt att förbereda en sådan
            situation. Olika exempel från de senaste åren visar att en sådan
            beredskap nästan helt saknas. Det förekommer också att sjukvårdspersonal
            och andra som arbetar i vår- den av HIV-smittade råder dem att
            inte berätta på arbetsplatsen om sin sjuk- dom. Det finns ingen
            anledning för oss att här ifrågasätta det berättigade i detta
            agerande. Det är dock ett uttryck för den intolerans som smittade
            människor många gånger möter från sin omgivning. Detta kan medföra
            ris- ker i arbetet. Många arbeten är av sådant slag att en nära
            och handgriplig kontakt mel- lan arbetskamrater är nödvändig.
            Poliser som arbetar ute på fältet tvingas ofta ingripa med risk
            för egen säkerhet. Inte sällan skadas polismännen i ar- betet.
            Det finns i dag inga sakliga eller andra skäl att hindra en polisman
            att utföra sina arbetsuppgifter även om han/hon skulle drabbas
            av HIV-smitta. Däremot finns det skäl för arbetskamraterna att
            få vetskap om detta. Av ovan anförda skäl är det angeläget att
            intensifiera det förebyggande och attitydskapande arbetet på arbetsplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-6zBGWUUfajPS4UKAUngaSa">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-QpbbWuaPXfB1D49ykePL17">
            Smittspårning
          </p>
          <p xml:id="i-67Yz3NezDfxdeL3kSSGsF6">
            Frågan om testverksamhetens omfattning
          </p>
          <p xml:id="i-HkLMgKiBhWHiG2gB5qMdAu">
            I dag erbjuds alla som känner oro för att vara smittade ett HIV-test.
            Testet skall kunna utföras på de särskilda mottagningar för HIV-smittade
            som etab- lerats på flera ställen i landet, på varje vårdcentral
            och sjukhusmottagning samt hos privatpraktiker. Testet skall utföras
            med anonymitetsskydd för den testade om han/hon så önskar. Av
            olika skäl fungerar testverksamheten inte så i dag. Många olika
            uppgifter visar att anonymitetsskyddet inte fungerar. Ibland beror
            detta på okunnighet hos personalen om rätten till detta. I vissa
            fall är det av andra skäl inte möjligt att upprätthålla skyddet.
            En känd person på orten kan naturligtvis identifieras av andra
            än sjukvårdspersonal. När det gäller frågan om personalens insikter
            om gällande regler bör detta åtgärdas inom ramen för fort- och
            vidareutbildning. När det däremot är fråga om att sekretesskyddet
            av andra skäl som sjukvården inte råder över inte kan upp- rätthållas
            måste den vårdsökande erbjudas andra alternativ. Ett sådant är
            att en vårdsökande fritt får välja vårdinstitution.
          </p>
          <p xml:id="i-DYhuEeDbcSDMnPTgkmMm5k">
            1.1 Allmänt test
          </p>
          <p xml:id="i-8RLvNQUvnE9HqUAfAsNGgL">
            Centerpartiet anser att alla som besöker en vårdcentral, en öppenvårdsmot-
            tagning på sjukhus eller en privatpraktiker skall erbjudas ett
            HIV-test. Samma bör gälla inom exempelvis företagshälsovård och
            annan förebyg- gande verksamhet. Testet skall vara frivilligt.
            Personalen åläggs därför en strikt informationsskyldighet om testet
            och dess syfte. I det fall patienten vägrar att utföra testet
            måste personalen ha möjligheter att behandla patien- ten som en
            riskpatient förutsatt att det finns sakliga skäl för ett sådant
            hand- lande.
          </p>
          <p xml:id="i-baJW1GCmCg2xdNJAqfssw">
            Riktade tester
          </p>
          <p xml:id="i-Ki6zqyYWUKWMRWeNEPvfWt">
            Riktade tester skall omfatta vissa grupper av vårdsökande. Hit
            hör gravida kvinnor (vilka redan i dag erbjuds test), liksom vårdsökande
            vid vissa mot- tagningar som infektion m. m. Enligt vår uppfattning
            bör även test regel- mässigt erbjudas inför planerade operationer
            eller andra kirurgiska ingrepp. Också andra grupper bör omfattas
            av en riktad testverksamhet. Dit hör ex- empelvis gruppen värnpliktiga.
            Skälen för att testa dem är att en sådan screeningverksamhet ger
            en god uppfattning om smittans förekomst i ålders- gruppen. De
            riktade testerna skall liksom de allmänna vara frivilliga och
            omfattas av det förstärkta sekretesskyddet. Här är dock angeläget
            betona att vårdper- sonal bör ha en skyldighet att behandla en
            vårdsökande som nekar test som en riskpatient. Den riktade testverksamheten
            har också byggts ut och omfattar allt fler. Det är dock angeläget
            att ytterligare grupper får tillfälle att delta i sådan verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-F4Cnwwx57M6KUsjAUV28Fb">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-3USEu2TAofCFCJf947Vgf9">
            Obligatoriska tester
          </p>
          <p xml:id="i-8FHK6MKGaC8EKC74c4SxJz">
            I vissa fall finns sakliga och välgrundade skäl för att mot någons
            vilja utföra HIV-test. Det gäller situationer där vetskapen om
            den testades eventuella smittbarhet är av väsentligt intresse
            för en annan person. Centerpartiet anser att det är rimligt att
            obligatoriskt testa våldsverkare som misstänks för exem- pelvis
            sexuella övergrepp. För våldsoffret är det viktigt att så snart
            som möj- ligt få vetskap om risk för smitta föreligger. I vissa
            andra speciella situationer är det också rimligt med obligatoriska
            tester. Det gäller t. ex. när en misstänkt omhändertas och därvid
            utövar så- dant motstånd att någon annan skadas. Det kant. ex.
            gälla vid polisingripan- den. Även ambulans- och brandkårspersonal
            kan råka i sådana situationer att de åsamkas skada av annan person.
            I de ovan nämnda situationerna måste kravet om HIV-test motivera
            in- trång i den enskildes integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-7HKQqUdZVMEJcRuMHuctBc">
            Intensiv och human smittspårning
          </p>
          <p xml:id="i-Exq3VrmQob3zWTVsBvCDdV">
            När en smittad upptäcks är det mycket angeläget att snabbt få
            möjligheter att kartlägga vilken eller vilka personer som den
            drabbade kan ha smittat. Detta arbete är grannlaga av flera skäl.
            Både när det är frågan om att ange sina sexuella kontakter och
            missbruks- kamrater kan den smittade känna stor olust. De som
            riskerar att ha smittats måste också kontaktas. I detta arbete
            bör smittskyddsöverläkaren eller ho- nom direkt underställd person
            delta. Den som utför det smittspårande arbe- tet måste vara medveten
            om den utsatta situation som den smittmisstänkte kan hamna i.
            I dessa fall måste därför sekretesskyddet vara absolut. Smitt-
            skyddsläkaren har i dag begränsade möjligheter att bedriva spårningsarbetet
            effektivt. Hans ställning måste därför förstärkas. I dag innehåller
            lagstiftningen inga tvingande regler för en smittad att uppge
            sina kontakter. I ett fåtal fall vägrar också den smittade att
            göra det. I debatten har möjligheter att tvinga en smittad att
            delta i smittspårningsar- betet föreslagits. Likaså har en kriminalisering
            av den smittades beteenden aktualiserats. Vi vill för vår del
            erinra om erfarenheterna av andra angelägna smittspårningsarbeten
            i vårt och andra länder. En generell slutsats av dessa erfarenheter
            är att ett effektivt uppspårande arbete förutsätter ett förtroen-
            defullt samarbete den smittade och sjukvårdens personal emellan.
            Ett så- dant förtroende måste bygga på frivilligt deltagande från
            den smittades sida. Redan nu bedrivs också ett intensivt smittspårande
            arbete på många plat- ser i landet. Dessa insatser visar tydligt
            på möjligheterna att utan tvång nå mycket goda resultat. När antalet
            smittade ökar kommer också kraven på sjukvården att stiga. I ett
            inledande skede kommer detta att gälla främst infektionskliniker
            och venereologiska mottagningar. Verksamheten vid dessa enheter
            måste följas noga. Samhället måste ha en beredskap så att klinikernas
            resurser kan byg- gas ut i takt med behoven.
          </p>
          <p xml:id="i-CNvbnrR317E4cUnkvWAG3Q">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <p xml:id="i-M8G61A6w9St2E2vpXKT1Q5">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-9miwdy1bX8nZegCqNBXnao">
            Omhändertagandeansvaret av smittade och AIDS-sjuka
          </p>
          <p xml:id="i-NkrXyB4uHuGJkHdrtrRmJY">
            Av riksdagens beslut avseende inriktningen av det AIDS-bekämpande
            arbe- tet framgår att vården av HIV/AIDS-sjuka skall organiseras
            som en del i kommunernas socialtjänst och i landstingens ordinarie
            vårdande verksam- het. Denna huvudprincip är rimlig. I det dagliga
            arbetet med HIV/AIDS-patienter upplever dock såväl perso- nalen
            som de drabbade stora brister. Behovet av ett varsamt och mänskligt
            omhändertagande är många gånger större än för andra patientgrupper.
            Fort- farande upplevs sjukdomen av många som något skamligt. Rädslan
            för att smittas stöter många gånger bort vänner och anhöriga.
            Många HIV-smittade beskriver också sin tillvaro som ensam och
            känner sig utestängda från mänsklig gemenskap. Fortfarande har
            inte heller vårdmetoderna för HIV/AIDS-drabbade ut- vecklats.
            Av forsknings- och utvecklingsskäl finns därför anledning att
            noga överväga möjligheterna att avdela vård- och omhändertaganderesurser
            för denna patientgrupp. Detta får dock inte medföra att den övriga
            sjukvården och kommunernas socialtjänst avstår från vårdinsatser
            till HTIV-smittade och de som drabbas av AIDS. Många som har AIDS
            kan och bör vårdas i hemmet. De hittills vunna erfa- renheterna
            visar dock tydligt på bristerna i samhällets hemsjukvård. Det
            är inte ovanligt att möjligheterna att vårdas i hemmet helt vilar
            på frivilliga in- satser från vänner och anhöriga. En AIDS-sjuk
            patient är mycket vårdkrä- vande, särskilt i sjukdomens slutstadium.
            Om även denna patientkategori skall erbjudas hemsjukvård måste
            samhället vara beredd att ställa upp med särskilda resurser. En
            möjlighet som bör prövas i storstäderna är att anställa särskild
            personal för detta. Denna personal skall därmed svara för såväl
            kommunernas som landstingens vårduppgifter. Vården av HIV-smittade
            och AIDS-sjuka måste organiseras utifrån just denna patientgrupps
            särskilda vårdbehov. En sådan vårdorganisation måste kännetecknas
            av en flexibilitet och anpassningsförmåga. Detta bör ges rege-
            ringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-7VKZ3A9bEKZbw7R3LgbDss">
            Friskvårdsprogram för HIV-smittade
          </p>
          <p xml:id="i-DmTWmjR9CVDDKmkuqyhNWy">
            En HIV-smittad patient har i början av sin sjukdom få sjukdomssymptom.
            Han/hon kan leva ett rikt och aktivt liv i många år. Förutsättningarna
            för en sådan sjukdomsutveckling är dock att den smittade för en
            sund livsföring. Alkohol och rökning liksom en felaktig och ofullständig
            kost påverkar hälso- tillståndet i negativ riktning. Det är viktigt
            att den smittade får råd och hjälp med detta. Sjukvårdshuvudmännen
            bör därför utarbeta särskilda friskvårdsprogram för HIV-smittade.
            De bör erbjudas särskilda stödinsatser som kostråd, rök- avvänjning
            och möjligheter till friskvård och motion. Det är många gånger
            svårt för en människa att lägga om sin livsföring. De behöver
            därför kontinuerligt stöd från särskild personal som har möjligheter
            att följa patienten och ge råd och uppmuntran.
          </p>
          <p xml:id="i-3YmbUTknY82ZRXwPg7ZNVy">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <p xml:id="i-4sapjNyRQpbqkzG39F8Txz">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-5fqErTn79eN53wSNJc7GVB">
            Inom AIDS-delegationen finns möjligheter att initiera ett sådant
            frisk- vårdsarbete för HIV-smittade. Regeringen bör därför ta
            initiativ till en så- dan utveckling. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-9QS8VD7ifGevzK6eVwyPoX">
            Kampen mot narkotikan
          </p>
          <p xml:id="i-VaiWVoA5WRqUQ9bHHV3Sd8">
            Centerpartiet har under en följd av år påtalat vikten av en klar
            och entydig lagstiftning inom narkotikaområdet. All illegal konsumtion
            av narkotika skall vara förbjuden. Regeringen har under en följd
            av år motsatt sig en för- ändring av narkotikastrafflagen så att
            även illegalt bruk av narkotika krimi- naliseras. Numer har dock
            regeringen ändrat uppfattning och presenterat ett förslag till
            en skärpning av lagstiftningen i den riktning vi föreslagit. Center-
            partiet har i anledning av detta förslag lämnat en särskild motion
            med förslag till förändringar främst avseende brottets straffvärde.
          </p>
          <p xml:id="i-DqtmTdng9LdjcB4GCxHfk7">
            Narkotikamissbrukare - en riskgrupp
          </p>
          <p xml:id="i-UiSwS825PVwtkqQy3e3kt7">
            Intravenösa missbrukare löper stora risker att smittas med HIV
            genom att dela orena sprutor och kanyler med andra missbrukare.
            Spridningen av HIV bland de intravenösa missbrukarna har också
            varit omfattande. Samhällets vårdresurser för missbrukare är otillräckliga.
            Fortfarande är det inte ovanligt att en påverkad missbrukare vägras
            akut vård. Det är en orimlig situation att samhället inte är berett
            att erbjuda ett akut omhänderta- gande när missbrukaren själv
            söker sådant. Centerpartiet har i en tidigare motion till riksdagen
            föreslagit att sjukvårdshuvudmännens omhändertagan- deansvar skall
            skärpas. Vid behandlingen av motionen uttalade sig socialut- skottet
            positivt i denna fråga. Riksdagen följde utskottet. Trots detta
            har reglerna för sjukvårdshuvudmännens omhändertagande- ansvar
            inte förändrats. Vi återupprepar därför här detta krav. I debatten
            om omhändertagande och vård för narkotikamissbrukare har ett antal
            förslag förts fram. Dessa har inte sällan motiverats med den föränd-
            rade situation som spridning av HIV leder till. I detta sammanhang
            finns an- ledning att något kommentera vissa av förslagen: Frågan
            om fria sprutor för narkomaner är inte ny. Redan tidigare har
            den förts fram som ett sätt att minska spridningen av olika infektiösa
            sjukdomar bland narkomaner. Även skälet att fria sprutor skulle
            kunna vara en verk- sam metod att förhindra anslutningen till
            den subkultur som ibland utbildas bland missbrukare har anförts.
            Enligt centerpartiets mening rymmer frågan om fria sprutor till
            intravenösa missbrukare flera svåra avväganden. En lega- lisering
            av sprutorna, vilka är en förutsättning för ett intravenöst missbruk,
            motverkar direkt de ställningstaganden partiet står för när det
            gäller klara och entydiga regler i kampen mot narkotikan. Det
            är också tveksamt om fria sprutor leder till att smittspridningen
            minskar på avsett vis. I dag pågår ett kontrollerat försök i Lund
            med fria sprutor. Denna för- söksverksamhet bör fortgå enligt
            planerna och därefter noga utvärderas. Försöket och dess uppföljning
            bör inte störas av beslut om förändringar av nuvarande regler
            om fria sprutor. Centerpartiet avvisar därmed i dag försla- get
            om fria sprutor till intravenösa missbrukare.
          </p>
          <p xml:id="i-45Y7pQtJsvEtv9f1JY83je">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <p xml:id="i-Vr3LNWiJtEnDfNyV8tV4oM">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-RdNy39dH2iLDtDFLhcEUZd">
            Vad därefter angår frågan om förskrivning av fria sprutor till
            HIV-positiva intravenösa missbrukar bör följande observeras. Samhällets
            insatser måste inriktas på att ge stöd och hjälp så att missbrukaren
            kan komma bort från sitt missbruk. Detta ökar hans/hennes möjligheter
            till en högre livskvalitet. Missbruk av narkotika förvärrar också
            HIV-infektionens förlopp. Enligt uppgifter vi inhämtat förekommer
            det dock i synnerligen begränsad omfatt- ning en förskrivning
            av sprutor till en liten grupp s. k. terapiresistenta HIV- postiva
            narkomaner. Av uppgifter vi inhämtat framgår att verksamheten
            sker under sträng kontroll. Verksamhetens omfattning och det sätt
            på vilket den bedrivs ger ingen anledning till kritik nu. Många
            narkomaner måste i ett inledningsskede vårdas och omhändertas
            mot sin vilja. Nuvarande möjligheter till vård utan samtycke är
            begränsade och regleras i lagen om vård av unga (LVU) resp. lagen
            om vård av missbru- kare (LVM). Vårdtiderna i dessa lagverk har
            visat sig vara för korta. Syftet med reglerna kan därmed inte
            uppnås. Socialberedningen har också tagit in- tryck av detta och
            presenterat ett betänkande där de föreslår att vårdtiderna förlängs.
            För att rehabilitera en missbrukare behövs ofta en sammanhängande
            vårdtid på över ett år. Frågan är då om en förlängning av vårdtiden
            enligt LVM som föreslagits är till fyllest. Från personal som
            arbetar inom narko- manvården anförs ofta att många narkomaner
            saknar s. k. sjukdomsinsikt. Efter en tids behandling ökar dock
            denna insikt. Det är därför möjligt att en förlängning av vårdtiderna
            som socialberedningen föreslagit är till fyllest. Vi avstår därför
            från att nu föreslå längre vårdtider än beredningen gör. Riksda-
            gen bör dock noga följa effekterna av en förlängning av vårdtiderna.
            Frågan om metadonbehandling av intravenösa heroinmissbrukare har
            de- batterats under en följd av år. Numer har allt fler enats
            om att en metadon- behandling kan accepteras under förutsättning
            att behandlingen sker under stor kontroll enligt den s. k. Ulleråkersmodellen.
            Erfarenheterna från verksamheten vid Ulleråkers sjukhus är sådana
            att det är möjligt att acceptera en utvidgning av metadonbehandling
            till ytterli- gare någon plats i landet, förslagsvis i södra Sverige.
            En absolut förutsättning för detta är dock att arbetet bedrivs
            i nära samarbete med Ulleråkers sjukhus och kontinuerligt granskas
            av socialstyrelsen. Enliten grupp HIV-smittade intravenösa missbrukare
            lever på ett sådant sätt att de utsätter andra människor för stora
            smittrisker. Det gäller främst de som fortsätter i sitt missbruk.
            För dem är det nödvändigt att bygga upp särskilda vårdenheter
            med stora omhändertaganderesurser. Under hösten 1987 har den spridning
            som sker via HIV-smittade prostitu- erade uppmärksammats. De kvinnor
            och män som är prostituerade och sam- tidigt narkomaner lever
            på samhällets skuggsida. Få människor utnyttjas på ett så utstuderat
            sätt som dessa. Köparna utnyttjar den svaga situation som de prostituerade
            lever i. Det är uppenbarligen inte ovanligt att köparna med- vetet
            utsätter sig för risken att smittas av HIV. Könshandeln måste
            störas. Kunderna har ofta familj och barn. De som köper de prostituerades
            tjäns- ter riskerar därmed att även smitta sina närmaste. Kundernas
            beteende ut- gör därmed en oacceptabelt hög risk för en smittspridning
            i breda hetero- sexuella grupper.
          </p>
          <p xml:id="i-8ocK6WHNCDj1eDsZHK6qZ4">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <p xml:id="i-DHuw4QSdQ8wfwmWtCk7vEk">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-JrUSNJguP8T86HikoctQt7">
            AIDS-epidemin reser därför nya skäl att pröva förutsättningen
            för att göra det till en kriminell handling att utnyttja prostituerade.
            En sådan åtgärd är i första hand inte moraliskt betingad utan
            en insats för att skydda famil- jerna och andra människor som
            de prostituerades kunder kan ha sexuella kontakter med.
          </p>
          <p xml:id="i-LuCj4zw91snqpk8GGHfRZk">
            Nya inslag i sjukvården Autologa blodbanker
          </p>
          <p xml:id="i-7urCcyF9TdEMYJtse9etQ4">
            HIV/AIDS ställer också nya krav på sjukvården. Redan i dag förekommer
            det att människor vill deponera sitt eget blod i s. k. autologa
            blodbanker in- för planerade operationer. En sådan utveckling
            måste accepteras och får inte motverkas, vilket skulle kunna medföra
            en ökad misstro mot sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-2WtPUA3ZSorz6VXnMqZzeP">
            Dispensärverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-TaXexyD2QzVLtWiq4HzbAT">
            Det förebyggande arbetet, smittspårning och vårdande insatser
            för de män- niskor som drabbades av TBC organiserades på ett särskilt
            sätt. Samhället byggde upp en dispensärverksamhet där specialistutbildad
            personal hade ett totalt omhändertagandeansvar för patienternas
            vård. Därutöver hade de till uppgift att sprida information till
            allmänheten om sjukdomen och att organi- sera friskvårdsinsatser
            för att förebygga insjuknande. En liknande verksam- het bör prövas
            i arbetet med att bekämpa AIDS.
          </p>
          <p xml:id="i-8T93kiHCjUbbaiWsT6TpZ">
            Forskning och utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-RskTNzPiaWWkx85swFUxh4">
            Den närmaste tiden fordras stora insatser för forskning och utveckling.
            Ar- betet med att finna verksamma vaccin och botemedel måste fortsätta.
            Sve- rige bör samarbeta med internationella forskare för att utnyttja
            resurserna optimalt. Ett område som bör uppmärksammas mer i framtiden
            är omvårdnads- forskning för patientgruppen HIV/AIDS. Vid utarbetande
            av särskilda om- vårdnadsprogram och program för friskvård för
            patientgruppen bör exem- pelvis de erfarenheter som vunnits vid
            hälsouniversitetet i Linköping tas till vara.
          </p>
          <p xml:id="i-SEwmVw1V9Ay2WuAZGthFFh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TfSxedjPrtK4YWT3stNMCc">
            Med hänvisning till vad i motionen anförts hemställer vi 1. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om den fortsatta inriktningen av det informerande och
            upplysande arbetet med HIV/AIDS, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om insatser
            för grund-, fort- och vidareutbildning av vårdpersonal, 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om en utbyggnad av samlevnadsundervisningen i sko- lan,
          </p>
          <p xml:id="i-7FbGVGJAFBt5BmtcN462yd">
            Mot. 1987/88 S07
          </p>
          <p xml:id="i-6goWxCZ9NEa2UK2z9c9UHe">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_so_7/mot_198788_so_7-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-XLYABHdhrWcx3AnNpGGfWz">
            4. att riksdagen beslutar uttala att resurserna för samlevnadsunder-
            - Mot. 1987/88 visningen i skolan skall förstärkas med 25 milj.
            kr., S07 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om testverksamheten, 6. att riksdagen
            hos regeringen begär förslag om smittskyddsläkar- organisationens
            ställning, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om intensiv och human smittspårning,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om vård och omhändertagande av HIV/AIDS-sjuka,
            9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om friskvårdsprogram för HIV-smittade, 10.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om vård av narkotikamissbrukare och HIV-smittade
            narkotikamissbrukare, 11. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            om omedelbar vård- skyldighet för sjukvårdshuvudmännen inför vårdsökande
            narkoma- ner, 12. att riksdagen hos regeringen begär att frågan
            om kriminalise- ring av de prostituerades kunder skall prövas
            i enlighet med vad i mo- tionen anförts, 13. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om nya vårdformer i sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-JypUE9w9fCTQatAqYhzvLa">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-PiBFTkxNkDBbMjbVDEAnnB">
            Rosa Östh (c) Karin Israelsson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
