<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-KU-00512">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ersättningen för förlorad arbetsförtjänst för</title>
        <author corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X">av Anders G Högmark m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ersättningen för förlorad arbetsförtjänst för</title>
          <idno type="rdwebb">GB02K512</idno>
          <rs type="number">K512</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02K512/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02K512</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02K512</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>Alf Wennerfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5io5hTaVht7F4TuZAJHars" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5io5hTaVht7F4TuZAJHars">
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8QjqN1t78TRZbrwxtN3yn6">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WmNwUjonbbmmxRMBLW2kub">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-YPXcYb2JDB84P9QvHfvF8J">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-X5nbK3NW3ixKx33GsabSV5">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:32:56"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X5nbK3NW3ixKx33GsabSV5">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_k_512/mot_198788_k_512-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1987/88:K512
          </p>
          <p>
            av Anders G Högmark m. fl. (m) om ersättningen för förlorad arbetsförtjänst
            för egenföretagare
          </p>
          <p>
            Statliga styrelser och nämnder
          </p>
          <p>
            Beträffande ersättning till ledamöter i statliga styrelser och
            nämnder regleras dessa genom ett regeringsbeslut för varje departement.
            Enligt dessa regeringsbeslut erhåller ledamöter som innehar statlig
            eller kommunal anställning — utöver arvode — ersättning för mistade
            avlönings- förmåner mot uppvisande av intyg. Ledamöter i regionala
            nämnder, som innehar anställning, erhåller — utöver arvode — ersättning
            för mistade avlöningsförmåner mot uppvisande av intyg. Egenföretagare
            erhåller däremot endast arvode.
          </p>
          <p>
            Kommittéer
          </p>
          <p>
            Enligt 6 $ i förordningen (1978:45) om ersättning vid kommittéuppdrag
            utgår — utöver dagarvode — ersättning för sådana avlöningsförmåner,
            som ledamoten går miste om på grund av att han är ledig från sin
            anställning. Även här fordras att man innehar anställning.
          </p>
          <p>
            Allmän verksstadga
          </p>
          <p>
            Enligt allmän verksstadga (1965:600) 14$ sista stycket får myndigheten
            befria en anställd från tjänstgöring under den tid som behövs
            för att han skall kunna fullgöra ett allmänt uppdrag som har meddelats
            av regeringen eller på grund av regeringens bemyndigande. Den
            anställde behåller alltså under denna tid sin lön.
          </p>
          <p>
            Kommunala uppdrag
          </p>
          <p>
            Sedan år 1983 kan kommuner och landsting med stöd i kommunallagen
            (29 $ KL) besluta om ersättning för förlorad arbetsförtjänst i
            samband med kommunal förtroendeuppgift. I 29$ kommunallagen stadgas
            följande:
          </p>
          <p>
            298 Fullmäktige får besluta att till ledamot och suppleant i
            fullmäktige eller beredning skall i skälig omfattning utgå ersättning
            för resekostnader och andra utgifter som föranleds av uppdraget,
            förlorad arbetsförtjänst samt arvode, pension och andra ekonomiska
            förmåner. Om fullmäktige beslutar
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_k_512/mot_198788_k_512-002.pdf"/>
          <p>
            att arvode skall utgå, skall arvodet bestämmas till lika belopp
            för lika uppdrag. Lag 1983:563.
          </p>
          <p>
            Bestämmelsen om ersättning för förlorad arbetsförtjänst är utformad
            på ett sådant sätt att den kompletterar reglerna om sammanträdesarvode.
            Kommu- nerna och landstingskommunerna beslutar själva om sådan
            ersättning för förlorad arbetsförtjänst skall införas och vilken
            utformning den skall ha. Uppgifter från Kommunförbundet visar
            att en tredjedel av kommunerna har beslutat om sådan ersättning.
            I övriga kommuner förekommer olika former av arvoden. Civilminister
            Bo Holmberg uttalade i samband med Kommunalarbetare- förbundets
            idémässa i Göteborg den 10 oktober förra året att ersättningsfrå-
            gor inte får hindra någon från att ta ett kommunalt förtroendeuppdrag.
            Han sade vidare: Det är nu viktigt att kommunerna garanterar alla
            medborgare lika möjligheter att delta i det kommunalpolitiska
            arbetet. Därför är det angeläget att de kommuner som inte fattat
            beslut om ersättning för förlorad arbetsförtjänst gör detta snarast
            möjligt, sade Bo Holmberg. Det är en viktig demokratifråga, eftersom
            en sådan rätt bl. a. underlättar för fler privatan- ställda att
            ta kommunala förtroendeuppdrag. Bo Holmberg sade också att han
            skall ta upp frågan med de båda kommunförbunden. Vidare skall
            underlag för eventuellt ytterligare åtgärder tas fram i regeringskansliet.
            Detta underlag skall finnas framme före sommaren 1988. Som framgår
            av redovisningen ovan föreligger tämligen goda möjligheter för
            förtroendevalda som är anställda att erhålla ersättning vid förlorad
            arbetsförtjänst. Däremot missgynnar nuvarande regler uppenbart
            egenföretagare. Mot bakgrund av den diskussion som nu pågår, om
            vikten av att engagera förtroendevalda från den enskilda sektorn,
            framstår ersättningsreglernas utformning som mindre väl avvägda.
            Klara motiv föreligger, enligt vår mening, för att se över reglerna
            vad avser egenföretagarnas möjligheter att uppbära någon form
            av ersättning för förlorad arbetsförtjänst vid offentliga värv.
            Även om det kan vara svårt att lika entydigt bestämma ”inkomstbortfal-
            let” för en egenföretagare som för en anställd borde det vara
            möjligt att via enkla schablonregler skapa utrymme för någon form
            av ersättning för förlorad arbetsförtjänst. En av flera alternativa
            vägar att beträda skulle vara att låta egenföretaga- rens sjukpenningklass
            styra denna schablonersättning. För egenföretagare, t. ex. jordbrukare,
            som kan åsamkas merkostnader t. ex. i form av kostnader för ”avbytartjänst”,
            borde det också övervägas om det inte borde finnas möjligheter
            att på något sätt få kompensation för den del som ej täcks via
            avdragsrätten i förvärvskällan. Det finns enligt vår mening klara
            motiv för en förändring av nuvarande regler till nackdel för egenföretagarna
            i akt och mening att skapa en mer likvärdig behandling mellan
            dessa och anställda i dessa hänseenden. Det bör ankomma på regeringen
            att göra denna översyn och vid behov återkomma till riksdagen
            med förslag i detta syfte.
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 K512
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_k_512/mot_198788_k_512-003.pdf"/>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            en mer likvärdig behandling av egenföretagare vad avser ersättning
            vid förlorad arbetsförtjänst, 2. att riksdagen begär att regeringen
            vidtager erforderliga ändringar i aktuella förordningar samt i
            erforderliga fall förelägger riksdagen förslag i berörda författningar
            i syfte att tillgodose de i motionen framförda principerna om
            likvärdig behandling av egenföretagares förlorade arbetsförtjänst
            vid offentliga värv.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p>
            Anders G Högmark (m) Gullan Lindblad (m) Alf Wennerfors (m)
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 KS512
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
