<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00800">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förstärkning av miljöskyddslagen</title>
        <author corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH">av Bengt Silfverstrand m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förstärkning av miljöskyddslagen</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo800</idno>
          <rs type="number">Jo800</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo800/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo800</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo800</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BA98ZchZEfNAH2JER4cKK</idno>
            <name>Bengt Kronblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BFARkU8JBdh3WvC4Snrf4s</idno>
            <name>Hans Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Pduvpbyj8zCVADyjyyqWZj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Pduvpbyj8zCVADyjyyqWZj">
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BA98ZchZEfNAH2JER4cKK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BFARkU8JBdh3WvC4Snrf4s"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MT31CKAvN562GjBbH1kQBz" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5svm1eKue2Rz9RBTJS4oAY" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4phR5fgTwjp4jYBzCnWELx" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:04:11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4phR5fgTwjp4jYBzCnWELx">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_800/mot_198788_jo_800-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BNdPThhTV2am6b7Gvwnu9T" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VeeAwUh3RA6NFMQk9aSeCA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8N7aUAw4bBkwreGAEZh1y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EgyrKrn9VmPnVhExpFjBR3" type="motBody">
        <div xml:id="i-J3mYvpDMyugZ9CcFZhKHd9">
          <p xml:id="i-7zPSrUxhAZpoCsyhyA4PbK">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-TsHr4oCyvMqCRsronZmQUx">
            1987/88:J0800
          </p>
          <p xml:id="i-BZ42wmuoiT3NckY65MuG8V">
            av Bengt Silfverstrand m. fl. (s) om förstärkning av miljöskyddslagen
          </p>
          <p xml:id="i-51AdVyW1vmo6YVcqNTY8Xb">
            Det svenska miljöskyddet regleras i miljöskyddslagen (1969:387),
            ML, med tillhörande miljöskyddsförordning (1981:574). Miljöskyddslagen
            bygger på omkastad bevisskyldighet med undantag för skadestånds-
            och straffrågor. Den omkastade bevisbördan aktualiseras främst
            i följande fall: 1. Då verksamhet medför störning som avses i
            1 $ ML. 2. Då miljöfarlig verksamhet medför störning som kan åtgärdas
            med bättre lokalisering enligt 4 $ ML eller försiktighetsmått
            enligt 5 $ ML. 3. Då miljöeffekter som trots försiktighetsmått
            uppstår är av sådan art att förbud skall meddelas enligt 6 $ ML.
            Enligt sistnämnda paragraf får normalt inte en verksamhet utövas
            om den orsakar olägenhet av väsentlig betydelse. Av förarbetena
            till ML framgår att prövningsmyndigheten aldrig får låta en osäkerhet
            i beslutsunderlaget gå ut över människors hälsa och miljö. När
            sådan osäkerhet föreligger är det följaktligen företagarens sak
            att bevisa att hans verksamhet inte medför risker för hälsa och
            miljö. Trots att omvänd bevisbörda enligt lagen gäller vid grundad
            misstanke om utsläpps farlighet, visar erfarenheterna att denna
            regel inte tillämpas strikt. Den som vill driva miljöfarlig verksamhet
            måste få verksamheten prövad och godkänd av koncessionsnämnden
            för miljöskydd. Därvid bestämmer koncessionsnämnden bl. a. storleken
            på tillåtna utsläpp till luft och vatten. Nämnden fastställer
            också gränsvärden för buller och liknande effekter av verksamheten.
            I flera uppmärksammade fall har det visat sig att företag överskrider
            de villkor som förknippats med dess miljöfarliga verksamhet. Detta
            borde rimligen innebära att verksamheten stoppades, eftersom den
            enligt lagens mening är olaglig. Men statens naturvårdsverk, som
            är an- svarig myndighet, har ingen klar uppfattning om hur lagen
            skall tolkas. I praktiken har man kommit att acceptera att olaglig
            verksamhet fortsätter och begränsar sig till att utfärda förelägganden.
            Förelägganden borde enligt logikens lagar endast förekomma i de
            fall då ett företag inte har tillstånd men ändå bedriver miljöfarlig
            verksamhet. När det gäller arbetsmiljölagen finns ett JO-utslag
            som slår fast att av- vikelse från gällande villkor inte kan accepteras.
            ”Det kan bibringa före- taget uppfattningen att verksamheten är
            tillåten.” Samma synsätt borde gälla vid tillämpningen av ML.
            Verksamhet som klart bryter mot gällande miljölagar måste kunna
            stoppas med omedelbar verkan. Tillstånd till igångsättning skall
            sedan medgivas först när företaget presenterat en god-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_800/mot_198788_jo_800-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JCdcxGBzyAJzgSNb2DYEsw">
            tagbar prognos för utsläppen. En effektiv tillsynsmyndighet som
            kräver stopp för miljöfarlig verksamhet torde vara det bästa sättet
            att förbättra efterlevnaden av miljöskyddslagen avsevärt. Som
            en följd av den oklarhet som råder beträffande den verkliga innebörden
            i begreppet omvänd bevis- börda bör denna lagregel preciseras.
          </p>
          <p xml:id="i-JhdMoueF5NmEe4d6rxPYHr">
            Omprövning av tillstånd enligt ML
          </p>
          <p xml:id="i-7NRGJixmxJ6Ru7ybeBpcvc">
            Grundprincipen är att ett tillstånd gäller för obegränsad tid
            men att tillstånd i vissa situationer kan begränsas samt att villkoren
            regelmässigt kan ändras, antingen efter viss tid, när yttre omständigheter
            blivit avsevärt ändrade, när ett tillstånds villkor inte följts
            eller när det finns vissa skäl att mildra villkoren. Dessutom
            kan tillståndet förfalla när den som ansökt om till- ståndet avsevärt
            avviker från villkoren eller när tillståndet inte utnyttjas inom
            viss tid. När tio år förflutit sedan tillstånd givits kan nya
            eller strängare villkor ställas upp för verksamheten (24 $ ML).
            Endast naturvårdsverket kan få omprövning till stånd (26 $ ML).
            Villkoren kan skärpas också innan tio år förflutit under förutsättning
            att användningen av ny reningsteknik skulle medföra väsentlig
            förbättring från miljövårdssynpunkt eller förhållandena i omgivningen
            har ändrats väsent- ligt. I praktiken har det visat sig att ML
            i dessa avseenden är en mycket passiv lag. Många gånger har en
            given koncession tenderat att bli ett fribrev för företagen. Ett
            flertal exempel visar att miljöfarliga ämnen som inte tagits med
            i den ursprungliga koncessionsansökan sedan svårligen kan bli
            föremål för restriktioner. Det är en klar begränsning att endast
            SNV kan begära omprövning, vilket för övrigt skett i ett mycket
            begränsat antal fall. I verkligheten är t. ex. grannar/berörda
            till företag som bedriver miljöfarlig verksamhet i ett svårt underläge.
            Detta gäller inte minst i samband med koncessionsförhandlingar.
            Sakägarna saknar i allmänhet ekonomiska möj- ligheter att anlita
            experter för att tillvarataga sina intressen. För att stärka det
            allmänna miljöskyddet och den enskildes rätt måste koncessioner
            kunna omprövas tidigare, t. ex. efter tre eller fem år. Sakägare
            som t. ex. grannar till miljöstörande industrier skall kunna begära
            omprövning av koncession. De skall också i samband med till- ståndsärenden
            kunna erhålla hjälp att effektivt föra sin talan med hjälp av
            behövlig teknisk och juridisk expertis. Exploatören borde vara
            skyldig att betala de drabbades tekniska och juridiska kostnader
            i samband med pröv- ningsförfarandet i enlighet med vad som gäller
            vid vattenmål.
          </p>
          <p xml:id="i-FvV8b6687txzssjtA5UyWX">
            Särskilt föroreningskänsliga områden
          </p>
          <p xml:id="i-YUhYLGAnckKayscBZSxWTc">
            Enligt 8 a $ i ML får regeringen förklara vattenområden och angränsande
            marker som ett särskilt föroreningskänsligt område. Denna lag
            har hittills kommit till användning i Ringsjöområdet i Skåne och
            i Laholmsbukten. Erfarenheterna från i synnerhet Laholmsbukten
            visar att lagen måste kom- pletteras. Enligt ML krävs att bästa
            teknik ur miljösynpunkt skall komma till användning. Om olägenhet
            av väsentlig betydelse uppstår (6 $) kan man
          </p>
          <p xml:id="i-98uT3SU8LiXwLc2zNEN4kq">
            Mot. 1987/88 Jo800
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_800/mot_198788_jo_800-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-E1Ce2JhpMteYN2nDg4Jb3U">
            gå utöver detta krav. Avgörande för vad som får släppas ut av
            miljöfarliga ämnen till omgivningen måste i stället vara vad miljön
            tål. Därför måste 8 a $ kompletteras med kvalitetsnormer. Detta
            innebär t. ex. att i område X får bara släppas ut en viss halt
            kväve per liter, dock högst så och så många ton kväve totalt/år.
            Man inför alltså dels en maximihalt och dels en högsta tillåtna
            totalmängd. Det behövs helt enkelt tak för utsläppen för att miljön
            skall kunna skyddas.
          </p>
          <p xml:id="i-Va9fNDtqqnLfft4wZZsEK5">
            Påverkan av landskapsbilden
          </p>
          <p xml:id="i-TF7BgTq5KoqsgYNsa2NRcm">
            Mycket omfattande landskapsbildspåverkan behandlas som en omgivnings-
            störning enligt ML. Däremot anses sådan inverkan som är typisk
            för ”nor- mal” bebyggelse (främst bostadsbebyggelse, även omfattande
            sådan) falla utanför ML:s tillämpningsområde. Gränsdragningen
            är mycket osäker. Ef- tersom den saknar stöd i lagstiftningen
            bör ML ses över och preciseras i detta avseende.
          </p>
          <p xml:id="i-GBgi3gahTGTbeXXsDPp75b">
            Översyn av miljöstraffrätten
          </p>
          <p xml:id="i-TDnpVBE34Xn1Z3p7NZk4xG">
            Hittills har mycket få fällande domar avkunnats för brott mot
            miljöskydds- lagen. Nästan uteslutande har böter utdömts för förseelserna
            ifråga, i ge- nomsnitt 35 dagsböter. I endast två fall har fängelsestraff
            utdömts av tings- rätt. Hovrätten har ändrat detta till villkorlig
            dom och böter. Det måste betraktas som mycket anmärkningsvärt
            att såväl polis som åklagare tycks uppfatta överträdelser mot
            miljöskyddslagarna som relativt bagatellartade. Riksåklagaren
            måste kunna ge åklagarna direktiv att i större utsträckning yrka
            på hårda straff inklusive fängelse för brott mot miljölagarna.
            Det är väsentligt att en ny och nödvändig praxis etableras i domstolarna.
            Särskilda utbildningsinsatser bör göras för åklagare och polispersonal
            som skall syssla med miljöbrott. En allmän skärpning av straffen
            för miljöbrott måste kompletteras med kännbara ekonomiska straff
            för berörda företag. Fem års erfarenheter visar att miljöskyddsavgiften
            inte blivit den effektiva sanktion som avsågs då den infördes.
            För att få en avskräckande effekt bör miljöskyddsavgiften uppgå
            till ett belopp som är fyra gånger så stort som den ekonomiska
            vinsten av brottet. Då det visat sig svårt att i vissa fall räkna
            ut hur stora vinster ett företag gjort på överutsläpp måste miljöskyddslagen
            kompletteras så att den med- ger naturvårdsverket rätt att ta
            del av ett företags bokföring för utredning av miljöskyddsavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-U16UbeHzMSoFETzuSfrYTS">
            Mot. 1987/88 Jo800
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_800/mot_198788_jo_800-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HqsuhQycuVPvoaWS5xDbrq">
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-BrirQzSR7fFVNNCpkr74Nr">
            PSTN sh ä Jo800 Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-5rBjAn9LAduUX7Q4CgcG9S">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            mo- tionen anförts om behovet av förstärkning av miljöskyddslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-V3nPo67Jmxd6USwd3xwnhw" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-RPDpXE9khfinnqY75fLq2Q" type="signatureBlock">
            Bengt Silfverstrand (s) Bengt Kronblad (s) Birthe Sörestedt (s)
          </p>
          <p xml:id="i-9azYdCCf8v55Rj1XRD6JNk">
            Hans Pettersson (s) i Helsingborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
