<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-FiU-00232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om den ekonomiska politiken</title>
        <author corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s">av Bengt Westerberg m. fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om den ekonomiska politiken</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Fi232</idno>
          <rs type="number">Fi232</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi232/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi232</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Fi232</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq</idno>
            <name>Kerstin Ekman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq</idno>
            <name>Birgit Friggebo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
            <name>Bengt Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq</idno>
            <name>Ingemar Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub</idno>
            <name>Karin Ahrland</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-mkwnX67d7e5Fb1ioqWTg3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-mkwnX67d7e5Fb1ioqWTg3">
          <note type="signatory" corresp="i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JRqgVynxvosPxbUYtsvN6M" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WiH9S1YLGT3QtA1bUKcQFu" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PkNhDbn37STAVSoVncuwZw" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X7PcbDGCSA73Egpk6Rj1u3" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:08:00"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X7PcbDGCSA73Egpk6Rj1u3">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5mqE178umLKKwvN8iokxGD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TxG3H6Cqj2FmnRspwiUcJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NRnj5TSrMHnVoTve7YaoZn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VqSeyaB7QadThRKhCrQ4RX" type="motBody">
        <div xml:id="i-9SLjNvJRtRiukMnfWWAu6E">
          <p xml:id="i-7PGWf79gVnpGaMQMUNiLZu">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-LyXcXnP8ti2ibPXnc8KmM4">
            1987/88:Fi232
          </p>
          <p xml:id="i-Gt3ogVrRMqgQmM7Ae84x2t">
            av Bengt Westerberg m. fl. (fp) om den ekonomiska politiken
          </p>
          <p xml:id="i-Wgd98kZw6A9WY6o87LmwCL">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-CdromjyNqFq9Q4vaAZsPzn">
            En osedvanligt lång högkonjunktur ser nu ut att lida mot sitt
            slut. Bedöm- ningarna om de ekonomiska utsikterna är f. n. mycket
            osäkra, men en dämp- ning i aktiviteten väntas. I Sverige råder
            konflikt på arbetsmarknaden. Trots gynnsamma yttre omständigheter
            under en följd av år har regeringen försummat att vidta de åtgärder
            som skulle kunna öka den ekonomiska till- växten och göra ekonomin
            bättre rustad inför framtiden. Vi vill särskilt fram- hålla avsaknaden
            av en skattereform med kraftigt sänkta marginalskatter. Därigenom
            försvåras avtalsrörelsen och de nödvändiga strukturella föränd-
            ringarna i ekonomin försenas. Allvarliga strukturella obalanser
            kvarstår där- för. Mot denna bakgrund presenterar folkpartiet
            sina krav på förändringar inom den ekonomiska politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-UV4PWRQJniWCTxYh2zoLBt">
            Huvuddragen i folkpartiets budgetalternativ
          </p>
          <p xml:id="i-YCyE9q278Ufrx2Vd7wgSY2">
            Erfarenheterna från senare år visar att det verkliga budgetutfallet
            regelmäs- sigt avviker kraftigt från det budgetförslag som presenteras
            i januari ett halv- år innan budgeten börjar löpa. Det minskar
            budgetens användbarhet i stabi- liseringspolitiska sammanhang.
            Det är mot denna bakgrund meningslöst att nu diskutera om regeringens
            budgetförslag för 1988/89 är rätt avvägt eller inte med hänsyn
            till konjunkturen under den aktuella perioden, huvudsakligen nästa
            kalenderår. Vi har i vår granskning av budgeten i stället inriktat
            oss på de mer långsiktiga, strukturella frågorna. Vår utgångspunkt
            har varit att ut- giftsökningar, besparingar, skatteskärpningar
            och skattelättnader samman- taget skall gå jämnt ut, dvs. ge samma
            saldo som redovisas av regeringen. Vi har under de gångna veckorna
            i rader av parti- och kommittémotioner redovisat förslag över
            hela det politiska fältet. I det följande redovisar vi hu- vuddragen
            i vårt budgetalternativ. Därefter går vi närmare in på den ekono-
            miska politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-K2xJctWC1AWRZjYHMyWaYH">
            Det måste löna sig att arbeta
          </p>
          <p xml:id="i-ULrsnsSek7GCZctymRQABT">
            För att stimulera den ekonomiska tillväxten, underlätta avtalsrörelserna
            och skapa förutsättningar för en dämpad inflationstakt föreslår
            vi att marginal- skatterna sänks. På ett par års sikt bör de sänkas
            till 40 20 för det stora flertalet heltidsarbe-
          </p>
          <p xml:id="i-2BWM8NdTmqsPD5Nc9uT5j3">
            1 Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Fi232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WJtb2v1Wj28D6v1PnyXvZo">
            tande samtidigt som marginalskattetaket sätts till 50 20. Det
            första steget bör tas 1989 så att alla med beskattningsbar inkomst
            över 70 000 kr. (i 1988 års penningvärde) får marginalskatten
            sänkt med 4 procentenheter. Skattesänkningen måste betalas, helst
            genom besparingar eller skattehöj- ningar som har en fördelningsprofil
            liknande skattesänkningarnas. Vi före- slår att det sker bl. a.
            genom vissa förändringar i sjukförsäkringen och genom sänkt grundavdrag.
            I bägge fallen innebär det att de som har högre inkoms- ter, och
            som får ut mer av marginalskattesänkningen, också får betala mer
            än de som har lägre inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-CvtFZyTG91wVmBaWuJvDMw">
            Ökad valfrihet för barnfamiljerna
          </p>
          <p xml:id="i-4x3LjnT5W2j9X67PQXpPxc">
            Tillsammans med de andra borgerliga partierna har vi lagt fram
            ett förslag om vårdnadsbidrag för småbarnsföräldrar. Bidraget,
            som skall vara skatteplik- tigt, uppgår till 15 000 kr. per förskolebarn
            och år. Nettokostnaden för reformen har beräknats till 3,1 miljarder
            kr. Vi före- slår, också det tillsammans med de övriga borgerliga
            partierna, att det finan- sieras genom vissa besparingar på statsbidragen
            till kommunerna samt sänkt schablonavdrag i inkomstbeskattningen.
            För att valfriheten skall bli reell måste barnomsorgen byggas
            ut. Målet om full behovstäckning 1991 ligger fast. Statsbidrag
            föreslås utgå på lika villkor till kommunal och enskild barnomsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-LJbTMGFoWnYNtwLejTDhKK">
            Ökade barnbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-VX2cyyfv9Wt69WpVzn9AMZ">
            Även familjer med barn som börjat skolan behöver ett ökat stöd.
            Livsme- delssubventionerna infördes i början av 1970-talet för
            att stödja barnfamiljer- na. Bara ungefär hälften av subventionerna
            tillfaller emellertid dessa famil- jer. Resten går till familjer
            utan barn. Livsmedelssubventionerna bör avvecklas och pengarna
            bör i stället gå di- rekt till barnfamiljerna. Fr. o. m. den 1
            januari 1989 bör barnbidragen höjas med 540 kr. per barn och år
            samtidigt som livsmedelssubventionerna halv- eras. Det innebär
            ökade mjölkpriser, men för barnfamiljerna går bara hälf- ten av
            det ökade barnbidraget till dyrare mjölk. Resten blir ett rent
            tillskott.
          </p>
          <p xml:id="i-9fx1M35ZGS97RTDuBHXZFf">
            Rättvisa för det glömda Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-UZ254KcFUGk4z3pqvQvPnn">
            Till det glömda Sverige hör bl. a. familjer med handikappade
            barn och män- niskor på långvården. Vi föreslår att den ersättning
            som utgår till föräldrar som avstår förvärvsar- bete för att ta
            hand om sitt handikappade barn, det s. k. vårdbidraget, höjs med
            30 20, från ca 50 000 kr. i dag till 65 000 kr. per år. Vi föreslår
            också ett särskilt statligt stimulansbidrag till landstingen för
            att påskynda ombyggnaden av sjukhem så att alla som så önskar
            kan få ett eget rum. Vi vill förbättra villkoren för ålderdomshemmen
            som även i ett längre perspektiv har en funktion att fylla som
            ett alternativ i äldrevården. Bostads- lån bör utgå till ålderdomshem
            på samma sätt som till servicehus. Statsbidra- gen till social
            hemtjänst bör omfatta också personal vid ålderdomshemmen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6sV76Y8dD7GVWuu4DW7wd">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VqeqKyroTpNSYB7TAqEaCN">
            För att finansiera dessa nya åtaganden föreslår vi att ersättningsnivån
            i del- pensionen åter sänks till 50 20. Den nya ersättningsnivån
            skall givetvis endast gälla nytillkommande deltidspensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-Gzb4aspm7L8QQDpcfBoSD7">
            Det går att rädda miljön
          </p>
          <p xml:id="i-XYYnhtLjojv2KtpVBKcmCy">
            Miljön är hotad men den kan räddas om vi handlar nu. Folkpartiet
            föreslår i olika motioner en rad åtgärder för att rädda miljön.
            Några förslag har an- slagskonsekvenser: e Vi vill fördubbla anslaget
            till inlösen av mark för naturreservat. e Vi vill öka anslaget
            till kulturminnesvård så att riksantikvarieämbetet får vad det
            begärt. e Vi vill öka anslaget för miljöändamål i biståndsbudgeten
            med 100 milj. kr. Vi får ihop pengar till dessa anslagsposter
            bl. a. genom att minska kostna- derna för administrationen av
            jordbruksregleringen och presstödet.
          </p>
          <p xml:id="i-Qdqdhf2W2xbDVbjYtUQSz8">
            Kamp mot drogmissbruket
          </p>
          <p xml:id="i-KQ7G9jbAJNpUFhes2Mu7xe">
            Kampen mot drogmissbruket måste intensifieras. Ett av de viktigaste
            instru- menten i alkoholpolitiken är priset. När alkoholskatterna
            höjdes den 1 ja- nuari 1987 hade det gått över två år sedan sist.
            Nu har det gått över ett år se- dan dess. Vi föreslår därför att
            alkoholskatterna höjs med 10 20. Det slår ige- nom på priserna
            med ca 5 Yo och kan beräknas minska alkoholkonsumtionen med ca
            3 20. Målet för alkoholkonsumtionens utveckling är att minska
            den med 25 4 till sekelskiftet. Vi begär också förslag om sänkta
            promillegränser i trafiken. Alkohol och trafik hör inte ihop.
            Kampen mot knarket måste börja på fältet, bland missbrukarna.
            Såväl so- cialarbetare som poliser har viktiga funktioner att
            fylla. Skall polisen kunna klara sin roll måste de tjänster som
            finns kunna besättas. I dag slutar fler po- liser än som utbildas.
            Därför måste utbildningen av poliser öka. Vi anser också att regeringens
            förslag till ändring av narkotikastrafflagen är en halvmesyr.
            Bruk av narkotika måste förbjudas och anses lika straffvärt som
            all annan befattning med narkotika.
          </p>
          <p xml:id="i-DQsYDunzkCP9u4AYhP9rPj">
            Bättre kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-K9JouAkqVUD6sJhbPszuwv">
            Regeringens förslag på trafikområdet tycker vi i huvudsak är
            bra. Vi åter- kommer i en särskild motion till mer detaljerade
            kommentarer till regering- ens särskilda proposition. Finansieringen
            har vi emellertid vägt in i budget- förslaget. Vi accepterar höjningen
            av kilometerskatten. Den ger 800 milj. kr. och fi- nansierar grovt
            sett investeringarna på vägsidan. Däremot avvisar vi bensinskattehöjningen.
            Vi föreslår i stället att järn- vägsinvesteringarna finansieras
            genom slopande av avdraget på fackliga medlemsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-9PSBjpFvHGcwZaPCTgk6ew">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Kz1AzLd7TUz3zFTAydjCE">
            Utrymme för satsning på barnomsorg, äldreomsorg och sjukvård
          </p>
          <p xml:id="i-Mq3skDpdmTi74HhdDRJD7v">
            För att landsting och kommuner skall klara utbyggnaden av barnomsorg,
            äld- reomsorg och sjukvård måste det i deras budgeter finnas utrymme
            för en ex- pansion på ca 1 260 per år. Expansionen måste sannolikt
            vara något snabbare i landstingen och kan vara något mindre i
            primärkommunerna. Under en följd av år har det varit nödvändigt
            att dra in betydande belopp från kommunsektorn för att förhindra
            en expansion utöver vad samhällseko- nomin tål. Alltjämt finns
            möjligheter till rationalisering och effektivisering i kommunerna,
            men möjligheterna har minskat. Vi föreslår därför endast en mindre
            indragning för 1989, nämligen de 1,5 miljarder som används för
            att fi- nansiera vårdnadsbidraget. Därtill kommer att kommunerna
            inte särskilt kompenseras för det inkomstbortfall de får när sjukersättningen
            sänks. Efter dessa åtgärder räknar vi med att det finns utrymme
            för kommunerna att genomföra de nödvändiga satsningarna utan att
            deras finanser försvagas eller skattehöjningar behöver göras.
          </p>
          <p xml:id="i-TkTMFv5VrZJvRTrNBexRZg">
            En bättre skola
          </p>
          <p xml:id="i-CYEnzXLjpysWzfxpny1acc">
            Den svenska skolan är på många sätt bra men måste bli bättre
            för att möta kunskapssamhällets krav. Skolans viktigaste resurs
            är lärarna. Ökade resur- ser måste satsas på deras fortbildning.
            Under de närmaste två budgetåren vill vi mer än fördubbla de insatser
            regeringen föreslår. Vi vill också satsa pengar på ca trehundra
            ytterligare lärare för att kunna minska klasser på mellan- och
            högstadiet. Kommunerna måste i sina skolbudgeter ge högre prioritet
            åt skolböcker- na. Det är nödvändigt att eleverna i ökad omfattning
            kan få egna skolböcker. Vi föreslår också en generösare behandling
            av friskolorna. Det finns ingen anledning varför stat och kommun
            skall satsa mindre på de elever som går i en friskola än på dem
            som går i en kommunal skola. De bägge enskilda gym- nasieskolorna
            i Göteborg, Samskolan och Sigrid Rudebecks gymnasium, måste få
            statsbidrag också i fortsättningen. För att finansiera reformerna
            inom ungdomsskolan föreslår vi vissa bespa- ringar inom KOMVUX
            och studieförbunden. Resurserna inom dessa områ- den måste i ökad
            utsträckning koncentreras till de som bäst behöver dem. + Denna
            översiktliga redovisning av folkpartiets budgetalternativ har
            själv- fallet utelämnat många förslag. Den ger ändå en god bild
            av hur vi tänkt och prioriterat när vi utformat vårt alternativ.
            Därmed övergår vi till att redovisa synpunkter på den ekonomiska
            politi- ken.
          </p>
          <p xml:id="i-G93UgNDTBQqJUnjX2D2uNm">
            Den internationella utvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-N6gwbr46FQKwRLVLNTvMkX">
            Den internationella ekonomiska utvecklingen har varit gynnsam
            ända sedan 1983. BNP-tillväxten i OECD-länderna har hållit sig
            kring 3 procent per år i genomsnitt, väsentligt mer under 1984
            och något mindre under 1986 och 1987. Det har med andra ord varit
            fråga om en ovanligt långvarig högkon- junktur. Kontrasten är
            stor jämfört med de tre första åren under 1980-talet
          </p>
          <p xml:id="i-K1gA7yaRm44GveCxdn3HVk">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-KzKeoxLmERRf43mokWytPR">
            när OECD-ländernas tillväxt var blygsamma 1 26 per år i genomsnitt.
            Motorn i denna utveckling har varit expansionen i USA. Den kraftiga
            ef- terfrågeökningen i USA har samtidigt medfört starkt stigande
            amerikanska bytesbalansunderskott och växande finansiella obalanser
            mellan USA och övriga länder. Med tiden har det blivit alltmer
            uppenbart att detta inte kan fortsätta. Börsraset i oktober 1987
            kan sägas markera slutet på denna period. Den anpassning i världsekonomin
            med reducering av det amerikanska by- tesbalansunderskottet som
            nu väntar innebär med nödvändighet att USA:s bidrag till den totala
            internationella efterfrågan minskar. Om dagens över- skottsländer
            — i första hand Japan och Västtyskland — inte för en politik som
            innebär stimulans av den inhemska efterfrågan blir resultatet
            en total efter- frågedämpning. Det är också troligt att anpassningsprocessen
            i sig — även om den skulle understödjas av den ekonomiska politiken
            — innehåller betydande trögheter som verkar dämpande på den internationella
            konjunkturutveck- lingen. OECD har reviderat ner den väntade BNP-ökningen
            för 1988 till obetyd- ligt över 2 procent och ännu något lägre
            för 1989. Även om enighet torde råda om de ovan beskrivna allmänna
            framtidsutsik- terna är osäkerheten stor i fråga om hur snabbt
            eller långsamt anpassningen kommer att ske. Detta är också i hög
            grad beroende av i vilken mån den eko- nomiska politiken i de
            länder som f. n. har överskott i bytesbalanserna aktivt stimulerar
            själva anpassningsprocessen genom en mer expansiv ekonomisk politik.
            Det är också uppenbart att oron på de finansiella marknaderna
            har ökat kraftigt efter oktober 1987. Enstaka uppgifter om t.
            ex. en viss månads han- delssiffror får omedelbart kraftigt genomslag
            på växelkurser och räntcläge. Detta ökar risken för överreaktioner
            och därav följande problem. Utvecklingen i Västeuropa och särskilt
            de nordiska länderna är av största betydelse för Sverige. Med
            den ekonomiska politik som nu drivs där blir till- växten under
            1988 och 1989 lägre än i OECD-området som helhet. Särskilt negativt
            för svenskt vidkommande är den låga rent av negativa BNP-föränd-
            ring som förutses i våra nordiska grannländer. Utvecklingsländerna
            dras sedan lång tid med stora skuldtjänstproblem. Den väntade
            konjunkturavmattningen kan väntas skärpa dessa genom den långsamma
            ökningen av världshandeln, och därmed följande svårigheter för
            utvecklingsländerna att finna avsättning för sin export. Sammanfattningsvis
            bedömer vi att den ekonomiska utvecklingen fram- över kommer att
            dämpas. Risken är inte obetydlig att tillväxten kan bli lägre
            än vad t. ex. OECD spår redan under innevarande år. Om en sådan
            utveck- ling skulle mötas med ökade protektionistiska inslag i
            de olika ländernas ekonomiska politik blir konsekvenserna för
            Sverige starkt negativa.
          </p>
          <p xml:id="i-WP4BVPqEwMe2hGP89ezbyy">
            Den svenska ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-LbM3ZSu5JDdV4JRn6SNpVP">
            Regeringen förklarar sig i finansplanen vara ganska nöjd med
            den ekonomis- ka utvecklingen sedan 1982. Arbetslösheten har minskat,
            inflationen har minskat, underskottet i statens budget har minskat,
            industriinvesteringarna har ökat m. m. Regeringen hävdar att detta
            i huvudsak är en följd av den för-
          </p>
          <p xml:id="i-NFRARfUSyjMkvdNiRKjh4d">
            $1
          </p>
          <p xml:id="i-9wkoaziDHUarjx9BPQ3qPG">
            Mot. 1987/88 Fi232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-YLNPt4K8ZCFpi4Ds6naisz">
            da ekonomiska politiken, dens. k. tredje vägens strategi. Detta
            är inte sant. Resonemanget motsägs också av regeringen själv.
            Det kan knappast anses framgångsrikt att efter fem års ekonomisk
            politik ha nått ”en kritisk punkt”. Det är också uppenbart att
            ett huvudmål för den ekonomiska politiken varit att skapa varaktiga
            överskott i bytesbalansen — detta var motivet bakom de båda devalveringarna
            1981 och 1982. I regeringens egen bedömning förutses för innevarande
            år ett underskott i bytesbalansen på drygt 12 miljarder kr. och
            under nästa år riskerar underskottet att öka till över 15 miljarder
            kr. i ett gynnsamt alternativ -- 21 miljarder kr. i ett mer ogynnsamt.
            I själva verket kan man konstatera att den ekonomiska utvecklingen
            från och med 1985 inte har följt den strategi som redan den borgerliga
            regeringen lade fast i början av 1980-talet och som socialdemokraterna
            döpte om till den tredje vägen — att arbeta och spara sig ur krisen.
            Under de tre senaste åren har regeringen i varje finansplan varnat
            för ef- fekterna av för höga pris- och löneökningar och en felaktig
            sammansättning av tillväxten. Samtidigt har de nödvändiga åtgärder
            som skulle kunna mot- verka obalanserna lyst med sin frånvaro.
            På grund av osedvanligt gynnsamma yttre omständigheter — halverat
            oljepris, valutakursernas utveckling m. m. — har dock den faktiska
            utvecklingen inte försämrats enligt varningarna. Tillväxtens sammansättning
            samt bytesbalansens utveckling visas i nedan- stående tabell 1.
          </p>
          <p xml:id="i-TnoHSjj6oosrNHy3CR8cBM">
            Tabell 1. BNP-utvecklingen och bidraget från olika komponenter.
          </p>
          <p xml:id="i-3rdKFn2KKphg3wqtKdeQ2Q">
            1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1 2 1 3 BNP RNA IE: 1,9 1,7;
            Ir DA Bidrag från -kons 0,7 147207 3528 fä NT AA —-kapbild 3 2,5
            0.1 —-1,3 0,2 0,5 0,1 0,3 0,8 varav ”btoinv 0,3 0,9 115 208 1,1
            0,5 0,5 0,4 04 "lager 0,4 0,7 0,6 0,5 -0,3 0,6 0,6 0,2 0,4 "ntoexp
            3,2 0,9 -1,7 0,7 0,6 0,6 +—-1,0 —-0,3 0,8
          </p>
          <p xml:id="i-44jP7Ls4kaCmx3ccBawGAa">
            Av tabellen framgår att den exportledda tillväxten under 1983-84
            bröts 1985. Från och med detta år har utrikeshandelns bidrag varit
            negativt och väntas så förbli. Även i det gynnsamma s. k. låglönealternativet
            (kolumn 1 för 1988 resp. 1989 i tabellen) blir bidraget från nettoexporten
            negativt. Detta innebär att den ekonomiska politiken har misslyckats.
            Än mer anmärknings- värt är naturligtvis att regeringen nöjer
            sig med detta konstaterande och av- står från att föreslå nödvändiga
            åtgärder för att lösa problemet. Det negativa bidraget från utrikeshandeln
            har inte varit lika uppenbart i siffror över bytesbalansens utveckling
            i kronor räknat, eftersom sådana tal också påverkas av växelkursförändringar,
            halverat oljepris m. m. Sålunda vi- sade bytesbalansen under t.
            ex. 1986 ett överskott på nära 7 miljarder kr. I stället för att
            visa upp det underliggande negativa bidraget valde regeringen
            då att framställa överskottet i kronor räknat som en stor framgång.
            Därige- nom bidrog den till att skapa en felaktig verklighetsbild
            hos såväl hushåll som företag och organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-9vmys1exZBCvU45GVrPNnq">
            Mot. 1987/88 Fi:232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-007-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-9LUibLDRdG66cA3LfAMqtP">
            Sveriges viktigaste konkurrentländer inom OECD
          </p>
          <p xml:id="i-ApmcMYzxetqP5WpbcF1sMJ">
            0 0 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-BrrnwkJXriwHP8RoGe6DP5">
            Tabell I ovan visar också mycket tydligt att tillväxten varit
            konsumtions- ledd från och med 1985. Under de tre senaste åren
            har bidraget från konsum- tionen varje år överstigit 90 20 av
            den totala tillväxten, och alltså bidraget från kapitalbildningen
            varit mindre än en tiondel. Detta står i skarp kontrast till utvecklingen
            under 1983 och 1984 liksom till de krav som både 1984 och 1987
            års långtidsutredningar ställt upp (och som regeringen ställt
            sig bakom). Även i detta avseende visar verkligheten med andra
            ord att politiken miss- lyckats. Det grundläggande problemet är
            den höga pris- och löneökningen i förhål- lande till våra konkurrentländer.
            Utvecklingen av timlönerna inom industrin i Sverige och våra viktigaste
            konkurrentländer under 1980-talet framgår av nedanstående diagram.
          </p>
          <p xml:id="i-7kjUA9TEMezUH9jefwEJ6N">
            Diagram 1. Timlön inom industrin. Arlig procentuell förändring,
            nationell valuta.
          </p>
          <p xml:id="i-QGQT1M5oWZwCkJVrdjPZVF">
            Anm.: OECD-länderna är sammanvägda enligt varje lands betydelse
            som konkur- rent till Sverige på världsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-47D2Fg1kdMb9YoAvoZGT5d">
            Källor: OECD, Statistiska centralbyrån, Konjunkturinstitutet
            samt Finansdeparte- mentet
          </p>
          <p xml:id="i-SvBweWy5G2PY1tF6bisYDm">
            Källa: Preliminära nationalbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-7krLyWm9vzAtHZjVCux5iS">
            Diagrammet visar att timlöneökningen i Sverige inte understigit
            7 procent under något år på 1980-talet. Därav svarar löneglidningen
            varje år för 3 pro- centenheter eller mer. Efter devalveringen
            1982 har lönekostnaderna i indu- strin ökat med nära 50 procent,
            eller med drygt 8 procent per år. Det framgår också att utvecklingen
            i Sverige överensstämde någorlunda med utveckling- en utomlands
            under de första åren på 1980-talet, även om nivån var hög. Där-
            efter har emellertid löneökningen dämpats väsentligt i våra konkurrentlän-
            der medan detta inte har varit fallet i Sverige. F.n. tycks gapet
            vara ungefär 3 procentenheter till Sveriges nackdel. I gemensam
            valuta blir bilden en annan, vilket illustrerar betydelsen av
            de
          </p>
          <p xml:id="i-UNViSjrHqi23k9VgFuBZc5">
            Mot. 1987/88 Fi:232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-XzpyGvkWPVTHkK7mNeg59x">
            successiva växelkursförändringar som skett. Det är i själva verket
            den cffek- tiva devalveringen av den svenska kronan även efter
            1982 som förklarar var- för konkurrenskraften i genomsnitt fortfarande
            är acceptabel. Denna ”smyg- devalvering” beror på valutakorgens
            konstruktion och deprecieringen av dollarn. I praktiken innebär
            den beskrivna utvecklingen att regeringen har följt Brookings-rapportens
            devalveringsalternativ som innebär en kontinuerligt fallande växelkurs.
            Från denna rekommendation har man officiellt tagit av- stånd.
            Den effektiva devalveringen sedan 1983 kan beräknas ha uppgått
            till mellan 6 och 10 procent, beroende på vilka vikter våra olika
            konkurrentlän- der ges. Det är möjligt att detta kan rädda konkurrenskraften
            även under 1988. Men när dollarkursen stabiliseras fungerar mekanismen
            naturligtvis inte längre. Då blir i stället kraven på intern svensk
            anpassning desto större. Det framgår av finansplanen att regeringen
            är medveten om detta, men någon strategi för att åstadkomma en
            sådan anpassning ges inte. Den halvering av inflationen som regeringen
            i finansplanen åberopar som bevis för den förda politikens förträfflighet
            kan i stort sett återföras på den dämpade internationella prisökningstakten.
            Detta framgår av tabell 2 nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-GG5Yhn99GrLLcQ6qB7uTMz">
            Tabell 2. Konsumentpriser. Årlig procentuell förändring.
          </p>
          <p xml:id="i-UjWYXonSQ6dGvHpKhxCDMs">
            1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 RR I 2 KPI dec-dec
            92590 93 FAN 38 JL IAS IA SÅ därav -utland 4,0 4,4 2,1 1,6 0=-1,0
            0,9 0,4 0,5 0,5 0,7 inhemsk Sj 5, hå 03 NAR AS ND - 256 AR
          </p>
          <p xml:id="i-RM4VYKfsmdZRdShJ2jgEMo">
            Källa: Prel nationalbudgetar.
          </p>
          <p xml:id="i-V9KBmMJfZsgJYrvCn1Ymt1">
            Det framgår av tabellen att den inom Sverige genererade inflationen
            under 1980-talet legat i intervallet 4,5-5,5 procent. De avsevärt
            högre inflationssiff- rorna under åren 1983-85 var främst en följd
            av devalveringarna och de höga löneökningarna under dessa år (se
            även diagram 1). Detta illustrerar en brist på intern anpassning
            som nämnts ovan. Den lägre inflation som uppmättes framför allt
            under 1986 berodde huvudsakligen på internationella faktorer.
            Diagram 2 nedan visar utvecklingen av konsumentpriserna i Sverige
            och omvärlden sedan 1980. Mot slutet av 1981 och under 1982 fram
            till regerings- skiftet var den svenska inflationen ungefär lika
            stor som i våra viktigaste kon- kurrentländer, men därefter har
            prisökningarna i Sverige överstigit utlandets med god marginal.
            Regeringen påstår att dess ekonomiska politik bygger på stram
            finanspoli- tik, exportledd tillväxt för att få uthålliga bytesbalansöverskott,
            dämpning av pris- och löneökningstakten samt full sysselsättning.
            Vi delar regeringens uppfattning att en sådan politik vore önskvärd,
            men regeringen har på vä- sentliga punkter misslyckats att nå
            de uppställda målen. I fråga om den strama finanspolitiken är
            det otvivelaktigt riktigt att statens budgetunderskott har reducerats
            kraftigt — underskottet i den konsoliderade
          </p>
          <p xml:id="i-GcUauqjusPnnZbRFvvFSCQ">
            Mot. 1987/88 Fi232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-009-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-9VySm4uFFpfNuZcdB9uAcF">
            OECD totalt
          </p>
          <p xml:id="i-BAd7aRhJnmpPKdCvnFJFsK">
            14 OECD-länder
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-DhtZzmVuN7HSxJ17mYaS6W">
            Diagram 2. Konsumentpriserna.
          </p>
          <p xml:id="i-44EYh9u2eq3eDbqdvwqZh2">
            12-månaders förändringstal. Utfall t.o.m. november 1987 Sverige,
            t.o.m. oktober 1987 OECD
          </p>
          <p xml:id="i-DWzftmtaRPBkR1rvK1Nry5">
            1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987
          </p>
          <p xml:id="i-PdoL5VtLhkbLRXiCxna3zh">
            Anm.: OECD-länderna sammanvägda enligt varje lands betydelse
            som konkurrent- länder till Sverige på världsmarknaden E Ex ;
            Källor: OECD, Statisktiska centralbyrån, Konjunkturinstitutet
            samt Finansdeparte- mentet
          </p>
          <p xml:id="i-QbahaZ7J1X2RSBBX59ai9w">
            Källa: Prel nationalbudgeten 1988.
          </p>
          <p xml:id="i-R4U3jKKRnYnToEFcreAwnu">
            offentliga sektorn har i själva verket förbytts i ett överskott.
            Detta har emel- lertid i alltför stor utsträckning skett genom
            skattehöjningar, vilket sannolikt har skadat ekonomins långsiktiga
            tillväxtförmåga. Vi återkommer till detta i avsnittet om budgetpolitiken.
            Målet att få en exportledd tillväxt som skulle skapa uthålliga
            överskott i by- tesbalansen har som framgått ovan helt misslyckats.
            Sedan 1984 har den in- hemska förbrukningen ökat med ca 9 procent,
            medan produktionen bara vuxit med ca 6 procent. Den reala utvecklingen
            verkar nu åter för ett ökat un- derskott gentemot utlandet. Dämpningen
            av pris- och löneökningarna har misslyckats. Regeringens re- cept
            har bestått av prisreglering, försök att prata ner avtalen genom
            kafferep på Rosenbad, försök att blidka parterna genom skatterabatter
            samt införan- de av de kollektiva löntagarfonderna. Detta har
            som väntat inte fungerat. Målet full sysselsättning har kunnat
            uppfyllas, vilket är en starkt förmild- rande faktor vid en sammanfattande
            bedömning av regeringens ekonomiska politik. Det är emellertid
            inte något särpräglat för den socialdemokratiska politiken — även
            under de borgerliga regeringsåren 1976-82 hölls den öppna arbetslösheten
            på en i förhållande till utlandet mycket låg nivå. Vi konstate-
            rar också att arbetslösheten nådde sin topp år 1983 och att den
            fortfarande är högre än under högkonjunkturen 1980 (efter korrigering
            för de förändringar i definitionen som gjorts).
          </p>
          <p xml:id="i-7wfy56N5tpfdq2PNjSSuiL">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-RCHCufPQGMbNAoHgD9hFZJ">
            Sammanfattningsvis konstaterar vi att de strukturella obalanserna
            i den svenska ekonomin i allt väsentligt består. Regeringen står
            uppenbarligen tomhänt inför problemen. I finansplanen saknades
            helt en diskussion om vil- ka förändringar i politiken som är
            nödvändiga för att skapa ett bättre utgångs- läge framöver. Det
            enda konkreta budskapet är att regeringen frånsvär sig allt ansvar
            för årets avtalsrörelse — det skjuts i stället över helt på arbetsmark-
            nadens parter. Den tredje vägens politik är inte en politik, det
            är retorik.
          </p>
          <p xml:id="i-KSJX461zBMzmWCigW8aks">
            Folkpartiets ekonomiska politik
          </p>
          <p xml:id="i-B4qdgtM3D1nQkJGASX2i4M">
            Den kortsiktiga konjunkturutvecklingen är som framgått ovan ovanligt
            osä- ker och svårbedömd. Allt talar för att en dämpning kommer,
            men det är osä- kert när. I detta läge är det särskilt angeläget
            att den ekonomiska politiken främst in- riktas på att lösa de
            grundläggande strukturella problem som har varit uppen- bara sedan
            början av 1980-talet. Vi har från folkpartiets sida påpekat detta
            under en följd av år, men regeringen har valt att hela tiden skjuta
            problemen framför sig. Enligt vår uppfattning blir det alltmer
            uppenbart att regeringens oförmåga att angripa de obalanser som
            nu ser ut att förvärras leder till att ekonomins tillväxtförmåga
            försämras. I dagsläget kännetecknas delar av den svenska ekonomin
            av överhettnings- tendenser. Detta leder troligen till än större
            problem att dämpa löneöknings- takten till den samhällsekonomiskt
            nödvändiga lägre nivån. På grundval av historiska erfarenheter
            skulle man snarare dra slutsatsen att löneökningarna 1988 blir
            större än tidigare. De åtgärder som i dagsläget skulle få tillräckligt
            snabbt genomslag på efter- frågenivån, om så skulle bedömas nödvändigt,
            är skattehöjningar, t. ex en höjd moms. Detta illustrerar än en
            gång hur regeringen genom att inte i tid vidta rätt åtgärder hamnar
            i en tvångssituation där enbart skattehöjningar återstår. Detsamma
            inträffade under våren 1985 med först en kraftig pen- ningpolitisk
            åtstramning (med en räntedifferens gentemot Eurodollarräntan på
            ca 8 procentenheter) och därefter ett antal skattehöjningar. Enligt
            vår uppfattning skulle det emellertid vara fel att höja momsen
            eller andra skatter. Sådana skattehöjningar skulle få omedelbart
            genomslag på in- flationen och därigenom förvärra läget i avtalsrörelsen.
            Därtill kommer att skattetrycket i Sverige redan är så högt att
            ytterligare skattehöjningar får övervägande negativa effekter
            på den svenska ekonomin. Därigenom skulle
          </p>
          <p xml:id="i-DqKRxmTSjrmdW1Sz9u2roj">
            de strukturella obalanserna ytterligare förvärras. Vi anser i
            stället att den ekonomiska politiken nu måste inriktas på att
            minska dessa strukturella obalanser. De förändringar som vi nedan
            föreslår har alla detta syfte. Som vi tidigare påpekat anser vi
            att det mellan raderna i finansplanen framgår att regeringen delar
            vår bedömning av vilka problem som borde lösas, men saknar förmåga
            att göra något åt dem. Vi vill först erinra om de mål för den
            ekonomiska politiken som vi presen- terat i höstens partimotion
            med anledning av 1987 års långtidsutredning. Dessa mål är hög
            ekonomisk tillväxt, full sysselsättning, rättvis fördelning av
            levnadsstandarden, regional balans samt fast penningvärde. Det
            är för att
          </p>
          <p xml:id="i-BkUac7fxWjZYU4nRdPdzGt">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <p xml:id="i-Awkm3accwBr1oaQkNNa1Ys">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-EGdwT9rYSikMVi2xWoXJ3u">
            kunna uppnå dessa mål som den ekonomiska politiken måste läggas
            om. De områden som vi särskilt vill betona gäller skatte- och
            utgiftspolitiken, lönebildningen och marknadsekonomins funktionssätt.
            Skattesystemets brister och avsaknaden av åtgärder från regeringen
            har länge varit uppenbara. De allvarligaste problemen orsakas
            av de höga margi- nalskatterna och avsaknaden av inflationsskydd
            i skatteskalan. Därutöver finns allvarliga brister inom företagsbeskattningen
            liksom i beskattningen av kapitalinkomster. Vi kan konstatera
            att den sänkning som skett av marginalskatterna besluta- des under
            fp-c-regeringen år 1982. Detta är nu sex år sedan och nästan ingen-
            ting har skett sedan dess — bortsett från försämringen och därefter
            avskaffan- det av det automatiska inflationsskyddet. Folkpartiets
            förslag inom skattepolitiken redovisas utförligt i vår partimo-
            tion om skatterna. Inom loppet av några år bör marginalskatterna
            sänkas så att praktiskt taget alla heltidsarbetande får högst
            40 procent i skatt på en ex- trainkomst eller inkomstökning. Ett
            tak bör sättas vid 50 procent. Detta inne- bär att alla alltid
            får behålla minst hälften av en inkomstökning och att de allra
            flesta får behålla minst 60 procent. Det första steget i en sådan
            reform bör tas omedelbart. Vi föreslår därför att marginalskatten
            sänks med 4 procentenheter för alla beskattningsbara in- komster
            över 70 000 kr. från den I januari 1989 och att inflationsskyddet
            sam- tidigt återinförs. Som redovisas i vår partimotion om skatterna
            är det vår bestämda uppfatt- ning att en rejäl marginalskattereform
            skulle få mycket positiva effekter på ekonomins tillväxtförmåga.
            Avtalsförhandlingarna skulle underlättas genom att det nominella
            påslaget inte behöver vara så stort för att ge en viss ökning
            efter skatt. Därigenom skulle lägre marginalskatter medverka till
            att dämpa prisökningarna. Sänkta marginalskatter skulle därutöver
            skapa ökade incitament för arbe- te, sparande, utbildning och
            nyföretagande. Sådana dynamiska tillväxteffek- ter leder både
            till ett engångslyft i BNP och till att utvecklingen därefter
            blir mer gynnsam. Detta innebär att fördelarna med den marginalskattereform
            vi föreslår hela tiden ökar. Förekomsten av sådana dynamiska effekter
            är väl omvittnad i den teoretis- ka litteraturen. Erfarenheterna
            från andra länder visar också att de existerar i verkligheten
            i alla fall vad gäller sänkning av de högsta marginalskatterna.
            Även utvecklingen i Sverige efter den förra marginalskattereformen
            tyder på attt. ex. kvinnors och egenföretagares arbetsutbud ökar
            när marginalskatter- na sänks. Vi har beskrivit detta i vår tidigare
            nämnda partimotion med anled- ning av 1987 års långtidsutredning.
            Med utgångspunkt i dessa fakta anser vi det närmast ansvarslöst
            av regeringen att inte lägga förslag om en skattere- form med
            sänkta marginalskatter. Regeringens skattepolitik förefaller ensidigt
            inriktad på fortsatta skatte- höjningar. En sådan politik är enligt
            vår uppfattning skadlig för svensk eko- nomi. Under det socialdemokratiska
            regeringsinnehavet har den totala skat- tekvoten (alla skatter
            och avgifter som andel av BNP) ökat från ca 50 procent till drygt
            56 procent. Vi anser att det nu måste bli stopp för fortsatta
            skatte- höjningar. Ambitionen måste snarare vara en sänkning av
            det totala skatte-
          </p>
          <p xml:id="i-7Jkn5MLPAky3ttzeXAU4H4">
            Mot. 1987/88 Fi232
          </p>
          <p xml:id="i-8q5aUSZAZYVARjscgkAhu1">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-BwqVCcwfJhVdMSfEEcwKDS">
            trycket. Vi föreslår nedan i avsnittet om budgetpolitiken sådana
            förändringar av skatterna att en liten sänkning av det totala
            skattetrycket uppkommer. Skat- tesänkningarna summerar till drygt
            9 miljarder kr. på helår räknat och skatte- höjningarna till drygt
            6 miljarder kr. Skatterna reduceras därvid med ca 3 mil- jarder
            kr. vilket motsvarar en minskning av skattekvoten med ca 0,3 procent-
            enheter. Detta finansieras med minskade utgifter netto av samma
            storleks- ordning. Även om vissa positiva effekter på tillväxten
            kan väntas uppkomma redan under 1989 anser vi det i dagsläget
            fel att i förväg tillgodogöra oss dem. Lönebildningen har liksom
            skattepolitiken sedan länge varit ett uppenbart problem. Den mest
            positiva tolkning som kan göras av utvecklingen hittills är att
            den årliga timkostnadsökningen reducerats med någon procentenhet
            un- der loppet av det senaste decenniet. Detta är emellertid helt
            otillräckligt. En- ligt flertalet bedömningar riskerar lönekostnadsökningen
            i år att snarare bli större än 7 procent, dvs. den nivå som antas
            i regeringens mindre gynnsamma alternativ. Som vi tidigare har
            påtalat har regeringen försökt lösa problemet genom att samtala
            med parterna eller blidka dem med skatterabatt eller liknande.
            Båda dessa åtgärder prövades för övrigt även av de borgerliga
            regeringarna. Folkpartiet har sedan flera år dragit slutsatsen
            att dessa metoder inte funge- rar. Vad regeringen anser är mera
            oklart. Inför årets avtalsrörelse har rege- ringen introducerat
            s. k. cash limits inom den statliga sektorn i ett försök att göra
            förutsättningarna mer likartade på hela arbetsmarknaden. Det är
            ett lovvärt försök som vi stöder. även om vi tyvärr kan konstatera
            att regeringen försämrat förutsättningarna genom alltför sena
            och växlande besked om vil- ken löneökning som kan accepteras.
            Regeringen förefaller inte heller själv särskilt hoppfull, men
            i stort sett tvår man sina händer. Det mest konkreta är en utfärdad
            varning för att SAMAK- rapportens förhandlade inkomstpolitik kan
            komma framöver. Folkpartiet avvisar en sådan korporativistisk
            modell för löneförhandlingarna. I år är re- geringens besked i
            finansplanen att ansvaret för löneökningarna helt ligger hos arbetsmarknadens
            parter. Detta är inget annat än ett försök att skylla ifrån sig.
            Självfallet har arbetsmarknadens parter ett stort ansvar för löneutfallet,
            men det har regeringen också. Enligt vår uppfattning har regeringen
            inte gjort vad den borde för att lägga fast rimliga och stabila
            förutsättningar för årets avtalsrörelse. Vi har tidigare påtalat
            den kvartalspolitik som förts be- träffande arbetsgivaravgifterna
            och nivån för vilken löneökningstakt som är samhällsekonomiskt
            godtagbar. Det är nu för sent att förändra förutsättningarna för
            årets avtalsrörelse. Ambitionen måste därför inriktas på att dagens
            komplicerade läge inte upp- repas nästa år. Regeringen förefaller
            emellertid lika tomhänt inför detta krav som tidigare. Folkpartiet
            anser att det är nu förutsättningarna måste läggas fast inför
            näs- ta års avtalsrörelse. Det är nu politiken måste inriktas
            på att skapa stabila och rimliga förutsättningar inför 1989. Våra
            förslag inom skattepolitiken är ett led i en sådan politik. Sänkta
            mar- ginalskatter och återinfört inflationsskydd skapar förutsättningar
            för lägre
          </p>
          <p xml:id="i-3Neqok1XjwaiD8J7goruEk">
            Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-G1yM13Ey3t9ogyzZoc3x9k">
            Fi 232
          </p>
          <p xml:id="i-HCyQBufoMv7NEonjDazUYR">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-57TFfMnhj2itB8Cw1KqxUm">
            nominella löneökningar som inte försämrar konkurrenskraften men
            ändå medger reallöneökning efter skatt. Även borttagandet av den
            särskilda ATP- avgiften på 0,2 procent till de kollektiva löntagarfonderna
            i samband med att dessa fonder avskaffas bidrar till att förbättra
            förutsättningarna för avtalsrö- relsen. Därutöver föreslår vi
            att arbetslöshetsförsäkringen reformeras. Syftet är att skapa
            inbyggda incitament för parterna att begränsa löneökningarna till
            en nivå som inte försämrar företagens kostnadsläge och konkurrenskraft
            och därigenom leder till ökad arbetslöshet. I dagens system finns
            nästan ingen så- dan återkoppling mellan förhandlingsbordet och
            effekterna på sysselsätt- ningen. Vårt förslag innebär att arbetslöshetsförsäkringen
            ändras så att den dels i större utsträckning än idag finansieras
            direkt av parterna, dels i sin tur finan- sierar en större del
            av de arbetsmarknadspolitiska åtgärder som blir nödvän- diga om
            avtalen blir så höga att arbetslösheten ökar. Syftet med en sådan
            reform är förebyggande, nämligen att förmå parterna att komma
            fram till avtalsuppgörelser som ligger inom den samhällsekono-
            miska ramen. Men om lönerna stiger för mycket och resulterar i
            ökad arbets- löshet skall denna mötas med arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder och kostna- derna i större utsträckning bäras av dem
            som förhandlat. Vi föreslår också att förutsättningarna för frivilliga
            vinstandelssystem på företagsnivå förbättras. Andel-i-vinst för
            de anställda har, liksom olika for- mer av bonuslön, många fördelar.
            Vi har från folkpartiet betonat vikten av ökat medägande för de
            anställda, ökat inflytande, ökat sparande och ökad to- lerans
            för företagens vinster. Alla dessa effekter innebär bättre förutsättning-
            ar för avtalen och för en dämpad löneglidning. Vi vill slutligen
            betona en rad förändringar i den ekonomiska politiken som krävs
            för att förbättra marknadsekonomins funktionssätt. Regeringens
            politik bygger i hög grad på fortsatt användning av olika reg-
            leringar och centrala politiska beslut i stället för beslut av
            enskilda hushåll och företag på marknaden. Prisreglering förefaller
            vara ett i stort sett permanent inslag i politiken. Jordbrukspolitiken
            bygger på en omfattande reglering av priser och kvantiteter, bostadsregleringen
            likaså. Etableringskontroll före- kommer inom vissa branscher.
            Regeringen skall godkänna valet av ordföran- de i affärsbankernas
            styrelser. Flera tiotal miljarder kronor har dragits in från företagen
            i syfte att genom politiska beslut säkerställa att investeringar
            görs på ”rätt” sätt. Miljöpolitiken bygger i alltför hög grad
            enbart på administrativ reglering. Regionalpolitiken drivs alltför
            mycket genom centrala beslut. Kol- lektiva löntagarfonder har
            införts. Listan kunde göras längre. Ett viktigt undantag gäller
            kapitalmarknaden. Där har riksbanken genom- fört en omfattande
            avreglering, vilket vi välkomnar. Även här återstår emel- lertid
            att avskaffa valutaregleringen. Sverige är snart det enda land
            i västvärl- den som har en omfattande reglering av de internationella
            kapitalrörelserna. Folkpartiet föreslår en omfattande avreglering.
            Prisreglering bör bara till- lämpas för de syften som står i lagen,
            inte på det nästan permanenta sätt rege- ringen gör. Jordbrukspolitiken
            bör läggas om enligt de förslag vi för fram i en separat partimotion.
            Bostadsregleringen bör luckras upp. Etableringskon- troll bör
            avskaffas, inte bara inom taxinäringen vilket regeringen äntligen
            in-
          </p>
          <p xml:id="i-5ufsG3FXE2rct6zqchQ96v">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <p xml:id="i-GHX5tmW6btsRYJPzXM1BzC">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-P7xFV8hw7kK2f9Lb42cLLz">
            sett utan mer generellt. Lagen om regeringens godkännande av
            affärsbanker- nas styrelseordförande bör avskaffas. Miljöpolitiken
            måste kompletteras med ekonomiska styrmedel. Regionalpolitiken
            skall decentraliseras och in- riktas på att skapa bättre generella
            förutsättningar inom utsatta områden. De kollektiva löntagarfonderna
            skall avskaffas på det sätt som föreslagits i en ge- mensam partimotion
            från folkpartiet, centerpartiet och moderata samlings- partiet.
            Det innebär en kraftig stimulans till spritt individuellt ägande,
            indivi- duellt sparande och viktiga forskningsinsatser. Valutaregleringen
            skall av- skaffas. Beträffande den sociala tjänsteproduktionen
            finns hos regeringen ett starkt ideologiskt betingat motstånd
            mot marknadslösningar. Folkpartiets politik bygger i kontrast
            till detta på konkurrens och enskilda alternativ. Våra konkreta
            förslag om den inre och den yttre reformationen beskrivs ingående
            i en särskild partimotion om den offentliga sektorn. Ytterligare
            en aspekt av marknadsekonomin förtjänar att framhållas. Det gäller
            den internationella handeln och det internationella utbytet över
            huvud taget. Sveriges välstånd bygger på att vi har en omfattande
            fri handel med varor. Om detta råder inga delade meningar. Däremot
            är det uppenbart att regeringens vilja att skapa ett fritt internationellt
            utbyte även för tjänster och för kapital är begränsad. Detsamma
            gäller en internationellt friare arbets- marknad. På dessa områden
            finns en rad hinder för en ökad internationell rörlighet i form
            av svenska lagar och regler som i alltför hög grad avviker från
            omvärldens. I vår motion om kapitalmarknaden nämner vi t. ex.
            finansiella tjänster och etableringshinder i Sverige för utländska
            företag. Vi anser att po- litiken i Sverige i högre grad än för
            närvarande måste beakta de krav en ökad internationalisering ställer.
            I en särskild motion om relationerna till EG ut- vecklas detta
            ytterligare. I detta sammanhang vill vi särskilt nämna skattepolitiken.
            Det är uppen- bart att Sverige har hamnat på efterkälken i fråga
            om skattesystemets refor- mering. I hela vår omvärld pågår omläggningar
            av beskattningen som är mycket långtgående. Eftersom Sverige redan
            i utgångsläget har ett högre skattetryck och särskilt höga marginalskatter
            blir skillnaderna gentemot om- världen och de negativa effekterna
            därav alltmer tydliga. Ett konkret exem- pel gäller beskattningen
            av utländska forskare och tekniker, för vilka vi har tvingats
            införa särskilda, lägre inkomstskattesatser. Enligt vår uppfattning
            bygger ett tillväxtfrämjande klimat på öppenhet och mångfald.
            Innovationer och tekniska nyheter kommer i stor utsträckning från
            enskilda individer utanför stora organisationer, oavsett om dessa
            är offentliga eller privata. Detta är ytterligare ett skäl för
            större inslag av enskil- da alternativ inom den sociala tjänsteproduktionen.
            Det är också ett skäl för en sådan skattepolitik som främjar och
            stimulerar internationellt utbyte av människor och idéer. Vi vill
            slutligen framhålla betydelsen av stabila spelregler för att skapa
            gynnsamma förutsättningar för expansion och nyföretagande. Vi
            har ovan påtalat behovet av stabilitet i de förutsättningar statsmakterna
            lägger fast in- för avtalsförhandlingarna. Behovet av stabilitet
            i de ekonomiska ramarna är likaledes stort inom den allmänna ekonomiska
            politiken. Plötsliga föränd- ringar it. ex. lagar och skatteregler
            skapar en osäkerhet som i sig är ägnad att
          </p>
          <p xml:id="i-65E3wxX7xpELucF9mNj9fw">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-4cVPVHgpZim9u6jhV5ty5A">
            dämpa enskilda människors och företags vilja till risktagande
            och utveckling. Vår slutsats är att bara den ekonomiska politik
            vi ovan beskrivit kan skapa den ökade välfärd för alla som vi
            eftersträvar.
          </p>
          <p xml:id="i-PMrURMfzw6R4i4roUX567V">
            Folkpartiets budgetförslag
          </p>
          <p xml:id="i-Quue2L2ssnAHi8zpKqSEPX">
            Utvecklingen av budgetunderskottet tillhör de delar av den ekonomiska
            poli- tiken som regeringen ofta åberopar. Budgetunderskottet har
            minskat från drygt 85 miljarder kr. under det första socialdemokratiska
            regeringsåret till beräknade 12 miljarder kr. i finansplanens
            prognos för budgetåret 1988/89.
          </p>
          <p xml:id="i-YNdS8edCsyHBsRzW92MfTA">
            Tabell 3. Statsbudgetens utveckling 1982/83—-1988/89. Miljarder
            kr., löpande priser
          </p>
          <p xml:id="i-4PUX6nXZs9g8uAVd3ix72M">
            Budgetår 1982/83 andel 1988/89 andel Förändring pe Inkomster
            191,2 28,6 341,4 31:35 21 därav skatt 159,4 23:79 301,5 lir +
            38 Utgifter inkl. räntor 229,6 41,7 JIA 32,4 - 0 därav räntor
            48,2 Ta 54,0 5,0 =72,2 Saldo -86,6 -13,0 -11;9 1,1 +11,9
          </p>
          <p xml:id="i-B6tHB4w7nMfAQNJ3hBPjjr">
            Källa: Finansplanen
          </p>
          <p xml:id="i-D52kDtm44eRtAgMRckSkVG">
            Förbättringen på ca 75 miljarder kr. motsvarar nära 12 procent
            av BNP. Enligt tabellen tycks större delen av förbättringen bestå
            av minskade utgifter. Detta är också den bild som regeringen vill
            ge. En stor del av denna förbätt- ring består emellertid av extraordinära
            förändringar. Vissa poster, t. ex. bostadslånen och finansieringen
            av televerkets investe- ringar, har flyttats ut från statsbudgeten
            utan att den reella verksamheten har förändrats. Sådana s. k.
            avlyft motsvarar ungefär 15 miljarder kr. av de mins- kade utgifterna.
            På grund av den internationella högkonjunkturen och devalveringarna
            har utgifterna för arbetsmarknadspolitik och industristöd kunnat
            reduceras. Dessa poster kan beräknas svara för en utgiftsminskning
            på ca 30 miljarder kr. Engångsåtgärder på inkomstsidan kan beräknas
            svara för ökade statsin- komster på ca 20 miljarder kr. Det handlar
            om ändringar i kassahållning, snabbare skatteinbetalning och andra
            förändringar i skatteuppbörden. Om man summerar dessa extraordinära
            poster finner man att de motsvarar ungefär 5,5 procent av BNP,
            eller knappt hälften av den totala förbättringen. Förändringen
            av statsskuldsräntorna svarar för ytterligare ca 1,5 procenten-
            heters förbättring. Återstoden, ca 5 procent av BNP, består till
            övervägande del av skattehöjningar. Skattehöjningarna summerar
            till ca 3,8 procent av BNP enligt tabellen ovan. De fördelar sig
            på olika slags skatter ungefär på följande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-2sh95YQV2iFLxZEEvzG4GX">
            -inkomstskatt, hushåll +1,2 Yo avBNP —företagsbeskattning +1L1
            — fastighetsskatt +0,5 -moms +0,5 —bensinskatt, bilaccis m. m.
            +0,4 Totalt VIT
          </p>
          <p xml:id="i-9t1E1SCb49zfSWNi5KeXWz">
            Mot. 1987/88 Fi:232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-63CdpogDa721UQYy8tKk4X">
            Vi kan således konstatera att en väsentlig del av de åtgärder
            regeringen vid- tagit för att minska budgetunderskottet har varit
            skattehöjningar, inte ut- giftsminskningar. Som tidigare har framgått
            anser vi att en budgetpolitik som i så hög grad bygger på fortsatta
            skattehöjningar är skadlig för den svenska ekonomin. Av finansplanen
            framgår också att förbättring av det underliggande saldot är mindre
            än av det redovisade saldot. Därtill kommer att denna förbättring
            nu tycks ha upphört, så att budgetunderskottet riskerar öka igen.
            Detta inne- bär att kravet på en stram finanspolitik är lika aktuellt
            nu som tidigare. Det är vår uppfattning att den strama finanspolitiken
            måste bygga på minskningar i utgifterna. Statsbudgeten som instrument
            i den kortsiktiga stabiliseringspolitiken har minskat kraftigt.
            I förra årets budgetproposition angavs de finanspolitiska ef-
            fekterna på efterfrågenivån som i stort sett neutrala. Nu i efterhand
            kan man konstatera att finanspolitiken under förra året hade restriktiva
            verkningar motsvarande ungefär 2,5 procent av BNP utan att några
            särskilda åtgärder vidtagits under mellantiden. BI. a. mot denna
            bakgrund anser vi oss inte ha underlag för att göra en annan bedömning
            än regeringen i fråga om lämplig- heten av budgetsaldots storlek.
            Vårt budgetförslag uppvisar därför i stort sett samma budgetunderskott
            som regeringen. Vi föreslår däremot en rad förändringar i sammansättningen
            av skatter och offentliga utgifter. På helår räknat summerar utgiftsminskningarna
            till drygt 14,5 miljarder kr. och utgiftsökningarna till ca 11,5
            miljarder kr. Netto mins- kar således utgifterna med ca 3 miljarder
            kr. Några av förändringarna före- slås träda i kraft den 1 januari
            1989 varför effekterna på budgetåret 1988/89 blir något annorlunda.
            För budgetåret uppgår de totala utgiftsminskningarna till 10,5
            miljarder kr och utgiftsökningarna till knappt 6,5 miljarder kr.
            Utgif- terna netto minskar därigenom med drygt 4 miljarder kr.
            Därtill kommer att vi föreslår en rad utförsäljningar av statliga
            företag, statlig skog m. m. Vi räknar med att helårseffekten av
            dessa blir en engångs- förstärkning med drygt 4,5 miljarder kr.
            Bara en mindre del av detta kan vän- tas infalla under budgetåret
            1988/89; vi har uppskattat beloppet till ca I mil- jard kr. Utförsäljningarna
            kan emellertid upprepas under ett antal år fram- över. Inom skattepolitiken
            föreslår vi på helår räknat skattehöjningar på drygt 6 miljarder
            kr. och skattesänkningar på ca 9 miljarder kr. Därtill kommer
            att vi reserverar ca 400 milj. kr. för att kunna avvisa väntade
            skattehöjningar från regeringen (t.ex. förslaget om s.k. valpskatt,
            om regeringen skulle framhärda med detta). Totalt innebär våra
            förslag således skattesänkningar på ca 3 miljarder kr. på helår
            räknat. För budgetåret 1988/89 kan skattehöj- ningarna uppskattas
            till 2,5 miljarder kr. och skattesänkningarna till ca 5 mil- jarder
            kr. (inkl. nej till väntade skattehöjningar). Under budgetåret
            blir de totala skattesänkningarna således något mindre än under
            helår, eller ca 2,5 miljarder kr. Vårt budgetförslag innebär sammanfattningsvis
            ett förstärkt budgetsaldo på drygt 1,5 miljarder kr. under budgetåret
            1988/89 och i stort sett oförändrat under helåret 1989. Vi har
            då inte inkluderat några effekter av engångsåtgär- der, t. ex.
            utförsäljning av statliga företag.
          </p>
          <p xml:id="i-FZ2QBX7tEGix81rR3JcXjk">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bsn7TCADViyy4oaEC84126">
            I denna sammanställning har vi inkluderat effekterna av våra
            förslag i fråga om trafikpolitiken, den föreslagna bensinskattehöjningen
            m. m. Utgiftsökningarna består främst av det gemensamma borgerliga
            förslaget om vårdnadsbidrag på 15 000 kr. per förskolebarn och
            år. Dessutom föreslår vi höjt barnbidrag på 540 kr. per barn och
            år. Större utgiftsökningar i övrigt gäller höjt vårdbidrag för
            handikappade barn, höjt bistånd till u-länderna, åtgärder för
            att höja kvaliteten i ungdomsskolan, stimulansbidrag för att på-
            skynda ombyggnad till eget rum inom äldreomsorgen samt stöd till
            de s. k. undantagandepensionärerna. Därutöver har vi smärre utgiftsökningar
            inom regionalpolitiken, miljöpolitiken och beträffande sysselsättning
            för arbets- handikappade. Utgiftsminskningarna gäller i första
            hand sådana transfereringar som riktar sig till alla medborgare.
            Därigenom minskar statens utgifter med stora be- lopp trots att
            belastningen för den enskilde blir blygsam. Detta gäller t. ex.
            förslagen inom sjukförsäkringen där vi föreslår att sjukpenning
            inte skall utgå för insjuknandedagen, att ersättningen sänks till
            80 20 under de första 30 da- garna samt att ersättningsnivån inom
            delpensionen återgår till 50 26. Före skattebortfall summerar
            dessa besparingar till ca 3,3 miljarder kr. Av samma skäl föreslår
            vi att statsbidragen till arbetslöshetskassorna reduceras med
            1,2 miljarder kr. Höjningen av barnbidraget motsvaras av en lika
            stor minskning av mjölk- subventionerna. Andra besparingsposter
            gäller bostadssubventionerna, vuxenutbildningen, inleveranser
            från televerket samt selektivt industripoli- tiskt stöd m. m.
            Centerpartiet, folkpartiet och moderata samlingspartiet har i
            gemensam partimotion lämnat förslag om vårdnadsbidrag. Reformen
            belastar statsbud- geten med 8,5 miljarder kr. i helårseffekt
            och med halva beloppet för budget- året 1988/89, eftersom reformen
            träder i kraft I januari 1989. I förslaget ingår en reducering
            av statsbidraget till den kommunala barn- omsorgen, vilket innebär
            en minskad statsutgift med 4,3 miljarder kr., beräk- nad med hänsyn
            till den i budgetpropositionen antagna daghemssituationen för
            1988. (Det programledes lämnade förslaget hösten 1987 baserades
            på 1987 års beräknade daghemssiffror, vilka innefattade ca 25
            000 barn.) Beskattningen av vårdnadsbidraget samt effekterna av
            avdragsrätten för barnomsorgskostnader inbringar, då staten tillgodogjort
            sig kommunalskat- tedelen, 1,1 miljarder kr. Med de nu gällande
            förutsättningarna blir finansieringsbehovet 3,1 miljar- der kr.
            (Till skillnad från den 1987 beräknade kostnaden om 3,4 miljarder
            kr.) Finansieringen av resterande 3,1 miljarder kr. sker på två
            sätt. Kommuner- na kompenseras inte för utebliven beskattning
            av juridiska personer och inte heller för avskaffandet av den
            kommunala garantibeskattningen. Detta mot- svarar en besparing
            om 1,8 miljarder kr. (helårseffekt). Vidare föreslås att schablonavdraget
            vid inkomstbeskattningen sänks från 3 000 kr. till 2000 kr. Staten
            tillgodogör sig hela effekten av denna sänkning vilket frigör
            ytterligare 1,3 miljarder kr. (helårseffekt). Våra förslag till
            utgiftsförändringar sammanfattas i tabellerna 4 och 5 ne- dan.
          </p>
          <p xml:id="i-5isLTSSwxuuy3c76xjKrgT">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-ESqWgVizr4NVNFtubaQeNs">
            Tabell 4. Folkpartiets förslag till ökade utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-REHsjWvNSpNMF8MtwCiP6E">
            Departement Budgetåret 1988/89 Helår Socialdepartementet 5246
            10096 UD 100 100 Justitiedepartementet 25 25 Arbetsmarknadsdepartementet
            48 48 Jordbruksdepartementet 255 255 Industridepartementet 145
            145 Milj energidepartementet 80 80 Utbildningsdepartementet 187
            187 Finansdepartementet 269 538 Civildepartementet 1 1 Bostadsdepartementet
            10 10 TOTALT 6366 11485
          </p>
          <p xml:id="i-AcSAgEppmyE7xELwEyhW3c">
            Tabell 5. Folkpartiets förslag till minskade utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-CmsDPdUTFUKv5rngHqPud2">
            Departement Budgetåret 1988/89 Helår Kommunikationsdepartementet
            584 584 Industridepartementet 243 243 Jordbruksdepartementet 628
            1178 Arbetsmarknadsdepartementet 1568 1568 Utbildningsdepartementet
            458 458 Finansdepartementet 942 1802 Justitiedepartementet 5 SS
            Socialdepartementet 5480 7630 Bostadsdepartementet 590 1155 Civildepartementet
            2 2 TOTALT 10500 14625
          </p>
          <p xml:id="i-5H4iFctGjw96A6YVcvgBGK">
            De förslag till förändringar inom skattepolitiken vi lägger fram
            består i förs- ta hand av en sänkning av marginalskatten med 4
            procentenheter för alla be- skattningsbara inkomster över 70000
            kr. Dessutom föreslår vi att inflations- skyddet i skatteskalan
            återinförs. Vi förutsätter dock att även regeringen av- ser göra
            motsvarande förändringar i skatteskalan för 1989 varför vi ej
            belastat vårt budgetalternativ med denna post. Dessutom avvisar
            vi regeringens för- slag till höjd bensinskatt. Vi föreslår också
            att förmögenhetsskatten på arbe- tande kapital avskaffas. Som
            en följd av våra förslag till minskade transfere- ringar minskar
            även statens skatteintäkter (vi har räknat med en genomsnitt-
            lig statlig marginalskatt på 17 26 efter den av oss föreslagna
            sänkningen). Det skattebortfall som av detta skäl drabbar kommuner
            och landsting förutsätts de ej bli kompenserade för. Vi har också
            reserverat 400 milj. kr. för att kunna avvisa kommande skattehöjningar
            från regeringen (t.ex. den s.k. valp- skatten). I andra partimotioner
            har vi föreslagit höjd skatt på vin och sprit liksom på tobak.
            Liksom tidigare år föreslår vi att skattereduktionen för fackförenings-
            avgiften avskaffas. Därtill anser vi att grundavdraget kan reduceras.
            (Vi har utgått från att 40 20 av inkomstförändringarna infaller
            under budgetåret.) Tabell 6 sammanfattar våra skattepolitiska
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-GuUNoPtmktDLG49MMWVT6Z">
            Mot. 1987/88 Fi2
          </p>
          <p xml:id="i-FHEhvUBwut5LgrSQnyrz3e">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-N4VDR5d8nj9mr93HgDABkP">
            Tabell 6. Folkpartiets förslag till skatteförändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-D2AjjbY8CwG14Dyc57w5Xa">
            Budgetåret 1988/89 Helår Sänkt marginalskatt —-2680 —6 700 Inflationsskydd
            0 0 Arbetande kapital 0 &gt; 400 Skattered aktier - 440 3300 Skattebortfall
            transf = 500 - 560 Nej till höjd bensinskatt -1280 —-1280 Slopat
            fackavdrag + 200 +1300 Sänkt schablonavdrag + 520 +1300 Alkohol
            o tobak + 540 + 540 Sänkt grundavd + 800 +2000 Skatt vardnadsbidrag
            + 440 +1100 Reserverad skattesänkning - 400 = 400 TOTALT —-2460
            -3 100
          </p>
          <p xml:id="i-TXWFzS1NhZQf4qxfm43xqW">
            I fråga om engångsförändringar föreslår vi utförsäljning av statliga
            företag för ca 4 000 miljarder kr., försäljning av statlig skog
            med ca 400 milj. kr.. stat- lig jordbruksmark med ca 50 milj.
            kr. samt utflyttning av lokaliseringslånen, ca 200 milj. kr. Detta
            summerar till 4650 milj. kr. Vi tillgodogör oss en mind- re ränteeffekt
            på grund av dessa förslag, ca 200 milj. kr. på helår räknat. men
            ingenting under budgetåret. I tabell 7 sammanfattas effekterna
            av folkpartiets förslag till förändringar i fråga om utgifter
            och skatter.
          </p>
          <p xml:id="i-AdyVYF49JTZwhow9FF1bqT">
            Tabell 7. Sammanfattning av folkpartiets budgetförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-EuAvZ13QFWtEJpdhK5XY4K">
            Budegetåret 1988/89 Helår Ökade utgifter 6366 11485 Minskade
            utgifter 10 500 14625 a 4134 3140 2500 6240 4960 9340 änkning
            netto 2460 3100 Förstärkt budgetsaldo 1674 40 Engångsbesparingar
            1000 4650 Ränteeffekt 0 200
          </p>
          <p xml:id="i-C4rcKbxKoGqGvWRzasC2YP">
            Kommunernas ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-RacG3pir9fkNqqfgNvzbXN">
            bedrivs av kommuner och landsting. Det är därför angeläget att
            skapa det nödvändiga utrymmet för en viss kommunal expansion.
            Samtidigt är det upp- enbart att den kommunala sektorn under en
            följd av år expanderat i alltför snabb takt. Bara under ett enda
            år, 1986, kunde kommunernas volymexpan- sion begränsas till I
            procent som riksdagen under en följd av år ansett fören- ligt
            med samhällsekonomisk balans. Regeringen förutser i finansplanen
            att kommunernas volymexpansion åter ökar kraftigt. Ökningstakten
            var under 1987 preliminärt 1,4 procent och vän- tas öka ytterligare
            till 1.7 procent under 1988 och ytterligare något under 1989.
            Detta gäller det s. k. låglönealternativet. i höglönealternativet
            blir ut- rymmet något mer begränsat främst genom den snabbare
            kostnadsökningen. Enligt vår uppfattning är det samhällsekonomiskt
            nödvändigt att kommu-
          </p>
          <p xml:id="i-ABxWGTo77qd7Xpv31WrLk3">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fnv8FcSoDABNMhDmHXmHqT">
            nernas expansion begränsas till I procent. Detta utrymme bör
            fördelas i nå- got högre grad till landstingskommunerna, både
            på grund av den väntade be- folkningsutvecklingen och med hänsyn
            till folkpartiets prioritering av sjuk- vården. Våra förslag innebär
            således att hälso- och sjukvården expanderar i samma takt som
            den totala tillväxten i ekonomin. Detta innebär att utrymmet för
            primärkommunal expansion begränsas i högre grad. I den mån uppgifter
            inom sjukvården överförs mellan kommun och landsting förutsätter
            vi att detta motsvaras av finansiella överföringar, t. ex. som
            den skatteväxling som skett i Älvsborgs läns landsting. Vi föreslår
            således att statens bidrag till kommunsektorn reduceras med netto
            1,5 miljarder kr. Detta sker på följande sätt. Återstoden av kompensa-
            tionen för den avskaffade beskattningen av juridiska personer
            tas bort. Lika- så anser vi inte att någon kompensation bör ges
            för den avskaffade garantibe- skattningen av fastigheter. Dessa
            båda statsbidrag summerar till 1,8 miljar- der kr. i regeringens
            förslag. Samtidigt föreslår vi att ytterligare 300 milj. kr. avsätts
            för extra skatteutjämningsbidrag för att undvika att enskilda
            kommu- ner drabbas oproportionerligt hårt av förslagen ovan. Några
            av våra övriga förslag till utgiftsförändringar påverkar kommuner-
            nas ekonomi. Det gäller t. ex. förslaget om reducerad statsbidragsandel
            för beredskapsarbeten, stimulansbidraget till eget rum, förstärkningen
            inom ungdomsskolan och besparingarna inom vuxenutbildningen. Vi
            har likaså förutsatt att staten inte kompenserar kommunerna för
            det inkomstbortfall som följer av våra förslag inom sjukförsäkringen,
            m. m. Vi vill också betona att våra förslag i fråga om den offentliga
            sektorn — det vi kallar den inre och den yttre reformationen —
            innebär en kraftig stimulans till ökad effektivitet, lägre kostnader
            och bättre service. Detta kan låta mot- sägelsefullt men enligt
            vår uppfattning tyder all erfarenhet på att de nya idéer som enskilda
            alternativ ofta bygger på leder till att nya lösningar kommer
            fram. Vi vill särskilt framhålla de goda erfarenheterna av mer
            entreprenader, mer konkurrens och fler enskilda alternativ. Till
            detta kommer att vi föreslår att den statliga styrningen av kommunernas
            verksamhet kraftigt begränsas. Det bör ske genom en sammanslagning
            av specialdestinerade bidrag till stör- re poster, ungefär enligt
            de modeller som tillämpas i Norge och Danmark. Det är enligt vår
            uppfattning först då den kommunala självstyrelsen ges en reell
            innebörd. Regeringen återkommer i årets finansplan med ett förslag
            till förändringar i skatteutjämningssystemet. Grunden för den
            kommunala skatteutjämningen bör vara skattekraften. Detta finns
            fastlagt i reglerna för det nuvarande systemet, i flera utredningar
            som arbetat med skatteutjämningssystemet och i riksdagsbeslut.
            Det sägs också i propositionen att syftet med skatteutjämningen
            är att utjämna de ekonomiska förutsättningarna. Dessa är självklart
            starkt beroende av skatte- underlagets utveckling, dvs. skattekraften.
            Hur denna har utvecklats redovi- sas inte i propositionen. Förslag
            till förändringar i skatteutjämningssystemet hade bort baseras
            på en sådan analys. Att så inte skett finner vi högst otill- fredsställande.
            Det underlag som regeringen redovisar som skäl för sina förslag
            gäller en- bart skattesatsernas utveckling. Det framgår därvid
            bl. a. att utdebiteringen
          </p>
          <p xml:id="i-35ydfJ13DCcMgLbPZgYK2T">
            Mot. 1987/88 Fi-:232.
          </p>
          <p xml:id="i-PjkGLQT5JcaEbGNssQzJeN">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-L2PmL9fB4uokKURPUrH3kb">
            har ökat mer i skogslänen än i andra delar av landet sedan den
            förra omlägg- ningen av skatteutjämningssystemet gjordes år 1980.
            Det är möjligt att detta beror på utvecklingen av skattekraften,
            men det är också möjligt att det beror på andra faktorer, bl.
            a. olika ambitioner i fråga om servicenivå. Enligt vår uppfattning,
            som regeringen åtminstone säger sig dela, måste sådana skillna-
            der i skattesatser accepteras som kommunen eller landstinget själv
            valt. Det är en viktig aspekt av den kommunala självstyrelsen.
            Vi kan av detta skäl inte avgöra om regeringens förslag till ändrade
            grund- garantier står i överensstämmelse med ovan angivna principer.
            Förslaget in- nebär en generell sänkning av grundgarantin med
            2 procentenheter för kom- muner och landsting i södra och mellersta
            Sverige (med vissa undantag) och en höjning med 2 procentenheter
            i norra Sverige. Enligt en ytlig granskning av skattekraftens
            utveckling länsvis förefaller denna förändring omotiverad. It.
            ex. Kronobergs län har medelskattekraften utvecklats något sämre
            än i ri- ket som helhet och där föreslås ändå en sänkning av grundgarantin.
            Detsam- ma gäller Hallands län och Kristianstads län. I alla skogslän
            med undantag för Jämtlands län har skattekraften å andra sidan
            stigit mer än i riket som helhet. För dessa län föreslås en höjning
            av grundgarantin. Siffrorna över hela län in- nefattar emellertid
            stora skillnader mellan enskilda kommuner. Det finns så- ledes
            såvitt vi kan se enskilda kommuner vars skattekraft vuxit mer
            resp. vux- it mindre än genomsnittet för riket inom varje län.
            En möjlig förklaring till den olika utvecklingen av skattekraft
            resp. skatte- satser skulle kunna vara att skillnader i kostnadsläge
            och andra opåverkbara faktorer fått en otillfredsställande behandling
            när nuvarande nivåer för grundgarantier bestämdes. Även detta
            borde ha belysts i propositionen. De brister i beslutsunderlaget
            som här påpekats bör avhjälpas under ut- skottsbehandlingen. Vid
            utskottets beredning av förslaget bör således kom- pletterande
            underlag infordras. Regeringens förslag innebär en omarbetning
            av den proposition som förra året underkändes av riksdagen. Det
            är mot den bakgrunden anmärkningsvärt att regeringen inte bemödat
            sig om att förelägga riksdagen ett mer genomar- betat förslag.
            Regeringen konstaterar att skillnaderna i utdebitering har ökat
            sedan 1979 till skogslänens nackdel. Motiveringen för den föreslagna
            förändringen finns sedan i följande mening: ”Det finns inte anledning
            anta att denna utveckling beror på att standarden på servicen
            till medborgarna ökat så mycket mer i skogslänen än i andra delar
            av landet.” Som framgått ovan finner vi detta an- tagande otillräckligt
            som underlag för beslut. Samtidigt är det angeläget att skatteutjämningssystemet
            nu reformeras. Betydelsefulla brister har påtalats såväl från
            enskilda kommuner och landsting som i skatteutjämningskommit-
            téns betänkande (SOU 1985:61). Om det kompletterande underlag
            som ut- skottsbehandlingen bör infordra inte ger starka skäl för
            motsatsen är vi därför beredda att godta förslaget om ändrade
            grundgarantier som en provisorisk reform. Regeringen föreslår
            att den skattesats som får användas vid beräkningen av skatteutjämningsbidragen
            maximeras till viss nivå, 16 kr./skr. för primär- kommun, 13,50
            kr./skr. för landstingskommun och 29,50 kr ./skr. för kommu- ner
            som inte ingår i landsting. Vi delar denna uppfattning. Dagens
            system där
          </p>
          <p xml:id="i-XsCmRCBLzWTen57WQckcuE">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <p xml:id="i-JzmfefAiyFBP8fZBpdW5pW">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-VfqEXQgTheGkJDfpTJHcL2">
            den egna skattesatsen används innebär nämligen att skatteutjämningsbidra-
            get ökar om kommunen höjer skatten. De kommuner och landsting
            som idag har högre skattesats bör såsom regeringen har föreslagit
            kompenseras genom en högre grundgaranti. Vi kan också acceptera
            regeringens förslag, som är detsamma som skatte- utjämningskommitténs,
            om tillägg för stor befolkningsminskning. Likaså godtar vi de
            föreslagna förändringarna i fråga om hänsynstagande till ålders-
            struktur och social struktur. Vi avvisar däremot liksom tidigare
            inslaget av progressivitet i skatteutjäm- ningsavgiften. Den progressiva
            delen av avgiften bör avskaffas. Det är angeläget att utvecklingen
            av skattekraft och skattesatser följs noga i framtiden varvid
            konsekvenserna av de nu föreslagna förändringarna noga analyseras.
            Som riktlinjer för en kommande mera permanent reform vill vi upprepa
            vår tidigare redovisade uppfattning att effekterna av de specialdestinerade
            bidragen måste vägas samman med effekterna av skatteutjämningsbidragen.
            Merparten av statens bidrag till kommuner och landsting utgår
            som special- destinerade bidrag. Dessa har en tendens att förstärka
            den skillnad som beror på olika skattekraft. Studier som gjorts
            visar att det främst är kommuner med hög skattekraft som har finansiella
            förutsättningar att utnyttja de specialdes- tinerade bidragen.
            Det kan således hävdas att de specialdestinerade bidragen motverkar
            det syfte som ligger bakom skatteutjämningsbidragen, nämligen
            att utjämna för skillnader i skattekraft. Dessutom är de specialdestinerade
            bidragen i allmänhet förknippade med en lång rad detaljregleringar
            och omfattande administration. Detta leder till betydande stelhet
            och ineffektivitet i resursutnyttjandet i kommunsektorn. Folkpartiet
            anser att principen om kommunal självstyrelse och kommunal demokrati
            måste innebära att invånarna i enskilda kommuner och landsting
            själva får bestämma omfattningen och inriktningen av servicen.
            Bidrags- systemet bör därför utformas så att det främjar förverkligandet
            av denna princip. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-USpnKYmXisRwjHwBMKFuGH">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8zmcfgF4GiEancJFf3mppg">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs 1. att riksdagen godkänner
            de allmänna riktlinjer för den ekonomiska politiken som förordats
            i motionen, 2. att riksdagen godkänner de allmänna riktlinjer
            för budgetreglering- en som förordats i motionen, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om behovet av stabila spelregler, 4. att riksdagen godkänner de
            allmänna riktlinjer för kommunernas ekonomi som förordats i motionen,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motio- nen anförts om fortsatt reformering av skatteutjämningssystemet
            och ut- formningen av de specialdestinerade statsbidragen. 6.
            att riksdagen till Bidrag till kommunerna med anledning av avskaf-
            fandet av den kommunala företagsbeskattningen för budgetåret 1988/89
            anvisar ett förslagsanslag av 440 milj. kr.,
          </p>
          <p xml:id="i-Bx3XpsGdMboeAjB7J6vAkt">
            Mot. 1987/88 Fi 232
          </p>
          <p xml:id="i-QXTYQzbsV7zcPmNi6kgS14">
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-023.pdf"/>
          <p xml:id="i-SxjpX4ZLs1sH3PcQcZcVaT">
            7. att riksdagen avslår förslaget om Bidrag till kommunerna med
            an- — Mot. 1987/88 ledning av avskaffandet av kommunala garantibeskattningen
            m. m., Fi 232 8. att riksdagen anslår ytterligare 300 milj. kr.
            i extra skatteutjäm- ningsbidrag för budgetåret 1988/89, 9. att
            riksdagen upphäver lagen om särskild skatteutjämningsavgift, [att
            riksdagen under tionde huvudtiteln på anslaget B 4 Bidrag till
            arbetslöshetsersättning och utbildningsbidrag anvisar ett förslagsanslag
            om 2432 824 000.'] [att riksdagen beslutar reducera schablonavdraget
            vid inkomstbe- skattningen från 3 000 kr. till 2000 kr.)
          </p>
          <p xml:id="i-NZMEM1NmuXZpNKZCdCX6gG" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-PpSGnnYmJbJX9P5FLA9P1r" type="signatureBlock">
            <p who="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s" type="signature">
              Bengt Westerberg (fp)
            </p>
            <p who="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq" type="signature">
              Ingemar Eliasson (fp)
            </p>
            <p who="i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq" type="signature">
              Kerstin Ekman (fp)
            </p>
            <p who="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub" type="signature">
              Karin Ahrland (fp)
            </p>
            <p who="i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq" type="signature">
              Birgit Friggebo (fp)
            </p>
            <p who="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR" type="signature">
              Anne Wibble (fp)
            </p>
            <p who="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN" type="signature">
              Jan-Erik Wikström (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-McFnwXGwsRusPrEhAExR2S">
            ' 1987/88:A266 1987/88: Sk477
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_232/mot_198788_fi_232-024.pdf"/>
          <p xml:id="i-TNqwikpq9k4pHn1g4pC72q">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1988
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
