<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:85 om</title>
        <author corresp="r-0 i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7">av Gunhild Bolander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:85 om</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo39</idno>
          <rs type="number">Jo39</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo39/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo39</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo39</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Gunhild Bolander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>Gunhild Bolander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3adVeHZfZDVR1NR9nRQFKK" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-3adVeHZfZDVR1NR9nRQFKK">
          <ref>Proposition 1987/88:85</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GmxQ2aSuWPtt5Z3BPuM1uS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GmxQ2aSuWPtt5Z3BPuM1uS">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CUb3Y7wtnasfogkEP6EoZ" type="submission">
          <date when="1988-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YZo9FuqjpsBfw42Jwy57t6" type="dismissal">
          <date when="1988-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2V8DS4fxVizWckVQds4ZV2" type="referral">
          <date when="1988-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GKDwq3W5N65L8hBGo2xSQ7" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:19:14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GKDwq3W5N65L8hBGo2xSQ7">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_39/mot_198788_jo_39-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VT2hKCJb7P92vzk75s7CTv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6Enf2ncDE7XEz5WMHrokDP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ah38cjgyhYoSZzyeRAQhgm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NvcKyEvSAHmwvZgYWvdXYa" type="motBody">
        <div xml:id="i-DiJKz8onNMvRUi13WmHik7">
          <p xml:id="i-QH5S99JJXPPxRoiAfpXzbV">
            Motion till riksdagen '
          </p>
          <p xml:id="i-LM57omjrrJ5Ch28omfk1XG">
            1987/88:J039
          </p>
          <p xml:id="i-CCidgEQTZaStKNrLqGcFbY">
            av Gunhild Bolander (c)
          </p>
          <p xml:id="i-SHrL4Ua9NjXfCFCiL48QPC">
            med anledning av prop. 1987/88:85 om miljöpolitiken inför 1990-talet
          </p>
          <p xml:id="i-4t1ZnxQbu1djP9nhEnbkCU">
            Miljövårdsfrågorna, försurningen av luft, mark och vatten är
            av stort ge- mensamt intresse för länderna runt Östersjön. Orsakerna
            till den accelere- rande försurningen, transporteringen genom
            luft- och vattenströmmar, på- verkan på växtlighet, djur och kulturarv
            i form av bebyggelse och miljö är viktiga frågor, som utreds i
            resp. land och diskuteras gemensamt länderna emellan. Behovet
            är stort av en gemensam station, där den långdistanta transporteringen
            av luftföroreningar kan isoleras och specialstuderas utan att
            risk föreligger att lokala utsläpp skulle kunna påverka resultaten.
            Länderna runt Östersjön är särskilt utsatta för långdistant transportering
            av luftföroreningar. Gotland är därvid inget undantag. Den kalkhaltiga
            berggrunden på ön har tidigare tagits till intäkt för att några
            försurningspro- blem inte skulle föreligga. Dock har det visat
            sig att skogsskadorna på Got- land hör till de allvarligaste i
            landet. Stenhusen och de medeltida stenkyr- korna med sina skulpturer
            och glasmålningar har oreparabla skador. Med anledning av detta
            har länsstyrelsen i Gotlands län tagit fram ett förslag till program
            för övervakning av luftburna föroreningar på Gotland. Riksanti-
            kvarieämbetet har utarbetat ett handlingsprogram gällande luftförorening-
            arnas skadeverkningar på kulturminnen, där Gotland specialstuderas.
            Stockholms universitet har med sin filial Askölaboratoriet på
            Gotland in- rättat en station för studier av miljön i vattnen.
            Gotland, som en ö mitt i Östersjön, har emellertid ett gynnat
            läge när det gäller studier av luftföroreningarnas orsaker och
            effekter. På ön skulle de lokala resp. långdistanta, gränsöverskridande
            luftföroreningarnas inverkan kunna isoleras. Frånvaron av större
            industriutsläpp möjliggör både studier av de mellaneuropeiska
            luftföroreningarnas transportering och synergistis- ka effekter
            av kväveutsläpp lokalt i tätorten Visby. Möjligheter att analysera
            de olika forskningsresultaten finns redan nu på Ön. Sedan ett
            antal år utnyttjar Chalmers tekniska högskola Cementa AB i Slite
            vad gäller vittringsprover från sand- och kalksten från hela landet,
            då man här har ett avancerat laboratorium och betydande kapacitet.
            Bygg- nadshyttan på Gotland har nyligen inlett sin verksamhet
            med restaureringar på Gotlands medeltida kyrkor. Enligt riksdagens
            beslut har hyttan forsk- nings- och utvecklingsarbete på sitt
            program. Hit hör naturligt luftför- oreningar och deras inverkan
            på byggnader och skulptural utsmyckning. År 1986 startade vid
            Slite stenhuggeri en utbildning i kvalificerat stenhuggeri, för
            närvarande den enda skola av detta slag i Norden. Förslag om sam-
            nordisk ingenjörsutbildning med anknytning till stenbearbetning
            diskuteras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_39/mot_198788_jo_39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8m1hRCJmEsG6cEyr4pJYFu">
            Forskning i miljöfrågor är i högsta grad ett tvärvetenskapligt
            ämnesområ- de. Här behövs kompetens av fackfolk i fysik, kemi,
            mikrobiologi, meteo- rologi, arkitektur och kulturhistoria. Det
            är nödvändigt med samverkan mellan olika länder som indirekt förorsakar
            varandra skador genom luftför- surningen. Samverkan behövs också
            mellan vetenskapsmän och den prak- tiskt arbetande yrkeskåren.
            Redan nu är olika instanser och institutioner i färd med att inrätta
            små forskningsstationer på Gotland för att studera luft- föroreningarnas
            effekter inom olika områden. Regeringen bör därför nu ta initiativ
            till att föreslå Östersjöländerna att Gotland får utgöra bas för
            ett gemensamt forsknings- och utvecklingscentrum för studium av
            luftförore- ningarnas inverkan på mark, vatten och den byggda
            miljön. På ön finns re- surser för avancerad laboratorieverksamhet
            vid Cementa AB, forsknings- och utvecklingsmöjligheter vid Byggnadshyttan
            och en praktiskt verksam yrkeskår. Det finns mätstationer för
            föroreningar av luft, vatten och kultur- miljö samt unika möjligheter
            att särskilja långdistanta gränsöverskridande luftföroreningar
            från länderna runt Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-Mfznqv97mD4qvDCQJWha6v">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2V6gJHpJQtQumT8TdgDV7d">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            lokalisering av ett internationellt forsknings- centrum till Gotland.
          </p>
          <p xml:id="i-DFoXmfNqvk6dG7bMtHHrZK">
            Stockholm den 5 april 1988
          </p>
          <p xml:id="i-H4zwnhA3YdkZqMMPVutXzh">
            Gunhild Bolander (c)
          </p>
          <p xml:id="i-MiNoDcFZJApv5FEevngvdd">
            Mot. 1987/88 Jo39
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
