<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:128 om</title>
        <author corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV">av Karl Erik Olsson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:128 om</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo10</idno>
          <rs type="number">Jo10</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo10/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo10</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo10</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>Bertil Jonasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>Kerstin Göthberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>Karl-Anders Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-W8TRFFmj88eg6hQQCTQphP" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-W8TRFFmj88eg6hQQCTQphP">
          <ref>Proposition 1987/88:128</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9XrX5qzeaXFrCzGZRgU9fC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9XrX5qzeaXFrCzGZRgU9fC">
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6KR53wSWsbHq1KVy4iZYGd" type="submission">
          <date when="1988-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pyfb7xht1CCuYjmcS8pZdo" type="dismissal">
          <date when="1988-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TfYxREXR8MB21KgGSuoysb" type="referral">
          <date when="1988-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D8fDmFvHU8s8XsoqbBSoxp" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="12:01:14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-D8fDmFvHU8s8XsoqbBSoxp">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6zRNo4SVCa29moYpgVcfai" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WaCXodKkf1cXDU8SpeCKBy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S6vUmZYQYuPKREsbg5E5HR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y4pHvzz3KY3woTzfTF5h1N" type="motBody">
        <div xml:id="i-NSXH7LuwKRL1yXvfpYuG7v">
          <p xml:id="i-F68h8vbV5a3F7DT6rPFgNg">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-UxTHzPkwmoFruq7yczT13p">
            1987/88:J010
          </p>
          <p xml:id="i-MPCs6kQg33wsC5mfifXsKz">
            av Karl Erik Olsson m. fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-P9w4wEooPKhptGDzwFicKd">
            med anledning av prop. 1987/88:128 om miljöförbättrande åtgärder
            i jordbruket, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MagRm8JZPXqXVFTLanFFxX">
            Jordbruket en oanvänd miljöresurs
          </p>
          <p xml:id="i-6EN9kQESwm7ZUNWxxvBLy4">
            Den svenska åkermarken är en tillgång som, om den sköts rätt,
            år efter år kan producera nyttigheter för människan. Mark som
            är brukningsvärd skall därför odlas med livsmedelsgrödor eller
            med grödor som ger andra pro- dukter. När livsmedelskommitténs
            på sin tid och sedan den s.k. intensitets- gruppens arbeten —
            med förslag om en nedläggning av mellan 300 000 och 900000 ha
            åker kom, avvisades denna av centerpartiet. Enligt vår mening
            leder dessa förslag till ett bestående beroende av högintensiva
            brukningsme- toder och att kvarvarande åkermark helt kommer att
            krävas för att svara mot det inhemska behovet av livsmedel. Vi
            ansåg då som nu att sårbarheten i samhället därigenom skulle komma
            att öka. En tillräcklig livsmedelspro- duktion i landet i tider
            av kris eller avspärrning kan då inte garanteras. Sko- gen kommer
            att återerövra ytterligare mark och det öppna svenska land- skapet
            kommer i stora delar av landet att försvinna. Arbetet för ett
            resurs- snålt samhälle, där en stor del av produktionen baseras
            på ständigt förnybara råvaror från bl.a. jordbruket skulle därmed
            inte vara möjligt. Detta har vi tidigare tagit upp i vår partimotion
            om jordbrukets framtid (1987/88:J0234). Vi anser att all brukningsvärd
            åkermark skall brukas och användas för att minska användningen
            av ej förnybara råvaror. Den del av åkermarken som inte krävs
            för livsmedelsproduktion skall användas för att till exempel pro-
            ducera råvaror till industrin. Ett väl fungerande jordbruk i alla
            delar av lan- det skall vara ett mål för jordbrukspolitiken. Det
            är angeläget att Norr- landsjordbruket bevaras i minst nuvarande
            omfattning. Detta inte minst av beredskapsmässiga skäl. Riksdagen
            bör därför uttala att all brukningsvärd åkermark ska bevaras.
            Jordbruket måste ta sitt ansvar för den del av miljöproblemen
            som man bidrar till. Minskad användning av kemikalieprodukter
            i jordbruket är ett mål för att minska jordbrukets negativa miljöeffekter.
            Användningen av kemikalier och handelsgödsel inom jordbruket kan
            en- ligt vår mening avgiftsbelastas med miljöavgifter. Dessa avgifter
            skall sedan gå tillbaka till jordbruket i form av stöd till miljöförbättrande
            åtgärder, ny teknik, omställningsstöd för nya grödor och ett stöd
            för avsättning av nya produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-WXGATgqjmExFiMjFnsBdsG">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MpuUV4WbQbpduhNhPBXw1s">
            vr Ra RE SA RS TRE TA ÄRDSE Eb fen 2 Beer NES YRES TS. BES
          </p>
          <p xml:id="i-RZtKQbdrrPKF8JGyLuLRAF">
            Växtföljder på åkermarken och spridningen av stallgödsel har
            fått en allt - Mot. 1987/88 större betydelse för växtnäringsläckage
            från det svenska jordbruket. Be- Jo10 tydelsen av en koppling
            mellan växtodling och djurhållning måste betonas. Stallgödsel
            skall utnyttjas som en resurs och inte ses som ett kvittblivnings-
            problem. En effektivare stallgödselanvändning ger också ett minskat
            behov av handelsgödsel och därigenom minskar den totala användningen
            av kväve och därmed också risken för växtnäringsläckage. Det moderna
            jordbruket medför också att många speciella naturtyper försvinner
            ur vår landskapsbild. Detta har också en negativ inverkan på växt-
            och djurliv. Landskapet måste hållas öppet och med de naturliga
            variationer som egentligen skall förekomma. Därför bör de målsättningar
            som satts upp för jordbruket kompletteras med en målsättning för
            miljön. Vi kommer i vår motion om miljön att framlägga våra synpunkter
            hur övriga delar av sam- hället skall minska sina utsläpp i naturen.
            Jordbruket kan, om det bara ges möjlighet, hjälpa till att lösa
            andra miljöproblem i andra delar av samhället. En ökad användning
            av alternativa grödor skulle kunna ge råvaror som kan ersätta
            delar av importen av driv- medel, delvis ersätta importen av kol
            och olja genom en produktion av energigrödor och leverera råvaror
            till massaindustrin och den kemiska indu- strin. Alla dessa delar
            tillsammans skulle få positiva effekter både för miljön och för
            jordbruksnäringen. Med en utveckling av ny teknik för nya grödor
            skulle jordbruket få en ökad betydelse i samhället även i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-X2uMrHfUzwzqMxtu3aBKyC">
            Jordbrukets andel av näringsutlakningen till kustvatten och hav
          </p>
          <p xml:id="i-AUXQ1uCt57kqUusaaGLf7D">
            Enligt statistik från IVL 1988 så uppgick den totala belastningen
            av egent- liga Östersjön till 850 000 ton N respektive 54 000
            ton P. Nederbörden direkt på havsytan bidrar med 220000 ton N
            (26 96) och 28000 P (7 96). Be- lastningen från Sverige har beräknats
            till 28 ton N och 1100 ton P. Detta skulle då motsvara ca 3 Zo
            respektive 2 20 av totalbelastningen. I regeringens aktionsplan
            mot havsföroreningar föreslås åtgärder som kan minska kväve- belastningen
            från det svenska jordbruket med 20 26. Denna minskning kan enligt
            IVL ej förväntas påverka den storskaliga föroreningssituationen.
            Fosforutsläppen från tvätt och diskmedel är ett problem som är
            av stor betydelse för jordbruket men framförallt för hushållen.
            Det är av stor vikt att åtgärder sätts in för att få fram nya
            typer av tvätt- och diskmedel som in- nehåller mindre fosfor.
            Jordbrukets andel av näringssalttillförseln via vattendrag är
            oklar. Att en betydande del kommer från denna näring står relativt
            klart. En minskning av jordbrukets andel är nödvändig. Åtgärderna
            att få ner andelen kan vara många, se nedan om fånggrödor och
            stallgödselhantering.
          </p>
          <p xml:id="i-MrTtdYTkMYZ5q8YV6J8CmT">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-EC5HyFmfttaU9H1UTV6gP3">
            1 "Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Jo6-13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-H3jGAoYb9PVg3ZMKSSQJSb">
            Användning av avgifterna från bekämpningsmedel och handelsgödsel
          </p>
          <p xml:id="i-YP4QaVHPFytkhfHf6LF83K">
            Inom jordbruket finns redan miljöavgifter. Sådana bör enligt
            centerpartiets mening även införas för industrin. Mer om miljöavgifter
            för industrin kom- mer att redovisas i vår motion om miljön. Målsättningen
            med avgiften för jordbruket har varit dels att minska an- vändningen
            av handelsgödsel och bekämpningsmedel, dels att avgifterna skulle
            komma jordbruket till del för miljöförbättrande åtgärder och för
            att underlätta en övergång till en mera miljövänlig produktion.
            Propositionen föreslår en höjning med 100 22 av de nu existerande
            avgifterna. Centerparti- et kan acceptera denna metod som ett
            sätt att minska kemikalieanvänd- ningen inom jordbruket under
            förutsättning att alla de pengar som betalas in kommer jordbruket
            till del.
          </p>
          <p xml:id="i-UciUz61QJeazUkCb3qqyeC">
            Ny teknik
          </p>
          <p xml:id="i-MAj7rA5oGjsnegnUhgNdEi">
            Delar av den avgift som betalas in bör enligt vår mening gå till
            utveckling av ny teknik. Det handlar då om teknik för att förbättra
            exempelvis spridning av stallgödsel. Spridningsmängd och spridning
            vid rätt tidpunkt av året är två viktiga komponenter för att minska
            läckage av växtnäring. Viktiga hjälpmedel är t. ex. bra kemiska
            analysmetoder och bra rutiner att tillämpa analysresultaten. Det
            är angeläget med ytterligare utveckling av denna tek- nik och
            här finns behov av ökade resurser. Det handlar också om teknik
            för att utveckla skördesätt för nya grödor. Vid en omställning
            till alternativa grödor är denna teknikutveckling nödvändig. Centerpartiet
            föreslår ett årligt anslag till ny teknik som skulle verka så
            att det sker en satsning på olika projekt under ett antal år.
            Ett exempel skulle vara att anslå medel för teknisk utveckling
            för hante- ring av fibergrödor. Vi föreslår att 15 milj. kr. årligen
            används i detta syfte. Dessa pengar skall utgå ifrån de medel
            som inkommer från avgifterna från handelsgödsel och bekämpningsmedel.
            En utvecklad teknik för fibergrödor ger självklara positiva sidoeffekter.
            Om man har delar av åkerarealen bevuxen med gröna grödor, vallväxter,
            minskar läckaget från dessa jordar och samtidigt förbättras växtföljden.
            Av- kastningen skulle då öka de övriga åren i växtföljden. Ett
            resultat av bättre jordstruktur. Detta resonemang har även accepterats
            av regeringen, men i propositio- nen anslås inga medel för denna
            typ av teknisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-T4gydaiPtVbzqWvJjucSdS">
            Intensitetsnivån inom jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-X3SVvT51VH6BLd47v9SjDU">
            Propositionen talar på flera ställen om att en intensitetsminskning
            som en förutsättning för att minska jorbrukets negativa inverkan
            på miljön. Enligt vår syn är detta inte hela sanningen. Att minska
            den överoptimala gödslingen är naturligtvis ett mål, men det-
          </p>
          <p xml:id="i-4TggCF1CeN4Ac9ABY1KDME">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-ELo8diUTJGhvhbqFvzb2F1">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-WmQuCqMAyWZBWNeon5DT9K">
            ta får ej kopplas samman med att det automatiskt skulle ge en
            intensitets- minskning. Man säger vidare i propositionen att den
            s.k. intensitetsut- redningen kom fram till att jordbruket i vissa
            avseenden har påtagligt nega- tiva effekter på miljön och att
            dessa effekter har samband med produktionens struktur och intensitet.
            Vad vi kan se så fanns det inga direk- ta bevis enligt utredningen
            för att intensiteten skulle spela så stor roll i sam- bandet mellan
            miljö och jordbruk. En bidragande orsak sades i utredningen vara
            växtföljd och odlingsmeto- der. Det är inom detta område som vi
            anser att de största vinsterna kan gö- ras för miljön och för
            att minska jordbrukets negativa miljöeffekter. Enligt vår mening
            skall man utöka odlingen av alternativa grödor och vallväxter.
            Detta ger bevisligen ett minskat läckage. Vad som skiljer sig
            mel- lan propositionen och vårt förslag är att man i regeringens
            förslag helt in- riktar sig på att öka odlingen av vall. Svagheten
            i detta förslag är att det nu inte finns en naturlig avsättningsmarknad
            för en ökad produktion av vall- växter i Sverge.
          </p>
          <p xml:id="i-HjKT4Sw9EAdBxez9JNi9kC">
            Fånggrödor och alternativ produktion
          </p>
          <p xml:id="i-XFRg6ZKf89t94U7odcJFiL">
            I propositionen behandlas åtgärder för att öka andelen bevuxen
            mark. Att hålla åkermarken bevuxen under så stor del av året som
            möjligt är den vikti- gaste åtgärden för att minska ett växtnäringsläckage.
            En ökning av vallod- lingen och andelen höstsådda grödor samt
            insådd av fånggrödor är tre av möjligheterna. En ökad produktion
            av höstsådd spannmål för foderproduktion och en högre användning
            av vall som kreatursfoder är två viktiga faktorer som mås- te
            stimuleras. Fånggrödor eller mellangrödor ger i dag ingen ekonomisk
            lönsamhet för jordbruket men minskar kväveläckage. För jordbruket
            inom sockerbetsområden är det av vikt att man som i Danmark inräknar
            socker- betor i bevuxen åkermark, detta då sockerbetor har en
            stor upptagningsför- måga av växtnäring och är en gröda som skördas
            sent under året. För att nå ett resultat som är bra för jordbruket
            och för miljön måste det skapas av- sättningsmöjligheter bl. a.
            för alternativa vallgrödor. Här finns exempel på fibergrödor som
            ett realistiskt alternativ: luzern, lin, gräsarter och andra grödor
            kan ge ett råvarutillskott till fiber- och energiproduktion och
            där- igenom medverka till att förbättra råvaruförsörjningen för
            dessa. Olja och stenkol är basråvaror för ett stort antal kemiska
            produkter. Re- dan nu finns möjligheter att använda åkerjorden
            för att odla råvaror som kan ersätta de fossila råvarorna i vissa
            fall. Den s.k. överskottsarealen beräknas i dag till 300 000 ha
            åker. Genom att använda jordbrukets nuvarande produktionsresurser
            kan en stor andel av den tillgängliga arealen utnyttjas för annat
            än livsmedelsproduktion under den kommande växtperioden. Om den
            s.k. överskottsarealen används så kommer jordbruket att vara en
            nyckelnäring i ett framtida mer resurssnålt och miljövänligt samhälle.
            Omställning 90 är bara en början. En begränsande faktor kommer
            att vara avsättningsmöjligheterna för de nya produkterna. En av
            samhällets viktigaste uppgifter blir därför att med-
          </p>
          <p xml:id="i-RV1STT5RCb167QncSWvqbT">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-UqMDdonhbnaxGt9HgrnGDY">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-005-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-QHXHk6gvqE3btKyR7BMJJe">
            ' harvning av N fånggrödan
          </p>
          <p xml:id="i-KojB1N7JyHNMYhmB926F3Y">
            Y 4,
          </p>
          <p xml:id="i-GvNuvoFQZ9dGhd3Mj8q2rA">
            IQ wan ss” . IRNSRADTON je Nu -
          </p>
          <p xml:id="i-6S6i9z2SQw1ghPhjrUGvLd">
            utan fånggröda med fånggröda 0 aug]sep [okt [nov [dec [jan [feb
            [mar]apr [maj [jun]
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JTnp8vtyNZg4t34uHFMK9H">
            verka till att skapa en marknad för den nya produktionen. Detta
            skall ske genom direkta stimulansinsatser till industrin men också
            genom att initiera informations- och utvecklingsprogram riktade
            till de avnämarna. En förbättrad växtföljd med 2- och 3-åriga
            vallar på den åkermark som i dag ensidigt används för spannmålsodling
            skulle öka skördarna med mellan 15-20 26 utan att man tillför
            mer gödsel, detta enligt experter från SLU. Denna avkastningsökning
            på arealen gör att större delar kan användas för alternativ produktion
            och att de negativa miljöpåverkningarna kommer att minska. Se
            fig. 5:24 om fånggrödor. Det kommer också att bidra till en uppluckring
            av jordstrukturen på våra i dag ofta hårt packade åkerarealer.
            En försämrad genomsläpplighet på grund av jordpackningen innebär
            större risk för ytvattenbildning, ytav- rinning, vattenmättnad
            och erosion. Att minimera jordpackningen är och kommer därför
            att vara viktigt på de flesta typer av jordar både med tanke på
            miljön och på produktionen. En uppluckring av jordstrukturen ger
            en ökad upptagningsförmåga för de växter som odlas på denna åkerareal.
            Detta minskar i sin tur läckaget. Om en god vattenförsörjning
            kan erhållas får man en hög utnyttjandegrad av kväve. Enligt instutionen
            för markvetenskap vid SLU har man funnit att för
          </p>
          <p xml:id="i-R3NWthsaowUtrKrhDhC8iB">
            Källa: IVL 1988
          </p>
          <p xml:id="i-Sd5SSKi64HyaC5nG4TR3rv">
            NITRAT NO3-N ma/l
          </p>
          <p xml:id="i-6dbpyMzPJJauMac8PYxqLG">
            Fig. 5.24 En åker med, respektive utan, fånggröda kan påverka
            nitrathal- ten i dräneringsvattnet från åkern. Modifierad efter
            Gustafson och Torstensson (1984a).
          </p>
          <p xml:id="i-AXsXEZU2omKEBzaqquWcoH">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cyt9MksYeyQdQp1n1sZHrN">
            stråsäd utnyttjas 70-90 90 av tillfört kväve vid god vattenförsörjning
            och op- timal gödsling. Under ogynnsamma förhållanden utnyttjade
            stråsäden 30- 50 90 av det tillförda kvävet. Ur markfysikalisk
            synpunkt borde sålunda vall, gröna grödor, ingå i växt- följden
            på lerjordar inom spannmålsintensiva och djurextensiva gårdar
            och områden. Då kunde dessutom vallmassan helt eller delvis användas
            som markskydd och/eller strukturförbättringsmedel på arealen i
            öppet bruk.
          </p>
          <p xml:id="i-9PZwJUTKHETBJSLd73P6uG">
            Professur i alternativ odling
          </p>
          <p xml:id="i-JhU4TKv53ejh7JdX1gQqTM">
            Centerpartiet har tidigare i en reservation i riksdagens jordbruksutskott
            re- serverat sig till förmån för att en professur i alternativ
            odling skall inrättas vid Sveriges lantbruksuniversitet, SLU.
            I reservationen anslås 1 milj. kr. årligen från de medel som inkommer
            från avgifterna från jordbruket till denna tjänst. Det är dock
            beklagligt att riksdagens majoritet inte ställer upp på vårt krav.
            Ett inrättande av denna tjänst skulle enligt vår mening bidra
            till att lösa delar av de problem som omtalas i regeringens proposition.
            Att finna alternativa odlingsmetoder är ett säkert sätt att få
            ett framtida jordbruk med minskade negativa miljöef- fekter och
            därför av vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-C12pG3DcgB18gUCxu6xApv">
            Djurenheter och djurhållning
          </p>
          <p xml:id="i-9Bc9HrbCneGyEUqgD4fxX9">
            Vid en bedömning av antalet djurenheter per brukningsenhet och
            arealen- het ser man i propositionen inte till de olika lokala
            förutsättningar som före- ligger. Förutsättningarna skiljer sig
            markant från varandra om man jämför olika landskapstyper. Detta
            gäller främst de åkerglesa områdena. Att sätta en gräns som innebär
            att många av våra mindre och medelstora bruknings- enheter slås
            ut kan vi inte acceptera. I arealunderlaget som man skall använda
            för att beräkna antalet djuren- heter skall enligt vår mening
            körbar betesmark och kontraktsareal samt spridningsareal för stallgödsel
            inräknas. Hänsyn bör tagas till de olikheter som kan uppkomma
            genom lokala variationer, bl. a. till jordart och drifts- teknik.
            Antalet djurenheter per ha bör begränsas till en och en halv (1
            1/2) djurenhet när det gäller svin och höns och två (2) djurenheter
            när det gäller nötkreatur. Begränsningsföreskrifterna bör omfatta
            brukningsenheter över 20 djurenheter. (1 Djurenhet = 1 ko eller
            häst, 2 ungnöt, 3 suggor, 10 slaktsvin eller 100 höns.) En effektivare
            användning av stallgödsel kommer att minska utsläppen från jordbruket
            och minska beroendet av handelsgödsel. Specialisering och monokulturer
            inom jordbruket är en följd av de stor- driftstankar som präglade
            den socialdemokratiska jordbrukspolitiken under 60- och början
            av 70-talet. Detta har medfört svårigheter att få en naturlig
            koppling mellan animalie- och spannmålsproducenter. Spridningskontrakt
            kan därför vara ett sätt för att komma till rätta med problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-53WCeMWwDRQWjBBi7BGBds">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-Xq4rBVGooZEnFGy4oMPJUM">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6yHcoae795UyEV5FfFrnf9">
            Stallgödsel och spridningstid
          </p>
          <p xml:id="i-68aLrHYCii6BvgoVgniDMc">
            I propositionen föreslås att ett generellt spridningsförbud skall
            införas som skall begränsa tiden för spridning av stallgödsel
            och andra organiska göd- ningsmedel i syfte att minska urlakningen
            av näringssalter. I remissvaren som inkomit understryks från flera
            håll att det förslag som läggs fram är dåligt genomtänkt och inte
            fyller sitt syfte. Bland de faktorer som man bör ta hänsyn till
            är på vilken jordtyp spridningen sker, mängden spridd gödsel per
            arealenhet och halminblandningen i den spridda stall- gödslen.
            Dessa faktorer har tydligen inte tagits med som en grund för de
            förslag som finns i propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-KZxxjwLm7TgDyo1BxAG6qD">
            Jordtyper
          </p>
          <p xml:id="i-XLzpAiGt5kJpLDuHNxuZU6">
            Spridning på olika jordtyper vid olika tillfällen ger olika urlakningsresultat.
            Spridning av stallgödsel på vissa typer av lerjordar är ej möjlig
            under vår- perioden. Samtidigt är urlakningen av näringssalter
            från styva lerjordar mindre jämfört med andra jordtyper. Se fig
            5:22. Det finns således i dessa fall ingen möjlighet att med nuvarande
            teknik in- föra ett generellt spridningsförbud under viss tidsperiod.
            Vi avvisar därför ett generellt spridningsförbud, dock vill vi
            framhålla vik- ten av att spridning, där så är möjligt, sker under
            rätt tid av året, det vill sä- ga under vårperioden eller i anslutning
            till höstsådd eller på bevuxen åker.
          </p>
          <p xml:id="i-WfKcG3Zn45scxzSqDHDnoG">
            Källa: IVL, 1988
          </p>
          <p xml:id="i-DiBwsDUC3SMNQg7iQ4vrRd">
            MORÄN krgpgrapgneanngas 3 1976/77 RS re SAND Vzgppteoknaea EA
            1977/78
          </p>
          <p xml:id="i-9gkML7JCRDvuJzcfactgyc">
            fre MO bZggnenn Ena
          </p>
          <p xml:id="i-EF2wpfrA66KqEQmdxR3iJj">
            LERA eeh
          </p>
          <p xml:id="i-MVfjY4up2ekMZPnb1zfAS8">
            [22273 TIA VIA (RI EE (2773 10, "205 230-40 607 ka/tia år
          </p>
          <p xml:id="i-V53QNxRLiGVYm6xPXd4ACr">
            Fig. 5.22 Jordtypen har stor betydelse för utlakningen av kväve
            från åker- mark. Mull läcker mest kväve och lera minst, vid i
            övrigt samma förhållanden. Modifierad efter Gustafson och Hansson
            (1979).
          </p>
          <p xml:id="i-Fom2he8ehBkuH2DRDVxZAh">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-53tYgFrL1aJ8wu7hZxDYRt">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-VcrMP8bbjPaYVbZr2hgA8F">
            Spridningsmängden
          </p>
          <p xml:id="i-UpUYJtDF2zdnQiB1CFJDjk">
            Mängden av stallgödsel och andra organiska gödselmedel som tillförs
            per arealenhet är av stor vikt för hur stor urlakning som kommer
            att ske. På det- ta område behövs det en stor informationsinsats
            för att man skall kunna in- formera jordbrukarna om vilka mängder
            som är lämpliga för deras område. SLU har ii sitt remissyttrande
            påpekat detta faktum att en styrning till enbart en spridning
            på våren skulle ge upphov till att stora mängder gödsel sprids
            på allt för små arealer. Detta skulle medföra en risk för en större
            urlakning och miljömålsättningen genom styrningen till vårperioden
            skulle därmed förfela sin verkan.
          </p>
          <p xml:id="i-KVFQApYZ8Zu41RwMntnzKM">
            Halminblandning i stallgödsel
          </p>
          <p xml:id="i-SYMc3Jxf9kSbo6gczgfToV">
            I den stallgödsel som sprids förekommer ofta en förhållandevis
            stor del av halm. Denna halm ger upphov till att nedbrytningen
            och urlakningen för- dröjs. Stallgödsel som sprids på våren med
            en inblandning av halm kan få den effekten att den stora urlakningen
            sker på hösten i stället för på våren. Mängden av halm i stallgödseln
            är svår att påverka, men tidpunkten för spridning blir desto viktigare.
            Även i detta avseende anser vi att ett gene- rellt förbud inte
            ger de eftersträvade effekterna. Rådgivning och informationsinsatser
            på detta område är av största vikt för att få ett riktigt utnyttjande
            av gödseln och minska läckage.
          </p>
          <p xml:id="i-BtxCd7abmczsBGH6fdLaho">
            Lagringskapacitet för stallgödsel
          </p>
          <p xml:id="i-JY5VSU9UxUE94HiPiBUieQ">
            I propositionen föreslås att ett begränsat antal av kustnära
            och andra jord- bruksintensiva län skall få stöd till att förbättra
            sin lagringskapacitet av stall- gödsel. Bidrag skall enligt propositionen
            utgå med upp till 2096 av in- vesteringskostnaderna, högst 25
            000 kr., under perioden 88/89-90/91. Enligt vår uppfattning är
            detta inte tillräckligt. Man måste gå längre för att kunna uppnå
            den bästa effekten. Därför föreslår vi att 25 70 bidrag till nyinvesteringar
            för ökad lagrings- kapacitet utgår med för hela landet högst 30000
            kr. och att dessa före- skrifter skall gälla för företag med mer
            än 10 djurenheter i kustbygder från Bohuslän-Stockholms skärgård,
            Öland och Gotland samt Blekinge, Mal- möhus, Kristianstad och
            Hallands län. För övriga delar av landet skall före- skrifterna
            gälla för företag med över 100 djurenheter, och vara klar före
            1995. Bidrag skall även utgå som stimulansbidrag till företag
            (under 100 djurenheter men över 10 djurenheter) som ej ingår i
            de ovan uppräknade områdena, men som ändå vidtar åtgärder enligt
            föreskrifterna. Bidragen för nyinvesteringar skall tas ur de medel
            som inkommer från av- gifterna från gödsel och bekämpningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-TtBZSh8Xt3DLSPXArX8zLb">
            Ammoniakutsläpp
          </p>
          <p xml:id="i-EHQhWuTj4nTqXPp8TCK1qw">
            Ammoniakutsläpp från djurproduktion är ytterligare ett problem
            som rege- ringen tar upp i sin proposition. Ågärder för att minska
            utsläppen hänförs
          </p>
          <p xml:id="i-VLFm5y2wWHerqe34n3UNt7">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-D8WFTwNCJnMxHYoq3q94Ce">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-009-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-W2KQ7rivws9yaKuJLwPKBp">
            L | i SÅ FR L TS | ; else ; ST felt I 7 I je I -. elele &amp;
            ie. FER 7? ofvjeta ”1e . | : Mere - . . 4 . . elelefe e E . ”.
            ej. . 1 [] elle L elele I . | TOT | | | I Piet 8 76000. : RR MoD-8P
            + 19000: Ltd EE
          </p>
          <p xml:id="i-LkAAYar2YbZTkGrM16ryJr">
            Fig. 3.5 Utsläpp av ammoniak i olika områden av Europa (ton/år)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-8YbAQ3dTEa3ELfePLPdg2n">
            till spridningen av stallgödsel och ökad lagringskapacitet för
            stallgödsel. Ammoniakavgång är ett miljöproblem, men enligt vår
            mening ett problem som kommer att minska om de rätta åtgärderna
            sätts in på andra områden inom jordbruket. Vi har tidigare i denna
            motion gett vår syn på stallgödsel- hantering och ökad lagringskapacitet
            för stallgödsel. Ammoniakutsläppen har minskat i Sverige sedan
            sekelskiftet. Detta är tätt förknippat med ani- malieproduktionen
            då antalet djur har minskat i Sverige men ökat i Europa. Den svenska
            delen av ammoniakutsläpp är förhållandevis liten jämfört med övriga
            Europa, se fig. 3.5. För att på ett effektivt sätt minska jordbrukets
            negativa miljöeffekter an- ser vi att tyngdpunkten av en miljösatsning
            inom jordbruket bör ske för att få ner N och P läckagen från jordbruket.
            En effektivare användning av stall- gödsel och därmed ett minskat
            behov av handelsgödsel, kommer att på ett effektivt sätt minska
            ammoniakavgången, detta i kombination med en ökad lagringskapacitet.
            Sverige bör även inom detta område verka för ett ökat internationellt
            samarbete för att i övriga Europa få ned ammoniakutsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-45jHRENrzofet5aRw7VeTE">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-A3sU7bMx1DxUFyrEBZsqGr">
            Källa: Institut voor Meteorologie en Oceanografie. Källa: Naturvårdsverket
            rapport 3379, 1987
          </p>
          <p xml:id="i-82zkM5TSNgbxGcAq2H2rak">
            Nederländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-NaEJdqELgcjjHbKSrGYgBq">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-VkVdQk94rDtuQmrEibqoJx">
            Kulturlandskapet
          </p>
          <p xml:id="i-CVJaG7XxtYBDinvNDogtw6">
            Jordbruket är en näring som behandlas mycket hårt jämfört med
            andra nä- ringar. Jordbruket skall svara för en nyttoproduktion
            som samhället be- höver och här har jordbruket ett ansvar. Men
            man kan inte belasta jord- bruket med att ta över områden som
            egentligen är samhällsintressen. Kul- turlandskapet är ett sådant
            intresse. I dag står jordbruket för både skötsel och kostnader.
            Vi anser att detta ansvar inte enbart kan läggas på jord- bruket
            utan att samhället måste ta sitt ansvar och betala om det ligger
            i sam- hällets intresse. Regeringen föreslår i sin proposition
            att 20 milj. kr. skall avsättas under en treårsperiod för att
            upprätthålla kulturlandskapet. Dessa pengar skall enligt förslaget
            tas ur de avgifter som inflyter på grund av avgifterna på han-
            delsgödsel och bekämpningskemikalier. Regeringens förslag avstyrks
            av centerpartiet. Vi har i vårt förslag till statsbudget avsatt
            25 milj. kr. årligen för liknande åtgärder. Vi anser som ovan
            anförts att det är ett samhällsintresse att bevara dessa naturtyper.
            Därför utgår anslaget i vårt förslag ur statskassan ur den del
            som är avsatt som omställningsstöd för jordbruket. Anslaget går
            in un- der B6.
          </p>
          <p xml:id="i-xxgWh7YbpNdtNEbkjHuBQ">
            Livsmedelskvalitet
          </p>
          <p xml:id="i-So4rWLt8dFo16cyWsoSsD7">
            Människor kräver bra mat till rimliga priser. Maten ska vara
            fräsch, smaklig och nyttig. Allt fler ställer också högre krav
            på maten än tidigare. Dels be- ror detta på att människorna blivit
            kunnigare som konsumenter. Dels finns också orsakerna att söka
            i missförhållanden i livsmedelsindustrin och i jord- bruket. Människornas
            intresse för bra mat är välkommet. Under de senaste de- cennierna
            har kvaliteten på maten tagits för självklar. Människor har valt
            att höja sin levnadsstandard på andra sätt. Samtidigt motverkades
            matintresset av ”slit-och-släng-mentaliteten” som var förhärskande
            under 1960-talet. Det dagliga brödet skulle intas enkelt, gärna
            på stående fot. Kosten och matlagning ansågs vara en fråga för
            de stora livsmedelsindust- rierna och för centralköken. Även inom
            andra områden negligerades män- niskornas behov av god mat. Den
            medicinska forskningen koncentrerades på att finna botemedel för
            redan uppkomna sjukdomstillstånd. Kostens be- tydelse för hälsan
            begränsades till allmänna kostråd om matens samman- sättning.
            Kunskapen om de långsiktiga effekterna av en felaktig kost var
            — och är fortfarande — bristfälliga hos en stor del av vårdpersonalen.
            Parallellt med denna utveckling pågick ett arbete främst utanför
            de of- fentliga institutionerna av enskilda debattörer som påpekade
            att människor inte åt den mat som deras leverne fordrade. Matens
            sammansättning var an- passad till det samhälle där merparten
            av människorna tvingades till fysiskt tungt arbete. Här kom debatten
            om den skadliga potatisen, varningarna mot fettet i nöt- och griskött
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Lcr6n9smCpXzCMstQHRco2">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-HrvTnrKGwY8GyRS72ZMT7t">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-uUc446nvj1D2ZDEtfzwT7">
            Livsmedelsproducenterna svarade på detta med en prissättning
            på pro- dukterna där en låg fetthalt favoriserades. Detta skedde
            exempelvis så att kött med låg fetthalt premierades. De svenska
            konsumenternas väg mot grå fläskkotletter hade inletts. De små
            livsmedelsbutikerna med en personal som hade särskilda kun- skaper
            om mat och dess tillagning slogs ut av stormarknader vars konkur-
            rensfördel öppet angavs vara en minimal kundservice men ett lågt
            pris på varorna. Den förda jordbrukspolitiken utformades efter
            denna livsmedels- och konsumentpolitik. Kvalitetsaspekterna i
            produktionen begränsades till att uppfylla de minimikrav som livsmedelslagstiftningen
            ställer. En storskalig djurhållning eftersträvades uttalat av
            regeringen och jordbruksministern så sent som i slutet på 1960-talet.
            De stora djurfabrikerna ansågs vara kvalita- tivt överlägsna den
            småskaliga djuruppfödningen. Därtill kunde djurfabri- kerna genom
            s.k. effektivitetsvinster producera stora mängder av en pro- dukt.
          </p>
          <p xml:id="i-5WCa4CULTVbJG6jwheq63J">
            Effekterna av koncentrationspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-54QfP4F1u29ZTeQo6J78hY">
            De åtgärder som styrt livsmedelsproduktionen mot allt större
            enheter och en allt mer ensidig produktion ifrågasätts i dag av
            ett folkflertal. Förespråkare för stordriftsfilosofin har hittills
            till stöd för sina uppfatt- ningar kunnat anföra att den fria
            detaljhandel givit konsumenterna möjlig- heter att välja mat.
            Dessa debattörer har dock inte i någon utsträckning på- talat
            de brister som finns i nuvarande konsumentinformation. Trots detta
            har landets konsumenter reagerat. Olika branscher upplever ett
            allt större köpmotstånd. I vissa fall är köp- motståndet riktat
            mot en produkt som sådan utan hänsynstagande till hur produkten
            produceras. Detta gäller exempelvis griskött. Ytterligare ett
            exempel på köpmotstånd kan anföras. Det gäller höns och kyckling.
            Förekomsten av bakterier (campylobacter) i kyckling och höna har,
            i kombination med den uppmärksamhet hanteringen av djuren i slakte-
            rierna rönt, medfört ett kompakt köpmotstånd mot produkterna.
            Numera har handeln också insett opinionens krav på bättre kvalitet
            på livsmedel. Vi har därför ett utbud av s. k. sprättägg, gårdsgrisar
            m. m. till ett något högre pris än de livsmedel som produceras
            på traditionellt vis. Många gånger finns det ett aktivt intresse
            hos en enskild odlare att förädla livsmedel i nära anslutning
            till produktionen. Regelsystemet är dock så ut- format att producentens
            och konsumentens intresse av en lokal livsmedels- produktion ofta
            inte kan tillgodoses. En lokal livsmedelsproduktion är vik- tig
            av flera skäl. Det stärker konsumentinflytandet och möjliggör
            en bättre insyn i och inflytande över livsmedlens produktion.
            Samtidigt ger det pro- ducenten en nära kontakt med konsumenten.
            På så vis får producentledet möjligheter till klara och tydliga
            marknadssignaler från konsumenten, vilket efterfrågats i jordbrukspolitiken
            som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-SuXMmns4a6rqRMcYciVpDf">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-AJQinCv9vPvcnSiqPatsNy">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-u62NkjYWXRUrPJst5Q5bw">
            De svenska livsmedlens kvalitet
          </p>
          <p xml:id="i-4jgEKMHHtjhVR592wyx2wP">
            Trots den kritik som framförts mot de svenska livsmedlen är de
            vid en inter- nationell jämförelse av hög kvalitet. Framför allt
            är de inhemskt pro- ducerade produkterna säkrare ur ett antal
            aspekter. Vi har ålagt de svenska odlarna ett antal restriktioner.
            Det gäller ex- empelvis formerna för olika kemiska ämnens användning.
            Det gäller an- vändningen av mediciner i djurfoder. Det gäller
            också etiska restriktioner. Generellt finns det därför fog för
            det provokativa påståendet att svensk mat är säkrare och därmed
            av bättre kvalitet för konsumenten än de impor- terade livsmedlen.
            Centerpartiet har i en motion till riksdagen (1987/88:J0528) behandlat
            ämnet livsmedelpolitik. I denna motion drogs bland annat följande
            slutsat- Ser:
          </p>
          <p xml:id="i-Nvkc7vpXYCKdYjo6Rt9Hun">
            e Livsmedel som framställts med hjälp av bekämpningsmedel och
            fodertill- satser som inte är tillåtna i Sverige skall inte importeras.
            e Import av produkter som avses användas som livsmedel skall omfattas
            av den svenska livsmedelskontrollen. e Livsmedelskontrollen skall
            samordnas och omfatta de bekämpningsme- del och fodertillsatser
            som används på den internationella marknaden. e Formerna för livsmedelskontroll
            ska förbättras med bl. a. möjligheter att kvarhålla importpartier
            tills analysresultaten är kända. e Bestrålad mat är onaturlig
            mat. Därför ska bestrålning som konserve- ringsmetod förbjudas,
            såväl vad avser inhemska produkter som importe- rade livsmedel.
            e Reglerna för märkning av livsmedel som skall saluföras i Sverige
            bör kompletteras med datummärkning avseende plockningsdag, skördedag
            eller förpackningsdag. e Märkning av tillverkare/odlare skall
            ske på varorna.
          </p>
          <p xml:id="i-QRYqi9vdTHW7FpaonieMbe">
            Finansieringsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-Sk64osVFS7qwi4vMmdPn2j">
            I propositionen görs föjande beräkning vad gäller avgiftsinkomster
            som kommer att inflyta. Under perioden 1988/89-1990/91 kommer
            i genomsnitt 180—190 milj. kr. årligen att inflyta. Jämfört med
            regeringens redan be- slutade program skulle det ge 230 milj.
            kr. i nya medel under 3 år. Center- partiet har i detta förslag
            något högre kostnader för genomförande av vårt program. Denna
            ökning motsvaras av de delar som vi, i tidigare behandling av
            regeringens program, yrkat avslag på. Under samma inkomstförutsättningar
            och samma tidsperiod som ligger till grund för regeringens proposition
            fördelas medlen enligt vårt förslag en- ligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-9eNaGx7fxJbBxVkESCg73o">
            Bidrag och anslag som utgår ur inkomna medel för avgifter på
            handelsgödsel och bekämpningsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-5badxm6UJiVpu32cznh8ZR">
            Anslag till ny teknik 15 milj. kr. löper årligen, under perioden,
            45 milj. kr. 1988/89—1990/91.
          </p>
          <p xml:id="i-73YxDz6N5jaWHMAf4MShes">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-GmznjMxu2wxDuZon6Lqt3R">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_10/mot_198788_jo_10-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-NbKn7KQAWWA7QyPfB3SYy4">
            Anslag till professur i alternativa odlingsmetoder vid SLU, löper
            årligen, 1 milj. kr., under perioden, 3 milj. kr. 1988/89-1990/91.
            Bidrag till investeringar för ökad lagringskapacitet för stallgödsel,
            under perioden 255 milj. kr., 1988/89-1990/91.
          </p>
          <p xml:id="i-FesvPa8CAitKNKTpThkM8v">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-N8RRBTT7KUUmBDaW18trmJ">
            Med hänvisning till vad i motionen anfört hemställer vi 1. att
            riksdagen uttalar att all brukningsvärd åkermark skall be- varas,
            2. att riksdagen beslutar om anslag till ny teknik, enligt det
            för- slag som anförts i motionen, på 15 milj. kr. årligen 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om odling av vall och andra gröna grödor, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om fånggrödor och alternativ produktion, 5. att riksdagen beslutar
            att för inrättande av en professur i alter- nativ odling vid SLU
            anslå 1 milj. kr., 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om antalet djurenheter per arealenhet,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen tillkänna vad i
            motionen anförts om stallgödselspridning, 8. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            bidrag på 25 20 av investeringskostnaderna för ökad lagringskapacitet
            för stallgödsel, med högsta bidrag på 30000 9. att riksdagen beslutar
            anslå 25 milj. kr. för naturvårdande åt- gärder för kulturlandskapet.
            Anslaget skall utgå från statskassans del av omställningsstödet
            till jordbruket. Anslaget går in under punkten B6, 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om svenska livsmedels kvalitet och en ökad livsme- delskontroll,
            11. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om förbud mot att bestråla livsmedel, 12. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om märkning av livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-9tyRYuuMTBaSFXsPnFGmb5" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1988
          </p>
          <div xml:id="i-HvYfox1uBPEWC8DmCvh1nu" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AWxmMimzsR6Jk8ExbtWCBQ">
              <item xml:id="i-SV71XAF3LrYru4StCRC57t" who="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV" type="signature">
                Karl Erik Olsson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-CEdu74V4JoBkC2UTVWyYft" who="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA" type="signature">
                Bertil Jonasson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-Uedgqjy2Hwo4yJSSJhL9K8" who="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH" type="signature">
                Kerstin Göthberg (c)
              </item>
              <item xml:id="i-4XNA5GydMbs2cZYc3kaKeZ" who="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S" type="signature">
                Karl-Anders Petersson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-JghD8yfLfTKrQypbqCHKtk" who="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b" type="signature">
                Lennart Brunander (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-82nUdB6fhGkF1wksY1k6rE">
            Mot. 1987/88 Jo10
          </p>
          <p xml:id="i-QwA7EB2sk5bcWy5xC2Pj5W">
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
