<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-LU-00623">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ändringar i trafikskadelagen</title>
        <author corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax">av Jan Sandberg och Anders Castberger (m, fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ändringar i trafikskadelagen</title>
          <idno type="rdwebb">GB02L623</idno>
          <rs type="number">L623</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02L623/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02L623</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02L623</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Q7EruUCvPtMM2B7TP5LhxL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q7EruUCvPtMM2B7TP5LhxL">
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-99Fh2P9NZDM8qxW7iQNwNw" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MPbKp5a6nXy3kNswKdD89v" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TW8G9AtWWvMQUPPj4VFFhP" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CRjfGYsi47YYh9h3cq7ufU" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:58:53"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CRjfGYsi47YYh9h3cq7ufU">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_l_623/mot_198788_l_623-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GPiBjK8miGSsKY7ujXJk66" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Wf9UniSQ4FkxyJesrLAQbJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N8VYk3mg769xNTFH3ZNt7L" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QLoNzhZvZonvhWtDkscdz6" type="motBody">
        <div xml:id="i-KeWsVS5S3PFPMnTJX42Yxm">
          <p xml:id="i-CLAvRMd1Buwb7smbZE1JUj">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-3Co3Zd4cUM7LscLCT3LMFj">
            1987/88:L623
          </p>
          <p xml:id="i-QcNgmJAGRn27VfzUFeAQyU">
            av Jan Sandberg och Anders Castberger (m, fp) om ändringar i
            trafikskadelagen
          </p>
          <p xml:id="i-DJfoXnxPAfMReQHQ93aNUt">
            Riksdagen beslutade år 1975 att anta en ny trafikskadelag. Förutom
            att denna antogs ändrades viss därtill hörande sidolagstiftning
            såsom lagen angående ansvarighet för skada i följd av automobiltrafik
            (1916:312), skade- ståndslagen (1972:207) m. fl. Huvudprincipen
            som skulle gälla i den nya lagen var att varje fordonska- tegori
            skulle bära sina egna kostnader. Den nya lagen innehöll ändringar
            av bestämmelser vad avser ersättnings- regler och regressförfarande
            mellan trafikförsäkringsbolagen vid olyckor. I utredningsmaterialet
            som föregick den nya lagstiftningen lades förslag fram om en trafikskadelag
            som skulle baseras på den s. k. ”no fault”- principen. Denna innebar
            att någon vållandeutredning ej skulle göras vid olyckan, utan
            att en generell princip vid skadeersättning skulle gälla. Denna
            princip var att skadorna på motpartens fordon och eventuella skador
            på den egna personen skulle betalas av den egna försäkringen.
            Tanken bakom förslaget var att försäkringsbolagens administrativa
            kostnader skulle kunna sänkas och därmed, trodde man, även försäkringstagarnas
            premier. Ulf K Nordensson, som var utredare, konstaterade bl.
            a. att denna nya princip kunde få vissa negativa konsekvenser.
            En av fordonskategorierna som skulle få kraftigt höjda försäkringspremier
            var motorcyklarna. Som svar på den kritik som framfördes om detta
            uttalades bl. a. att de var välkomna om detta medförde att antalet
            motorcyklar på våra vägar decime- rades. Riksdagens beslut innebar
            dock inte att ”no fault”-principen infördes fullt ut. Fortfarande
            får försäkringsbolagen återkräva ersättning från det vållande
            fordonets försäkringsbolag, och därmed det fordonskollektivet.
            Detta görs också i dag i viss utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-3L4QXDUcQjNoA39rmB7ATH">
            Trafikskadelagen medför negativa konsekvenser
          </p>
          <p xml:id="i-GhTALjFLZGi1rnrBtAC6yA">
            Trafikskadelagen har nu gällt i ett drygt decennium. Under denna
            tid har det utkristalliserats några effekter som på god grund
            kan ifrågasättas och kritiseras. Dessa är:
          </p>
          <p xml:id="i-DzY4QggbPak9a1UgSuxUCN">
            Ersättningskraven är frikostiga
          </p>
          <p xml:id="i-En7UeLdRYL4d7zhtF6p6uc">
            Den ekonomiska ersättning som i dag maximalt kan utgå från trafikför-
            säkringen i samband med en skada är 50 miljoner kronor. En proposition
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_l_623/mot_198788_l_623-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VtZMjNYAdHCTSwEWukHLwS">
            förväntas dock under innevarande vår med förslag om en höjning
            av ersätt- ningsreglerna. Enligt nu gällande lagstiftning kan
            även en person körandes en oför- säkrad alternativt stulen bil
            eller motorcykel utan körkort få full ersättning även för egendomsskador
            som vållas genom egen vårdslöshet i trafiken. Detta medför att
            alla de laglydiga människor som försäkrar och kör sina fordon
            enligt alla lagens regler betalar de högre försäkringspremier
            som en sådan frikostig ersättning också vid brottsliga handlingar
            medför.
          </p>
          <p xml:id="i-228esfXPrtGChC96UGNkYd">
            Rimmar illa med människornas rättsuppfattning
          </p>
          <p xml:id="i-UsftmeXHGNxZK8srh4WDUV">
            Samtidigt medför detta förhållande att det egentligen inte ”lönar
            sig” att betala sina försäkringspremier. Man kan ju ändå få full
            ersättning för eventuella skador, och andra står för kostnaden.
            Detta förhållande rimmar illa med allmänhetens rättsuppfattning
            och medför att den enskilde in- dividens motivation för att teckna
            försäkring minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-BkHCKm7j73MkWK99cEpbcj">
            Ej krav på återkrav mellan försäkring/försäkringsgrupp
          </p>
          <p xml:id="i-Q3ioRvQj1YoLK52xZRhjGC">
            Utöver det ovan framförda om bristerna i trafikskadelagen finns
            det andra nackdelar med den nu gällande trafikskadelagen. Vid
            vanligen förekom- mande trafikolyckor, där båda förarna har tecknat
            försäkring, kan för- delningen av kostnaderna mellan de inblandade
            parterna och indirekt deras försäkringsbolag göras med hänsyn
            till vem som varit vållande. Trafikskade- lagen stadgar dock inte
            att så skall ske, utan endast att detta kan göras. Så görs också
            i stor utsträckning. I lagutskottets betänkande 1987/88:2 ”om
            översyn av trafikskadelagen m. m. redogörs för det nuvarande förhållandet.
            Där sägs på sidan 3: ”Reg- lerna om den slutliga fördelningen
            av ersättningsansvaret är inte tvingande. I samband med reglernas
            tillkomst anfördes bl. a. att försäkringsgivarna skulle ha möjlighet
            att förenkla tillämpningen av återkravsreglerna genom generella
            överenskommelser (prop. 1975/76:15 s. 93).” Det redogörs också
            i betänkandet för att det finns särskilda återkravs- överenskommelser
            som träffats mellan försäkringsbolagen.
          </p>
          <p xml:id="i-J5UStvjZmmxsAY2Y4uD37e">
            Mycket låga ersättningskrav från den ansvariga
          </p>
          <p xml:id="i-2qEbFfnNUfzh9Qw5zSgDVU">
            Vid olycka mellan ett fordon och person där försäkring saknas
            och person- skada uppstår utgår full ersättning. Återkrav för
            kostnaderna från personen som ej tecknat försäkring kan maximalt
            uppgå till 1/10 basbeloppet dvs. ca 2 500 kr. Det totala ersättningsbeloppet
            kan vara i mångmiljonklassen. Även detta är, enligt vår mening,
            ej godtagbart. En individuell prövning av återkravsbeloppets storlek
            måste kunna ske med hänsyn också till ersätt-
          </p>
          <p xml:id="i-PdD6UakQw4TnDbR5dDdonR">
            ningsbeloppet, utan att för den skull orimliga effekter uppkommer
            för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-L7VrvvRyrsXFAxEmnCPUof">
            Mot. 1987/88 L623
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_l_623/mot_198788_l_623-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XQRS8uDo5JqN5cqWe3uZ8K">
            Motorcyklarnas försäkringspremier har ökat betydligt
          </p>
          <p xml:id="i-2dcQXmrahpRUGfMaMbjtfA">
            Kombinationen av nuvarande frikostiga ersättningsregler även
            i samband med brott, samt nuvarande regler om återkrav har fått
            till följd att mo- torcyklisternas försäkringspremier är väsentligt
            högre än vad som skulle behövas. Under 1970-talet gjordes en undersökning
            som behandlade motorcyklis- ternas trafikolyckor. Den visade att
            60 20 av alla mc-olyckor sker i kollision med annat motorfordon.
            I 75 20 av dessa olyckor var inte motorcyklisten vållande. Dessutom
            saknade var femte omkommen motorcyklist körkort. Organisationen
            SMC, Sveriges Motorcyklisters Centralorganisation, gjorde under
            1983 en undersökning. Den visade att var fjärde storskada (ersättningsbelopp
            över 100 000 kr.) orsakades av en person som stulit motorcykeln
            och/eller varit rattonykter/rattfull och/eller vållat skadan ge-
            nom vårdslöshet eller uppsåt. Det är de s. k. storskadorna som
            står för huvuddelen av försäkringsbolagens kostnader. Vid vanligen
            förekommande motorcykelolyckor kommer försäkringsbo- lagen inte
            fram till vem som är vållande i ca 20 260 av fallen (s. k. noll-noll
            skada). Vid dessa skador betalas ersättningen för mc-förarens
            skada av mc-försäkringen, liksom ersättningen för skador på det
            andra fordonet. Det andra fordonets försäkring betalar skador
            på den egna föraren och mo- torcykeln. Denna uppdelning gör att
            de absolut högsta beloppen, de för personska- da (livränta etc.),
            betalas av motorcykelförsäkringarna. Att fördelningen är på detta
            vis gör att mc-premierna blir högre än om fallet vid fördelningen
            av skadebeloppen vore annorlunda. Trafikskadelagen bör omarbetas
            så att bolagen skall kräva tillbaka utbe- tald ersättning från
            vållande parts försäkring. Lagstiftningen vad avser återkrav vid
            de tidigare nämnda fallen med brottsligt beteende behöver även
            ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-DehZ2uxgDQMqUw5CQEwZKu">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TzS3bCDkJQiF3xRJUL94K6">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            orsakerna till de höga motorcykelförsäkrings- premierna, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförs om behovet av ändrade regler för återkrav i trafik- skadelagen.
          </p>
          <p xml:id="i-DPxY8NAt3XS89qSAv6rCou" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-CBhzLsQwkyK1xXQCtZjxFj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LHgxxS4tosWYyyEzFU3T65">
              <item xml:id="i-HbAD87CFfA1JFauaP4841N" who="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF" type="signature">
                Jan Sandberg (m)
              </item>
              <item xml:id="i-4sYwWaaFS7Wz87GkSYT817" who="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax" type="signature">
                Anders Castberger (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5UWwVDGVg5jCgzZn7m1x4T">
            Mot. 1987/88 L623
          </p>
          <p xml:id="i-A3sdkn1MLjbssZrz9M6cQ4">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
