<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-BoU-00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bostadspolitiken</title>
        <author corresp="r-0">av Olof Johansson m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bostadspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Bo235</idno>
          <rs type="number">Bo235</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Bo235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Bo235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Bo235</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
            <name>Görel Thurdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>Gunnel Jonäng</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>Nils G Åsling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>Gunilla André</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>Britta Hammarbacken</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Per-O la Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>Pär Granstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <name>Börje Hörnlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2sXqYUnKSPmyXwZk2hinxa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2sXqYUnKSPmyXwZk2hinxa">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VwzVFwTiBiqCr4R5uR9GM" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VedAxtDLQ8dZZEanbgSFF3" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HdqkQwP3KKnqLZ14mfYg1P" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HFT8jD4eEXgETtxxrz2m38" type="assigned">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="03:24:31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HFT8jD4eEXgETtxxrz2m38">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SDZ9DXp5b6YHrKwNhu5eLL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GJ8MFtLpkuSxZGwLsMeH6W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2fgtfqMKYtkhBchgnk3cWs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XccBGzLBFJQzAjiurvfQPM" type="motBody">
        <div xml:id="i-2Z4TR56bUzxoKrhrkrhRZe">
          <p xml:id="i-KL6EGBjC5SyHwaL7KQEfhv">
            Motion till riksdagen 1987/88:Bo235
          </p>
          <p xml:id="i-8VaGfH84naawrrBENbg3tZ">
            av Olof Johansson m. fl. (c) om bostadspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-8GyaeoT8iRBj1yEPHZ5Ph5">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-FFTGj8VewfHnxddecvhkhD">
            Den grundläggande förutsättningen för en social bostadspolitik
            är att alla skall kunna få en bostad till en rimlig kostnad i
            en god miljö. En långsiktig bostadspolitik måste utformas med
            omsorg om den totala ekonomin och med hänsyn till kraven från
            andra samhällssektorer. De grundläggande sociala målen måste återupprättas
            och rättvisa och solidaritet mellan de boende skapas genom att
            samhällets stöd på bostadssektorn riktas främst mot de grupper
            som behöver stöd. Mot denna bakgrund föreslås i denna motion att
            en ny bostadspolitisk utredning tillkallas med uppgift att lägga
            förslag till nya riktlinjer för bo- stadspolitiken. I andra motioner
            på det bostadspolitiska området föreslås bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3XsMvYEYMMo2maHUwcwaqD">
            — Ökat bostadsbidrag till barnfamiljer — Åtgärder för att öka
            småhusbyggandet
          </p>
          <p xml:id="i-BRNwBPoSn6FJ1fEK7RyQPV">
            — Förstärkta insatser för att förbättra boendemiljön i radonhus
            respektive fukt- och mögelskadade hus
          </p>
          <p xml:id="i-PMMS4fddPwCHvtqPCRZJAM">
            — Program för upprustning av VA-nätet — Insatser för att förstärka
            boendeinflytandet
          </p>
          <p xml:id="i-FevNeNrAi7cTw8ZUd4ptro">
            — 150 milj. kr. satsas för att tillskapa 5 000 nya smålägenheter,
            främst för ungdomar
          </p>
          <p xml:id="i-Qg2Uy5bf7JhAakPqsuRL1X">
            — Införande av personliga investeringskonton för bl. a. bosparande.
          </p>
          <p xml:id="i-7CqZCyqH5uXELNwAV6Ekfu">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-BHuMvYgwCtF7gqF815kahh">
            Under efterkrigstiden har planerings- och reformverksamheten
            i alltför stor utsträckning skett sektorsvis. En ensidig inriktning
            på en sektor i taget har medfört att den regionala obalansen har
            kunnat accelerera ohämmat. En kraftig befolkningsökning sker nu
            i de allra största kommunerna och då framförallt i Stockholm.
            Den socialdemokratiska regeringspolitiken har medvetet eller omedvetet
            underlättat denna utveckling genom beslut var för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-g2HSGCQBnTFxH1LSyu7CM">
            sig som berört exempelvis bebyggelse, kommunikationer, utbildning
            och näringsliv. Den förda politiken har såväl saknat en genomarbetad
            helhetssyn som en analys av olika delreformers samverkande betydelse
            för de enskilda männi- skorna. Kraftiga obalanser i tillgång på
            arbete, bostäder och service i lan- dets olika delar har blivit
            följden. Det mest tydliga exemplet på de följder som den koncentrationsinriktade
            politiken får finns inom bostadspolitiken. I avfolkningsområdena
            ställs bo- städer tomma medan svåra bristsituationer skapas i
            koncentrationsorterna. Den bristande helhetssynen leder i detta
            fall till ett enormt slöseri med samhällets grundinvesterade kapital.
            Dessutom ställs alltfler mäniskor utan den självklara rätten till
            en bra bostad till rimlig kostnad i en god miljö där de själva
            önskar. En avgörande förutsättning för att problemen på bostadsmarknaden
            i koncentrationsorter skall kunna lösas är därför en offensiv
            närings- och regionalpolitik utifrån en decentralistisk grundsyn.
            De bostadspolitiska åt- gärder som vidtas måste anpassas efter
            målsättningen att skapa balans mel- lan och inom regioner. Parallellt
            därmed måste bostadspolitiken syfta till att lösa de bostadsbehov
            som koncentrationen redan framtvingat.
          </p>
          <p xml:id="i-9pZQxFhS6AAnhCDwwEqHP9">
            Centerns bostadspolitiska syn
          </p>
          <p xml:id="i-LzNbGKCqbCcuAfafn5hi8G">
            Centern utgår från en helhetssyn på bostadspolitiken som omfattar
            alla. Den grundläggande målsättningen för bostadspolitiken måste
            enligt vår uppfattning vara att skapa förutsättningar för att
            alla skall kunna få en bostad till rimlig kostnad i en god miljö.
            Samhälls- och bebyggelseplane- ringen måste ske på ett sådant
            sätt att närhet skapas mellan boende, arbete och service. Variation
            och mångfald skall stimuleras. Verkligheten visar att stadsmiljön
            försämras vid en snabb och omfattan- de inflyttning. De omfattande
            rivningarna och utbyggnaden av storskaliga och ensidiga expansionsområden
            under 1960-talets snabba centralisering skapade på många håll
            sterila och ensidiga boendemiljöer. Centralisering låter sig svårligen
            förenas med småskalighet, mångfald och en god miljö. Det är väsentligt
            att man vid planeringen av bostäder och annat byggan- de tar stor
            hänsyn till den yttre miljön. Det är nödvändigt att det ökande
            behovet av nya bostäder inte sker på bekostnad av en god naturmiljö.
            Strä- van måste vara att skapa en boendemiljö där möjlighet finns
            till rekreation i parker och andra grönområden. Bostadspolitiken
            måste präglas av enkelhet och långsiktighet i de åtgär- der som
            vidtas. De boende måste kunna planera sitt boende på sikt och
            veta vilka regler som skall gälla. Detsamma gäller för de olika
            aktörerna på bostadsmarknaden. De regler som gäller måste sedan
            få stå fast. Det kan de bara göra om det finns en helhetssyn som
            skapar denna stabilitet i bostads- politiken. Reformerna inom
            bostadspolitiken måste präglas av minskad detaljstyr- ning och
            byråkrati. De enskilda människorna skall ges möjlighet till större
            engagemang och ansvar för sitt boende. Av särskild betydelse är
            att enkla och lätthanterliga villkor för finansiering av och statligt
            stöd till byggande
          </p>
          <p xml:id="i-7UWcCnhDtLbYcuDHQR9pgu">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NDJY4wzwvGrbcGakhmuQYs">
            skapas. Bostadspolitiken i dess helhet, finansiering av ny- och
            ombyggnad, reglerna för bostadsstöd och normer för byggandet måste
            ha en grundläg- gande inriktning för skapande av sunda och trivsamma
            boendemiljöer. Förutsättningar måste skapas till varierande bostadsbestånd
            i syfte att till- godose vars och ens önskemål om hur man vill
            bo till en rimlig kostnad i landets alla delar. En långsiktig
            bostadspolitik måste också utformas med omsorg om den totala ekonomin
            i samhället och med hänsyn till kraven från andra sam- hällssektorer.
            De grundläggande sociala målen måste återupprättas och rättvisa
            och solidaritet mellan de boende skapas genom att samhällets stöd
            på bostadssektorn noga prioriteras mot de grupper som främst behöver
            stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-9wgLQn1TfuDjNGAAWpquv4">
            Ryckig socialdemokratisk bostadspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-QE4BeQy5vku7DVEorE67YC">
            Den nuvarande regeringspolitiken har medfört att de bostadssociala
            målen inte kunnat uppfyllas. Efter regeringsskiftet 1982 tillkallades
            en kommitté med uppgift att ”överväga bostadspolitiken inför 1980-talets
            senare del”. Bostadskommittén har sedermera lämnat flera betänkanden
            med skilda förslag på det bostadspolitiska området. Enligt regeringen
            var ett av de grundläggande motiven för att tillkalla utredningen
            att förutsättningarna för bostadsfinansieringssystemet — vil-
            ket i sina huvuddrag lades fast 1974 — hade förändrats. Något
            genomgri- pande förslag på detta område har emellertid regeringen
            inte lagt. Istället har skatte- och subventionspolitiken fortsatt
            oplanerat. Det har framtvingat snabba beslut om kortsiktiga förändringar
            i lånesystemet som förändrat förutsättningarna för hushållens
            ekonomi. Det har vidare bringat bostads- marknaden ur funktion
            och kullkastat möjligheterna för hushållen och bo- stadsmarknadens
            övriga aktörer att långsiktigt kunna planera. Underlåten- heten
            att anpassa lånesystem och bostadsstöd till de samhällsekonomiska
            förändringarna har gjort bostadssektorn mycket sårbar även vid
            små för- ändringar i ekonomin. De smärre ändringarna it. ex. gällande
            regler för bostadslån och bostads- bidrag har emellertid framställts
            som revolutionerande och nydanande i ett försök att skapa en bild
            av ett kraftfullt handlande men har inte haft någon egentlig täckning
            i verkligheten. Det betecknande för den socialdemokratiska bostadspolitiken
            sedan 1982 har varit dess brist på långsiktighet och god framförhållning.
            Exempel på detta är hur garanterade räntor trappats upp och trappats
            ned för att kompensera fastighetsskatt — en fastighetsskatt som
            har ändrats från år till år. Ett annat exempel är hanteringen
            av den s. k. ROT-verksamheten. När nybyggnadsbehov har förelegat
            i de mest expansiva orterna har regeringen helt plötsligt stoppat
            en alldeles dessförinnan stimulerad ombyggnadsverk- samhet. Denna
            politik ställer till stora svårigheter för bostadsföretag, fastig-
            hetsägare och planerare. Riksdagen har också understrukit vikten
            av att undvika tvära kast inom bostadspolitiken. Regeringen politik
            har inneburit att de grundläggande bostadspolitiska problemen
            knappast berörts. Än mindre har man föreslagit några verkliga
          </p>
          <p xml:id="i-GedCQF4CWzVhtBsC5kuif6">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QCvAtZgmVQwnj8X3cst2Bp">
            lösningar på de problem som finns på bostadsmarknaden. Propositioner
            som lagts har endast behandlat delområden, vilket har försvårat
            överblick- en. Bostadskommitténs försök till en samlad helhetslösning
            på de bostads- politiska problemområdena har således ryckts sönder
            av regeringsförslag med fortsatt inriktning på detaljreglering
            och subventioner. Fastighetsskat- ten är t. ex. en sådan åtgärd
            som radikalt ändrat förutsättningarna för en helhetsbedömning
            av boendekostnaderna. De äldres boende, ungdomars boende och de
            sjuka och handikappades boende har behandlats var för sig när
            krav på insatser blivit akuta och utan att någon hänsyn tagits
            till de samlade effekterna av åtgärderna. Den accelererande bostadsbristen,
            stigande produktionskostnader, ökande hyror och felaktiga finansieringsvillkor
            som ger möjlighet till snab- ba vinster för några få på de många
            skattebetalarnas bekostnad medför att alltfler människor drabbas
            hårt. En ökande detaljreglering har lett till att en fungerande
            bostadsmarknad satts ur spel. Den förda socialdemokratiska bostadspolitiken
            har medfört att de ekonomiskt starka gynnats medan allt- fler
            svaga grupper fått det allt svårare. De sociala målen i bostadspolitiken
            har därmed förfelats.
          </p>
          <p xml:id="i-QcmmmpuiKqVNaWXXDdQKWC">
            Ny bostadspolitik — problemområden att utreda
          </p>
          <p xml:id="i-EfFyD9qUaSmCABSwFas2vE">
            En bostadspolitik med sociala mål som utgångspunkt för att skapa
            rättvisa och likvärdiga boendemöjligheter för alla måste vara
            en central del i det moderna välfärdssamhället. En god bostad
            i en bra miljö är en social rättig- het. Utgångspunkten för 70-talets
            bostadspolitiska reformer var att ytterliga- re förverkliga denna
            måluppfyllelse genom att skapa rättvisa mellan boen- de- och besittningsformer,
            ge frihet för alla att välja bostad efter behov, åstadkomma rättvis
            fördelning av bostäderna och att skapa förutsättningar för omsorg
            och gemenskap i bostadsområdena. Med den nuvarande inrikt- ningen
            av bostadspolitiken har inte ett förverkligande av dessa mål infriats.
            Nya riktlinjer för en konsekvent och socialt riktig bostadspolitik
            måste därför utarbetas. Centerpartiet föreslår att en bostadspolitisk
            utredning till- sätts med direktiv att lägga förslag om riktlinjer
            för en bostadspolitik, utfor- mad på ett sådant sätt att alla
            får möjligheter till en bra bostad till rimlig kostnad i en god
            miljö över hela landet. En samlad översyn av bostadspoli- tiken
            är nödvändig för att upprätta de sociala målen i bostadspolitiken.
            Förutsättningar måste skapas för att beslut skall kunna tas som
            förhindrar att tryggheten i boendet för alltfler går förlorad.
            Det gäller inte minst för de många människor som står utan bostad
            i storstäderna. Vi kommer här att peka på några viktiga områden
            som en ny bostadspoli- tisk utredning måste behandla. I särskilda
            motioner tar vi härutöver upp vissa förslag som bör genomföras
            omgående. I en motion kring vissa bostadspolitiska frågor föreslår
            vi bl. a. förbätt- ringar i bostadsbidragen i förhållande till
            regeringens förslag. Vidare före- slås vissa åtgärder för att
            främja småhusbyggandet. I en annan motion tar vi upp frågor som
            rör kvaliteten i byggandet och
          </p>
          <p xml:id="i-3ZyY7ZshyMim8ySjfMi9UL">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-LoVPMN7uuk4d5K2iA4q3We">
            problemen med fukt och mögel. Bl. a. föreslås i förhållande till
            regeringens förslag förstärkningar av stödet till insatser i radonhus.
            I en särskild ungdomsmotion kring ungdomens boendefrågor begär
            vi att 150 milj. kr. skall anvisas för att stimulera byggande
            av smålägenheter för ungdomars behov. Kommunerna föreslås få ett
            investeringsbidrag om 30 000 kr./lägenhet som påbörjas under budgetåret.
            I samma motion behandlas även vårt förslag till införande av personliga
            investeringskonton för bl. a. bosparande. Till dessa skall maximalt
            ett halvt basbelopp få avsättas varje år. Avsättningen skall vara
            avdragsgill i dekla- ration och avkastningen skattefri. Uttag
            får ske bl. a. för investering i egen permanentbostad. Vi tar
            även i en särskild motion upp behovet av upprustning av VA-nätet
            och begär ett program för detta. Vi behandlar också i särskilda
            motioner nödvändigheten av att stärka boendeinflytandet och vissa
            andra fastighetsrättsliga frågor. Bl. a. föreslår vi att:
          </p>
          <p xml:id="i-AXUzGcd6a9wFV2Xd9chyoA">
            — lagen om bostadsanvisningsrätt upphävs
          </p>
          <p xml:id="i-6wUBczeafpTXee8AAcX8L7">
            — bostadssaneringslagen (1973:531) ändras så att det blir hyresgästerna
            i den berörda fastigheten som har att yttra sig över ombyggnad
            och utfär- da intyg
          </p>
          <p xml:id="i-YNz3Eqxu9iMLhKWDvB9EBM">
            — riksorganisationer för bostadsrättsföreningar jämställs genom
            att ut- trycket ”folkrörelsekooperativ riksorganisation” i bostadsrättslagen
            (1971:479) ersätts med ”riksorganisation eller regional organisation
            för bostadsrättsföreningar”
          </p>
          <p xml:id="i-SueeKsDxCMjX2xj1Rdcu2k">
            — ombildning till bostadsrätt främjas genom att ändringar sker
            i lagen om förvärv av hyresfastigheter (1975:1132), bostadsrättslagen
            (1971:479) och lagen om rätt till fastighetsförvärv för ombildning
            av hyresrätt till bostadsrätt (1982:532). Våra yrkanden innebär
            bl. a. att hyresgäster, som gjort intresseanmälan för att bilda
            bostadsrättsförening, skall ha förköpsrätt vid försäljning av
            den aktuella fastigheten m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UqhYL6yLiFjbdH89WdqUG1">
            — hyresgästernas ställning stärks genom att hyresförhandlingslagen
            (1978:304) ändras så att det klart framgår att det är hyresgästerna
            i en bostadsfastighet som har rätten till förhandlingsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-NQnFjUnZZwDhH4sB5xM6Xb">
            Åtgärder för en bättre balans
          </p>
          <p xml:id="i-JCPPHVDdhPExPRgWjKgH4n">
            Den situation vi nu har på bostadsmarknaden visar att regeringen
            med den nuvarande inriktningen på bostadspolitiken misslyckats
            med att uppfylla målen för en rättvis och social bostadspolitik.
            De problem som vi nu står inför att lösa måste angripas utifrån
            ett förändrat synsätt samt andra åtgär- der än de som regeringen
            vidtagit. De senaste årens nytillskott av lägenheter ligger på
            en nivå som man får gå ända till 1940-talet för att hitta en motsva-
            righet till. Om t. ex. den produktionstakt på nya lägenheter som
            gällde 1982 när den socialdemokratiska regeringen tillträdde,
            hållits kvar vid samma
          </p>
          <p xml:id="i-XrJ2HgEMt8VXStEGJdqJEe">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7NUUt3ZqQJK4fj79s1ku4x">
            nivå för vart och ett av de påföljande åren skulle vi i dag haft
            ytterligare 60 000 nya lägenheter till förfogande. Då skulle dagens
            bristsituation inte uppstått. I dag råder således svår bostadsbrist
            i många kommuner. I Stockholm står mellan 120 000 och 130 000
            människor i kö för att få en bostad som inte finns. Av dessa är
            48 000 bostadssökande ungdomar enligt bostadsstyrel- sens redovisning
            av bostadskön. Av dessa 48 000 ungdomar i Stor-Stock- holm uppgavs
            42 000 sakna egen bostad. Tillgången på bostäder är också ojämnt
            fördelad över landet. Enligt bo- stadsstyrelsens statistik råder
            bostadsbrist i 177 kommuner medan det finns ett överskott av lägenheter
            i 47 kommuner. Detta är ett resultat av en politik i obalans.
            Befolkningsomflyttning till koncentrationsorterna stimuleras,
            medan bostadspolitiken haltar. Under de senaste tre åren har Stockholms
            befolkning ökat med drygt 42 000 människor. Samtidigt har nettotillskottet
            av lägenheter i Stockholm halverats. Nettotillskottet har minskat
            från 8 800 lägenheter år 1984 till 4900 under 1986. Att genom
            en sådan politik beröva så många människor rätten till bostad
            är en katastrof. Det sociala inslaget är i detta fall obefint-
            ligt. Social rättvisa och rättvis fördelningspolitikk kräver att
            dessa obalan- ser tas bort. För det erfordras insatser på en rad
            områden men också andra riktlinjer för bostadspolitiken än nu
            gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-BCTmjzYhdQYw8jk6ocYqpq">
            Låt koncentrationen betala överkostnaderna i boendet
          </p>
          <p xml:id="i-ARxg7mjmkDgyaDLhcySTXv">
            Åtgärder måste vidtas både för att lösa bostadsbristen i storstäderna
            och för att förhindra att koncentrationen av befolkning och näringsliv
            fortsätter. Den pågående utvecklingen innebär ett allt starkare
            tryck på bostadsmark- naden med ökande kostnader för boendet i
            koncentrationsorterna. Det som främst orsakar koncentrationen
            är arbetsmarknadens utseende. Det är därför enligt vår mening
            rimligt att de som både orsakar och tar ut vinsterna av koncentrationen
            får betala åtminstone en del av de kostnader de boende oförskyllt
            drabbas av. Vi anser att koncentrationen måste svara för en del
            av de kostnader den åstadkommer i form av krav på ökad service,
            fler skolor, bostäder, barnomsorg m. m. Detta innebär att de avgifter
            som bör belasta koncentrationen också mås- te kunna återföras
            till den region där den tas ut. Intäkterna kan då bl. a. användas
            till investeringar som syftar såväl till nyproduktion av bostäder
            som förbättringar av miljö och infrastruktur. Detta är nödvändigt
            för att kompensera de boende i regionen för ökade kostnader som
            följer av kon- centrationen och av de nödvändiga åtgärder som
            vidtas på andra områden för att främja en utveckling mot regional
            balans.
          </p>
          <p xml:id="i-CDnZsZkCGWxJZ8fCnQcWhF">
            Bättre samband arbete — service — boende
          </p>
          <p xml:id="i-SYZLYJvMr6XC9JsfGUz1nu">
            Det gäller således att med bostadspolitiska åtgärder medverka
            till ett mins- kat tryck på bostadsmarknaden i överhettade områden
            och för regional balans. Fortfarande planeras för en fortsatt
            koncentration. I dag byggs och planeras byggande inom fem år av
            3 milj. m? lokalyta i Stockholm. Det
          </p>
          <p xml:id="i-8axy928wDFMZ61GzzvV5Sv">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-4sC3VVZ9suipm1WvK9SrKp">
            motsvarar 300 Hötorgshus. Byggkostnaderna beräknas till mellan
            30 och 40 miljarder kr. Det strider mot grundläggande sociala
            mål i bostadspolitiken, där arbete, service och boende skall planeras
            i nära anslutning till varandra. För att nå en sådan målsättning
            måste lokalytor för kontor och annan verksamhet som ger sysselsättning
            och service integreras med bebyggelsen till självförsörjande lokalsamhällen
            och inte koncentreras i stora lokalytes- komplex. För att stimulera
            fram en mera integrerad och småskalig plane- ring av lokaler som
            främjar småföretagsamhet och byggande av bostäder måste olika
            sådana riktade ekonomiska insatser övervägas. Vi har mot denna
            bakgrund i vår partimotion om regionalpolitiken före- slagit att
            en särskild investeringsavgift på 25 Yo för byggande av kontors-
            och industrilokaler tas ut i de expansiva kommunerna i Stockholms
            län. Detta är ett betydligt mindre område än det som regeringen
            av överhett- ningsskäl har beslutat om byggnadsregleringar i.
            Syftet med vårt förslag är att begränsa expansionen i detta område
            och tillkomsten av nya områden typ ”Arlanda stad”, vilket skulle
            leda till ett ännu större tryck på bostads- marknaden med en snabbt
            stigande bostadsbrist och ökande boendekost- nader i en redan
            överhettad region.
          </p>
          <p xml:id="i-C23fEtZpzxd1WSQZxDtkQW">
            Förenklade lånevillkor
          </p>
          <p xml:id="i-9rHxorD9twZrQEZnuNKNEm">
            Centern har tidigare framfört förslag om förenklade låneregler,
            där räntebi- drag skall utgå motsvarande 100 24 av en schabloniserad
            byggkostnad, ba- serad på yta och genomsnittskostnad upp till
            en maximal övre ytgräns. Förenklingar av lånereglerna är nödvändiga
            i syfte att få bort en lånearki- tektur och byråkratiska regler
            som styr byggandet mot en inriktning som syftar till att få ut
            så mycket stöd som möjligt framför välanpassade och praktiska
            lösningar. Reglerna bör dock vara så utformade att en anpassning
            kan ske av lå- neunderlaget med hänsyn till bostadens kvalitet
            och funktion. De statliga lånen skall även kunna utgå om yta och
            standard resulterar i en dyrare lösning. Merkostnaden får dock
            finansieras på annat sätt än genom statliga lån.
          </p>
          <p xml:id="i-9iDFiq3av8962rR9T1s5Hr">
            Rättvisa mellan besittningsformerna
          </p>
          <p xml:id="i-NUV75vwfX6qcUitHjsKWyG">
            Många går i dag miste om en egen bostad genom den spekulation
            i bostads- rätter som försiggår. Att med hjälp av skattemedel
            kunna göra vinster på en av våra mest grundläggande nyttigheter
            — boendet — är ett direkt grund- skott mot en social bostadspolitik.
            Ingenting har gjorts från regeringens sida för att lösa det problemet.
            Enligt en sammanställning som Svensk Fastighetsförmedling har
            gjort steg priserna på bostadsrätter i genomsnitt i hela landet
            med 50 24 mellan den 1 juli 1986 till och med juni 1987. Så här
            ser bostadsrätternas tio i topp ut under denna tid. Statistiken
            omfattar de 1 249 lägenheter som Svensk Fas- tighetsförmedling
            har sålt under de tolv månaderna. Priserna jämförs med föregående
            tolvmånadersperiod. I Tyresö och Vallentuna bygger siffrorna endast
            på sex lägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-68c8N5bx6mE4PCtkpjBVLT">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-48ysczovFDVzXTvS9w78zZ">
            Kommun Procentuell Snittprisökning — förändring alla bostadsrätter
            12 mån juli -86—juni -87 Haninge +184 222 000 Botkyrka +177 251
            500 Tyresö +156 224 167 Vallentuna +152 242 500 Värmdö +102 239
            483 Sundsvall + 97 100 800 Uppsala + 922 280 863 Huddinge 81 300
            941 Strängnäs + 81 57 714 Danderyd + 81 686 667
          </p>
          <p xml:id="i-YAkr14cTtBWHsZ7fjDwVu8">
            Rättvisare reavinstbeskattning
          </p>
          <p xml:id="i-Y6F6t8nAAE6jqqBDfnNgEW">
            En översyn av reavinstbeskattningen för bostadsrätter är mot
            bakgrund härav motiverad. Samtidigt med att de som spekulerar
            och inte bor kan göra stora vinster är det inte rimligt att andra
            som är i behov av att byta fårn en bostadsrätt till en annan bostadsrätt
            eller eget hem skall få betala reavinstskatt på varje krona om
            man använder pengarna till att förvärva en ny bostad. Reglerna
            för reavinstbeskattning vid försäljning av bostadsrätter måste
            samordnas och de regler som gäller vid försäljning av villor måste
            gälla även vid försäljning av bostadsrätter. Det gäller inte minst
            uppskovsregler- na för uttag av reavinstskatt. Centerpartiet ser
            positivt på bostadsrätten som besittningsform. Vi kan dock inte
            acceptera att bostadsrätter används som kapitalplacering med löpande
            andrahandsuthyrning till oskäligt höga hyror. Reglerna för uthyr-
            ning av bostadsrätter i andra hand — en fråga som blivit aktuell
            genom utslag i HD nyligen — måste ändras så att hyressättningen
            i dessa samman- hang inte avviker från vad som i övrigt får anses
            som rimligt på hyresmark- naden.
          </p>
          <p xml:id="i-SSSVeqYKoGx6JgLWDwceX2">
            Ökad kvalitet och bättre miljö
          </p>
          <p xml:id="i-Eq1ngbnyzd23QE4oySDby2">
            Många bostäder uppvisar brister i konstruktionen som ger ett
            dåligt inom- husklimat och försämrad boendemiljö. Den oroande
            ökningen av antalet ”sjuka” hus utgör i dag ett allvarligt hot
            mot de boendes hälsa och välbefin- nande. Det är nu angeläget
            att snabbt vidta åtgärder så att inte flyttlasspoli- tiken åter
            tillåts frammana ett kvantitetstänkande framför kvalitet och god
            mijö, så som skedde vid miljonprogrammets tillkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-TtHRYZxwJ1y1jKNqk3byD">
            Ökat engagemang och ansvar i boendet
          </p>
          <p xml:id="i-2BZQ3ZFqZXZ8bdX98zTnLP">
            Engagemang och ansvarskänsla för boendet är viktiga förutsättningar
            för trivsel och god miljö. Bostadspolitiken måste därför medverka
            till att ett
          </p>
          <p xml:id="i-UbH8mfKR7vH73XDQ3GGH62">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <p xml:id="i-3rDWLGzwvFdZfwcDMwb3bF">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-C8TsdPyHnnKti7MhuAZ2FF">
            sådant ökat engagemang och ansvar kan erbjudas de boende. Det
            egna sparandet till en bostad måste därför stimuleras. De fastighetsrättsliga
            lagstiftningsfrågorna måste ses över så att inte de som nu är
            fallet motverkar engagemang och ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-LfCpT48DR6jRRGZCRVHwhB">
            Allmännyttan och den sociala bostadspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-8VHr8TBYajJiHaYX2kT2kq">
            De allmännyttiga bostadsföretagen spelar en avgörande roll för
            utveckling- en av en social bostadspolitik. De ägs och drivs utan
            vinstsyfte. Det s. k. bruksvärdessystemet innebär vidare att allmännyttan
            är normerande för hyrorna på den lokala hyresmarknaden. Hyrorna
            fastställs enligt självkost- nadsprincipen. Allmännyttan är även
            ett instrument för kommunen att kunna främja tillgången av bostäder
            på bostadsmarknaden. Enligt vår mening krävs för att den sociala
            bostadspolitiken skall kunna utvecklas även att allmännyttan kan
            utvecklas och inte låses fast i ålder- domliga och byråkratiska
            regler. Även allmännyttan måste på rimliga vill- kor kunna förnya
            bostadsbeståndet, utveckla nya bostäder och experimen- tera med
            nya former. Möjligheterna att underlätta för allmännyttan att
            finansiera en förnyelse av sitt bostadsbestånd måste därför noggrant
            prövas i syfte att finna former som inte fördyrar boendekostnaderna
            för den enskil- de. Utgångspunkten måste vara att låta allmännyttan
            utvecklas i fri konkur- rens med övriga på bostadsmarknaden. En
            särbehandling av allmännyttan är varken nödvändig eller främjande
            för allmännyttan.
          </p>
          <p xml:id="i-GeReDMwv9hySA8xMSjrhxT">
            Reglerna för bostadsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-LBDfYmHRJqEEhkWGnjRazD">
            Reglerna för bostadsbidragen måste bygga på fördelningsprinciper
            som är acceptabla ur ett bostadssocialt perspektiv. De är de mest
            behövande som måste få del av stödet. De nuvarande reglerna måste
            därför ses över. Det gäller inte minst reglerna för omprövning
            av bostadsbidrag. För att nå både rättvisa och förenkling bör
            olika vägar prövas. En väg som närmare bör prövas är att koppla
            bostadsbidragen till skattesystemet och reglera bostadsbidraget
            som skattejämkning. Ett sådant förslag synes ha så många fördelar
            att det närmare borde utredas. Möjligheterna till bi- dragsmissbruk
            skulle elimineras om man inte deklarerar falskt. Administra- tivt
            skulle det bli enklare och billigare. Bidragsstämpeln skulle tas
            bort och hyran kunde betalas med den egna lönen i stället för
            med bidrag. I övrigt bör överväganden för en ny bostadspolitisk
            inriktning omfatta följande principer:
          </p>
          <p xml:id="i-X5r894WsNU3A8HUbY2Shjq">
            — Sparande till egen bostad stimuleras med målet att minska det
            generella stödet. Bostadsstödet bör i större utsträckning riktas
            till dem som bäst behöver detta, främst barnfamiljer, studerande
            och pensionärer utan ATP.
          </p>
          <p xml:id="i-7Zzo4Ja1NkWMDqcpPHbtWB">
            — Bättre samordning av de bostadspolitiska åtgärderna med skatte-
            och familjepolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-HvRP4aHtSb3ffkp56As5et">
            Mot. 1987/88 Bo235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-2wt58tP8CA8sE1kjXJ3Ctz">
            — Människors önskemål om bostadsform tillgodoses bl. a. genom
            att fler Mot. 1987/88 får möjlighet att äga sin bostad. Bo235
          </p>
          <p xml:id="i-BjvTp9XywrnaaAVx2R5Ai1">
            — Bostadsrättsformen stimuleras genom ombildning av hyresrätter
            till bo- stadsrätter.
          </p>
          <p xml:id="i-9WZyVb623qu6iuXxUmSuf8">
            — Inflytande för hyresgäster vad avser underhåll och förvaltning
            bör för- stärkas, t. ex. genom kooperativa lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-TA3asFiE523A8mgiZiAXCR">
            — Ungdomars behov av bostäder med rimliga kostnader tillgodoses.
            — Nytt lånesystem med mindre generella subventioner bör införas.
            — Lånereglerna ändras så att smålägenheter kan bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-5wbnkumQm2CNpSTHQi8D25">
            — De regionala ortskoefficienterna avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-PTg5caEjddfkw8zvhU9EGW">
            — Människors efterfrågan på eget hem i villaform tillgodoses
            genom att småhusbyggandet ökas.
          </p>
          <p xml:id="i-GVrK8HD4GFcSjoTNM9YX4B">
            — Lånesystemet rationaliseras genom att kapitalmarknadens organ
            för bostadsfinansiering även svarar för den del som idag utgörs
            av statligt lån. SBAB avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-8MNSmxAGAX22sfhfXEtuW9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JJx82fLpA8QtEfbj7qp1ji">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs att riksdagen hos
            regeringen begär att en parlamentarisk utredning tillsätts med
            direktiv att genomföra en översyn av bostadspolitiken i enlighet
            med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-D2MjRXtWMtKPt3H3yZkrbK" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-Jt1QNQPnwC4etx1mMr4XFb">
            Olof Johansson (c) Karl Erik Olsson (c) Görel Thurdin (c) Karin
            Söder (c) Gunnel Jonäng (c) Nils G Åsling (c) Bertil Fiskesjö
            (c) Gunnar Björk (c) Gunilla André (c) Britta Hammarbacken (c)
            Per-Ola Eriksson (c) Pär Granstedt (c) Börje Hörnlund (c)
          </p>
          <p xml:id="i-UHmmvpgwzEzuGwbX7LofQC">
            Karin Israelsson (c) Agne Hansson (c) 14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-011.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_bo_235/mot_198788_bo_235-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-CuDQeEbVdjVRyyf1QBeSHd">
            Svenskt Tryck Stockholm 1988
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
