<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-TU-00421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om biltelefoner och trafiksäkerhet</title>
        <author corresp="r-0 r-0">av Martin Olsson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om biltelefoner och trafiksäkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GB02T421</idno>
          <rs type="number">T421</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02T421</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9bMVZTAJ77oLj8vwEZEjx5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9bMVZTAJ77oLj8vwEZEjx5">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-CajXffJ76qnXqXZpweCusQ">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-54U9395yiEGqxpaStffixc">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TnXX1gpTttEMCBfqk5WXMK">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-2w26vkrfDYDN28idrRryaL">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:45:08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2w26vkrfDYDN28idrRryaL">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_421/mot_198788_t_421-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8yWjo9cvgf3rgLkVc4k2zs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3BsVUyMeLwDPoy6mvw6EHM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LukCZzHLFBLn3WNZcVXXpz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KmnvKyjAWbiqM8r9pdHBza">
        <div xml:id="i-HWqfmn99BZNfxJVVGm85kD">
          <p xml:id="i-PVuvcJ7h2XsBBkqCisHHzq">
            Motion till riksdagen 1987/88:T421
          </p>
          <p xml:id="i-GXhE6fNcUZCEFuqhYxmLcp">
            av Martin Olsson (c) om biltelefoner och trafiksäkerhet
          </p>
          <p xml:id="i-Dj2cyiUvZwVVpdDE7kUMAT">
            Trafiksäkerhetsverket har i massmedia kungjort att inga samband
            påvisats mellan trafikolyckor och användande av biltelefon. Eftersom
            jag själv inom bekantskapskretsen har en person som drabbats av
            att bli påkörd av en bilist som talade i biltelefon torde det
            dock finnas åtskilliga fall trots den formella statistiken. Det
            fall jag känner till kan vara en god illustration till vad som
            kan inträffa när en förares uppmärksamhet på omgivande trafik
            minskar på grund av att han under färd använder sin biltelefon.
            Jag redovisar därför detta fall. En person stannar sin bil inför
            ett övergångsställe med rött ljus. Vederbö- rande blir då påkörd
            bakifrån av en bil vars förare just svarar i biltelefonen och
            ej observerat övergångsstället, det röda trafikljuset eller att
            framförva- rande bil stannat. Föraren i den framförvarande bilen
            får skador som bli livsvariga. Mot bakgrund av att olycksriskerna
            är större när en bilförare håller telefonluren i ena handen och
            för ett samtal vill jag aktualisera frågan om vilka åtgärder som
            behöver övervägas och vidtas för att minska olycksrisken för dem
            som har biltelefon. Jag vill dock först påpeka att biltelefonen,
            som nu blivit allt vanligare, är värdefull för många i deras yrkesutövning
            och för alla bilister vid överraskan- de händelser, när exempelvis
            anhöriga, polis, ambulans, brandkår eller bärgningsbil behöver
            kontaktas snabbt. Men vi kan på grund av dessa fördelar med biltelefonen
            inte bortse från de nämnda ökade olycksriskerna som är förenade
            med att under färd använda sin biltelefon. Det är ofrånkomligt
            att uppmärksamheten på trafiken minskar när telefonen ringer och
            föraren skall svara under färd. En förare med telefonluren i handen
            har starkt nedsatt sikt i utvändiga backspeglar. Negativt är också
            huvudets starkt begränsade rörelse, främst sidvridningar, vid
            nyttjande av telefonen. Utnyttjande under färd av biltelefon med
            lur att hålla i handen är ur trafiksäkerhetssynpunkt oacceptabelt
            särskilt under trafikförhållanden då skärpt uppmärksamhet fordras.
            Det gäller därför att genom ändrade regler eller genom teknisk
            utveckling eller genom kombina- tion av dessa åtgärder finna ur
            trafiksäkerhetssynpunkt godtagbara lösningar på problemet. En
            lösning är att förbjuda utnyttjande av nämnda typ av biltelefon
            under färd. En annan lösning är ett förbud mot telefonlur som
            kan nås från
          </p>
          <p xml:id="i-GhMUTNnwzGeuZFSF8zove5">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_421/mot_198788_t_421-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5nerHVs71BF8WLg5SsSuLz">
            förarplatsen och att luren ersätts av hörlur intill ena örat
            tillsammans med mikrofon framtill i bilen. Denna lösning medger
            att biltelefonen kan utnyttjas under färd med bibehållen sikt,
            med båda händerna fria och med normal vridbarhet på huvudet. Enligt
            min mening är det viktigt att det påtalade trafiksäkerhetsproblemet
            uppmärksammas och att regeringen låter pröva frågan och utarbeta
            regler som leder till ur trafiksäkerhetssynpunkt tillfredsställande
            lösningar. Riksda- gen bör göra ett uttalande härom.
          </p>
          <p xml:id="i-AF5kXnAKQnigFYMjpbmiJe">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4MkhQrghvyvkeg8H61keJR">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om ur
            trafiksäkerhetssynpunkt erforderliga ändrade regler för biltelefoner.
          </p>
          <p xml:id="i-HvCSAvHvSq8GQvsvh3j13w">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-LuvoozJDS8tTULwHzkeDG1">
            Martin Olsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-96fwZfHxA1hXF8Cn9Q1yig">
            Mot. 1987/88 T421
          </p>
          <p xml:id="i-AE9ZtJEyvDtXAVZktbf375">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_421/mot_198788_t_421-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W2Re1XKVpVuWPn57q9FA1f">
            gotab Stockholm 1988 14440
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
