<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SfU-00506">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en ändrad flyktingpolitik</title>
        <author corresp="r-0 r-0">av Sten Andersson i Malmö (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en ändrad flyktingpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sf506</idno>
          <rs type="number">Sf506</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf506/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf506</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sf506</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Sten Andersson i Malmö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Sten Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FBrceCbbB7u1GUqgZLxW2S" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FBrceCbbB7u1GUqgZLxW2S">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ANsMZ9fTcgE5LAAATfbxMQ" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Le5MLg2BTjRjV3hQwk7BjQ" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RvmY2b5SMpS4NSqrdepo3o" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Roi4iUiV2GwcD86Qt81UwA" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:58:19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Roi4iUiV2GwcD86Qt81UwA">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_506/mot_198788_sf_506-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Xx1WztGbCDMd5xcvuUFcAi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GqgGQFmPGpxt3uFvggoLzL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DLbu2d73kTHVfhfjhwFZLy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3zGqacsqiynGJHkjE8iENW" type="motBody">
        <div xml:id="i-FyXt6PzqZHZ7NsYpVtngao">
          <p xml:id="i-WuMYUBv3Q1SK4CYrcwGori">
            Motion till riksdagen 1987/88:S£506
          </p>
          <p xml:id="i-SLwFzfobkwttv6mKGNKCJ6" type="titleString">
            av Sten Andersson i Malmö (m) om en ändrad flyktingpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-L4AHmZMjdPnXLyMtcXNYkk">
            De som i dag försvarar Sveriges flyktingpolitik kallar ofta densamma
            för generös och human. Visst är det korrekt att Sverige i förhållande
            till sitt invånarantal tagit emot flest asylsökande flyktingar
            i Europa. Men är detta verkligen en mätbarhet på rättvisa och
            mänsklighet? Mitt svar är nej! I stället är det så att svensk
            flyktingpolitik är orättvis, samtidigt som antalet hjälpta personer
            i förhållande till kostnaderna för verksamheten är alldeles för
            få. Tidigare har svensk flyktingpolitik inneburit att den största
            delen av kostnaderna har lagts utomlands. I dag är det tvärtom.
            För dyra pengar ger vi ett förhållandevis litet antal personer
            asyl i Sverige. För dessa pengar skulle mångfalt fler människor
            kunna hjälpas ute i de många flyktingläger som finns runt om i
            världen! Det förhåller sig på det viset att de pengar Sverige
            i dag lägger på de runt ca 20000 beviljade asylsökande i stället
            skulle användas till drägligare situatio- ner åt 100 000-tals
            flyktingar vilka nu lever i misär i flyktingläger runt om i världen.
            Svensk flyktingpolitik ger i dag förtur till dem som själva kan
            ordna transport hit till vårt land. Det innebär i praktiken att
            den som har egna pengar eller kan låna sådana kan ”flyta förbi”
            alla dem för vilka flykting- lägret är enda alternativet. Dessutom
            har vi hamnat i den situationen att många asylsökande före ankomsten
            till Sverige kastar bort pass, biljetter och identitetshandlingar.
            Detta trots att nämnda handlingar bevisligen har uppvisats under
            resan hit! Under 1986 kom nästan hälften av de asylsökande till
            Sverige utan papper och biljetter. Det är så att många av dessa
            nämnda asylsökande vet om att uppvisade handlingar för svenska
            myndigheter direkt skulle innebära avvisning då flyktingstatus
            i en sådan situation inte vederbörligen kunnat hävdas. Avsaknaden
            av pass, biljetter och identitetshandlingar gör också själva asylbehandlingen
            besvärlig. Ofta måste myndigheterna gå till stor del på de asylsökandes
            egna uppgifter. Detta innebär givetvis att personer med brottsligt
            förflutet, ja t. o. m. terrorister kan komma hit och erhålla asyl.
            Det är viktigt att åtgärder snabbt vidtages för att förhindra
            bortkastande av pass och liknande. Ett sätt är att ha en passkontroll
            vid våra flygplatser i direkt anslutning till det ankommande flygplanet.
            I dag kan en person efter det att han lämnat planet vänta flera
            timmar i Arlandas utrikeshall. Långt efter det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_506/mot_198788_sf_506-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8QVQcjaGrX1MVdMWgFsCro">
            att det flyg han/hon kom med har återvänt anmäler man sig hos
            passpolisen. I ett sådant läge är det omöjligt för myndigheterna
            att avgöra varifrån den asylsökande kom. Detta är otillbörligt
            och innebär att många människor får ett negativt intryck av flyktingar.
            Ett annat förslag kan vara att låta personalen på flygplan till
            Sverige samla upp passhandlingar innan planet landar i Sverige.
            Säkert finns det hos de flesta människor en önskan att efter förmåga
            hjälpa dem som av olika skäl har det svårt och besvärligt. Därför
            är det naturligt att många svenskar vill hjälpa dem som tvingats
            fly från sina hemländer. Lika viktigt är det dock att veta att
            de som får hjälp verkligen är flyktingar och inte ekonomiska immigranter,
            vilket tyvärr nu är ett stort inslag i bilden. Svensk flyktinghjälp
            bör till största delen gå till dem som sitter i flyktingläger
            runt om i världen. Den som p. g. a. pengar eller kontakter kan
            tänkas ha möjlighet att till sin fördel använda detta faktum för
            att erhålla asyl i Sverige skall inte ha några fördelar av detta.
            Vidare bör Sverige verka för en flyktingpolitik som innebär att
            länder framför allt i Europa solidariskt tar sitt ansvar i flyktingfrågan.
            Exempelvis bör länderna i Östeuropa ta sitt ansvar. Så sker inte
            i dag. Genomgående för kommunistiska regimer i Europa är vad det
            gäller flyktingar att dessa inte tas emot. Här måste Sverige verka
            för en annan attityd!
          </p>
          <p xml:id="i-MxZwNn7z3a9ZNU3qV919Mv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5upWTmkYrdtS11CTu1SvYg">
            Härmed hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om den svenska flyktingpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-NNNRS847socpaitDmMmguU" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-8oDuqnvbWzGp4RSAgPKySE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6PnDtT1e3cYFjPfYVDsFo4">
              <item xml:id="i-J78b3ych5vWhLgUWKg97S4" who="unknown" type="signature">
                Sten Andersson (m)
              </item>
              <item xml:id="i-MSv1AZr3sz1QBEqWkyRQ9B">
                i Malmö)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-E4UVNqdrmrrojoFtsaGQfj">
            Mot. 1987/88 Sf506
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
