<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-n-00406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_406/mot_198788_n_406-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LjBpAABLyZdTsVgDXvEE1X" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YVhnYtLJCXPCMRB4NduiyJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3VJSViM5Vu1U45BT2nHjXk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TPovjEMzHQCk3ArB3Ppnkf" type="motBody">
        <div xml:id="i-TtNUtW3fvfFUAeL7zry1Ku">
          <p xml:id="i-H2cb8JLdvTnYFPvWjg6nGq">
            Motion till riksdagen 1987/88:N406
          </p>
          <p xml:id="i-PVDVB9fNWzt4RVbkdRfup9">
            av Martin Segerstedt (s) om bidrag från statens vattenfallsverk
            till
          </p>
          <p xml:id="i-RpwY68x73Qrs3kcTWjCTXd">
            eldistribution i glesbygd
          </p>
          <p xml:id="i-Dnnz9VjBBQqzNB6uzihCzD">
            Eldistribution i glesbygd medför högre kostnader än i tätort.
            För den eldistribution som ägs av Vattenfall tillämpas i princip
            samma distributions- taxa. I vissa fall tillämpar Vattenfall en
            lägre tätortstaxa om Vattenfall svarar för tätortsdistribution.
            Dessutom förekommer mindre skillnader beroende på att råkraftpriset
            är lägst i Norrbotten, något högre i mellersta Norrland och högst
            inom Vattenfalls övriga distributionsområden. Distributionskostnaderna
            är självfallet inte lika stora för alla elkunder hos Vattenfall.
            I enlighet med riksdagens uttalande utjämnas dock distributions-
            kostnaderna mellan Vattenfalls olika kunder. Eftersom eltaxan
            inte täcker hela distributionskostnaden används enligt uppgift
            en mindre del av Vatten- falls vinst som stöd till eldistributionsverksamheten.
            Ett betydelsefullt undantag finns. En stor del av Vattenfalls
            distributions- verksamhet drivs i bolagsform, delvis i samarbete
            med kommuner. Bolagen är samordnade i en koncern, Vattenfall Energiverksgrupp
            AB, VEAB. Dessa företag får inte något stöd från Vattenfall även
            om eldistributions- strukturen är lika ogynnsam som inom vissa
            delar av Vattenfalls glesbygdsdi- stribution. Därför kan dessa
            företag tvingas tillämpa högre eltaxor än Vattenfall. Ett sådant
            företag är Ånge Elverk AB som ägs av VEAB (55 96) och Ånge kommun
            (45 96). Ånge Elverk tillämpar för lågspänningsabonnenter en eltaxa
            som med 2 öre/kWh överstiger Vattenfalls taxa. Inklusive fasta
            avgifter är prisskillnaden mer än 3 öre/k Wh. Angränsande eldistributionsfö-
            retag i Medelpad och östra Jämtland, som också ägs av kraftproducenter
            som t. ex. Bålforsens Kraft AB, Jämtlandskraft AB och Graningeverken
            tilläm- par högst Vattenfalls taxa och svarar för en stor andel
            glesbygdsdistribution. Elkunder som bor på gränsen till Jämtlandskrafts
            distributionsområde har särskild orsak att fråga sig varför elpriserna
            inom kommunägda Jämtlands- kraft är väsentligt lägre än inom Ånge
            Elverk med Vattenfall som majoritets- ägare. Prisskillnaden för
            en elvärmekund med ett årligt energibehov av 20 000 kWh är cirka
            1600 kr. per år, dvs. 8 öre/k Wh. Jämfört med Vattenfalls taxa
            är prisskillnaden 700 kr. per år. Enligt uppgift diskuteras ytterligare
            prishöjningar inom Ånge Elverk, vilket skulle öka skillnaderna
            ytterligare. Överföring av vinstmedel från Vattenfall även till
            de Vattenfallsägda bolagen så att elpriset inom de extremt glesbebyggda
            områdena kan sänkas till samma nivå som gäller för Vattenfalls
            eldistribution skulle endast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_406/mot_198788_n_406-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xfr6AXuwSFsPy5HBgZd62v">
            innebära en marginell kostnad för Vattenfall. För närvarande
            berörs i hela landet endast elkunder inom Ånge Elverks distributionsområde.
            I övrigt tillämpas högst Vattenfalls taxa i samtliga de 20-talet
            distributionsföretag där Vattenfall är delägare. För dessa kunder
            inom Ånge, Bräcke, Ragunda, Östersunds och Sundsvalls kommuner
            får en sådan prissänkning stor ekonomisk betydelse. Ånge Elverk
            distribuerar elkraft inom ett område av mellersta Norrlands inland
            med långvarig negativ befolkningsutveckling. Höga elpriser lockar
            inte till företagsutveckling och bosättning inom dessa kommuner.
            De statliga regionalpolitiska satsningarna motverkas därför och
            får inte avsedd effekt. Ett annat argument för lägre elpriser
            är det missnöje som råder bland elkunder i de områden som direkt
            berörs av vattenkraftsproduktion. Stora vinster från vattenkraftsproduktion
            överförs till andra ändamål och andra delar av landet samtidigt
            som högre eltaxor tillämpas i de kommuner där kraften produceras.
            Det är ett rimligt krav att en mindre del av avkastningen används
            för att sänka elpriset till åtminstone samma nivå som inom andra
            delar av landet. Många röster höjs också för att den berörda befolkningen
            skall få ett lägre elpris därför att produktionsanläggningar och
            vattenregle- ringar ofta innebär intrång som är svåra att prissätta
            och därför inte ersätts. Det finns inte någon orsak att valet
            av företagsform skall få hindra Vattenfall från att överföra vinstmedel
            så att samma eltariffer kan tillämpas inom alla eldistributionsföretag
            med statligt ägarintresse. Ett sådant stöd bör påverka även andra
            kraftproducerande eldistributionsföretag att på motsvarande sätt
            stödja eldistribution i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-WDhuE2qS2XFRvDZw7uKi9Z">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TXWrX9TSw1r5vGH4Ax3jEA">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att Vattenfalls vinstmedel bör överföras till distributionsföretag
            där Vattenfall har ett dominerande inflytande så att Vattenfalls
            eltariffer kan tillämpas för dessa bolags elkunder.
          </p>
          <p xml:id="i-KjMZf9tA9KiPdibPRzAX1e" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-Remx6w8wYTNTyticFkEfL2" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-81wn3ym2zLjNYTCChEWh8A" who="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt" type="signature">
              Martin Segerstedt (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EJsjDjViYLwXrmUAqqnR68">
            Mot. 1987/88 N406
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
