<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SfU-00527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en utvärdering av riksdagens mål för  invandrarpolitiken</title>
        <author corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr">av Rune Backlund m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en utvärdering av riksdagens mål för  invandrarpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sf527</idno>
          <rs type="number">Sf527</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf527/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf527</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sf527</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>Rune Backlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>Gunhild Bolander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>Kersti Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LNQH4hxuwUEEgMdj153Wxg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LNQH4hxuwUEEgMdj153Wxg">
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-J15UkdZKFrzg132hyB4CWi">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KE14NrVAdtk6L827bzXqU7">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-UuDPNAL4HTYwACRKSPThZY">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:34:49"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UuDPNAL4HTYwACRKSPThZY">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_527/mot_198788_sf_527-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_527/mot_198788_sf_527-001-002.pdf"/>
          <p>
            1987/88:Sf527 av Rune Backlund m. fl. (c)
          </p>
          <p>
            om en utvärdering av riksdagens mål för invandrarpolitiken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_527/mot_198788_sf_527-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen 1987/88:Sf527
          </p>
          <p>
            av Rune Backlund m. fl. (c)
          </p>
          <p>
            om en utvärdering av riksdagens mål för invandrarpolitiken
          </p>
          <p>
            EE Eg
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 Sf527—533
          </p>
          <p>
            Riksdagen beslöt 1984 att de riktlinjer för invandrarpolitiken
            som fastställ- des 1975 ska fortsätta att gälla som mål för samhällets
            insatser. Dessa rikt- linjer brukar delas upp i tre huvudmål:
            jämlikhet, valfrihet och samverkan. Jämlikhetsmålet bör ses som
            det övergripande målet för invandrarpoliti- ken. Målet innebär
            att man dels ska uppnå lika rättigheter, dels ha likvärdi- ga
            möjligheter. Invandrarna ska alltså behandlas på samma sätt som
            övriga medborgare inom ramen för den generella politik som fastställs
            för olika samhällsområden som t. ex. arbetsmarknad, bostad och
            utbildning. För att invandrarna ska kunna behandlas på ett likvärdigt
            sätt krävs det också oftast särskilt riktade insatser. Varje myndighet
            har ett ansvar för att sådana åtgärder vidtas när så behövs. Valfrihetsmålet
            ger invandrarna rätt att kunna leva och verka i den svens- ka
            samhällsgemenskapen och samtidigt behålla och utveckla sitt kulturarv.
            Det ska dock ske inom ramen för de grundläggande normer som i
            det svenska samhället gäller för mänsklig samlevnad och respekt
            för andra människor. Samverkansmålet innebär att en ömsesidig
            samverkan bör komma till stånd mellan invandrare och majoritetsbefolkning.
            Målet inbegriper tole- rans och gemenskap mellan människor av
            olika ursprung. Invandrarpoliti- ken ska präglas av en vilja att
            utveckla goda etniska relationer i det svenska samhället så att
            alla som bor där ska kunna leva i trygghet och åtnjuta tolerans
            och respekt för sitt ursprung.
          </p>
          <p>
            Ändrade förhållanden
          </p>
          <p>
            Vårt samhälle har under det dryga tiotal år som gått sedan riktlinjerna
            formulerades blivit mera etniskt mångskiftande och nya kulturmönster
            har etablerats. Samtidigt som den allmänna opinionen gått i riktning
            mot större tolerans och ökad förståelse för invandrare har också
            främlingsfientlighet och diskriminering blivit vanligare. Inte
            minst det sistnämnda kan utläsas i det stora antal anmälningar
            som diskrimineringsombudsmannen fått under sitt första verksamhetsår.
            Andra faktorer som påverkar invandrarpolitiken är den förändrade
            sam- mansättningen på gruppen. Efterkrigstidens flyktingar och
            arbetskraftsin- vandrarna från Norden och Sydeuropa är i dag mitt
            uppe i generationsskif-
          </p>
          <p>
            I Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Sf527—533
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_527/mot_198788_sf_527-002.pdf"/>
          <p>
            ten. De har under sin tid i vårt land fått både barn och barnbarn.
            Många av dessa tidiga invandrare är pensionärer eller blir det
            under den närmaste tioårsperioden. Under 1970-talets slut ändrade
            invandringen karaktär. Ar- betskraftsinvandringen från länder
            utanför Norden har i princip upphört. Istället domineras dagens
            invandrare av asylsökande från utomeuropeiska länder och deras
            anhöriga.
          </p>
          <p>
            Uppfylls de invandrarpolitiska målen?
          </p>
          <p>
            Redan en ytlig granskning av olika samhällsområden ger vid handen
            att riksdagens riktlinjer om jämlikhet, valfrihet och samverkan
            långt ifrån upp- fylls. Några exempel får belysa det aktuella
            läget.
          </p>
          <p>
            Arbetsmarknaden
          </p>
          <p>
            Den s. k. öppna arbetslösheten är dubbelt så hög bland utländska
            medbor- gare som bland svenskar. Särskilt hög är den bland ungdomar
            i åldrarna 16—24 år bland vilka andra generationens invandrare
            återfinns.
          </p>
          <p>
            Skolan
          </p>
          <p>
            Betydligt färre barn till invandrare söker sig vidare från grundskolan
            till gymnasiet och därefter högre utbildning än bland svenskar.
          </p>
          <p>
            Åldringsvården
          </p>
          <p>
            Få kommuner har planerat sin åldringsvård för att ta emot stora
            grupper av åldringar med invandrarbakgrund.
          </p>
          <p>
            Radio och TV
          </p>
          <p>
            Utbudet av program på invandrarspråk är starkt begränsat. Sändningar
            på nya språk har skett på bekostnad av redan etablerade språk.
          </p>
          <p>
            Stödet till invandrarnas organisationer, tidningar och kyrkor
          </p>
          <p>
            Samhällets stöd har långsamt urholkats vilket gör det svårt för
            invandrarna att behålla och utveckla sitt språk och sin kultur.
            Riksdagen har vid två tillfällen i stor enighet antagit målen
            för invandrar- politiken. Riksdagen har därmed ett ansvar för
            att samhället i stort uppfyl- ler de uppsatta målen om jämlikhet,
            valfrihet och samverkan. Riksdagen bör därför hos regeringen begära
            en utvärdering av hur de övergripande målen för invandrarpolitiken
            har uppfyllts inom olika sam- hällssektorer. Utvärderingens resultat
            bör bli grunden för ett åtgärdspro- gram som kan genomföras under
            första hälften av 1990-talet.
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 Sf527
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_527/mot_198788_sf_527-003.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1987/88 Sf527
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som ovan anförs hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär en utvärdering av hur de över- gripande målen
            för invandrarpolitiken uppfyllts inom olika samhällssektorer.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p>
            Rune Backlund (c) Karin Israelsson (c) Gunhild Bolander (c) Stina
            Gustavsson (c) Ulla Tillander (c) Rosa Östh (c) Kersti Johansson
            (c)
          </p>
          <p>
            I+ Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Sf527—533
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
