<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00757">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bättre resurser för vård av  kulturlandskapsmiljöer</title>
        <author corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE r-0">av Gunnar Thollander och Ingrid Andersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bättre resurser för vård av  kulturlandskapsmiljöer</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo757</idno>
          <rs type="number">Jo757</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo757/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo757</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo757</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Ingrid Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9phWPNxBSeiRe71URMTXif" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9phWPNxBSeiRe71URMTXif">
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-ASHYFMSgwSNGFKB9ASWFjA">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NLXH3q6wU3AvgqJDG8BRuW">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WRYgGAFKPHAmTEGPGrnZJw">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GX87nEYZt4PCUUkvFb4fvp">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:21:25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GX87nEYZt4PCUUkvFb4fvp">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_757/mot_198788_jo_757-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1987/88:J0757
          </p>
          <p>
            av Gunnar Thollander och Ingrid Andersson (s)
          </p>
          <p>
            om bättre resurser för vård av kulturlandskapsmiljöer
          </p>
          <p>
            Utarmningen av landskap, biotoper, flora och fauna har pekats
            ut som ett av vår tids stora miljöproblem. De naturliga slåtter-
            och betesmarkerna hör till de mest hotade miljöerna. Naturvårdsverket
            har inlett en rikstäckande, systematisk inventering för att få
            en uppfattning om förekomsten av bevarandevärda kulturlandskaps-
            miljöer. Uppmärksamheten riktas främst på biologiska (botaniska)
            värden, men vissa noteringar om kulturvärden och skönhet görs
            också. Marken omkring oss är vår bästa historiebok. Där finns
            mer än 5 000 års odlingshisto- ria inskriven. Det är viktigt att
            denna bevaras. Det räcker således inte med bara inventering. De
            som kan bidra med praktiska vårdåtgärder och förmedla information
            om denna del av vårt kulturarv behöver resurser för detta. Förluster
            av kulturminnen kan inte ersättas. En viss del av de utvalda kulturmiljöerna
            kräver sannolikt skydd med stöd av naturvårdslagen. Frågan om
            översyn av denna bereds för närvarande i regeringskansliet. I
            detta sammanhang är det angeläget att lagtexten förtydligas så
            att det klart framgår att naturvårdslagen är det instrument som
            också tillgodoser kulturminnesvårdens intresse av att säkerställa
            kulturmiljö- er som faller utanför byggnadslagstiftningens och
            fornminneslagens räck- vidd. I flertalet fall torde det dock vara
            lämpligast att miljövärdena bevaras genom att driften av befintliga
            jordbruksföretag anpassas till dessa. Jord- bruksföretag bör ges
            förbättrade möjligheter att inom normal drift aktivt vårda den
            från natur- och kulturminnesvårdssynpunkt värdefulla äldre karaktären
            av landskapet. Natur- och kulturvärden bör ses som en för samhället
            viktig jordbruksprodukt. Stödet till åtgärder för att bevara natur-
            och kulturvärden i landskapet — NOLA -— liksom anslaget för vård
            av naturreservat m. m., bör anpassas till bevarandebehovet. NOLA-stöd
            bör bli tillgängligt för bevarande av annat än rent biologiska
            värden, t. ex. värdefulla komponenter i genuina bebyggelsemiljöer,
            häg- nadssystem, broar, brukningsvägar och dikessystem. NOLA-stöd
            bör vidare kunna användas för att upprätthålla mindre lönsamma
            mjölklinjer eller annat som är förutsättningar för ett levande
            jordbruk.
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_757/mot_198788_jo_757-002.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs JOTS1
          </p>
          <p>
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om förtydligande av naturvårdslagen, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av stöd till vård av kulturmiljöer.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1988
          </p>
          <p>
            Gunnar Thollander (s) Ingrid Andersson (s)
          </p>
          <p>
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
