<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-FiU-00408">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om effektivare verksamhet i statliga verk</title>
        <author corresp="r-0 i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp">av Marianne Karlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om effektivare verksamhet i statliga verk</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Fi408</idno>
          <rs type="number">Fi408</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi408/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Fi408</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Fi408</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Marianne Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>Marianne Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Kgce2ucWS7gpEkNNcM1Eym" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Kgce2ucWS7gpEkNNcM1Eym">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6cFSTVHS3NVhRF1HhhBjhN" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6C4TLmDmj9h9dTyEqRJ4ox" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8YjUDaYSq8SJWTXNNJd9gg" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FoZqNhMaos3yUHw3Qd5oxv" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="14:18:04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FoZqNhMaos3yUHw3Qd5oxv">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_408/mot_198788_fi_408-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KAAVb838Cxq65CgAEpjAko" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2gH9CfRJhTBS3BahD2bAam" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Mv81nhx8yroqWpwEqeLF3A" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TFAWSGsQHaTBLkgERWYQaU" type="motBody">
        <div xml:id="i-R7Ko2QVKysBnTrcMwzmSUD">
          <p xml:id="i-Jc1VfEP2kxvFLcoaULdmDW">
            1987/88:F1408
          </p>
          <p xml:id="i-8b3EEg75CuMqaXGYPDeM7y">
            av Marianne Karlsson (c) om effektivare verksamhet i statliga
            verk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_408/mot_198788_fi_408-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-QxD4xex4pq2xfZQuSMnuh6">
            Motion till riksdagen 1987/88:Fi408
          </p>
          <p xml:id="i-DShcS8HdShy2Jz4WWHvPc5">
            av Marianne Karlsson (c) om effektivare verksamhet i statliga
            verk
          </p>
          <p xml:id="i-2niphV62wvuNXLiifxiGFY">
            Fi408—409
          </p>
          <p xml:id="i-WS9RY9tveF1c2xTDnZXzmj">
            Sverige har västvärldens kolossalaste offentliga sektor. En sektor
            som dess- utom hela tiden växer i omfattning. Mellan 1970 och
            1980 har antalet syssel- satta i den offentliga sektorn ökat med
            närmare 700 000 anställda. De of- fentliga utgifterna är nu ca
            70 procent av BNP. Finns det då något positivt samband mellan
            en stor offentlig sektor och ett lands välfärdsnivå? OECD kom
            1986 med rapporten ”levnadsvillkor i OECD-länderna”. I rapporten
            konstateras att Schweiz — som av många anses som Europas råaste
            kapitalistland — har en inkomstfördelning som är jämlikare och
            mer rättvis än den i Sverige. Världsbankens statistik visar samma
            sak. Schweiz har en offentlig sektor som är knappt hälften så
            stor som den svenska. Det går således inte att hävda att en stor
            offentlig sektor skapar större jämlikhet. En mindre offentlig
            sektor skulle genom de kost- nadsbesparingar man därigenom åstadkommer
            öka välståndet och ge möj- ligheter till skattesänkningar. Och
            de erfarenheter vi hittills haft när det gäller kraftiga bantningar
            av statliga verk har varit enbart positiva. Skol- överstyrelsen
            och socialstyrelsen är exempel på statliga verk som bantats kraftigt
            och som nu fungerar minst lika bra som tidigare. Det som framför
            allt hindrar den statliga sektorn att minska, är att effek- tivitet
            inte är något som premieras i verksamheten. De anställda tjänar
            på att verksamheten expanderar, inte på att den minskar. Politikerna
            får där- för oftast inte rätt signaler från de statliga verken.
            Både cheferna och övriga anställda håller inne med om en verksamhet
            blivit överflödig eller kan reduceras. De tänker på att få behålla
            sitt arbete. I många fall är det nog också så att politikerna/regeringen
            känner till att det skulle gå att kraftigt reducera viss statlig
            verksamhet men det politiska modet och/eller viljan att ta itu
            med problemet saknas. Men det finns trots allt även statligt anställda
            som beskrivit ineffektivite- ten på de statliga verken. En av
            dem är Dennis Brinkeback, byrådirektör på riksförsäkringsverket
            och med ca 15 års erfarenhet från statliga myndighe- ter, de senaste
            10 åren på riksförsäkringsverket. Brinkeback redogör i boken ”En
            byråkrats bekännelser” för hur oerhört lågt kravet på ärendeavverk-
            ning är. Han skriver att det under flera års tid krävdes att han
            skulle klara 4 ärenden i veckan av visst slag trots att han med
            lätthet kunde göra 20 ären- den i veckan. Men en högre ärendegenomströmning
            varken premieras eller uppmuntras.
          </p>
          <p xml:id="i-AbdqrTXQqgwtGnF1cpGweU">
            1 Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Fi408—409
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_fi_408/mot_198788_fi_408-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SQyJmUJf8HszomomUq37x9">
            Brinkeback anser att vi med ett nytt belöningssystem, t. ex.
            premielön, ackord e. dyl. skulle kunna kraftigt reducera den statliga
            sektorn — ja i vissa fall halvera den. Om vi bara hade den politiska
            viljan och ambitionen så är även jag — mot bakgrund av min egen
            erfarenhet — övertygad om att det går att starkt reducera antalet
            anställda vid statliga verk. Det är antagligen fullt möjligt att
            inom några år — och med bibehållen eller förbättrad effektivitet
            — halvera de statliga verken. Det man först skulle göra är att
            undersöka om vissa statliga verk verkligen behövs. För som jag
            påpekade i min förra motion om den statliga sektorn: Nedläggning
            av överflödig statsverksam- het (motion 1986/87:A601—603) så kan
            mången statsverksamhet som tidi- gare varit behövlig och nyttig
            (eller aldrig varit det) komma att bli obehövlig eller onyttig
            på grund av utvecklingen. Men den behålls ändå för det är ingen
            som kräver att den upphör. Man måste överväga varje statlig verk-
            samhets berättigande. Behöver vi verkligen trafiksäkerhetsverket
            när poli- sen och en del andra organisationer arbetar med trafiksäkerhet?
            Behöver vi en myndighet — konsumentverket — som testar elvispar
            m. m.? Nej, det är förmodligen ganska överflödigt. Andra statliga
            verk som ändå fyller ett behov skulle man inom 5 år redu- cera
            till halva personalstyrkan. Och detta skulle kunna åstadkommas
            utan att brutalt avskeda folk utan helt på frivillighetens väg.
            Mitt förslag ser ut på följande sätt: 1. Inför ett nytt belöningssystem
            i den statliga sektorn. Pröva premielön, ackord o. dyl. Duktiga
            handläggare skall premieras och uppmuntras. 2. Byt friskt ut chefer
            (de nuvarande sitter på livstid hur olämpliga de än är). Belöna
            chefer som använder mindre resurser än som budgeterats. I dag
            straffar det sig inte att ständigt överskrida budgeten. 3. Anlita
            rationaliseringsexperter som går igenom myndighetens verk- samhet
            för att se vad som eventuellt helt kan slopas och i andra fall
            rationa- liseras. 4. Avgången från de statliga verken skall ske
            helt på frivillighetens väg. Dels har vi den naturliga avgången
            som redan i dag i stor utsträckning sker redan vid 60 års ålder
            med hjälp av kompensation med årlig ersättning (så att vederbörande
            ändå får full pension). Avgång vid 60 års ålder bör upp- muntras.
            I övrigt bör man vara generös med avgångsvederlag för den som
            vill sluta och pröva nytt arbete i privat regi. Ge ett avgångsvederlag
            på en eller två årslöner.
          </p>
          <p xml:id="i-EGvQAiaMqTE1eEtbqpUzsR">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-26YEEu4tbHBh2SfAp9MBiR">
            Med hänvisning till vad ovan sagts hemställs att riksdagen beslutar
            begära att regeringen utreder frågan om att få förbättrad effektivitet
            och reducerat antal anställda vid statliga verk, i enlighet med
            vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-LXU156Ws4tnru8wiKXjeTi">
            Stockhom den 21 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-JF1VC3uLZA1MtUNM7YnMJp">
            Marianne Karlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5zKAKmUqcJukb4GP4RhAC7">
            Mot. 1987/88 Fi408
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
