<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UbU-00210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om religionsundervisningen i skolan</title>
        <author corresp="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc">av Anita Bråkenhielm och Sonja Rembo (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om religionsundervisningen i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ub210</idno>
          <rs type="number">Ub210</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ub210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr</idno>
            <name>Anita Bråkenhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr</idno>
            <name>Anita Bråkenhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr</idno>
            <name>Anita Bråkenhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F5WUz2aBrcxsVXc9P9KvjU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F5WUz2aBrcxsVXc9P9KvjU">
          <note type="signatory" corresp="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9KXee6TDvg67KrX1M55a2f" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ECS8JxodaqKewTRVyVwQSi" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hg4qYAQBxiArejRwga9SDU" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6GHyeozmqjjeUgphfBYjWt" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:57:29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6GHyeozmqjjeUgphfBYjWt">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_210/mot_198788_ub_210-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JDgh4PHcEiRrKPeKRi3WiT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-gkZuhThWwXUQDDnDG45DN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WxmUzcKKtH1oPn5fbD32Z6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PvSfuh27nmJ5rDigdXVVP1" type="motBody">
        <div xml:id="i-V25sv1a3veeYPVN1bBTdXi">
          <p xml:id="i-4DwzfHczJKZ98L48t7kcb4">
            Motion till riksdagen 1987/88:Ub210
          </p>
          <p xml:id="i-RjV9tQpDPvcQthpBPKJGB4" type="titleString">
            av Anita Bråkenhielm och Sonja Rembo (m) om religionsundervisningen
            i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-2mikwCAEsyGzXpcs6e5t91">
            Det västerländska samhället har under mer än tusen år utvecklats
            utifrån en kultursyn som präglats av humanism och kristen etik.
            Med varierande framgång har samhällen fungerat i medvetandet om
            det kristna budskapets krav på medmänsklighet, kärlek och personligt
            ansvarstagande. Fram till mitten av detta århundrade ägde varje
            människa i vårt land kännedom om åtminstone innebörden i tio Guds
            bud, Kristi bergspredikan och det kristna kärleksbudet: ”Allt
            vad i viljen att människorna skola göra Eder det skolen I ock
            göra dem.” Den betydelse detta haft för normbildningen i vårt
            samhälle, för männis- kors yttre och inre trygghet och för gemenskapen
            är omätbart. Hur är det i dag? Trots ökat välstånd och ökad materiell
            standard visar vårt samhälle allvarliga sjukdomssymtom. Strax
            före julhelgen 1987 intervjuades i radio ett stort antal svenska
            ungdomar om julen och julfirandet. Förutom att många av dessa
            unga människor refererade gripande och beklämmande bilder av splittrade
            familjer, rotlöshet, fylleri och våld som inslag i sitt julfirande,
            ställdes deras genomgående uppfattning om julen som — i bästa
            fall — en fest för mat och julklappsutdelning i kontrast till
            två invandrarungdomars. De senare var de enda som skildrade julen
            som något man firar till åminnelse av Kristi födelse och en helg
            för djup glädje, kärlek och gemenskap mellan människor. Det är
            möjligt att de svenska ungdomarna också visste att det borde vara
            så. Men de saknade referensramar för att uttrycka det. Religionsfrihet
            är för oss en självklarhet. De invandrargrupper i vårt land som
            tagit med sig andra religioner och därmed också värderingar, som
            avviker från våra, skall enligt allmänt omfattad svensk inställning
            få behålla och utöva sin religion. I många fall är religionen,
            också när den är densamma som vår, kristendomen, för invandrare
            en integrerad del av vardagen på ett sätt som i dag är okänt för
            stora delar av den svenska befolkningen. I vissa fall kräver vi
            dock anpassning till våra normer —t. ex. i fråga om människors
            lika värde och lika rättigheter — som ytterst bygger på kristendomens
            individualis- tiska människouppfattning. Det är då viktigt att
            vi för oss själva kan motivera och känna bakgrunden till de värderingar
            vi vill skall omfattas av alla i vårt land, även om de strider
            mot andra kulturers uppfattning. Det svenska samhället har blivit
            alltmera pluralistiskt från kulturell och religiös synpunkt. Den
            stora samstämmighet och enhet — både en styrka och
          </p>
          <p xml:id="i-EK9HEV8wDmzRWEJN87raJV">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_210/mot_198788_ub_210-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UAHKpP24zNRcEWyZjp7sKf">
            en fattigdom — som för bara 30—40 år sedan utmärkte vårt samhälle
            håller hastigt på att upplösas. Med nya impulser och nya kulturella
            erfarenheter ökar mångfalden, möjligheterna till utveckling men
            också kraven på kunskaper, förankring och medvetenhet inte minst
            om grundvalen för egna och andras värderingar. Det är viktigt
            att också vi inser vår religions betydelse för kultur och normbildning.
            Även om inte alla människor i vårt land kan förväntas omfatta
            en personlig religiös tro, bör vi ge dem rätten och möjligheten
            att få kännedom om det kunskapsstoff som behövs för att ett ställningstagande
            skall vara möjligt. Dessutom får inte en ny generation berövas
            rätten att göra bekantskap med Bibeln och andra kristna urkunder.
            Dessa var tidigare allas gemensamma egendom och utgör en grundläggande
            förutsättning för att förstå de värderingar som ligger till grund
            för vår civilisation och för att kunna förstå och berikas av stora
            delar av vår litteratur, uttryckssätt i språk, konst, musik och
            alla delar av det gemensamma västerländska kulturarvet. Bilds-
            pråket på alla områden är sedan årtionden i stor utsträckning
            byggt på Bibeln, kristendomens myter och dess historia. Utan en
            fast förankring i det fundament på vilket den västerländska människosynen
            och normbildningen bygger, har svenska barn och ungdomar berövats
            möjligheten att förstå och rätt värdera skillnaden mellan vårt
            och andra samhällen, mellan vår och andra kulturer och den historiska
            utveck- lingen. De saknar den grund som krävs för att kunna mäta
            och forma framtiden. Även barn som bibringats en kristen etik
            upplever förvirring och osäkerhet när de finner att samhället
            inte ställer upp på begrepp som i Sverige varit grundläggande
            för mänsklig samvaro. De kommer i ett underläge gentemot kamrater
            och vuxna från länder, där religionen fortfarande tas på allvar
            och erkänns som grunden för samhällets värderingar och traditioner.
            Ur ett sådant underläge växer känslor av osäkerhet och underlägsenhet,
            som lätt söker kompensation i främlingshat och våld. Bristande
            kunskaper om de egna rötterna är inte någon hållbar grund för
            förståelse av och samlevnad med andra nationaliteter. Den syn
            som under ett par decennier har präglat skolans religionsundervis-
            ning har medfört att dagens föräldra- och lärargeneration i många
            fall själva saknar den kunskap och förankring i vårt kristna arv
            som är en förutsättning för att kunna föra dessa kunskaper vidare.
            Detta medför att utbildningssyste- mets ansvar för undervisningen
            av såväl de unga som lärarna är tyngre nu än någonsin tidigare.
            Kyrkor och samfund såväl som många föräldrar och lärare arbetar
            även i dag för att ge barn och ungdom kännedom om det kristna
            budskapet. Många barn får dock ingen kontakt med de centrala normer
            om ansvarstagande för sitt och nästans liv som vårt västerländska
            samhälle ändå bygger på. Skolans religionsundervisning är urvattnad
            och räddhågad inför ställningstagande. Kristendomen jämställs
            med andra religioner som baseras på en annan människosyn än kristendomens
            och som utvecklats i andra kulturer än den västerländska. Den
            översyn av utbildningsväsendet som skolöverstyrelsen och länsskol-
            nämnderna inlett och som riksdagen hänvisat till i samband med
            behandling- en av ett stort antal motionsyrkanden med krav på
            bättre kristendomsunder-
          </p>
          <p xml:id="i-2xYW7NFqtu2umHxPRBd6GC">
            Mot. 1987/88 Ub210
          </p>
          <p xml:id="i-CQosc9RzU7quEjrUSKsB73">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_210/mot_198788_ub_210-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LMWC9qFNQL9LWnzUzfSGWG">
            visning inom eller fristående från religionsämnets ram kommer
            enligt uppgift ej att göra någon utvärdering av just skolans sätt
            att förmedla tillräckliga kunskaper om den religion, som det svenska
            samhället vilar på. Vi anser dock att en genomgripande översyn
            är nödvändig. Skolans möjligheter att förmedla en tillräckligt
            kvalificerad kristendoms- undervisning undergrävs ytterligare
            av blockundervisningen. Denna får ofta till följd att undervisning
            i religionskunskap bedrivs av lärare med otillräcklig utbildning,
            i värsta fall ingen alls, i ämnet. Situationen blir än sämre genom
            den nya lärarutbildning med s. k. senarelärare med ytterligare
            breddad och därmed i vad gäller djup och specialkunskaper försämrad
            utbildning som riksdagen mot moderata samlingspartiets vilja beslutat
            om.
          </p>
          <p xml:id="i-VeodCXqbegAkgpFD59qCSc">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5VeY9fWAPku2kgmsrXHLeV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            översyn av grundskolans läroplan i syfte att säkerställa att skolans
            undervisning i realiteten kommer att motsvara de krav på kristendomsundervisningens
            innehåll som anges i mo- tionen, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att grundutbildning och fortbildning
            av lärare skall ges ett sådant innehåll att lärare med undervisningsskyldighet
            i religionskunskap får möjlig- het att skaffa sig erforderliga
            kunskaper i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-4fyYDrvx1vrrNXypDES3W4" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-3ELUT877PCYpFd2FpZDZEv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-A5QMW4fYxr7KBqShWTsaGK">
              <item xml:id="i-WiJxKmnJxkcDmTzmUawtdb" who="i-LqLKSYqgPPCXT6xiy14Fyr" type="signature">
                Anita Bråkenhielm (m)
              </item>
              <item xml:id="i-RqUzSBamFMeBdkp5GGJGVV" who="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc" type="signature">
                Sonja Rembo (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-8Hg1qzY1HJbHbMMtqMhz3Q">
            Mot. 1987/88 Ub210
          </p>
          <p xml:id="i-UFyAKanQupbvnHBpbtLYNj">
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
