<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om prisstödet till rennäringen</title>
        <author corresp="r-0 i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w">av Martin Olsson och Karin Israelsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om prisstödet till rennäringen</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo210</idno>
          <rs type="number">Jo210</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X8MoTKWUGU9KFi1hzNGzb2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X8MoTKWUGU9KFi1hzNGzb2">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AH5fHRh9uCxeSfAFQdMMVN" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NmV2nnAj2AgW1r1arVEXw2" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-148DPfRcEs81auzzvXFJih" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:07:36"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-148DPfRcEs81auzzvXFJih">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_210/mot_198788_jo_210-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KUNGque4fHz5VByur5JTc3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2gjytmcXyMPiWNY2NfBBuC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9nHQ3cKkLEgs9KVwXA6LyQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PK249f7B2JxrWMt8CZY66Q" type="motBody">
        <div xml:id="i-12J7EFRbaQrSSmXJkKmQ16">
          <p xml:id="i-Vx1GHVqrhgoPJXt6bayK9q">
            Motion till riksdagen 1987/88:J0210
          </p>
          <p xml:id="i-Qa9632JZN4e8wjguUNfZmT">
            av Martin Olsson och Karin Israelsson (c) om prisstödet till
            rennäringen
          </p>
          <p xml:id="i-7NNj9Xvwq4W7i9x9h17Ezp">
            Till rennäringen utgår ett prisstöd ungefär motsvarande prisstödet
            för jord- bruket i norra Sverige, det s. k. Norrlandsstödet. Prisstödet
            lämnas per slak- tad ren som godkänts för besiktning. Anslaget
            för prisstöd till rennäringen var för budgetåren 1984/85 och 1986/87
            13,1 milj. kr. På grund av den uteblivna höjningen av anslaget
            sänktes därför prisstödet per ren från 190 till 160 kr. under
            dessa år. I anled- ning av vår motion (1985/86:J0228) beslöt riksdagen
            våren 1986 (JoU 1985/86:13) att göra ”ett uttalande till förmån
            för en årlig justering av pris- stödet till rennäringen”. Trots
            detta fanns i fjolårets budgetproposition inte något förslag till
            uppräkning av prisstödet. Efter krav i bl. a. vår motion 1986/87:J0203
            beslöt riksdagen — mot socialdemokraternas röster — att höja anslaget
            med 4,7 milj. kr. i förhållande till regeringens förslag på 13,1
            milj. kr. I årets budgetproposition föreslås en höjning av anslaget
            så att prisstödet kan räknas upp med 3 procent. Prisstödet till
            rennäringen jämförs ofta med prisstödet till jordbruket i norr
            och den nu föreslagna 3-procentiga höjningen motsvarar den med
            hänsyn till kostnadsutvecklingen föreslagna höjningen av prisstödet
            till jordbruket. Ser man på utvecklingen av prisstödet till rennäringen
            under en längre tid har det inte höjts i samma utsträckning som
            prisstödet till jordbruket höjts. Den stora höjningen härvidlag
            skedde från budgetåret 1985/86 med en utgift på 377 milj. kr till
            1986/87 med 524 milj. kr. Jämfört med detta råder en eftersläpning
            av prisstödet till rennäringen, vilket det enligt vår mening bör
            övervägas att kompensera. Härvid bör kostnads- och lönsamhetsut-
            vecklingen för rennäringen under en längre tid undersökas. Riksdagen
            bör därför uttala att frågan om uppräkning av nivån — utöver årets
            kostnadsökning — på prisstödet till rennäringen bör prövas och
            för- slag framläggas i nästa års budgetproposition. Därvid bör
            även prövas om stödet bör vara fastställt till visst belopp per
            slaktad ren i stället för ett totalbelopp så att sänkningar ej
            uppstår av stödet per ren vid expansion av renskötseln, eller
            då av andra skäl slaktens omfattning ökar. Årligen sker överläggningar
            om prisstödet mellan staten representerad av lantbruksstyrelsen
            och jordbruksnämnden och samerna genom Svenska Samernas Riksförbund,
            SSR. Ordningen för dessa överläggningar behöver
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_210/mot_198788_jo_210-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2rzp3zMCnLV9ohGo523DfN">
            enligt SSR utvecklas så att överläggningarna hålls så tidigt
            att de kan få reella förutsättningar att påverka t. ex. anslagsframställningar.
            Vi finner därför anledning för riksdagen att göra ett uttalande
            om att formerna för överläggningarna bör bli sådana att de kan
            ge underlag för ställningstagan- den. Haveriet vid kärnkraftverket
            i Tjernobyl drabbade rennäringen mycket hårt. Vikten för samerna
            att utvärdering sker av följderna av haveriet och att åtgärder
            vidtas för att långsiktigt ge förutsättningar för de samiska näring-
            arna trots det radioaktiva nedfallet från Tjernobyl tar vi upp
            i särskild motion.
          </p>
          <p xml:id="i-WPvpNusG2WQuJESsKPXTB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Ru1Q7tG7Yectvv9kwWp1k7">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av översyn av prisstödet till rennäringen och formerna för överläggning
            mellan staten och samerna om detta.
          </p>
          <p xml:id="i-XxtQRZjcMDpQDP8P62j5Qw" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-7Veu2MWy1W3scNJQuRcJXD" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XWaM3hgVTfeQ1PQNoY7AnZ">
              <item xml:id="i-8BdaVDACDP1Jf45j3rgdfz" who="unknown" type="signature">
                Martin Olsson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-MhBYoMsAAunXrAEysM4LDk" who="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w" type="signature">
                Karin Israelsson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-832xXrpkCgrKeXbunehtAf">
            Mot. 1987/88 Jo210
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
