<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JuU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:71 om ändringar i  narkotikastrafflagen (1968:64)</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:71 om ändringar i  narkotikastrafflagen (1968:64)</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ju8</idno>
          <rs type="number">Ju8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ju8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ju8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ju8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-eGRa9xBVJES9TcL7kdqbx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-eGRa9xBVJES9TcL7kdqbx">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-ARRZpPXqiWJmtGQkXWhFYR">
          <date when="1988-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BWvJK6M8qrUeev3zXCKQKc">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DBYbeY2JEs6rji3WV2gcV4">
          <date when="1988-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GM8bbBifopS4P8kBga7bho">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="14:16:57"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GM8bbBifopS4P8kBga7bho">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ju_8/mot_198788_ju_8-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1987/88:Ju8
          </p>
          <p>
            av Lars Werner m. fl. (vpk)
          </p>
          <p>
            med anledning av prop. 1987/88:71 om ändringar i narkotikastrafflagen
            (1968:64)
          </p>
          <p>
            Propositionens förslag är ur alla synvinklar förkastligt. Det
            är ägnat att motverka kampen mot drogmissbruket. Det är från både
            rättslig och social utgångspunkt starkt betänkligt. Vänsterpartiet
            kommunisterna yrkar avslag på propositionen. Principen i ett rättssamhälle
            bör vara, att man straffar handlingar vilka riktar sig mot medmänniskor
            eller mot staten. När någon genom ett visst beteende skadar sig
            själv, skall man i stället ge stöd och hjälp. Missbruk och andra
            självdestruktiva beteenden är ofta just rop på hjälp. Särskilt
            viktig är denna rättsliga distinktion, när det handlar om beroenden
            som den drabbade inte ensam förmår bryta. Drogmissbruk uppstår
            inte av sig själv, utan uppträder som inslag i en social eller
            individuell utstötnings- och separationsprocess. I bakgrunden
            finns skiftande former av livskriser, misär, känslomässig isolering
            eller psykiska störningar. Missbruket är en form av flykt — bort
            från normala relationer till medmänniskor och samhälle. Isolering
            eller anknytning till subkulturer i samhällets marginal blir missbrukarens
            alternativ. Att vända dessa flyktbeteenden är en nyckel i kampen
            mot missbruket. Ett återknytan- de av relationer och samband förutsätter
            ett ofta mödosamt uppbyggt förtroende och en frigörelse från känslomässiga
            störningar. Att straffbelägga missbruk förstärker i motsats härtill
            utstötningen. Missbrukarna definieras från början som tillhörande
            brottslingarnas katego- ri. Samhället stämplar de människor man
            borde hjälpa. Detta är den sämsta möjliga utgångspunkten för kontakt
            med den som redan upplevt ett bortstötande, och som har ett raserat
            självförtroende. Regeringens förslag är ägnat att kraftigt förstärka
            tvetydigheten i myndig- heternas inställning. Å ena sidan skall
            socialtjänsten värna om klientens integritet och erbjuda hjälp.
            Å andra sidan skall polis och rättsväsen uppspåra, jaga och lagföra.
            En förstärkt benägenhet att dölja missbruket uppstår. Åtgärden
            skapar ett ökat antal brott. Polisens och rättsväsendets resurser
            kommer att ansträngas, utan att detta tjänar något konstruktivt
            eller rationellt syfte. Bötesstraffet ter sig helt meningslöst
            — där det över huvud låter sig verkställas, blir det ytterligare
            en administrativ belastning. Allvarlig är den oklarhet som kommer
            att råda vid den praktiska tillämpningen. Bevisningen kommer i
            många fall att vila på polisens
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr Ju7—10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ju_8/mot_198788_ju_8-002.pdf"/>
          <p>
            vittnesmål. Detta är ytterst betänkligt med hänsyn till den inställning
            många poliser har till missbrukare. Här öppnas ett fält för bot
            och påtryckning, som inte kan kontrolleras. Bestämmelsen att åtalsfrihet
            skall råda, om missbrukaren tagit kontakt för behandling är dubbelbottnad.
            Den ter sig närmast som uttryck för proposi- tionsförfattarnas
            dåliga samvete. Här skapas utrymme både för rättsligt godtycke
            och för att kontaktsituationens verkliga innebörd förfalskas.
            En annan fara uppstår i samband med övervägandet av åtalsfrågan.
            Redan den omständigheten att socialtjänsten måste delge polis
            och åklagare att en missbrukare tagit kontakt, är egentligen ett
            sekretessbrott. Om det sedan skall bedömas ifall kontakten är
            seriös och inte bara ett sken, fordras ytterligare uppgifter från
            socialtjänsten. Man öppnar här en lika betänklig som lagstridig
            procedur. Vi kan inte annat än tolka regeringens förslag som en
            eftergift för en socialpolitisk konservativ opinion, som de borgerliga
            partierna inför valet söker att ånyo exploatera. Regeringens önskan
            att härmed slippa en dispyt med den borgerliga oppositionen är
            en illusion. Eftergiften kommer bara att stärka den konservativa
            opinionen, eftersom den kan tolkas som en bekräftelse därpå. Att
            på detta sätt göra en allvarlig samhällsfråga till en taktisk
            spekulation är inte en ansvarig hållning. Narkotikamissbruket
            — likaväl som det vida mer utbredda egentligen allvarligare alkoholmissbruket
            — bekämpas inte på detta sätt. Det bekämpas genom en bättre rustad
            och mera offensiv socialtjänst. Att tidigt kunna uppmärksamma
            tendenser till missbruk och utstötning, särskilt hos unga, samt
            att i en human och demokratisk socialtjänst skapa tilltro hos
            missbru- karna om att hjälp finns — detta är den riktiga vägen.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen avslår
            proposition 1987/88:71.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1988 Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk)
            Nils Berndtson (vpk)
          </p>
          <p>
            Jörn Svensson (vpk)
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 Ju8
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
