<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UbU-00687">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Troedsson (m)</title>
        <author corresp="i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY">av Lars Ahlmark och förste vice talman Ingegerd</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Troedsson (m)</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ub687</idno>
          <rs type="number">Ub687</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub687/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub687</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ub687</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Troedsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY</idno>
            <name>Lars Ahlmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>Ingegerd Troedsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HiRJj7xTn5Zmp48NpTQriX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HiRJj7xTn5Zmp48NpTQriX">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UHm4dfYN7f6zqJ8mXVy9sK" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HfKgeHuWscemncYwPtrv96" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MvaTyDr8crWZZ3kfVxMRRZ" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-56Gq6bYtdfis2SbCSPeyC2" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:41:36"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-56Gq6bYtdfis2SbCSPeyC2">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_687/mot_198788_ub_687-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GMZgx3y7KD1N2w5mZdCue1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-c8yJuLY5rgQcE5Z2yoCrL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3HXc9tgoYRv1dZ7WezhA9d" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CQVKLTzvVyanVoEieJmXi7" type="motBody">
        <div xml:id="i-CyNxUMNuRwLgAvgDkWV1eW">
          <p xml:id="i-6JphpNaDPbb8vaB3E4Tcj3">
            Motion till riksdagen 1987/88:Ub687
          </p>
          <p xml:id="i-CPJj4jiuKWnRyrJ1cSzn5y">
            av Lars Ahlmark och förste vice talman Ingegerd Troedsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-WXprTwaMY1KbVTPgJ1GAow">
            om vissa utbildningar för undervisningsyrken vid Uppsala universitet
          </p>
          <p xml:id="i-AByDmCpUvWAq3gBA3wpNY3">
            I årets budgetproposition har vissa utbildningar för undervisningsyrken
            behandlats omotiverat snävt vad gäller lokalisering till Uppsala
            universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-WL4Mr9smgRdTCrRwbVSM2F">
            Vårdlärarlinjen
          </p>
          <p xml:id="i-Nif9jpTFKzRegaepsnLyTN">
            Propositionen föreslår en nedskärning av antalet nybörjarplatser
            från 48 till 24 vid universitetet. Motivet är att i hela riket
            andelen obesatta platser uppgått till 32 20. Då förbises dock
            att
          </p>
          <p xml:id="i-R45E7pz6cXBwK43J8dwa1i">
            —- återinförandet av utbildningsarvodet underlättar rekryteringen,
            — platserna just i Uppsala varit lätta att besätta med kvalificerade
            sökande, — Uppsala utöver det regionala ansvaret för sjuksköterskor
            ensamt har riksansvaret för arbetsterapeuter och sjukgymnaster,
            — nedskärningen berövar linjen kompetens i ett viktigt skede när
            en ny utbildningsplan är aktualiserad.
          </p>
          <p xml:id="i-PL8dGhV3RVCDLnrA8gb6n2">
            Någon nedskärning av antalet nybörjarplatser vid universitetet
            bör därför inte komma till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-4oeo3gP2hQ9cfq83N8xASE">
            Grundskollärarlinjen
          </p>
          <p xml:id="i-5TxNa2usepxxbKELGATotv">
            Moderata samlingspartiet har i annat sammanhang redovisat sin
            kritik mot den beslutade grundskollärarutbildningen. För den händelse
            utbildningen kommer till stånd har vi följande synpunkter på dess
            lokalisering. Propositionen föreslår ingen etablering av grundskollärarlinjen
            med inriktning mot årskurserna 1—7 (”tidigarelärare”) och ett
            oväntat blygsamt antal platser (136 st) för inriktningen mot årskurserna
            4—7 (”senarelärare”) vid Uppsala universitet. Förslaget är anmärkningsvärt
            av flera skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-PRTT6uSu6JPi5LLYd7fx8J">
            — Uppsala blir den enda ort med senarelärarutbildning som inte
            även får tidigarelärarutbildning. Mot detta står utbildningsutskottets
            yttrande över proposition 1985/86:113 där utskottet bl. a. anförde:
            ”Utskottet vill erinra om vad föredragande statsrådet anfört om
            grundskollärarlinjens lokalise- ring, nämligen att för att grundskollärarutbildningens
            karaktär av en linje skall markeras bör principen vara att båda
            grenarna så långt möjligt etableras vid en och samma högskoleenhet”.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_687/mot_198788_ub_687-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W69kGywMV5N2vd5yodHKQ">
            —- Uppsala universitet med sina ämnesinstitutioner erbjuder särskilt
            goda möjligheter att tillhandahålla en kvalificerad utbildning.
            — Uppsalaregionen blir kraftigt underförsörjd i fråga om grundskollärarut-
            bildning, särskilt tidigarelärare men även senarelärare (se tabell).
          </p>
          <p xml:id="i-ULX5Wb6x45NcTxg47eqZFK">
            Dimensionering regionvis (angivna uppgifter i Je)
          </p>
          <p xml:id="i-6pRVgmHBwGRCD4n4Tz3DqM">
            Region Befolknings- Nybörjarplatser Nybörjarplatser andel Tidigarelärare
            Senarelärare Uppsala 19,3 7,4 14,0 Stockholm 21,2 14,8 22,8 Lund/Malmö
            212 23,1 12,9 Göteborg 20,0 16,3 24,6 Umeå 10,6 23,0 13,4 Linköping
            8,0 14,8 12,3 Summa 100,0 100,0 100,0
          </p>
          <p xml:id="i-Fq1FToY5L7rWmUVgqEkemL">
            Slutsatsen blir att tidigarelärarutbildningen bör etableras i
            Uppsala och senarelärarutbildningen bör ges en ökad omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-XPp3eQoFtP85ybZQ2ocBJw">
            Förskollärarlinjen
          </p>
          <p xml:id="i-Mq7VEA5YNRUX4E9tMNFwJ5">
            Innevarande budgetår pågår en från HLS decentraliserad förskollärarutbild-
            ning om 100 poäng i Uppsala. Till de 30 platserna fanns 150 förstahandssö-
            kande. Stor brist på behörig personal råder på barnstugorna i
            och runt Uppsala. Universitetet besitter stor kompetens inom barnomsorgsområdet
            dels genom lokala linjer (montessoripedagogik och påbyggnadsutbildning
            i ekonomi och administration för pedagogisk ledningspersonal inom
            barnom- sorgen) och ett stort antal enstaka kurser men även genom
            den verksamhet som bedrivs inom ramen för Centrum för barnkunskap.
            Trots detta kan inte universitetet tillgodose ens de lokala behoven
            i fråga om förskollärare. För att täcka dessa behov och samtidigt
            undvika den konstlade konstruktionen med decentraliserad utbildning
            från HLS bör Uppsala universitet på nytt tillföras förskollärarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-UNh6QxRQYHZfAgLW5pbikq">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-S2pYgzxUFpfzWoGZQRixXV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            förslaget om nedskärning av antalet nybör- jarplatser på vårdlärarlinjen
            i Uppsala, 2. att riksdagen beslutar om lokalisering av grundskollärarutbild-
            ning till Uppsalaregionen i relation till regionens befolkningsunderlag
            varvid Uppsala universitets särskilda förutsättningar att tillhandahålla
            utbildningen skall beaktas, 3. att riksdagen beslutar om etablering
            av förskollärarutbildning vid Uppsala universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-8CgtcxBU6dSftGBFdzuFhp">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <p xml:id="i-7KvzCE4zDDvy6Um73sFHZE">
            Lars Ahlmark (m) Ingegerd Troedsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Ldf86bEzCN3r2i8rdoewQa">
            Mot. 1987/88 Ub687
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
