<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-AU-00431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utvecklingsinsatser i östra Norrbotten</title>
        <author corresp="r-0 i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE">av Per-Ola Eriksson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utvecklingsinsatser i östra Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">GB02A431</idno>
          <rs type="number">A431</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A431/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A431</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02A431</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NQKxVhFf7KcJrYCPmKeHd9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NQKxVhFf7KcJrYCPmKeHd9">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2KoZpc2XVCk1Tx45JBmkw6" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GBasthopxyhukfND5nWHUM" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GeBvi2K7kpUDv424GiW9eL" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2vuAXCgAg34s9AJ9hGdEQ7" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:41:01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2vuAXCgAg34s9AJ9hGdEQ7">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CFJyDA4AxDnnxnWeC9zTVw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GJcbHQqXx7ghmK2GMd8cXb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YKZMMuxE7MNnRhU6QXmG4b" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-C4EFxXnpbdj1PWPC1HhRbc" type="motBody">
        <div xml:id="i-17EfRjSmTRaBDnhQSJtg94">
          <p xml:id="i-Q6imsJgHY3GUUFtAQ8Ah25">
            = Eg
          </p>
          <p xml:id="i-QJkZgqHJktM5GVomWUgKoC">
            Mot. 1987/88 A431—436
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-J32Q1gxuefYVxFsbT3jZ3a">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WLK44eQdyRnMvGMymnyGuB">
            1987/88:A431
          </p>
          <p xml:id="i-8L4zjzxguGVTRHAtmja4ZF">
            av Per-Ola Eriksson (c) om utvecklingsinsatser i östra Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-DD4VTXWMoNEM4A25WvuDjm">
            Närings- och regionalpolitiken måste inriktas på att skapa goda
            förutsätt- ningar för en balanserad befolkningsutveckling i landets
            alla delar. Männi- skorna måste oavsett bostadsort få tillgång
            till arbete, bostad, service och en god miljö. Det är, enligt
            min uppfattning, oacceptabelt att stora och för hela landet vitala
            områden hotas att slås ut därför att de inte ligger i eller i
            närheten av ekonomiskt expansiva regioner. Ett sådant utsatt område
            är östra Norr- botten. Med östra Norrbotten avses Haparanda, Övertorneå,
            Pajala och Överka- lix kommuner samt Karesuando och Vittangi-området
            inom Kiruna kom- mun. Det som kännetecknar detta område är bl.
            a. stor arbetslöshet, kraftig avfolkning och ogynnsam åldersstruktur
            bland befolkningen. De senaste årens utveckling i östra Norrbotten
            har stora likheter med vad som hände under 1960-talet då regionen
            utsattes för en omfattande avfolkning. Många familjer, främst
            ungdomar, tvingades flytta till de expansiva industriorterna i
            södra och mellersta Sverige. Situationen är dock ännu mer allvarlig
            i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-996zGdJqVcGpvtaxFhtrea">
            Befolkningsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-UTAnpATwqhu4QRUJZSC8se">
            Av nedanstående tabell framgår befolkningsutvecklingen i de hårdast
            drabbade kommunerna — Pajala, Övertorneå och Överkalix — under
            åren 1970-1987. Även Karesuando och Vittangi-området har en liknande
            utveckling, medan Haparanda kommun i stället haft en mer gynnsam
            utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-8Eqfed9X1XtT2aD4DrYEkg">
            Kommun Folkmängdsförändring Folkmängd 1970-1987 31/12-87 Pajala
            —2 768 8 590 Övertorneå —1 547 6 151 Överkalix -1619 4 687
          </p>
          <p xml:id="i-Wo9zW4hudkU41mcs874eiy">
            1 Riksdagen 1987/88. 3 saml. Nr A431—436
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Egq8bsfL2a9cGk5UjYAezh">
            Dessa tre kommuner uppvisar också de mest negativa födelsetalen.
            Av nedanstående tabell framgår det negativa födelsenettot under
            1980-talet. Det sammanhänger med den dåliga åldersstrukturen i
            regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4zpXzoy4tu7ndYY5GqAxyi">
            Födelsenetto Kommun 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 Summa
            Pajala -58 -S1 +10 +41 —-44 —-34 —39 —56 —231 Övertorneå +24 +81
            —10 —17 —85 +—-8 -—80 +50 +—118
          </p>
          <p xml:id="i-MbTxnszoiWJffN6ZMSYAqg">
            Överkalix 00 NR TA NTA I TS NN
          </p>
          <p xml:id="i-FGmuZqpBm2AHcWoB9jKH4B">
            ”De utdöende delarna av Sverige”
          </p>
          <p xml:id="i-gxt3vaEc8QrXtjFQAc1Ta">
            Flera byar och mindre tätorter inom östra Norrbotten hotar att
            totalt ödeläggas. Om det inte sker en radikal förändring så kommer
            det inom några år inte att bo kvar en enda person i många av byarna.
            Åldersstrukturen bland befolkningen är sådan att den sista generationen
            snart lämnar byn. Därför kan man utan överdrift tala om ”de utdöende
            delarna av Sverige”. För att inte totalt ödelägga denna del av
            vårt land behövs det en inflyttning till regionen. Statsmakterna
            måste därför vidta olika åtgärder så att befolkningsströmmarna
            går i en annan riktning än för närvarande.
          </p>
          <p xml:id="i-5rkPPdEg5KGZpRA8pD6LM9">
            Ny närings- och regionalpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-NEQrjQk3u57zps5XTYsgTu">
            Den negativa utvecklingen i östra Norrbotten, liksom i övriga
            glesbygdsom- råden, måste brytas. De åtgärder som regeringen vidtagit
            är dock för otillräckliga. Den försöksverksamhet med en friare
            användning av arbetsmarknadspoli- tiska insatser som pågår i östra
            Norrbotten löser inte de grundläggande problemen. Länsarbetsnämnden
            i Norrbottens län har genom ändringar i regelsystem bl.a. getts
            möjlighet att förlänga tiden i beredskapsarbete. Medlen får också
            användas för utbildningsinsatser och till en utvidgning av den
            dagliga arbetstiden i ungdomslag. Under innevarande år har 37,5
            milj. kr. anvisats för utvecklingsinsatser i östra Norrbotten.
            I budgetpropositionen föreslås att ytterligare 37,5 milj. kr.
            skall anvisas. Målet bör, enligt regeringen, vara att åstadkomma
            en ytterligare minskning av arbetslösheten med inemot 500 personer.
            Regeringens förslag om ytterligare 37,5 milj. kr. till ett arbetsmarknadspo-
            litiskt program kommer inte att långsiktigt lösa regionens besvärliga
            problem. De åtgärder som kan vidtas inom ramen för ett arbetsmarknadspo-
            litiskt program är av för kortsiktig karaktär. Det behövs en politik
            med decentralistisk inriktning och med åtgärder inom en rad olika
            områden för att skapa en långsiktigt positiv utveckling. Det räcker
            inte med att nedbringa arbetslösheten utan det behövs åtgärder
            som gör regionen intressant för företagsetableringar och inflyttning.
            Exempel på sådana åtgärder är bl. a.: 0 En aktiv regionalpolitik
            som skapar fler nya arbetstillfällen O Förstärkning av länsstyrelsens
            regionalpolitiska resurser bl. a. genom en kraftig höjning av
            det s. k. länsanslaget
          </p>
          <p xml:id="i-Wa25VEUiEZXGuV2uqv313E">
            Mot. 1987/88 A431
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EXEYgHnXjBG2ZTFMz2V8FL">
            0 Ökade resurser för småföretagsutveckling och nyetablering av
            företag 0 Åtgärder för att utveckla och stimulera etablering av
            data- och elektro- nikföretag DO Låg garanterad ränta för att
            stimulera bostadsbyggandet och underlätta inflyttning till östra
            Norrbotten 0 En jord- och skogsbrukspolitik som inriktas på att
            skapa livskraftiga familjejordbruk 2 Överföring av skogsmark från
            domänverket till enskilda för att skapa livskraftiga skogsbruksfastigheter
            DO Lägre arbetsgivaravgifter för all verksamhet med undantag av
            kommuna- la och statliga myndigheter 0 Förstärkt kommunal skatteutjämning
            2 Möjligheter till utbildning på högskolenivå
          </p>
          <p xml:id="i-XzMeFCu3Jypyk1vRmbmHGS">
            För att befolkningen i östra Norrbotten skall känna tilltro till
            statsmakternas åtgärder och vilja att åstadkomma en positiv utveckling
            måste åtgärderna garanteras under en längre tid. Regeringens arbetsmarknadspolitiska
            pro- gram för östra Norrbotten uppfyller inte detta krav. En jämförelse
            kan göras med regeringens insatser för att skapa nya arbetstillfällen
            på de tidigare varvsorterna t.ex. Uddevalla och Malmö. I dessa
            fall handlar det inte om försöksverksamhet med beredskapsmedel
            under ett fåtal år. Det handlar om långsiktig näringspolitik tillsammans
            med två av landets största industriföretag. Ändå har arbetsmarknadsproblemen
            på dessa orter inte tillnärmelsevis varit lika allvarliga som
            i östra Norrbotten. Genom att tillföra länsstyrelsen i Norrbottens
            län en ökad andel av anslaget för regionala utvecklingsinsatser,
            s. k. länsanslaget, skulle länsorga- nens möjligheter att göra
            näringspolitiska insatser förstärkas. Det ankommer på regeringen
            att fördela anslaget så att Norrbottens län får en kraftig uppräkning
            av länsanslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-Cp5do7XFAofAsUz2a2FzQu">
            Lokaliseringssamråd
          </p>
          <p xml:id="i-Q2nTW9LYujKgGaTud6cVfv">
            Östra Norrbotten har liten andel industriell sysselsättning.
            Därför behövs det offensiva åtgärder som syftar till att etablera
            och utveckla industriföretag i regionen. I första hand bör eftersträvas
            en positiv småföretagsutveckling, men de större industriföretagen
            i landet bör också ta ett större ansvar genom att medverka till
            filialetableringar. Den industrisektor som bedöms ha största utvecklingsmöjligheterna
            är data- och elektronikindustrin. Inom ramen för lokaliseringssamrådet
            och med offertstödet bör regeringen ges i uppdrag att åstadkomma
            industrieta- bleringar i östra Norrbotten. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-DMH8AwSVnfWaYTDW66G2PW">
            Stimulera inflyttning
          </p>
          <p xml:id="i-95jk3TbuNAUZCKa54f8CCo">
            Östra Norrbotten, liksom övriga delar av Norrbottens län som
            haft en negativ befolkningsutveckling, behöver en kraftig inflyttning.
            Annars hotar avfolk- ningen att lamslå viktiga samhällsfunktioner.
            Flyttningsbidragen har i sin utformning varit en stimulans till
            den kraftiga koncentrationsutvecklingen. Därför bör flyttningsbidragen
            utformas så att
          </p>
          <p xml:id="i-PKqFTCSZe7En3vxXdmV86u">
            Mot. 1987/88 A431
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2r1iYfRLjfu7tinZYky6fz">
            de främjar en bättre regional utveckling. Arbetsgivarna i expansorterna
            bör svara för kostnaderna vid rekrytering av arbetskraft, medan
            staten svarar för de kostnader som uppkommer vid inflyttning till
            glesbefolkade områden. Regeringen bör ges i uppdrag att framlägga
            förslag som syftar till att stimulera inflyttning till östra Norrbotten
            och andra områden som under lång tid utsatts för avfolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-R3C7cZ3r6o76fvCWu9W9jM">
            Kvinnornas situation
          </p>
          <p xml:id="i-RuXFDBGWRjmnkSXQR7JUxh">
            Avfolkningen av östra Norrbotten har inneburit en mycket snedvriden
            könsmässig fördelning bland befolkningen. Kvinnornas andel bland
            de icke sammanboende är väsentligt lägre i östra Norrbotten än
            i andra delar av landet. Av nedanstående tabell framgår den könsmässiga
            fördelningen för ej sammanboende i olika åldrar. Uppgifterna gäller
            för år 1985 och anger antalet kvinnor per 100 män i Pajala, Övertorneå,
            Haparanda och Överkalix kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-S2HZzAkYCZz61Qw1YBdYSU">
            Åldersgrupp Pajala Övertorneå Haparanda Överkalix 0 —-15 87 96
            101 85 16-17 90 87 929 110 18-19 n 7n 65 920 20-24 46 41 58 44
            25-29 30 31 44 27 30-34 27 33 s2 29 35-39 38 36 64 26 40-44 32
            53 61 31 45-49 29 41 105 30 50-54 41 45 70 40 35-59 57 80 95 100
            60-64 69 103 136 87 65- 177 247 232 185 Summa 7 920 99 84
          </p>
          <p xml:id="i-9A3PJgKMnYCEL8ctjDFugw">
            I ett långsiktigt program för östra Norrbotten måste åtgärder
            vidtas så att kvinnornas arbetsmarknad förbättras. Det måste ske
            genom bl. a. en bättre differentierad arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-MBGVaGXm6vG3bwBgHh9Atj">
            Sänk skatten i glesbygden
          </p>
          <p xml:id="i-M3d1cq1kNzoNxvDUeL8GE">
            För att få en positiv utveckling måste människorna finna det
            fördelaktigt att flytta till eller bo i en viss region. I dag
            är det ofta skattemässigt ofördelaktigt att bo i en glesbygdskommun
            jämfört med en expansiv kommun i en storstadsregion. Av den anledningen
            måste den kommunala skatteutjäm- ningen förstärkas. Det behövs
            också åtgärder inom skatteområdet som direkt riktas till de enskilda
            människorna. Det kan ske t.ex. genom högre grundavdrag till kommunal
            beskattning för de människor som bor i en glesbygdskommun. För
            att kompensera kommunen för detta skattebortfall måste skatteutjäm-
            ningen förstärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-RCDTD8miuTpKM23ZQPEb7W">
            Mot. 1987/88 A431
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-BAJQ2qb4Q3zut26LWfeYKs">
            Samarbete över gränser
          </p>
          <p xml:id="i-HRXgDqBQ6jvG7rYKSK5eAj">
            Eftersom östra Norrbotten utgörs av en gränsbygd och domineras
            av Tornedalen finns det anledning att finna former för ett fördjupat
            samarbete över riksgränsen. Handeln mellan Norrbotten och Lapplands
            län Finland bör stärkas. Detta skulle aktivt kunna bidra till
            att utveckla näringslivet i de nordligaste delarna av de båda
            länderna. Ofta kan riskkapitalförsörjningen utgöra en broms för
            att kunna utveckla ett företag i en glesbygdsregion. Därför bör
            ett gemensamt investmentbolag för den svenska och finska Tornedalen
            komma till stånd. Detta investmentbolag, förslagsvis benämnt ”Tornedalsinvest”
            , bör få till uppgift att stimulera företagsutveckling och medverka
            till nyetablering av industri- och serviceföretag. Sverige och
            Finland bör gemensamt svara för kapitaltillskottet till ett investmentbolag
            i Tornedalen. Frågan bör bli föremål för överläggningar mellan
            de båda länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-En5uc4ytVrmxFbLUzkPRiH">
            Naturvårdande åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-C8w5xKxdptgmWdGXgVhMRW">
            Till följd av den omfattande strukturomvandlingen inom jordbruket
            håller stora åkerarealer i östra Norrbotten på att förbuskas.
            Det tidigare öppna odlingslandskapet växer igen och blir därigenom
            mindre attraktivt för den bofasta befolkningen och ur turistisk
            synpunkt. Inom ramen för arbetsmarknadsverket har vissa insatser
            gjorts för att som beredskapsarbete utföra naturvårdsåtgärder.
            Detta har visat sig vara otill- räckligt. Nya handlingsvägar måste
            prövas annars fortsätter landskapet och åkermarken att växa igen
            med sly och busk. Staten bör genom naturvårdsverket utveckla en
            ny form av landskapsvår- dande åtgärder. Naturvårdsverket bör
            sluta avtal med enskilda personer, som för ett visst belopp förbinder
            sig att inom ett visst geografiskt område utföra buskröjning och
            landskapsvård. Avtalstiden för ett sådant kontrakt bör helst omfatta
            flera år. Östra Norrbotten bör göras till försöksområde för denna
            form av landskapsvårdande åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-MtuXfmrfonXHWKSNW8EbU9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6XHJMBZ2se38z6rgnreuDS">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om inriktningen av närings- och regionalpolitiska utvecklingsinsatser
            i östra Norrbotten, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att tilldela Norrbottens
            län en ökad andel ur anslaget för regionala utvecklingsinsatser,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om lokaliseringssamrådet och offertstödet för
            industrietableringar i östra Norrbotten, 4. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag om ett åtgärdsprogram som stimulerar
            inflyttning till östra Norrbotten,
          </p>
          <p xml:id="i-2utH3N8TN8YoqDUziXaiKp">
            Mot. 1987/88 A431
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_431/mot_198788_a_431-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-SthRb6jjW5xa7R2Ga49RYN">
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i Mot. 1987/88 motionen anförts om åtgärder för att skapa en bättre
            arbetsmarknad A431 för kvinnorna i östra Norrbotten, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att ett särskilt investmentbolag
            bör bildas för Tornedalen med den inriktning som angivits i motionen,
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om försöksverksamhet i östra Norrbotten med en
            ny form av landskapsvårdande åtgärder!].
          </p>
          <p xml:id="i-V1ypXBRyYUzrKBmFPPMCuN" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-ERv5VqjEgDNWa8rdREbRGs" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-4Zr5un7V9Lx7CZQrP4Txfb" who="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE" type="signature">
              Per-Ola Eriksson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6vmc94Hmv52BsrRrJuVXkc">
            11987/88:J0769
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
