<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-AU-00432">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett regionalt utvecklingsorgan i Skåne</title>
        <author corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB">av Bengt Harding Olson m. fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett regionalt utvecklingsorgan i Skåne</title>
          <idno type="rdwebb">GB02A432</idno>
          <rs type="number">A432</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A432/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02A432</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02A432</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFsqpCacJRk8QEGuC29fYK</idno>
            <name>Margareta Mörck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep</idno>
            <name>Kjell-Arne Welin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-32p8qmgUnxkfHFM4ciZznm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-32p8qmgUnxkfHFM4ciZznm">
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GFsqpCacJRk8QEGuC29fYK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AjxgLTKroeNpEkzvKZqKfu" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8wiQUy9JmuSvppCVHT4pkw" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3LjJruoeCNUCx6iP5KUg6C" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FD4w2qmpKeVnkeXHB3au27" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:41:00"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FD4w2qmpKeVnkeXHB3au27">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_432/mot_198788_a_432-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EAK8CYEUoBMbiYhHxvwWQm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2Q65KGohFE9G5oB34izFhn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Et4WZXzumhhW425weBrt2C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EiKnKGkFVqNC168asprvLo" type="motBody">
        <div xml:id="i-LRFAPG6CEXihb8jZxNLDjK">
          <p xml:id="i-5UfGjzzvDoUYbeQ2eRnYua">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Mrtbv4GXiPjsxYoVMWMtG9">
            1987/88:A432
          </p>
          <p xml:id="i-R3WHyPDf74erJn1qtEa7x5">
            av Bengt Harding Olson m. fl. (fp) om ett regionalt utvecklingsorgan
            i Skåne
          </p>
          <p xml:id="i-T4GgLNJratFBsQuPqdBGgu">
            Framtidsfrågorna har under senare år alltmer blivit föremål för
            intresse från såväl forskare som politiker, och då inte bara från
            näringslivssynpunkt utan även utifrån ett totalt samhällsperspektiv.
            Framtiden går att påverka om man inte bara passivt inväntar dess
            ankomst. Men det förutsätter att man från globala framtidsanalyser
            via nationella visioner hamnar på regional och lokal nivå. En
            regional framtid byggs inte uppifrån och utifrån utan inifrån
            och nedifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-6Pa3jxU8eEvQ5WJgB3My5y">
            Regional obalans
          </p>
          <p xml:id="i-EMbKMgXtW4MRx9oLtijHLX">
            Från många håll beskrivs den regionala obalansen och man förutsäger
            en ökande obalans. Det är dyster läsning för de flesta regioner
            i Sverige. Man talar om centrumregioner till skillnad från periferiregioner,
            högtrycksområ- den står mot lågtrycksområden och K-(unskaps)regioner
            är annorlunda än A-(rbets)regioner. Man använder visserligen olika
            uttryck men innebörden är densamma och resultatet blir en indelning
            av landets regioner i A- resp. B-lag. Ett sådant synsätt är farligt
            eftersom man därigenom riskerar att utarma de regionala resurser
            som självklart finns i alla regioner. Känslan av regional nedklassning
            kan föranleda defaitism och därmed passivitet i regioner där det
            istället behövs kraftfullt inomregionalt samarbete och gemensamma
            offensi- va åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-Ta6GkaqjXR7MCn1iW6Mtvg">
            Skåne — regionens framtid
          </p>
          <p xml:id="i-KgSQA4XyHt7YbuoZ9daEQz">
            Landskapet Skåne med sina båda län Malmöhus och Kristianstad
            har stolta ekonomisk-historiska anor. Karl XIV Johan uttalade
            en gång att ”Skåne inte är en provins men ett kungarike” och landskapet
            har av andra liknats vid ”välmågans rågade bord”. Dagens verklighet
            är dock annorlunda och den svenska ekonomiska kartbilden är förändrad.
            Skåne har delvis hamnat i ekonomiskt bakvatten och ligger nu i
            landets ekonomisk-geografiska utkant. Regionen har strukturella
            problem särskilt inom jordbrukssektorn. Andra problem inom regionen
            är befolkningsutvecklingen med en överkantring från öster till
            väster, en utglesning från glesbygd till tätort och en koncentra-
            tion till Malmö/Lund-området.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_432/mot_198788_a_432-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2smpy1FmjrGCgYmboBHUtN">
            De ”yttre hoten” mot den skånska regionen kommer främst från
            Stockholm/Uppsala/Arlanda-området. Det föreligger en uppenbar
            risk att Skåne blir en ”filial-region” i ekonomiskt hänseende.
            Men Skåne kan också presentera en omfattande plussida. Skåne är
            rikt i många avseenden. Vårt landskap har vacker natur, god miljö
            och rik kultur samt rikliga naturresurser som bördiga jordar och
            vatten. Men Skåne har också ett fördelaktigt geografiskt läge,
            kunskapsintensivt universitet och god arbetskraft. Skåne som helhet
            är att betrakta som en komplett region. Alla branscher är företrädda
            om än ej i varje kommun. Tillsammans utgör dock kommunerna en
            komplett skånsk mosaik. Slutsatsen blir att Skåne ingalunda kan
            betraktas som ekonomiskt utslaget. Regionen har stora resurser
            men det krävs egna kraftinsatser för att maximalt utnyttja dessa
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-Up9atY7bW8skzppLeCnR6C">
            Skånsk framtidssatsning
          </p>
          <p xml:id="i-FgotgAdgMYzQfQ1GsRQ8A8">
            En framgångsrik satsning på Skånes framtid bygger på att man
            nyttjar verksamma medel. Tidigare utgjorde statliga stöd något
            av en patentmedicin och ”uppvaktnings-metoden” användes flitigt.
            Skåne måste tillämpa själv- tillitstanken och alltså lita på sina
            egna resurser, främst av humankapitalet, dvs. de mänskliga resurserna
            som genom sin kreativitet skapar framtiden. Framtiden måste byggas
            upp ”sten för sten” och byggstenarna är individerna, kommunerna
            och länen.
          </p>
          <p xml:id="i-ANb57b7cJGZmWAbJiiLcfd">
            Skånskt utvecklingsorgan
          </p>
          <p xml:id="i-9HsS1HN1AEFvxRwbKaZMVt">
            Ett lyckosamt resultat av en skånsk framtidssatsning förutsätter
            en interre- gional samverkan mellan de båda Skånelänen. Därför
            bör det tillskapas ett regionalt utvecklingsorgan med ansvar för
            regionens gemensamma frågor. Organisatoriskt bör tillsättas ett
            regionalt utvecklingsorgan med parla- mentarisk sammansättning.
            Det bör ha rådgivande funktion men också beslutanderätt i frågor
            som länsstyrelserna gemensamt överlämnar för beslut. Till detta
            organ bör knytas ett regionalt forskningsråd samt erforderli-
            ga regionala utvecklingsgrupper. Dessa senare grupper bör behandla
            var och en sitt intresseområde, exempelvis skilda näringslivsbranscher,
            jordbruk, utbildning, kultur, kollektivtrafik och turism. Sådana
            intresseområden kommer vi att närmare behandla i skilda motioner.
            Gruppernas sammansätt- ning anpassas till det aktuella intresseområdet
            men bör innehålla företrädare från både myndigheter och privata
            näringslivet. Det regionala utvecklingsorganet som verksamhetsform
            är hittills oprövat. En sådan försöksverksamhet kräver viss lagreglering,
            bl. a. av länsstyrelser- nas möjlighet att överlämna sin beslutanderätt
            av lämpliga frågor. Om detta slår väl ut skulle en del dubbelarbete
            kunna undvikas och effektiviteten på detta sätt förbättras. Avslutningsvis
            måste betonas att Skåne är i behov av kraftfulla utrednings- insatser
            och en regional mobilisering i organiserade former skulle skapa
            en skånsk slagkraft till fördel för hela Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-G2pn8Yns6e68VrUSfVqkZc">
            Mot. 1987/88 A432
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_a_432/mot_198788_a_432-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FpkcQabeSiQTVSUnKaTRvh">
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-WuYPfYABfEdpAdrnq5GDqF">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs A432
          </p>
          <p xml:id="i-7XSk4MtAEk8V6k33HXgYcq">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om ett regionalt utvecklingsprogram för Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-XmwH25vQngsZE3v9EbH68z" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-7oWAQn4XYidpFH8NVKuCap" type="signatureBlock">
            <p who="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB" type="signature">
              Bengt Harding Olson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XF3b7WLppUaGxyoExajGSX">
            Margareta Mörck (fp) Margitta Edgren (fp) Kjell-Arne Welin (fp)
            Siw Persson (fp) Hans Petersson (fp) i Röstånga
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
