<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-JoU-00203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om reservkraftverk inom lantbruket</title>
        <author corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3">av Anna Wohlin-Andersson och Ivar Franzén (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om reservkraftverk inom lantbruket</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Jo203</idno>
          <rs type="number">Jo203</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Jo203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Jo203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>båda</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>Anna Wohlin-Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UpLUFZppwgqe2keT8yj9dL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UpLUFZppwgqe2keT8yj9dL">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3Yy97cPc6VRPELwQAAyxD2" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RTJGdsBtXXc9JkRozf8cwT" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GtqQwJgSxatqtb976UbWNB" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S2MzUM95mRr5ez22KYYrMz" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:55:51"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S2MzUM95mRr5ez22KYYrMz">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_203/mot_198788_jo_203-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UyJETRSEtE8vKmw3gyqKPj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M9vy9tfrLR16ezkMaDwUUZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-83kM4hXH4G4R2emERSnsmZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JfJCWcCKExabENbshWXwQK" type="motBody">
        <div xml:id="i-CnKq6jVVM9Aa2ukd4o8SB5">
          <p xml:id="i-H45jwZgFsPC7jLdDHSwhYd">
            Motion till riksdagen 1987/88:J0203
          </p>
          <p xml:id="i-2PCMmtJY4Jusxr9nTxw1rA">
            av Anna Wohlin-Andersson och Ivar Franzén (c) om reservkraftverk
            inom lantbruket
          </p>
          <p xml:id="i-BafQv3VWihXmRtdfyHPiW2">
            Den svenska försvarsbudgeten omfattar nästan 25 miljarder kronor.
            Men hur många tekniska hjälpmedel vi än utrustar oss med kan vi
            inte försvara oss om inte såväl militärerna som folket bakom linjerna
            har skor, kläder och mat. Den här motionen skall handla om en
            del av vår livsmedelsförsörjning. Sedan andra världskriget har
            produktionen av mjölk, kött, fläsk och ägg i hög grad centraliserats.
            Ca 50 260 av de ägg vi i dag äter produceras vid s. k. äggfabriker
            och ca 25 90 av det fläsk vi konsumerar kommer från s.k. svinfabriker.
            Även mjölkproduktionen sker nu i betydligt färre besättningar
            där medelkobeståndet i stället är större. Som exempel kan nämnas
            Vånga socken där en av oss motionärer bor. Där fanns 1945 ca 120
            mjölkproducen- ter, 1984 fanns 18 och i dag finns 9. Även om utvecklingen
            mot djurfabriker nu förhoppningsvis skall brytas, kvarstår det
            faktum att så här har vi det nu. Produktionen har inte bara centraliserats,
            den har också i mycket hög grad mekaniserats. Hönsen i en s.k.
            äggfabrik är helt beroende av att fläktsystemet går, och de överlever
            inte många timmars elavbrott. Även i större svinstallar dör djuren
            efter ca ett halvt dygn om fläktarna stannar. Vad gäller mjölkningen
            sker den numera i det övervägande antalet ladugårdar med releasersystem.
            Det betyder att mjölkmaskinerna inte kan köras med enbart remöverföring
            från traktorn. Ett elavbrott betyder alltså att korna inte kan
            mjölkas, vilket betyder att konsumenterna inte får någon mjölk.
            Det andra stora problemet när det gäller nötkreaturbesättningar
            är vattenförsörjningen. En ko dricker ca 80 liter vatten per dygn.
            En medelbe- sättning på 25 kor behöver alltså 2 000 liter vatten
            per dygn. De handpumpar som ofta fanns i ladugårdarna förr är
            lika skrotade som de gamla mjölkma- skinanläggningarna. Att på
            annat sätt forsla in dessa mängder av vatten är så gott som omöjligt,
            varför det bara återstår att släppa djuren lösa oberoende av årstiden.
            Även spannmålsproduktionen är numera mycket beroende av elström.
            Nästan all spannmål tas med skördetröska och behöver sedan torkas
            om den inte skall mögla. Antingen man använder varmlufts- eller
            kalluftstork måste fläktarna ha ström. De gamla självbindarna
            är skrotade och hästarna slaktade och konsten att slå med lie
            så gott som utdöd. Sammanfattningsvis: Utan elström kan vi inte
            klara vår livsmedelsförsörjning. Vid behandlingen av vår motion
            1983/84:689 avslog näringsutskottet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_203/mot_198788_jo_203-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-H4MnaQtcUqMfA8doSKUEWf">
            motionen med hänvisning till arbetet i kommissionen om elförsörjningens
            sårbarhet. Betänkandet Säker elförsörjning (SOU 1984:69) kom 1984.
            Kommissionen konstaterar: ”Frekvensen av elavbrott är betydligt
            högre i landsbygdsnätet än i tätortsnätet. Det gäller särskilt
            äldre nät med blank- trådsledningar. För abonnenter ute i radiellt
            matade nätdelar kan avbrottsti- derna bli långa. Lantbruk med
            stora djurbesättningar hör erfarenhetsmässigt till de verksamheter
            som — bortsett från industrin — drabbas hårdast av elavbrott.
            Vid elavbrott kan djur komma att lida allvarlig skada om tillräcklig
            reservkraft saknas.” För att illustrera detta bifogar vi en tabell
            gjord av ÖCB.
          </p>
          <p xml:id="i-K4rpXYCNXKfQKr7FpYJnqZ">
            KÄNSLIGHET FÖR ELAVBROTT
          </p>
          <p xml:id="i-Wd2F2Mv7ztBQjaDDorBYWa">
            Tid Funktion Konsekvens 1 sekund operationsbelysning systemet
            stannar datorer 1 minut intensivvård respiratorer, dialys osv.
            15—30 minuter fjäderfäuppfödning djuren dör 2 timmar stora svinstallar
            bristande ventilation vattenförsörjning 8 timmar värmeförsörjning
            mjölkkor SJ signaler 10 timmar telestationer med
          </p>
          <p xml:id="i-XMgceYiPgKBCDzpqpNJKd2">
            batterireserver
          </p>
          <p xml:id="i-K1psSjX6ZbBqT4GHcyQFVa">
            Kommissionen anser att ”Det är önskvärt att fler djurhållande
            lantbruk anskaffar reservkraft. Detta är också ett starkt beredskapsintresse
            speciellt för gårdar med mjölkkobesättningar.” Med anledning av
            detta beslutade riksdagen på regeringens förslag att statliga
            lånegarantier skulle kunna lämnas för investeringar i reservkraft.
            Detta är dock inte tillräckligt. När det gäller andra samhällsviktiga
            funktioner föreslås att stat, kommu- ner och landsting tar det
            ekonomiska ansvaret för nödvändiga beredskapsåt- gärder. Men när
            det gäller att genom anskaffning av tillräckligt många och driftsäkra
            reservaggregat garantera försörjningen av baslivsmedel även under
            ofärdstider, skall de enskilda lantbrukarna själva stå för dessa
            kostnader. Detta är orimligt. Här måste staten gå in med ett finansiellt
            stöd för att trygga vår livsmedelsproduktion under krig och avspärrning.
            I en avvikande mening i försvarsutskottets yttrande 1985/86:6y
            över Motioner om reservanordningar vid störningar i elförsörjning
            skriver Gunnar Björk i Gävle och Ingbritt Irhammar, båda (c),
            bl. a.: ”Det kan inte förutsättas att kommunerna annat än undantagsvis
            har möjlighet att hjälpa lantbrukare vid elavbrott. Redan nu kan
            statliga lånegarantier lämnas för investeringar i reservkraftverk
            till jordbruk. Under en övergångstid bör utgå statsbidrag för
            anskaffning av reservaggregat till lantbrukare med djurhåll- ning,
            förslagsvis till 25 96 av kostnaderna för aggregat och installation.”
            I en reservation i näringsutskottets betänkande 1986/87:34 ansluter
            sig centern och vpk till denna åsikt.
          </p>
          <p xml:id="i-CBTrTRHA6qZeyE6BAjm4Av">
            Mot. 1987/88 Jo203
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_jo_203/mot_198788_jo_203-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LWZTstTog7hQQpynsfarGL">
            De reservaggregat som i dag finns i handeln kostar med en effekt
            på ca 25 kVA 25 000-30 000 kr. Det behövs 20 000-25 000. Trots
            en drive från LRF:s sida finns i svenskt lantbruk i dag endast
            ca 6 000 reservkraftverk. Vi anser det därför rimligt att staten
            ger ett bidrag med åtminstone 25 96 för anskaffning av reservkraftverk.
            Ett statligt stöd till inköp av reservkraftverk till lantbruket
            kommer att innebära en större efterfrågan vilket, om den samordnas,
            kan leda till att industrin stimuleras till att ta fram billigare
            och bättre reservaggregat med litet behov av underhåll — ett arbete
            som även kommissionen bedömde som angeläget.
          </p>
          <p xml:id="i-TYkYJSneMe8t6Vy2yaWK17">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2F4HDByUcGjJbFHoFemP4S">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            beslutar att ett 25-procentigt bidrag skall utgå till de lantbrukare
            som anskaffar lämpligt reservkraftverk för att trygga sin animalieproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-BYTbCZCGeQzYb9ar7o73V6" type="date">
            Stockholm den 11 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-BZ3D76nsH761qNTCYvCpNQ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EbdwqH3WogzaZ3UjiogzZA" who="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ" type="signature">
              Anna Wohlin-Andersson (c)
            </p>
            <p xml:id="i-MonWDZupT7jPHc6GAgtzAc" who="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3" type="signature">
              Ivar Franzén (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HJPcD8Z7W5gEVkgkXkyncs">
            1"" Riksdagen 1987/88.3 saml. Nr Jo201-207
          </p>
          <p xml:id="i-MphcgDKxWPs4U1X4hd3ufT">
            Mot. 1987/88 Jo203
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
