<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-TU-00077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om trafikpolitiken inför 1990-talet</title>
        <author corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a">av Karl Erik Olsson och Ingbritt Irhammar (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om trafikpolitiken inför 1990-talet</title>
          <idno type="rdwebb">GB02T77</idno>
          <rs type="number">T77</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T77/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02T77</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02T77</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-VbM3dpM7h9Vz72buBzKsap"/>
        <correspContext corresp="i-VbM3dpM7h9Vz72buBzKsap">
          <ref>Proposition 1987/88:50</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Psyf4Y6X5gMFcSbQEzWJvD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Psyf4Y6X5gMFcSbQEzWJvD">
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BDSCozvVPha5XzKh6kvjLF">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BKmNYFMsS7ta2kZaipPWeY">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-31Eqh34kzg5s6JxNyasF1d">
          <date when="1988-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TCDr7oEXYPvHiRmhU4Kh11">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="16:17:35"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TCDr7oEXYPvHiRmhU4Kh11">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_77/mot_198788_t_77-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            EA
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1987/88: T77
          </p>
          <p>
            av Karl Erik Olsson och Ingbritt Irhammar (c)
          </p>
          <p>
            om trafikpolitiken inför 1990-talet (prop. 1987/88:50)
          </p>
          <p>
            Rubricerade fråga har nu behandlats vid ett flertal riksmöten
            under 80-talet. Riksdagen beslöt sålunda att Kristianstads och
            Växjös flygplatser skulle inta- gas i systemet men fortfarande
            vara kommunala. Riksdagen anslöt sig till då- varande föredragandes
            bedömning att dessa flygplatser verkligen hörde hem- ma i det
            interregionala flygplatsnätet och flygplatssystemet. Att de båda
            flyg- platserna skulle ha kommunalt huvudmannaskap var då inget
            hinder för att de skulle få viss del av sina underskott täckta
            av överskottsmedlen från Ar- landa. Kommunalt huvudmannaskap ansågs
            t. o. m. vara en fördel. Riksda- gen avslog också 1982 en motion
            om förstatligande av dessa båda flygplatser just med motiveringen
            att de nu skulle intagas i RESULT. Regeringen har sedan i två
            budgetpropositioner, 1985/86 och 1986/87, fö- reslagit att de
            båda flygplatserna skulle uteslutas ur resultatutjämningssyste-
            met med huvudmotivet just att de var kommunala och att de närmast
            av prin- cipiella skäl inte skulle få någon del av överskottsmedlen
            på Arlanda. Enhäl- liga riksdagar har dock avvisat regeringens
            förslag om omedelbar uteslutning och istället begärt en utredning
            om förutsättningar och villkor för de kommu- nala flygplatsernas
            anslutning till RESULT. Regeringen har nu efter två framställningar
            från riksdagen om sådan utred- ning tillsatt en utredning under
            ledning av generaldirektör Hans Sandebring vars betänkande reovisas
            i propositionens bilagedel. Utredningen har enligt vår uppfattning
            uppenbarligen haft som utgångs- punkt för sitt arbete att Kristianstads
            och Växjös flygplatser inte skall få vara med i systemet just
            därför att de är kommunala. Man har överhuvudtaget inte gett sig
            in på någon analys av de kommunala flygplatsernas ställning, trafik-
            politiska resonemang, rättviseskäl m. m., vilket man hade haft
            anledning att vänta sig. Istället ägnar man huvudintresset åt
            att finna ut ett system för ute- slutningen. Vi anser alltså att
            man i utredningen inte har ägnat frågan det in- tresse och arbetat
            med den oväld som man med vårt demokratiska styrelse- skick har
            rätt att kräva. Man har genom sitt handlingssätt gett föredraganden
            legitimitet för sina tidigare ambitioner och förslag, nämligen
            att utesluta Kri- stianstads och Växjös flygplatser ur systemet
            och också hindra andra kommu- nala flygplatser att komma in i
            detsamma. Föredraganden har helt anammat utredningens förslag.
            Trots att föredraganden konstaterar att Kristianstads och Växjös
            flygplat- ser liksom några andra kommunala verkligen ingår i primärnätet
            och alltså
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_t_77/mot_198788_t_77-002.pdf"/>
          <p>
            bedriver primärtrafik som innebär att de spelar en viktig roll
            i det nationella flygtrafiksystemet föreslår han att de skall
            stå utanför RESULT just därför att de är kommunala. Föredraganden
            antyder i flera sammanhang utan att ställa något konkret förslag
            dels att man vid slutet av den femåriga avtrappningsperioden bör
            ut- värdera vilken regionalpolitisk effekt de successivt bortfallna
            resultatutjäm- ningsbidragen har haft, dels att man i samråd med
            bl. a. Svenska Kommun- förbundet skall diskutera former för huvudmannaskap
            för flygplatser över- huvudtaget. Vi menar att den föreslagna
            utvärderingen inte behöver anstå till dess att be- rörda kommunala
            flygplatser först har blivit hårt drabbade genom ett välbe- hövligt
            och självklart bidrag för att täcka en del av sina kostnader.
            Det är när- mast en farlig myt att regionalpolitik inte är något
            för Sydsverige. Vi menar att den vagt annonserade utredningen
            är angelägen. Den bör då i motsats till den sandebringska utredningen
            ta ett rejält grepp i frågan. Vi anser att det skulle vara allvarligt
            om riksdagen av trötthet och leda över en fråga som blivit något
            av en följetong fattar ett orättfärdigt och föga genomtänkt beslut,
            som för lång tid framåt ställer de kommunala flygplatserna helt
            utanför resultatutjäm- ningen trots att de bedriver en viktig
            verksamhet i det nationella flygplats- systemet och linjenätet.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att nuvarande bidragssystem skall gälla för Kristianstads och
            Växjös flygplatser, 2. att riksdagen hos regeringen begär en utredning
            om huvudmanna- skapet för flygplatser i det s. k. sekundärnätet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 februari 1988.
          </p>
          <p>
            Karl Erik Olsson (c) Ingbritt Irhammar (c)
          </p>
          <p>
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1988
          </p>
          <p>
            Mot. 1987/88 T77
          </p>
          <p>
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
