<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-NU-00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1987/88:11 om ändringar i reglementet för allmänna pensionsfonden, m. m.</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1987/88:11 om ändringar i reglementet för allmänna pensionsfonden, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GB02N3</idno>
          <rs type="number">N3</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02N3/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02N3</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02N3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VtE9VAmF8vehGByDTkPDKu" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-VtE9VAmF8vehGByDTkPDKu">
          <ref>Proposition 1987/88:11</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MoMEvybTigxsU9Bo9Qg7Bk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MoMEvybTigxsU9Bo9Qg7Bk">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-38DkKLi1YQhCj94DLV9Xp6" type="submission">
          <date when="1987-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J1WPnkgvfuoMy38johpon5" type="dismissal">
          <date when="1987-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QiC54Kga7U3p5qFVXuYhZJ" type="referral">
          <date when="1987-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9WeK2Bz72MoUypVp8Uqqm2" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:46:53"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9WeK2Bz72MoUypVp8Uqqm2">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_3/mot_198788_n_3-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TNosxRnTmHyGNFFvg5hdqu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PBHgEGeDqxzrMFh2RtKYVK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Mf79UeqxMUTD6s3X3GB9Dp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-M4p5Bb9Kqe6i67cGbgLB6T" type="motBody">
        <div xml:id="i-YWn2hgFGfQCWj2GfxuwaXP">
          <p xml:id="i-L9fkqbfTpHmpc4Xt1TsCsL">
            Motion till riksdagen 1987/88:N3
          </p>
          <p xml:id="i-WAPmozD9h3aRZtPKLxQYQo">
            av Lars Werner m. fl. (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-R833ZifXexWCUj86umtc9k">
            med anledning av prop. 1987/88:11 om ändringar i reglementet
            för allmänna pensionsfonden, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BScnbwAonKvwwhnWAGNx17">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-GAtRQjgA5mhKA74tAFxfdz">
            Regeringens huvudinriktning i propositionen är att utöka hela
            AP-fondsy- stemets, inkl. löntagarfonderna, beroende av finans-
            och kapitalmarkna- den. Det innebär ett utökat utnyttjande av
            riskkapitalinstrument, dvs. op- tionsmarknaden. Regeringens idé
            om att senare lägga fram förslag om inrättande av en femte AP-fond
            är ett led i att förstärka den angivna utvecklingen. Motiven är
            i huvudsak två, dels att tillföra näringslivet riskkapital, dels
            att tillföra ATP-systemet resurser. Vpk anser att förslagen går
            i en felaktig riktning. Därför avvisar vpk att fjärde AP-fonden
            och löntagarfonderna skall få möjlighet att använda sig av riskkapitalinstrument
            som optioner. Vpk avvisar även inrättande av en femte AP-fond
            på de föreslagna grundvalarna. Dessutom avvisas även de övriga
            förslagen som syftar till att underlätta AP-fondsystemets utnyttjan-
            de av t. ex. optionsmarknaden. Däremot har vpk inget avslagsyrkande
            på förslagen om att första—tredje AP-fonderna får utöka utlåningsramen
            och köpa fast egendom samt att det för närvarande inte införs
            något direktval till fondsystemet. Vpk föreslår i stället en helt
            annan utvecklingsinriktning för fondsyste- men. Fjärde AP-fonden
            bör förändras från att inneha aktier i de privatkapi- talistiska
            företagen, till att AP-fondens medel i stället används för av
            samhället initierade investeringsprogram. Löntagarfonderna bör
            omvand- las till samhällsfonder och bl. a. användas för att befrämja
            samhällsekono- miska målsättningar, främja regional balans, stödja
            löntagarkollektiva fö- retag och nya samhälleliga industrier,
            motverka transnationalisering och industriutflyttning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BQybkoHNAuEpbecT6ScAUo">
            AP-fondernas användning
          </p>
          <p xml:id="i-5g4exp1pETtdLQ4oJg3iCK">
            Vpk avvisar alla tankar på att AP-fonderna skall utvecklas till
            att bli samma spekulationsplacerare som SPP och andra pensions-
            och försäk- ringsbolag. Det vore djupt olyckligt, om AP-fonderna
            framdeles skulle spela med i en politik, där samverkan ökar mellan
            statligt och privat näringsliv, där privat finansiering av statligt
            näringsliv ökar och där ande- len pensionssparande i det privata
            näringslivet ökar. En sådan politik måste med all kraft avvisas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_3/mot_198788_n_3-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F4QJzJs13H2aY6wXsq2GYK">
            Utifrån denna ståndpunkt är det självklart att AP-fondsystemet
            inte skall inlemmas i en finansmarknad, som har högriskinstrument
            som optioner. Likaså att inte ytterligare en fond med denna inriktning
            inrättas. Vid fjärde AP-fondens tillkomst knöts vissa förhoppningar.
            Den skulle kanalisera riskvilligt kapital till näringslivet genom
            förvärv av aktier. Här- igenom skulle, sades det i den allmänna
            debatten, dels sysselsättningen öka, dels skulle ” samhällets
            och löntagarnas inflytande inom näringslivet” växa. Också till
            denna fond knöts illusioner om att den skulle bidra till ändrade
            maktförhållanden, och från borgerligt håll gjordes gällande att
            förslaget ”öppnade dörren för långtgående politiskt betingade
            ingrepp i svenskt näringsliv”. Inget av detta har blivit verklighet.
            Den fjärde AP-fonden har inte gett något ökat ”löntagarinflytande”
            och har inte haft några positiva sysselsätt- ningseffekter. Fondens
            medel har använts för inköp av aktieposter i s. k. väletablerade
            privatägda börsföretag. En stor del av medlen har använts till
            finansiering av företag med en omfattande kapitalexport och en
            huvuddel av sin syssel- sättning utomlands. AP-fondsystemet, som
            genomdrevs i den enda stora klasstrid socialde- mokraterna initierat,
            är i samhällelig förvaltning och skall därför enligt vpk:s mening
            utgöra en av grunderna för en alternativ industri- och sam- hällssektor
            som står utanför storfinansens direkta kontroll och inflytande.
            Allmänna pensionsfondens inriktning måste därför i grunden förändras.
            Den nuvarande fjärde AP-fondens pengar i privatkapitalistiska
            företag skall avvecklas. I stället bör medel ur fjärde AP-fonden
            användas för ett investeringsprogram för uppbyggnad av statligt
            ägda förädlingsindustrier. Första, andra och tredje AP-fonderna
            bör även till viss del användas för samma ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-SCbbZJbmuLPqAK7gNzCcz8">
            Från löntagarfonder till samhällsfonder
          </p>
          <p xml:id="i-Jukp88JNa6p7fYAaWs14T8">
            Även de fem löntagarfonderna omfattas av propositionens förslag
            om vidgade placeringsmöjligheter. De har ju en uppbyggnad och
            funktion som i huvudsak överensstämmer med den fjärde AP-fonden.
            Kraven på lönta- garfonderna är minst en 3-procentig real avkastning
            för att kunna leverera 39 till första—tredje AP-fondstyrelserna.
            Löntagarfonderna har inte varit systemförändrade utan snarare
            stärkt sammanflätningen mellan staten och kapitalet. Fonderna
            har heller inte inneburit större makt för de anställda. Detta
            är inte överraskande, eftersom det ligger i aktieägandets karaktär.
            Aktiehandel är en kapitalistisk form för kapital- och förmögenhetsbildning.
            Det förutsätter i sig en spekulativ marknad och strider mot samhällelig
            planmässighet i den ekonomiska utvecklingen. Fonderna skall ju
            operera på denna marknad som alla andra aktieägare med blott det
            egna kapitalets förräntning för ögonen. Detta leder inte till
            någon förändring av det ekonomiska systemet. Det är utifrån dessa
            slutsat- ser vpk kräver en avgörande kursomläggning för fondsystemet.
            Frågan gäller, hur ett fondsystem skall utformas, som verkligen
            har udden riktad mot storfinansens makt — ett fondsystem, som
            tjänar en
          </p>
          <p xml:id="i-CkeAicMr5t1v8utM695zfK">
            Mot. 1987/88 N3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_3/mot_198788_n_3-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4UYj39FD5HgdXLbrr7CmSd">
            självständig politik i de lönarbetandes kollektiva intresse och
            inte binder upp dem vid de villkor det borgerliga samhället sätter
            upp. En utgångspunkt måste vara att fonderna inte ensamma kan
            dominera försöken att skapa en motpol till den kapitalistiska
            maktstrukturen. De måste vara en del av en mer omfattande strategi
            syftande till att genombry- ta storkapitalets ledande ställning
            i samhället. Därför är det nödvändigt att även överföra storbankerna
            i samhällelig ägo. Det är också nödvändigt att nationalisera stiftelser
            och investmentbolag. Fonderna måste också kom- bineras med en
            skatte- och fördelningspolitik som angriper de oförtjänta och
            spekulativa värde- och förmögenhetsökningarna och som stärker
            såda- na offentliga verksamheter, vilka har betydelse för de breda
            folklagrens levnadsförhållanden. Löntagarfonderna tillhör en av
            de kapitalkällor som skulle kunna om- vandlas och utgöra grunden
            för ett fondsystem som satte samhällsintresset främst — samhällsfonder.
            Vpk:s förslag till samhällsfonder inriktas i första hand på att
            genomföra ett långsiktigt program för nyindustrialisering i nationell
            skala. När det privata storkapitalet i så hög grad undandrar sig
            denna uppgift, måste de lönarbetande själva påtaga sig den. Fonderna
            skall med denna inriktning i första hand sättas in för att stärka
            och utveckla den offentligägda och kooperativa industrin för att
            ge denna rollen av spjutspets i den fortsatta industriella utvecklingen.
            Fonderna skall alltså inte uppträda som aktiekö- pare i privatföretag
            på den privata aktiemarknadens villkor och med accep- terande
            av de ramar som det kapitalistiska näringslivets ledande krafter
            redan dragit upp. Målsättningen för hela AP-fondsystemet, och
            löntagarfonderna i synner- het, är att vara ett verktyg för att
            förskjuta maktförhållandena i samhället till de arbetandes fördel.
            Följande målinriktning bör därför gälla: a) Fonderna skall främja
            samhällsekonomiska målsättningar. b) Fonderna skall främja regional
            balans, med arbete, service och en god miljö i alla delar av landet.
            c) Fonderna skall stödja löntagarkollektiva företag och nya samhälleliga
            industrier. d) Fonderna skall aktivt motverka transnationalisering
            och industriutflytt- ning. Med denna inriktning kan det nuvarande
            näringslivsanpassade löntagar- fondsystemet omvandlas till ett
            system med samhällsfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-CRC71zh7H1LJ5wQ58fGRRK">
            Arbetarrörelsens mål
          </p>
          <p xml:id="i-NaskCcFLnDKAL6p7vGg172">
            Ett av motiven för förändrade placeringsregler för fonderna är
            att en stigande del av pensionsutbetalningarna finansieras med
            fondavkastnings- medel. Naturligtvis måste ATP-systemet tryggas,
            men vpk anser att det är ödesdigert att än mer gräva ned fondsystemet
            i kapitalismens spekula- tionsträsk. I stället bör andra vägar
            att säkra ATP-systemet väljas. För- utom höjning av ATP-avgiften
            kan även sådana former som särskilda ATP- avgifter (skatt) på
            spekulation, t. ex. aktier, optioner m. m. införas. Förde- len
            med ett sådant system är att det skulle bidra till att försvåra
            finans- och spekulationsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5ugNpjhHNXZxhMePiANPD9">
            Mot. 1987/88 N3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_n_3/mot_198788_n_3-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CTZQ78iRDy5CUtbnsQMPW3">
            Det är enligt vpk inte fler fonder eller ännu mer av anpassning
            till spekulationsekonomin som den svenska arbetarklassen behöver.
            Därför avvisas regeringens förslag i propositionen på avgörande
            punkter. Utgångspunkten för varje fondsystem, liksom för varje
            samhällspolitisk reform arbetarrörelsen genomdriver, måste i stället
            vara att främja rörel- sens mål. Detta mål är att bryta ned det
            borgerliga samhällets makt- och egendomsförhållanden och bygga
            ett nytt samhälle — ett samhälle där klasserna avskaffats och
            människorna på alla samhälleliga plan gemensamt styr sig själva
            utan att ha några herrar över sig. För ett sådant mål behövs en
            arbetarrörelse med en självständig ideologi och fackliga organisationer
            som inte låter sig fångas upp i systembevaran- de åtgärder, vilka
            ger ett illusoriskt ”medinflytande” till priset av att man accepterar
            kapitalägarnas fortsatta övervälde. Kapital och arbete kan inte
            försonas — annat än till priset av arbetets underkastelse. Arbetet
            måste insistera på sin självständiga kamp och sina självständiga
            mål. Dess mål, intressen och värderingar är kvalitativt annorlunda
            än kapitalets. Det är dessa alternativ och annorlunda socialistiska
            strävanden ett fondsystem skall främja.
          </p>
          <p xml:id="i-NyT31kZBxhRZPJDPWb5cd">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8arPyKFXDQZs4E4zfFmyxz">
            Med hänvisning till ovanstående föreslås 1. att riksdagen med
            anledning av propositionen hos regeringen hemställer om förslag
            till ny inriktning av AP-fondsystemet och löntagarfondsystemet
            enligt de riktlinjer som anges i motionen, 2. att riksdagen hemställer
            om förslag i enlighet med motionen om hur ATP-systemet skall tryggas
            för framtiden och därmed avslår propositionen vad avser utvidgade
            placeringsregler avseende risk- kapitalinstrument.
          </p>
          <p xml:id="i-Hs52sWy1B5PFfeWka11TGc" type="date">
            Stockholm den 16 november 1987
          </p>
          <p xml:id="i-XtyTGbeC6MjuSB88v7E7PU" type="signatureBlock">
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Nils Berndtson (vpk) Jörn
            Svensson (vpk) Inga Lantz (vpk) Lars-Ove Hagberg (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-UsPX4ymfUBNft4iKcVvsjX">
            Mot. 1987/88 N3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
