<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-SfU-00229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om avskiljande av arbetsskadeförsäkringen ur den allmänna försäkringen</title>
        <author corresp="r-0 i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb">av Görel Bohlin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om avskiljande av arbetsskadeförsäkringen ur den allmänna försäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Sf229</idno>
          <rs type="number">Sf229</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf229/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Sf229</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Sf229</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QZnivZq8azNWncAW27UKEr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QZnivZq8azNWncAW27UKEr">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CSxcoxNdYK7dhySvdiwULJ" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QtZW6axpVwJspj4gcAKzyA" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tp7R9CDqpwbwJ9xNDY6cSk" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:00:20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Tp7R9CDqpwbwJ9xNDY6cSk">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_229/mot_198788_sf_229-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XMSZPoYSsWBcTAEwX3kCF7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hi2WufLr133L8R8cuso5v9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MfZTECfnM4z4CuDnTT35mf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FbYx713ju5FVhkry9USCA7" type="motBody">
        <div xml:id="i-B9xGmwoK6Cmma2wMsowZfh">
          <p xml:id="i-Y6w2RfP3wLiZwqGqbwYRjj">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-UBUFq476SgZpbp9S9ipZmA">
            1987/88:Sf229
          </p>
          <p xml:id="i-M2PJZdY7SxPfjjqcH6Hk4X">
            av Görel Bohlin (m) om avskiljande av arbetsskadeförsäkringen
            ur den allmänna försäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-2hecx8yFX2difA9KCCd1WA">
            Skada genom arbete har tidigt varit föremål för lagstiftning.
            Lagen om ersättning för skada till följd av olycksfall kom 1901
            och följdes av lagen om försäkring för olycksfall i arbete 1916,
            därefter lagen om försäkring för vissa yrkessjukdomar 1929 och
            lagen om yrkesskadeförsäkring (YFL) 1954. Sedan den 1 juli 1977
            gäller lagen om arbetsskadeförsäkring (LAF). Lagen om arbetsskadeförsäkring
            omfattar alla förvärvsarbetande, elever som genomgår utbildning
            med särskild risk för arbetsskada samt egenföreta- gare och uppdragstagare
            som ej har undantagande från försäkringen för tilläggspension.
            Vissa grupper har otillräckligt eller inget skydd vid arbetsskada.
            Så t. ex. inräknas ej delpension i underlaget till livränta p.
            g. a. arbetsskada, vilket innebär reducerad kompensation. För
            den stora gruppen hemarbetande ges inget arbetsskadeskydd alls
            trots den statistiskt klarlagda farliga arbets- miljön. Arbetsskadeförsäkringen
            har en särställning inom socialförsäkringen. Om en arbetsskada
            konstateras blir ersättningen i regel 100 96 mot normalt 65—90.
            Samma sjukdom eller skada kan hos två individer ge olika ersättning
            beroende på var och när skadan inträffar. Detta kan inte anses
            tillfredsstäl- lande eftersom individens behov av stöd från samhället
            är lika stort oberoende av om en skada eller sjukdom, som nedsätter
            arbetsförmågan, inträffar på arbetet eller under fritiden. Skadeståndstanken
            — att en skada föranledd av arbetet moraliskt sett måste ge full
            ersättning — har tillsammans med tanken att försäkringen skall
            vara miljöbefrämjande utgjort grunden för arbetsskadeförsäkringens
            kompensationsnivå. Denna faktors betydelse bör dock prövas mot
            kravet på rättvisa mellan olika individer med ensartade stödbehov.
            Genom en speciallag vid arbetsskada ges alltså vissa sjukdomar
            och skador, vars orsaker kan antas vara arbetsrelaterade, högre
            ersättning än andra sjukdomar. Även samma sjukdom hos två individer
            kan ges olika ersättning beroende på anställningsförhållande eller
            orsaksbevisning. Detta trots att största delen av socialförsäkringen
            bygger på inkomstbortfallsprin- cipen. Skillnaden mellan t. ex.
            sjukförsäkringens och arbetsskadeförsäkringens ersättningsnivåer
            — 90 respektive 100 26 — ger egendomliga effekter vid
          </p>
          <p xml:id="i-2jgxKgEEqiHk456v5wsdgg">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_229/mot_198788_sf_229-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-C4RhqCrHuuaau2ujqDMzKz">
            tillämpningen. Eftersom även färden till och från arbetet är
            skyddad av arbetsskadeförsäkringen gäller det för den som faller
            och skadar sig på hemmets tröskel vid avfärden att falla utåt
            dvs. på färdvägen. Då blir ersättningen 100 96. Faller han inåt
            blir den 90 96. Flera egendomligheter kan påvisas. En försäkrad
            som t. ex. avviker från färdvägen till arbetet 25 meter för att
            köpa en bok går miste om arbetsskadeersättning om en skada inträffar
            just under den lilla avvikelsen. Det är givet att den påtalade
            skillnaden i kompensationsnivå har direkt styrande effekt med
            en strävan att så ofta som möjligt påvisa samband mellan arbete
            och skada. De administrativa kostnaderna för att bestämma om en
            skada eller sjukdom skall räknas som arbetsskada eller ”vanlig”
            skada är omfattande. För närvarande kan enbart den delen vid försäkringskassorna
            inom landet beräknas kosta över 100 milj. kr. per år enbart i
            handläggningskostnader. Till detta kommer kostnader för föredraganden,
            socialförsäkringsnämnder, lokalkontorens rehabiliteringsfunktion,
            utbildning och vissa kanslifunktio- ner. Samhällets kostnader
            i övrigt ligger främst inom sjukvården, där läkarna måste avge
            speciella arbetsskadeutlåtanden och specialkliniker belastas med
            utredningar, som är mera försäkringstekniskt än medicinskt motiverade.
            Från läkarhåll har även framförts den kritiken, att den behandlande
            läkaren ofta inte har erforderlig kunskap om patientens arbete
            och därför inte kan uttala sig om sambandsfrågor. Till ovan uppräknade
            handläggningskostna- der tillkommer givetvis försäkringskostnaderna.
            Åtgärder för att påvisa samband mellan arbete och skada skapar
            en omfattande och onödig byråkrati. Försäkringskassa fattar för
            närvarande beslut vid anmälda arbetsskador, där ersättningsanspråk
            föreligger 91:a dagen efter ”visandedagen”, vid dödsfall samt
            i de fall där sjukdom medfört en kvarstående medicinsk defekt,
            även om ersättningsanspråk enligt LAF inte föreligger. Vid godkända
            arbetsskador utgår dessutom ersättning från trygghetsförsäkringen
            vid arbetsskada. Arbetsskadeärendena handläggs alltså i dag parallellt
            dels via lagstiftning/försäkringskassa och dels via avtal. Med
            hänsyn till samhällets stora kostnader och svårigheter att administre-
            ra en lagstiftning som inte kan uppfylla fordringarna på rättvis
            behandling av ersättningskrav vid sjukdom/skada till följd av
            arbete samt det socialt diskutabla i att samma sjukdom/skada ersätts
            olika beroende på om skadan eller sjukdomen kan antas ha samband
            med arbetssituationen eller inte, ifrågasättes om över huvud taget
            olika ersättningsnivåer skall tillämpas vid samma behov eller
            om ersättning till följd av arbetsskada inte lika gärna kan lösas
            enbart genom avtal mellan arbetsmarknadens parter och genom enskilda
            försäkringsavtal. Det underlag för bedömning av om arbetsskada
            föreligger som ett försäkringsbolag kan behöva kan även vid en
            sådan lösning lämnas av försäkringskassan. Självfallet skall detta
            ske mot ersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-AKwPo2Ds7UeMeDobMborrJ">
            Mot. 1987/88 Sf229
          </p>
          <p xml:id="i-UDUJ4ZEVGRmHSgRfVV7BWX">
            122
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_sf_229/mot_198788_sf_229-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HLMeh5XY4nQUGGsQMdYri7">
            Hemställan Mot. 1987/88
          </p>
          <p xml:id="i-USNVKRFtQbPKSew653gL97">
            Med hänvisning till det anförda hemställs Sf229
          </p>
          <p xml:id="i-SzTJtSY4KvAtMr5Sc8Bicc">
            att riksdagen hos regeringen begär förslag så att arbetsskadeförsäk-
            ringen utgår ur den allmänna försäkringen och blir en angelägenhet
            för avtal mellan arbetsmarknadens parter och för enskilda försäkrings-
            avtal.
          </p>
          <p xml:id="i-XPZACpA1NFoDssTB8UWmAa" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-4PKRz3CEaN8j916t6Xt2bJ" type="signatureBlock">
            <p who="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb" type="signature">
              Görel Bohlin (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9LrL54BTxUqNQGMimrALWQ">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
