<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198788-UbU-00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om statsbidrag till Bladins skola i Malmö</title>
        <author corresp="i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC r-0">av Olle Aulin och Rune Rydén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om statsbidrag till Bladins skola i Malmö</title>
          <idno type="rdwebb">GB02Ub238</idno>
          <rs type="number">Ub238</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GB02Ub238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GB02Ub238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC</idno>
            <name>Olle Aulin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GXaHwfe49kkEPnXL52nb4c" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GXaHwfe49kkEPnXL52nb4c">
          <note type="signatory" corresp="i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Pqxur6kJd4RfBwH2N3QXJj" type="submission">
          <date when="1988-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GMEzNdCinSCESdNM5ukFH4" type="dismissal">
          <date when="1988-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LN4JZV5665WyfpiBaEaqKf" type="referral">
          <date when="1988-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9oZeMwc2tRoLxhraabELi9" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="16:08:53"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9oZeMwc2tRoLxhraabELi9">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_238/mot_198788_ub_238-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4VhKfuU1FC4oLdWdmfJW6M" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JsMJDrxhnPSz3Zyg2Cvzf4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4LKLW9XYSNq2wt4NdVVBBM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3Y6NPgHPAeLc69Vsh93MS2" type="motBody">
        <div xml:id="i-MSfRm8wNah9CHBanbadWu4">
          <p xml:id="i-NATAWHvTy8B5mMd6QtKvJi">
            Motion till riksdagen 1987/88: Ub238
          </p>
          <p xml:id="i-AGZ8i7EhRAxFvzk4XmjdY3">
            av Olle Aulin och Rune Rydén (m) om statsbidrag till Bladins
            skola i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-HDDg3HZbxCPerdgJf2Ufap">
            Bladins skola i Malmö startade sin verksamhet redan 1868, dvs.
            för mer än hundra år sedan. Skolan är godkänd för fullgörande
            av skolplikt enligt 34 $ skollagen. Sedan 1969 drivs skolan i
            stiftelseform. Skolan omfattar nio årskurser. Till skolan är två
            förskolor av Montesso- ri-typ och en gymnasieskola knutna. Engelska
            är obligatoriskt språk redan fr. o. m. årskurs 1 och franska och
            tyska kan läsas frivilligt. Som ett led i strävan att inte sektorisera
            de olika stadierna och skapa största möjliga kontakt mellan eleverna
            och skolans olika lärare är ämneslärarsystemet infört redan fr.o.m.
            årskurs 2. Problem vid studieövergångar undviks härigenom. Under
            läsåret 1985/86 startade försöksverksamhet med Montessoripeda-
            gogik i årskurs 1, bland annat för att möjliggöra en kommande
            integrering av förskolan och årskurs 1 med successiv intagning
            i skolarbetet. Denna pedagogik tillämpas också i årskurs 2. Undervisningen
            bedrivs i små klasser med god social kontakt. Det förekommer ett
            nära samarbete mellan skola, elever och föräldrar. Inom grundskolan
            sker samverkan över stadierna och äldre elever lär sig hjälpa
            yngre. Stor omsorg ägnas åt att ge eleverna hjälp och trygghet
            under hela skoldagen. Studierna anpassas till de olika elevernas
            förutsättningar och behov. På skolan finns en relativt hög andel
            invandrarbarn, ca 20 procent. Vidare finns många barn med särskilda
            behov, elever som haft stora svårigheter i tidigare skolor och
            ofta rekommenderats studier hos Bladins av tidigare lärare, kuratorer,
            psykologer eller socialtjänstemän. Bladins skola skulle på flera
            punkter kunna tillföra den allmänna grund- skolan värdefulla erfarenheter,
            såväl vad gäller uppflyttandet av läropla- nens sociala målsättning
            som beträffande den pedagogiska uppläggningen och inriktningen.
            Skolstyrelsen i Malmö anser därför att Bladins skola är berättigad
            att erhålla statsbidrag. Skolöverstyrelsen, som föreslagit regeringen
            vissa förändringar i nu gällande bestämmelser beträffande grunder
            för att förklara en fristående skola berättigad till statsbidrag,
            har ställt sig positiv till att statsbidrag till Bladins skola
            bör kunna utgå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198788/mot_198788_ub_238/mot_198788_ub_238-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q3XjtyoBZ1afLNcwaoLF2r">
            Det är ostridigt att skolan fyller ett stort behov och att den
            är av stort värde för skolväsendet. Moderata samlingspartiet har
            i flera olika sammanhang föreslagit nya regler för att fristående
            skolor skall kunna erhålla bidrag för sin verksam- het. Ett genomförande
            av dessa förslag ger Bladins skola goda möjligheter att fortsätta
            sin verksamhet. Även med tillämpning av nuvarande bestämmelser
            om statsbidrag bör emellertid bidrag kunna utgå till skolan, såväl
            avseende grundskolan som gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-NvH1R9mXU3fmdhY4FQEVCz">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-jofgHazsXeGyZvN24w61P">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att statsbidrag skall utgå till Bladins skola i Malmö i enlighet
            med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-6w2xptsRLoC1hLZ9fkcpNp" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1988
          </p>
          <div xml:id="i-JFcp9djSk3fgFcuGVtvUD3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HhZoqcYKLn1fFxSk6RUo4E">
              <item xml:id="i-FnTch4znmUCnU5MrYP6s7U" who="i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC" type="signature">
                Olle Aulin (m)
              </item>
              <item xml:id="i-Njhptu4PvFLb5vTx4L5rYB" who="unknown" type="signature">
                Rune Rydén (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-ScqVdTbV5cxMufaU72WJXx">
            Mot. 1987/88 Ub238
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
