<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__147/mot_1891__ak__147-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 147. 3
          </p>
          <p>
            N:o 147.
          </p>
          <p>
            Af herr P.A. Romberg, om ändrade bestämmelser rörande tecknings-
          </p>
          <p>
            lärarnes vid de allmänna läroverken löneförmåner.
          </p>
          <p>
            Rörande föreslagen löneförbättring för teckningslärarne vid rikets
            högre allmänna läroverk yttrade Kongl. Maj:t i sin till 1887 års
            Riksdag afgifna proposition angående ändrade bestämmelser med
            afseende på de allmänna läroverken och pedagogierna (sid. 79)
            bland annat: »Såsom i en underdånig petition angående löneförbättring
            åt tecknings- lärarne blifvit framhållet, vexlar desse lärares
            undervisningstid vid de högre läroverken högst betydligt. Så varierade
            den under läsåret 1884— 1885 mellan 14 och 37 timmar i veckan.
            Enligt nu gällande bestäm- melser är teckningsläraren vid ett
            högre läroverk skyldig att mot sin till 1,000, 1,250 eller 1,500
            kronor uppgående lön undervisa 15 timmar i veckan samt åtnjuter
            för hvarje undervisningstimme derutöfver, om han uppbär lön i
            1:sta eller 2:dra lönegraden, 75 kronor, men om han är i 3:dje
            lönegraden 100 kronor. En teckningslärare, som undervisar 30 timmar
            i veckan, uppbär således årligen 2,125 kronor, om han är i 1:sta
            lönegraden, och, om han är i 3:dje, 3,000 kronor. Men blefve han
            sjuk och erhölle tjenstledighet, så förlorade han tydligen arfvodet
            för öfver- timmarne och måste dessutom afstå fjerdedelen af sin
            lön åt vikarien. Det återstode honom då att lefva af i förra fallet
            750 kronor, i senare fallet 1,125 kronor.» Dessa för nämnda teckningslärare
            synnerligen ogynsamma omständig- heter framhöllos jemväl i bilaga
            till Kongl. Maj:ts nådiga proposition till 1890 års Riksdag angående
            ändrade bestämmelser med afseende på de allmänna läroverken och
            pedagogierna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__147/mot_1891__ak__147-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 147.
          </p>
          <p>
            Då läroverksfrågan föll, fingo äfven teckningslärarnes aflöningsför-
            hållanden förblifva vid det gamla. Då jag nu vågar bringa dessa
            aflöningsförhållanden åter på tal, är det ingalunda min mening,
            att en löneförbättring för teckningslärarne bör ryckas ur sitt
            sammanhang med den för rikets samtlige elementarlärare ifrågasatta
            lönereformen. Men i högsta grad behjertansvärdt synes mig, att,
            då läroverksreformens slutliga afgörande må hända är öfverlemnadt
            åt en oviss framtid, icke en särskild klass af lärare under tiden
            kommer att förblifva i den bekymmer- samma ställning, att ett
            inträffande långvarigare sjukdomsfall kan anses liktydigt med
            ett nedbringande af årsinkomsten fill ett belopp, som under ifrågavarande
            förhållanden måste anses alldeles otillräckligt för det nöd- torftiga
            tillfredsställandet af de dagliga lefnadsbehofven. Med teckningslärarnes
            vid de allmänna läroverken tjenstgörings- skyldighet eger, såsom
            af ofvan nämnda kongl. propositioner framhållits, det egendomliga
            förhållandet rum, att då de, för den dem vid högre all- mänt läroverk
            tillerkända fasta lönen, t. ex. hafva skyldighet att tjenst- göra
            15 timmar i veckan, så finnes det läroverk af detta slag, der
            teck- ningsläraren, för att tillfredsställa läroverkets behof,
            derutöfver måste åtaga sig ända till 22 öfvertimmar i veckan.
            På detta sätt blifva lärarens tid och arbetsförmåga helt och hållet
            tagna i anspråk af läroverket. Nu räknas emellertid ersättningen
            för dessa öfvertimmar, hvilken stundom är mycket större än sjelfva
            lönen, icke till denna, utan betraktas såsom ett extra arfvode.
            Följden häraf åter är, att, under det att det i kongl. cirkuläret
            till domkapitlen etc. den 12 juli 1872 heter, att ordinarie lärare,
            som på grund af sjukdom åtnjuter tjenstledighet, skall afstå en
            fjerdedel af den till läraretjensten hörande lön, så går teckningsläraren,
            oaktadt han är ordinarie, under dylikt förhållande stundom i mistning
            af nära två tredjedelar af hvad han för sin tjenstgöring vid läroverket
            annars eger att uppbära. Det är detta, som mig synes, vid jemförelse
            med de förmåner, som i liknande fall åtnjutas af andra lärare
            vid samma läroverk, obilliga för- hållande, som manat mig att
            söka bringa saken före inom riksdagen; och tillåter jag mig alltså
            att, med närmaste anslutning till Kongl. Maj:ts nådiga proposition
            till 1887 års Riksdag, å nyo åberopad i en Kongl. proposition
            till Riksdagen 1890, samt till de tillstyrkande utlåtanden, som
            afgåfvos af det, för behandling af läroverksfrågan, af 1890 års
            Riksdag tillsatta särskilda utskottet, vördsamt föreslå, att Riksdagen
            ville medgifva,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__147/mot_1891__ak__147-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 147. 5
          </p>
          <p>
            att, tills vidare och intill dess annorlunda varder bestämdt,
            ordinarie teckningslärare vid rikets allmänna läroverk vid inträffande
            tjenstledighet på grund af sjukdom måtte: . a) der antalet tjenstgöringstimmar
            uppgår till 25 i veckan eller derutöfver, få uppbära tre fjerdedelar
            af det belopp, som efter afdrag af de s. k. löne- förbättringsmedlen
            skulle tillfallit honom i den händelse han sjelf sin tjenstgöring
            bestridt och i den händelse denna tjenstgöring uppgått till 25
            timmar i veckan; b) der antalet tjenstgöringstimmar utgör från
            och med 20 till och med 24 i veckan, få uppbära tre fjerdedelar
            af det belopp, som efter afdrag af de s. k. löneförbättringsmedlen
            skulle tillfallit: honom i den händelse han sjelf sin tjenstgöring
            bestridt och i den händelse denna tjenstgöring uppgått till 20
            timmar i veckan; samt c) der antalet tjenstgöringstimmar är från
            och med 16 till och med 19 i veckan, få uppbära tre fjerdedelar
            af det belopp, som efter afdrag af des. k. löneförbättringsmedlen
            skulle tillfallit honom i den händelse han sjelf sin tjenstgöring
            bestridt och i den händelse denna tjenstgöring uppgått till 16
            timmar i veckan.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 januari 1891.
          </p>
          <p>
            P. A. Bomberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
