<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1891--ak--00070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__70/mot_1891__ak__70-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Dz1mGiXL4ekbox66X7LdeV">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 70. 23
      </fw>
      <div xml:id="i-Kn4F7kGAMyS8Q1E3pnQrJ3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WJPPGWEvU4TBSQS7phcG22" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5Fh9RvzZAx8b8Mp5MiQNCx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HEFzQPYBepgT1m7Ky4uKz3" type="motBody">
        <div xml:id="i-PSfc42e9gA5Z1ML23cf8h2">
          <p xml:id="i-JZ3kLYgXnk6mYiUdizUbg2">
            22 Motioner tv Andra Kammaren, N:o 70,
          </p>
          <p xml:id="i-7Ezgzhix4cmJYRDFz9sxnc">
            N:o 70.
          </p>
          <p xml:id="i-8QV3sHXJnkKhN1Vw8Toyr">
            Af herr A. Olsson, i Ornakärr, om ändrad lydelse af 13 $ konkurslagen
            den 18 september 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-2S4ws6SGdDfbDb43sRuM3u">
            13 $ i konkurslagen den 18 september 1862 har följande lydelse
            »Hvad efter konkursens början 1 utsökningsmål mot gäldenären göres,
            vare utan all verkan i konkurssaken, der ej intecknings- eller
            panthafvare yrkar försäljning af egendom, hvari han förmånsrätt
            till betalning eger. År lös egendom före konkursens början utmätt,
            men ej försåld, upphöre konungens befallningshafvandes eller utmätningsmans
            befattning dermed.» Häraf är tydligt, att hvad angår lösegendom,
            som före konkursens början blifvit utmätt, men ej försåld, konungens
            befallningshafvandes eller utmätningsmans befattning med sådan
            egendom skall i och med konkursen upphöra. Huruvida konungens
            befallningshafvandes eller utmätningsmans befattning med fastighet,
            som för ointecknad gäld blifvit utmätt, men ej försåld, jemväl
            vid konkurs upphört, har deremot befunnits tvifvelaktigt, enär
            det visat sig att domstolarne derom varit af olika meningar. Detta
            framgår af de här efteråt intagna tvenne bilagor, hvilka utvisa,
            att beträffande tillämpningen af ofvan anmärkta 8 i konkurslagen
            olika domslut uti för öfrigt lika beskaffade mål utfallit. Att
            så skett måste förutsätta, det lagbestämmelsen härom icke är fullt
            tydlig, och att följaktligen en omredigering af densamma är nödvändig.
            Detta så mycket mera, som de rättsförhållanden, hvilka genom de
            olika tolkningarna af 13 $ i konkurslagen kunna uppstå, äro af
            största vigt,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__70/mot_1891__ak__70-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JAj5uAiNHiAtpSAGri4xfs">
            med hänseende till stadgandet 1 gällande utsökningslag angående
            in- ropares skyldighet att å bestämd tid liqvidera köpeskillingen
            för ut- mätningsvis försåld fast egendom och hans lagbestämda
            rättighet att efter fullgjord betalning egendomen tillträda. Till
            förekommande af olägenheter, som kunna tänkas uppstå genom olika
            tydning af nu gäl- lande föreskrift och för att undanrödja den
            osäkerhet, som, efter hvad derutinnan förekommit, nu måste anses
            rådande beträffande behandling af fast egendom, som tillhör i
            konkurstillstånd försatt gäldenär, men blifvit före konkursens
            början för ointecknad skuld utmätt, får jag här- igenom hemställa,
            att Riksdagen ville för sin del besluta sådan ändring uti 13 $
            konkurslagen, att den påpekade otydligheten må undvikas. Beträffande
            sättet för ändringens vinnande finnas tvenne utvägar, den ena
            att nyssnämnda $ i konkurslagen ändrades i den rigtning, högsta
            domstolens prejudikat af 1886 går, och den andra i den rigtning
            hofrätten öfver Skåne och Blekinge 1 sitt domslut af 1889 faststält.
            Icke blott den omständigheten, att det senare domslutet är af
            nyare datum, utan äfven för att vid inträffande konkurser få en
            likartad be- handling af boets tillhörigheter, vare sig dessa
            bestå af fast eller lös egendom, den der före konkursens början
            blifvit utmätt, anser jag den mening hofrätten öfver Skåne och
            Blekinge uttalat vara att föredraga framför den af högsta domstolen
            uttalade, och tillåter jag mig alltså föreslå, att Riksdagen beslutar,
            att 13 $ i konkurslagen af den 18 sep- tember 1862 måtte erhålla
            ungefärligen följande förändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-GKjba7rLeW9LEd5kCnhDJj">
            Hvad efter konkursens början i utsökningsmål mot gäldenären göres
            vare utan all verkan i konkurs- saken, der ej intecknings- eller
            panthafvare yrkar försäljning af egendom, hvari han förmånsrätt
            till betalning eger. Ar före konkursens början fastighet för icke
            förmånsrättsegande fordran eller lös egendom utmätt, men ej försåld,
            upphöre konungens befallnings- hafvandes eller utmätningsmans
            befattning dermed.
          </p>
          <p xml:id="i-X4LxERDVtsnd334pqPMLPf">
            Skulle dock den af högsta domstolen uttalade meningen anses vara
            att föredraga, vill jag tillkännagifva, att, om ofta nämnda $&amp;
            under- går ändring 1 denna rigtning, jag äfven kan finna mig tillfredsstäld
            der- med, emedan, som jag förut anmärkt, hufvudsaken är att få
            tydlig och bestämd lag gifven i detta fall till eganderättens
            betryggande. Jag anhåller slutligen, att, derest lagutskottet
            anser det af mig förordade sättet för frågans lösning vara att
            föredraga, utskottet må ega vidtaga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__70/mot_1891__ak__70-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8FdgFWV9beoB2Cr3mEB6Vi">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 70.
          </fw>
          <p xml:id="i-MENdEGd3YYZCEBfQaL3ePd">
            nödig redaktionsförändring i förslaget, samt att om en annan
            mening gör sig inom utskottet gällande, utskottet då måtte framlägga
            förslag till 8:ns ändring 1 sådan rigtning.
          </p>
          <p xml:id="i-7xQSgDyihSzKe2c8f54rXV" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1891.
          </p>
          <p xml:id="i-LsLoeoakEP5u4MuTqLuJfH" type="signatureBlock">
            Anders Olsson.
          </p>
          <p xml:id="i-SdUF9c9TkVE5VPDmCEzRT8">
            Bilagor :
          </p>
          <p xml:id="i-T5BbVFfnLHQw34dGGUiCT9">
            Utdrag ur nytt juridiskt arkiv, afd. 1, Tidskrift för lag- skipning,
            utgifvet af G. B. A. Holm, vice häradshöfding. — 1886 — Trettonde
            årgången.
          </p>
          <p xml:id="i-QjbA3r2mgur9smLq1GesL1">
            Genom öfverståthållareembetets den 27 maj 1885 meddelade, sedermera
            icke öfverklagade utslag förpligtades A. Blomgren att för L. M.
            Weernos ointecknade fordran betala 861 kronor jemte ränta och
            kostnadsersättning. Till gäldande deraf togs den 4 påföljande
            juli i mät Blomgrens fastighet n:r 47 i qvarteret Blasieholmen;
            hvarefter, och sedan saluvärdering derå egt rum, öfverståthållareembetet
            till den 21 oktober 1885 utlyste exekutiv auktion å fastigheten.
            Den 19 i sistberörda månad inlemnades till öfverståthållareembe-
            tet särskilda skrifter från gode männen i Blomgrens emellertid
            inträffade konkurs, E. Almqvist, I. Hirsch och O. Almqvist, som
            deri anhöllo, att, enär konkurs yppats, den utlysta exekutiva
            auktionen å fastighe- ten måtte varda instäld. Genom beslut ofvannämnda
            den 21 oktober yttrade öfverståthållare-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__70/mot_1891__ak__70-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FC9Fbk6gctW1VvZAt7vpMN">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 70. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-ChVBqB2DUUwBthaAv13LTh">
            embetet, att enär fastigheten blifvit tagen 1 mät, och utmätnings-
            förrättningen vunnit laga kraft, samt kungörelse om fastighetens
            försälj- ning blifvit utfärdad, innan Blomgrens konkurs tagit
            sin början; förty och då 13 $ i konkurslagen icke medgåfve konungens
            befall- ningshafvande att upphöra taga befattning med utmätt egendom
            i annat fall, än då lös egendom blifvit före konkursens början
            utmätt, men ej försåld, förordnades, att, utan afseende å gode
            männens yrkande om in- ställande af auktionen, densamma komme
            att försiggå. Samma dag företog öfverståthållareembetet utrop
            af fastigheten, dervid C. W. Linder stannade för högsta budet,
            160,000 kr., som med klubbslag fästades; och förklarade öfverståthållareembetet,
            att fördel- ning af köpeskillingen skulle ega rum den 2 december
            1885. Häröfver klagade handelsbolaget under firma Almqvist &amp;
            komp., såsom innehafvare af en till Linder eller order af Blomgren
            utfärdad skuldsedel å 5,000 kronor med ränta; till säkerhet hvarför
            inteckning meddelats i omförmälda fastighet den 27 april 1885.
            Bolaget skulle blifva lidande, om auktionsförrättningen faststäldes,
            enär dervid erbjudna köpeskilling icke räckte till betalning af
            någon del utaf bolagets in- tecknade fordran. Således, och enär
            inställelsedag i konkursen skulle inträffa först den 10 december,
            yrkades med stöd af 13 och 47 $$ kon- kurslagen upphäfvande af
            auktionen och inställelse af köpeskillings- liqviden. Sista mom.
            i 13 $ åsyftade icke att göra någon inskränk- ning i, utan i stället
            tillägg till paragrafens öfriga föreskrifter och borde ställas
            i sammanhang med 54 $, enligt hvilken borgenär eller sysslo- man
            egde omhändertaga afträdd egendom. Svea hofrätt fann enligt utslag
            den 17 december 1885 skäl icke vara anfördt, som kunde föranleda
            ändring i öfverståthållareembetets öfverklagade beslut och öfriga
            åtgärder. Almqvist &amp; komp. fullföljde sin talan hos Kongl.
            Maj:t med tillägg, att då Blomgren råkat i kon- kurs efter utmätningen,
            men före egendomens försäljning, tillhörde en- ligt 36 $ konkurslagen
            egendomen konkursboet. Detta ändringssökande bestreds af Linder.
            Målet föredrogs den 3 september 1886 i högsta domstolen, hvarvid
            justitieråden Glimstedt och Herslow ansågo nödigt att före målets
            afgörande förklaring infordrades jemväl från sysslomännen i Blomgrens
            konkurs och från de borgenärer, hvilka ur köpeskillingen erhållit
            betalning; men högsta domstolens öfriga ledamöter förklarade sig
            beredda att målet i befintligt skick afgöra. Derefter förklarade
            högsta domstolens flesta ledamöter (justitie- Bih. till Riksd.
            Prot. 1891. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 11 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__70/mot_1891__ak__70-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-STNy3TdAQS3xbaGNSsZhv3">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 70.
          </fw>
          <p xml:id="i-PyB4y5Z2YUxJgfDFGsN2T6">
            råden Huss, v. Segebaden, Östergren, Ahlgren och Åbergsson),
            att de funne skäl ej vara anfördt, som i hofrättens utslag kunde
            verka ändring. Justitierådet Glimstedt anförde: »Enär den fordran,
            till hvars gäl- dande utmätningen den 4 juli 1885 egt rum, ej
            var intecknad i fastig- heten, och någon förmånsrätt 1 fastigheten
            för samma fordran ej heller blifvit på annan grund förvärfvad,
            innan Blomgrens konkurs tog sin början, samt vid sådant förhållande
            öfverståthållareembetet icke emot stadgandet i 13 $ konkurslagen
            egt att efter konkursens början taga vidare befattning med utmätningsärendet,
            pröfvar jag lagligt, med upphäfvande af öfverståthållareembetets
            och hofrättens beslut, undan- rödja öfverklagade auktionsförrättningen.»
            Justitierådet Herslow utlät sig: »Enär den fordran, hvarför ifråga-
            varande fastighet blifvit från Blomgren tagen i mät, icke varit
            i fastig- heten intecknad, och Blomgren afträdt sin egendom till
            konkurs, innan den på grund af berörda utmätning förrättade exekutiva
            försäljning af fastigheten egt rum, finner jag jemlikt 13 $ konkurslagen,
            jemförd med samma lags 47 $, skäligt att, med upphäfvande af hofrättens
            öfverkla- gande utslag, ogilla samma försäljning, i följd hvaraf
            hvad exekutor derefter i afseende å försäljningen kan hafva åtgjort
            kommer att för- falla.» —
          </p>
          <p xml:id="i-CCHTgM7wHBCvAkYauvVJxP">
            Rätt utdraget intygas: H. C. Clausen. C. A. Ericson.
          </p>
          <p xml:id="i-uQz52YGEmy397utPfUFit">
            Afskrift. | Kongl. Maj:ts och rikets hofrätts öfver Skåne och
            Blekinge ut- slag på de besvär, sekreteraren G. O. Olsson i Lund
            anfört deröfver, att sedan fastigheten n:is 37 och 38 inom qvarteret
            Kullen i Helsing- borg blifvit från J. E. Holmberg den 23 maj
            innevarande år utmätt till gäldande af Holmbergs skulder till
            handlanden Aug. Stenström i Helsingborg och veterinärläkaren Axel
            Lundin i Åtvidaberg; så och efter det vid exekutiv auktion, som
            för fastighetens försäljning blifvit af magistraten i Helsingborg
            utlyst till den 26 sistlidne juli, klaganden, hvilken egde i fastigheten
            intecknad fordran, yrkat, att som Holmberg blifvit försatt i konkurs
            den 25 juli detta år samt de fordringar, för hvilka fastigheten
            blifvit utmätt, icke vore i densamma intecknade, auktionen måtte
            inställas, har magistraten den 26 sistlidne juli dels medelst
            beslut, sig utlåtit, att enär fastigheten blifvit tagen i mät
            och utmätningsförrättningarna vunnit laga kraft, samt kungörelse
            om fastig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__70/mot_1891__ak__70-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TeLsDarginAsvkFNtZ3GZ7">
            Motioner i Andra Kammaren N:o 70. 27
          </fw>
          <p xml:id="i-YPVe35YfmKm2UMqNFEvumS">
            hetens försäljning blifvit utfärdad, innan Holmbergs konkurs
            tagit sin början, förty och då 13 &amp; konkurslagen icke medgåfve
            magistraten att upphöra taga befattning med utmätt egendom i annat
            fall, än då lös- egendom blifvit före konkursens början utmätt,
            men ej försåld, förord- nade magistraten att auktionen komme att
            försiggå, dels ock derefter utbjudit fastigheten, som inropats
            af auditören J. Ph. Wennerberg; deruti klaganden sökt ändring,
            hvaröfver Wennerberg blifvit hörd och sig förklarat; gifvet 1
            Kristianstad den 17 december 1889. Kongl. hofrätten har granskat
            handlingarna, och enär de for- dringar, till hvilkas gäldande
            ifrågavarande fastighet blifvit utmätt, ej äro i densamma intecknade,
            samt vid sådant förhållande magistraten icke, emot stagandet i
            13 &amp; konkurslagen, egt att efter början af be- mälde Holmbergs
            konkurs taga vidare befattning med utmätningsären- dena, pröfvar
            kongl. hofrätten lagligt att, med upphäfvande af ma- gistratens
            ofvan anmärkta beslut, undanrödja öfverklagade auktions- förrättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-HPPBugAtoxDnecLbQehjNe">
            Actum ut supra. På kongl. hofrättens vägnar Wilh. Lilliestråhle.
          </p>
          <p xml:id="i-Kd1jt9GxTmpyZoQvcukijS">
            Rätt afskrifvet betyga: N. L. Thomasson. I. Lundblad.
          </p>
          <p xml:id="i-LpwHeucpYzFhep4EYtUBto">
            Vidimeras:
          </p>
          <p xml:id="i-Fayw3c9UwuzuMLLSysnt3Z">
            A. Bolin. H. C. Clausen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
