<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1891--ak--00186">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__186/mot_1891__ak__186-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PBumMVE6PPCcDug7BKnBzX">
        2 Motioner i Andra Kammaren N:o 186:
      </fw>
      <div xml:id="i-3Rtd924sziC3o9x1oM5NtY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CxLSS18ZQbKk4uWAzDweT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8gE3xqBiP39gAzc5mJ7Cjn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VntDu6MpCGatpJMBf95Wqg" type="motBody">
        <div xml:id="i-JcMiFx8iVBqZCy5B78F7sR">
          <p xml:id="i-siYwQ4oXTTUvuhHWh6Dqn">
            Mationer i Andra Kammaren, N:o 186. 1
          </p>
          <p xml:id="i-Mjq1gkmtvpzb9CJcm11cZC">
            N:o 186.
          </p>
          <p xml:id="i-W5Hag5d7q1jJzXjVrdWMsj">
            Af herr M) Dahn, med förslag till vissa bestämmelser i fråga
            om beräkningen af rote- och rusthållsvärde m. m. såsom vilkor
            för antagande af Kongl. Maj:ts proposition till ändrad lydelse
            af värnepligtslagen den 5 jum 1889.
          </p>
          <p xml:id="i-BPpJwJzWxNJV52nHYNC2hC">
            Kongl. Maj:t har i propositioner (n:is 38 och 39) till innevarande
            riksdag under vissa förutsättningar föreslagit förhöjning i de
            under riks- statens fjerde och femte hufvudtitlar uppförda anslag
            till lindring i rust- nings- och roteringsbesvären och i proposition
            (n:o 34) afskrifning af de å viss jord hvilande grundskatter m.
            m. Atsigten synes vara att, under förutsättning af hufvudsakligt
            bifall till Kongl. Maj:ts framställningar i öfrigt, förskaffa
            ur verlden dessa gamla skatteformer och — tvisteämnen; och detta
            mål kan också enligt det kongl. förslaget uppnås beträffande grundskatterna,
            men med afseende på rustnings- och roteringsbesvären skola helt
            visst, med penningens fallande värde och ökade öfningar och kortare
            tjenstetid för soldaten, inom en tid, som ingalunda behöfver vara
            så synnerligen aflägsen, indelningsverkets orättvisor och deraf
            föranledda misshälligheter å nyo framträda. Vill man derför upphäfva
            indelnings- verket som skatteform, blifver nödvändigt att efter
            korta mellantider, exempelvis :hvart femte eller tionde år, undersöka,
            buruvida det af skatter regleringskomitén beräknade och i kongl.
            förordningen den 5 juni 1885 faststälda uppskattningsvärde för
            rote- och rusthåll stämmer öfver ens med den verkliga kostnaden
            för detta onus och evalvera uppskattnings- värdet efter det faktiska
            värdet. Bih. till Riksd. Prot. 1891. 1 Saml. 2 Afd 2 Band. 41
            Häft. (N:o 186).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1891/mot_1891__ak__186/mot_1891__ak__186-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TMD8PmN2TTJLa8ov3e95FW">
            Hvad särskildt de effektiva rusthållen angår, synes det mig,
            att en remonteringskommission lämpligast skulle kunna uppköpa
            kavalleriets hästar, då dessa väl blefve mera, så att säga, uniformella
            och jemna och rusthållaren slapp undan den förlust och det obehag,
            han ofta nog är utsatt för vid remonteringen. Det händer ju, att
            en rusthållare kan vara lycklig nog att få approberad en häst,
            som kostat t. ex. 500 kronor, under det en annan kan råka få kasserade
            snart sagdt så många, han vill uppvisa, och till sist nödgas mottaga
            straffremont, ofta till ett oskä- ligt högt pris. Jag föreställer
            mig derför, att remontpriset borde bestäm- mas till, det faststälda
            minimipriset vid remontuppköp för de värfvade regementena (500
            3 600 kronor), som af-rusthållaren erlades till remon- teringskommissionen,
            när ny häst skulle anskaffas, och att, om hästarne vid något tillfälle
            vore dyrare priset kunde ju jemkas eller väsentligt modifieras,
            då en kommission gjorde. alla uppköpen .— skulle. staten till-
            skjuta, hvad mera vore erforderligt. Jag vågar derför föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-9YkZAbjUccxLiCrqB6aTs3">
            att, om Riksdagen bifaller Köngl. Maj:ts förslag till ändrad
            lydelse af värnpligtslagen af den 5 juni 1885 (kongl. proposition
            n:o 31), Riksdagen må besluta detta, utom med öfriga vilkor, under
            förutsättning af att det af skatteregleringskomitén 'beräkriade
            värde af rote- och rusthåll af en. nämnd pröfvags och. evalverakb:
            i: öfverensstämmelse med medelvärdet af den under näst-'- föregående
            fem- eller tioårsperiod befunna verkliga kost-/ nad för rustnings-
            och roteringsbesvären;' = | i och att en statens remonteringskommission.
            ormbes' sörjer remoteringen vid det indelta kavalleriet, mot att
            vederbörande rusthållare vid hästtillsättningen inbetalar till
            remonteringskommissionen ' en afgift lika med: det: bestämda minimipriset
            för remont till de värfvade re-;- gementena. i i
          </p>
          <p xml:id="i-NX9A9jdZQVX3yVPfNLLyeN">
            Stockholm den 7 april 1891.
          </p>
          <p xml:id="i-Cp4a6xMtpyDKXNPSbfcXai">
            M; Dahn.
          </p>
          <p xml:id="i-RKNv2HKrq22iwGcdRnTHWW">
            ee | Stockholm, John Björkmans boktryckeri, 1801.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
