<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940_urtima_fk__27/mot_1940_urtima_fk__27-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 27. 3
          </p>
          <p>
            Nr 27.
          </p>
          <p>
            Av herrar Brandt och Svedberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående ytterligare anslag till flottans ersättningsbyggnad.
          </p>
          <p>
            I proposition nr 61 till innevarande riksdag har Kungl. Maj:t
            föreslagit, att till flottans ersättningsbyggnad måtte anvisas
            ett reservationsanslag på 31,000,000 kronor, varav 20 miljoner
            kronor avses för två kryssare, vilka beräknas komma att kosta
            minst 100 miljoner kronor. Under tiden efter stormaktskrigets
            utbrott har av ganska plausibla skäl den ekonomiska synpunkten
            nästan helt och hållet fått träda i bakgrunden, när det gällt
            frågan om anslag till försvarsväsendet. Det finns emellertid en
            gräns för vårt lands ekonomiska möjligheter, och vårt försvarsproblem
            inrymmer även andra aspekter än de rent militära. Det synes knappast
            vara försvarligt att för militära ändamål bottenskrapa landets
            resurser, så att medel komma att saknas för betydelsefulla civila
            uppgifter, vilka ovill- korligen måste tillgodoses, om den nu
            rådande nationella enigheten och samförståndsviljan skall kunna
            vidmakthållas. Även från deras sida, som äro villiga att bringa
            de allra största offer för det militära försvaret, är det givetvis
            ett önskemål, att pengarna an- vändas på sådant sätt, att största
            möjliga militära effektivitet uppnås. Även lekmannen begriper,
            att hundra miljoner kronor till flygplan ge större militär effekt
            än samma belopp till två kryssare. Erfarenheterna under stormakts-
            kriget — senast händelserna i den nu världsbekanta italienska
            krigshamnen Taranto — bestyrka till fullo denna uppfattning. Man
            kan också ifråga- sätta, om det i nuvarande läge är klok försvarspolitik
            att placera väldiga penningbelopp i försvarsmedel, som stå till
            disposition först om tre år, i all synnerhet som på grund härav
            större återhållsamhet måste iakttagas på sådana militära områden,
            där snabbare praktiska resultat stå att vinna. Vi tillåta oss
            således yrka,
          </p>
          <p>
            att riksdagen avslår Kungl. Maj:ts förslag om anvisande av medel
            för byggande av två kryssare.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 november 1940. E. G. C. Brandt. Lage Svedberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
