<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1940--fk--00203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__203/mot_1940__fk__203-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HgxQuPsHtAHE4v8Gt7Mtkb">
        Motioner i Första kammaren, Nr 203. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-L3ZE51zhcvCUS7Xuv5QjaS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3EhBJxMyxS1jKh8WWjtXT8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-85GPkTwg5TjhRaStJuHp6J" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Rdg7DmWB7idm9ms3vfA95U" type="motBody">
        <div xml:id="i-EnVx9kRgKyzpjdGA5EV1As">
          <p xml:id="i-GPL17CAN9RDBpELsBbfQcx">
            Nr 203.
          </p>
          <p xml:id="i-MBvUM4sGcSMrBcsd93RhUk">
            Av herr Nordenson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till vissa ändringar i gällande tulltaxa m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MLY3UPXurbcFG4U9MoC5Nd">
            I proposition nr 205 har Kungl. Maj:t framlagt förslag till vissa
            ändringar i gällande tulltaxa, vilka förslag i allmänhet baserats
            på ett av två tillkallade sakkunniga — 1938 års tulltaxerevision
            — den 17 december 1938 avgivet betänkande. I detta betänkande
            hade en av de båda sakkunniga framlagt ett förslag att kloramin,
            som nu drager en värdetull av 15 ?/o, i stället skulle beläggas
            med en vikttull av 50 kronor för 100 kg. Denna förändring skulle
            ur tull- tekniska och liknande synpunkter, vilka generaltullstyrelsen
            närmast lärer ha att företräda, tvivelsutan icke möta något hinder.
            Styrelsen ansåg sig lik- väl icke kunna biträda förslaget, som
            ansågs innebära en väsentlig höjning av tullbeskattningen av kloramin.
            Kommerskollegium, på vilket ämbetsverk det närmast torde ankomma
            att bedöma frågan ur tullskyddssynpunkt, an- slöt sig däremot
            till förslaget i utlåtande rörande tulltaxerevisionens ovan- nämnda
            betänkande. Kollegium har mera ingående motiverat sin uppfatt-
            ning i frågan i sitt utlåtande den 1 mars 1939 till Kungl. Maj:t
            (handelsde- partementet) över en framställning från A.-B. Bofors”
            Nobelkrut om införan- det av vikttull å kloramin. Av detta utlåtande,
            för vilket endast i korthet redogöres i propositionen, framgår
            att priset å kloramin år 1932, då nämnda bolag upptog tillverk-
            ningen därav inom landet, var sådant, att den gällande värdetullen
            motsva- rade mer än den nu föreslagna vikttullen av 50 kronor
            för 100 kg. Sedan den inhemska tillverkningen av kloramin kommit
            i gång, har priset succes- sivt sänkts, så att utländsk vara vid
            tidpunkten för utlåtandets avgivande kunde importeras till ett
            pris av 2 kronor per kg, motsvarande en tull av en- dast 30 kronor
            för 100 kg. »Sedan framställning av kloramin inom landet påbörjades,
            har sålunda» anför kollegium — »den inhemska tillverk- ningen
            fått vidkännas en minskning i tullskyddet med i runt tal 43 procent.»
            En inhemsk tillverkning av kloramin i ej alltför ringa omfattning
            finge en- ligt kollegii åsikt anses vara av största vikt med hänsyn
            till den betydelse, som borde tillmätas kloramin såväl i fredstid
            såsom desinfektionsmedel som ock i händelse av krig såsom avgasnings-
            och saneringsmedel mot senaps- gas. Under sådana förhållanden
            finge det anses skäligt, att industrien genom en lämpligt avpassad
            tullbeskattning skyddades gentemot en ofta övermäk- tig utländsk
            priskonkurrens. En ändring av tullen från nuvarande värdetull
            av 15 ?/o0 till 50 kronor för 100 kg, motsvarande det ungefärliga
            tullskydd, som den inhemska industrien tidigare åtnjutit, skulle
            knappast behöva verka nämnvärt fördyrande på den inhemska varan.
            I varje fall torde enligt kolle- Bihang till riksdagens protokoll
            1940. 3 saml. Nr 203. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__203/mot_1940__fk__203-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8hGTkzkgUnATTRNPQHa1Uy">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 205.
          </fw>
          <p xml:id="i-B83G36j8UQTuqsuLEHBSw6">
            gil åsikt en sådan ändring av tullbeskattningen knappast mera
            märkbart komma att påverka då gällande detaljhandelspriser å kloramin
            eller prepa- rat därav. I detta sammanhang erinrade kollegium
            i sitt utlåtande om att kloramin inom lantbruket användes såsom
            desinfektionsmedel oftast i form av en mycket svag, c:a 0.2 9/o-ig
            lösning. Det av den ena av de sakkunniga i tulltaxerevisionen
            väckta förslaget om övergång från värdetull till vikttull avsåg
            ej endast kloramin utan jämväl ett flertal andra kemiska produkter,
            samtliga i gällande taxa hänförliga till tulltaxenummer 223 (stat.
            nr 540). Många av dessa föreslås också i propo- sitionen överförda
            till tulltaxenummer 215, men i fråga om tulltaxeringen av kloramin
            och åtskilliga andra av de av den sakkunnige föreslagna produk-
            terna föreslås ingen ändring av Kungl. Maj:t. I sitt anförande
            till statsråds- protokollet har finansministern framhållit svårigheten
            att under nu rådande förhållanden kunna överblicka konsekvenserna
            av det nämnda förslaget. I varje fall beträffande kloramin föreligger
            emellertid, såvitt jag kan finna, icke någon sådan svårighet.
            Det är utan vidare klart, att med den prissteg- ring för importvaran,
            som enligt i propositionen anförda uppgifter redan inträtt, en
            övergång från värde- till vikttull för dagen skulle innebära en
            nedsättning av tullskyddet. I nuvarande situation, då så stor
            vikt måste läg- gas vid att söka hejda prisstegringstendenserna,
            synes mig en dylik konse- kvens snarare böra hälsas med tillfredsställelse
            av finansministern än an- föras som skäl mot förslagets antagande.
            Om åter på ett senare stadium, när till följd av det ökade krigsbehovet
            produktionskapaciteten för kloramin i olika länder ytterligare
            avsevärt utbyggts, importpriserna skulle avsevärt sjunka genom
            att det utländska produktionsöverskottet pressas ut på den svenska
            marknaden, då kommer den inhemska tillverkningen att behöva den
            föreslagna vikttullen. Nuvarande värdetull verkar nämligen så,
            att tull- skyddet skäres ned just i de lägen, det som bäst behöves.
            Ju kraftigare dumpingen från utlandet sätter in, desto mer minskas
            skyddet. En stabili- sering av tullskyddet genom införandet av
            vikttull i stället för värdetull sy- nes mig därför nödvändig.
            Under åberopande av vad sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-8QFgxuGwxpKPPX274dtQtA">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring av gällande tull- taxa,
            att kloramin (bensol- och paratoluolsulfokloramidnat- rium) måtte
            upptagas i taxan med en tull av 50 kronor för 100 kg.
          </p>
          <p xml:id="i-Ey9MG2GNbQmafvGGSiuDqS">
            Stockholm den 30 april 1940.
          </p>
          <p xml:id="i-3k1b4SaR8EjWiLZpgki3E3">
            Harald Nordenson.
          </p>
          <p xml:id="i-LGEma5Cg2fWxQwiJfrVViy">
            407819. Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1940.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
