<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1940--fk--00125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__125/mot_1940__fk__125-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Hm5qqoATCSjfbNMpf4gMFG">
        Motioner i Första kammaren, Nr 125. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-FKBdYATuYHUNa7ytmEa4Ud" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5aNYNUr1ECvueiZYFEALJz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DgmhgzEpEdxCNVAUbYWJxV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6i1HgBApcJL3wH4DWJXwbA" type="motBody">
        <div xml:id="i-Fe3KwS4wT3mAVfZ9V7peo9">
          <p xml:id="i-3nDi4bpR2dcAFEgy87AspW">
            Nr 123.
          </p>
          <p xml:id="i-NKmNkHFYFKzzxMyQzMe4oV">
            Av herr Lindhagen, om nationaliteternas självbestämningsrätt
            såsom en grundval för en internationell rättsordning och varaktig
            fred.
          </p>
          <p xml:id="i-2Tz3FAdy4stsm9DM9uTWwh">
            »Ett oavlåtligt bemödande för nationernas självbestämningsrätt
            och deras skyddande mot förtryck.» Andra Internationalens program.
          </p>
          <p xml:id="i-SnegRCYZB8Ai8tVofGaDzA">
            Det förenämnda mottot är en efterklang av de napoleonska krigens
            hän- synslöshet mot nationaliteterna, även om dessa krig hade
            andra bakgrunder. Vår tid bar fått upplevelser till övermått,
            att med Napoleons undergång som världshärskare nationalitetsproblemet
            dock icke kommit i hamn ens på nå- got grundläggande sätt. Det
            är språken, som är grundvalen även för natio- naliteterna, såsom
            Napoleons utrikesminister med sitt framsynta bedöman- de av dagens
            realiteter uttryckte sig. När så världsspråket kommer med sin
            nya värld, då först bliva även de skilda nationaliteterna med
            självbestäm- ningsrätt förbrödrade. Den internationella rättsordningens
            stängda portar öppnas omsider för en instormande mänsklighet.
            Historiens berättelser och samtidens erfarenheter sammanfalla
            på denna punkt. De två huvudgrundvalarna för en varaktig fred
            äro därmed upp- byggda. Betvingandet av de tre andra väsentliga
            orsakerna till krig och rustningar ställa sig lättare för en så
            stor samhörighet. Föraktet för de and- liga värdena är desorienterat
            redan genom de två förenämnda ifrågasatta segerfrederna på humanitetsfronten.
            Världens ekonomiska kaos kan med större framgång redas upp någorlunda
            av en sådan förbrödrande mänsklig- het. Folkförbundets ekonomiska
            världskonferens kunde ingenting uträtta. Med överbefolkningen
            är det ett särskilt förhållande. Den ligger till stor del bakom
            det i övrigt onaturliga kriget mellan Japan och Kina. I övrigt
            hänvi- sas i nationalitetsfrågan till äldre motioner, senast motionen
            I: 192 för 1939 jämte där bifogad förteckning på tidigare initiativ.
            En del av dessa fram- ställningar innefatta en utförlig behandling
            av problemet. I samklang med sakens natur och dagshändelserna
            hemställer jag såsom talesman för fredsaktivism,
          </p>
          <p xml:id="i-MTDr8aZSRbtGT6FAsjXSaB">
            att Kungl. Maj:t ville taga initiativ i vederbörlig ordning till
            att nationaliteternas självbestämningsrätt såsom grundpela- re
            för en varaktig fred blir internationell lag.
          </p>
          <p xml:id="i-xkTtBWkrG8QpYMSTGW4Yr" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1940.
          </p>
          <div xml:id="i-64FQ4UrqLZE6aPT1hHrEef" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EbKp4fb34Xp6QZLipUqAhq" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
              Carl Lindhagen
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__125/mot_1940__fk__125-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S1orXyqyWmgbcTai8Kgmg">
            aa
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
