<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__78/mot_1940__fk__78-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 78. 7
          </p>
          <p>
            Nr 78.
          </p>
          <p>
            Av herr Ewerlöf m. fl., om sådan ändring i värnpliktslagen, att
            inskränkningen i antalet till vapenutbildning i fredstid uttagna
            värnpliktiga upphäves, m. m.
          </p>
          <p>
            Den i samband med 1925 års härordning införda bestämmelsen att
            endast visst antal av de värnpliktiga skola inkallas till tjänstgöring
            i fredstid har alltjämt gällande kraft, även om enligt 1936 års
            försvarsbeslut antalet till utbildning uttagna höjts. Denna s.
            k. kategoriklyvning ($ 24 värnpliktslagen) innebär att numera
            — förutom studenter och likställda och de värnpliktiga på Gotland
            — årligen 31,494 man uttagas till linjetjänst vid armén, marinen
            och flygvapnet. Övriga vapenföra värnpliktiga uttagas till ersättningsreserven
            och erhålla regelmäs- sigt ingen vapenutbildning i fredstid. Antalet
            unga män, som sålunda undaän- dragits militär utbildning, har
            under senare år i medeltal uppgått till 10,000 å 12,000 man. Innevarande
            år torde antalet bliva inemot 14,000 man. Av ersättningsreservisterna
            hava dock en del, motsvarande det antal tjänstgö- ringsdagar,
            som riksdagen årligen bestämmer, inkallats till tjänstgöring hu-
            vudsakligen i handräckningstjänst. Det årliga antalet fullt vapenföra
            män, som på grund av kategoriklyvningen över huvud icke inkallas
            till militär tjänstgöring, torde därför stanna vid 4,000 å 6,000
            man. Härtill komma om- kring 2,000 man, som vid inskrivningar
            befrias från värnpliktens fullgörande i fredstid på grund av försörjningsplikt
            enligt bestämmelserna i 8 4 mom. 2 värnpliktslagen. Flertalet
            av dessa äro fullt vapenföra. 4 å 5,000 frikallas årligen från
            värnpliktens fullgörande emedan de på grund av lyte, stadigvarande
            sjukdom, kroppslig svaghet eller annan dylik orsak icke äro dugliga
            till krigstjänst. Kategoriklyvningen är icke något för vårt land
            enastående. Den förekom- mer även inom vissa stormaktsarméer.
            Skälet härtill är, att årsklasserna i dessa stora länder äro så
            talrika, att man av tekniska skäl icke vill utbilda alla i fredstid
            eller låta viss procent undergå en avsevärt kortare utbildning.
            Man har inom dessa arméer ansett sig ändå vid krigstillfälle kunna
            mobili- sera fullt tillräckliga styrkor. I ett folkfattigt land
            sådant som Sverige gestalta sig förhållandena helt annorlunda.
            Folkmaterialet måste här tillvaratagas till det yttersta för att
            så långt möjligt neutralisera den kvantitativa underlägsenheten.
            Ett ytterligare skäl för att utbilda samtliga vapenföra värnpliktiga
            ligger naturligtvis också i att nuvarande förfaringssätt innebär
            en obestridlig social orättvisa. I en tid, då varje åtgärd måste
            förkastas, vilken minskar vårt lands för- svarskraft, synes kravet
            på ett rationellt ianspråktagande av alla vapenföra värnpliktiga
            icke längre kunna avvisas. Det är visserligen sant att med vår
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__78/mot_1940__fk__78-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 78.
          </p>
          <p>
            befolkningsutveckling redan 1942 antalet vapenföra icke kommer
            att förslå för att täcka behovet av värnpliktiga, som skola utbildas
            i fredstid. Men denna omständighet försvagar i nuvarande läge
            ingalunda kravet på utbild- ning av samtliga vapenföra. Storleken
            av kontingenterna i linjetjänst är nämligen beräknad i huvudsak
            med hänsyn till behovet för den första upp- sättningen av krigsförbanden
            med viss reserv. Åtminstone vid vissa trupp- slag och truppförband
            komma därför ersättningsreservister att inkallas för vapenutbildning
            vid depåerna redan omedelbart efter ett krigsutbrott. Sedan de
            första ersättningskontingenterna lämnat depåerna kan en bottenskrapning
            av vapenföra män bliva nödvändig för att åter fylla dessa. Samma
            situation kan uppstå i samband med sådan nyuppsättning av truppförband,
            som krigsläget framtvingar. Vi äga i en sådan situation knappast
            resurser att göra den erforderliga efterprövningen av vapenförhet
            och umbärlighet i hem- orten. Utan tvivel vore det bättre att
            redan nu söka åstadkomma en sådan. Till skillnad mot tidigare
            bestämmelser har fr. o. m. ikraftträdandet av 1925 års värnpliktslag
            befrielse ägt rum redan vid inskrivningen av sådana värnpliktiga,
            för vilka i $ 4 mom. 2 värnpliktslagen angiven försörjnings- plikt
            förelegat. De äldre bestämmelserna föreskrevo uppskov och befrielse
            först om de åberopade skälen förelågo ännu det år, då den värnpliktige
            fyllde 24 år. Enär med förbättrade ekonomiska förhållanden försörjnings-
            plikten i många fall mycket snart upphör och då upprörande fall
            av miss- bruk förekommit (såsom underlåtenhet att fullgöra den
            försörjningsplikt, för vilken befrielsen medgivits), synes en
            återgång till de äldre bestämmel- serna önskvärd och påkallad.
            I detta sammanhang må också en annan fråga uppmärksammas. Under
            de senaste månaderna torde många värnpliktiga, som blivit frikallade
            på grund av bestämmelserna i $ 4 mom. 1 värnpliktslagen, ha gjort
            framställ- ning att få undergå förnyad läkarbesiktning i avsikt
            att bliva förklarade vapenföra. De ha själva icke ansett sig lida
            av något lyte och de ha velat fullgöra vad de betraktat som en
            fosterländsk plikt. Medgivande av sådan efterbesiktning och uppflyttning
            till högre grad av vapenförhet måste emel- lertid med gällande
            bestämmelser i varje särskilt fall lämnas av Konungen. Förfarandet
            synes onödigt tungt. Inskrivningsnämnder och inskrivnings- befälhavare
            borde kunna erhålla generellt medgivande att i förekommande fall
            avgöra frågor av detta slag. Många värnpliktiga draga sig säkerligen
            för ett vidlyftigt ansökningsförfarande men skulle gärna giva
            sig tillkänna, om saken kunde ordnas genom en enkel hänvändelse
            till rullföringsbefäl- havaren. Det relativt stora antal, som
            frikallats på grund av oduglighet till krigstjänst, sammanhänger
            säkerligen också med att vederbörande läkare ofta ansett sig kunna
            vara tämligen frikostiga med frikallelser. Även här- utinnan skulle
            säkerligen ett bättre förhållande uppnås, om alla vapenföra inkallades
            till vapenutbildning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__78/mot_1940__fk__78-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 78. 9
          </p>
          <p>
            Vi äro icke blinda för att frågan om kategoriklyvningen under
            det senaste året kommit i ett delvis nytt läge. Ända sedan septemberkrisen
            1938 torde sålunda Kungl. Maj:t ha tagit ett antal ersättningsreservister
            i anspråk för utbildning i vapentjänst utan att dessa kunnat redovisas
            såsom till linje- tjänst uttagna på grund av bestämmelserna i
            8 24 värnpliktslagen. Liknande behov kunna alltjämt snabbt uppstå
            bl. a. för att i hastigare takt än normalt fylla personalbehovet
            vid vissa truppförband och för att uppbringa av rekryt- årsklasserna
            uppsatta beredskapsförband till erforderlig styrka. Det är icke
            önskvärt, att bestämmelserna i $$ 24 och 27 värnpliktslagen angående
            kon- tingenternas storlek och tjänstgöringstidens längd för vissa
            kategorier i så- dant fall skola medföra en invecklad organisation
            och ett tillkrånglat in- kallelse- och redovisningsförfarande.
            Vad ovan sagts torde tillräckligt motivera ett upphävande av kategoriklyv-
            ningen. Det rådande utrikespolitiska läget och den osäkerhet,
            varmed de små nationerna under lång tid framåt måste räkna, utgöra
            ett ytterligare skäl härför. Med hänsyn härtill kunde ifrågasättas
            att kategoriklyvningens upphävande finge retroaktiv verkan. Vi
            vilja dock icke yrka härpå, emedan retroaktivitet antagligen under
            pågående förstärkt försvarsberedskap och efterutbildning sannolikt
            skulle stöta på betydande tekniska svårigheter. Men skulle ett
            upphävande av kategoriklyvningen icke nu anses lämpligt, anse
            vi oss alternativt böra yrka att 8 24 värnpliktslagen uppmjukas
            så att Kungl. Maj:t bemyndigas överföra till linjetjänst ett så
            stort antal man ut- över de fastställda kontingenterna, som av
            särskilda skäl anses böra utbildas i vapentjänst och denna bestämmelse
            borde då givas retroaktiv verkan be- träffande de hittills outbildade.
            Under åberopande av vad här anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte för sin del besluta den ändring i par. 24
            värnpliktslagen, att inskränkningen i antalet till vapenutbild-
            ning i fredstid uttagna värnpliktiga upphäves; samt att av oss
            i motiveringen i övrigt angiva önskemål måtte av riksdagen beaktas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1940. K. G. Ewerlöf.
          </p>
          <p>
            Karl Wistrand. Ivar Öman. Nils Herlitz. G. 4. Björkman. C. Fr.
            Carlström. Eilif Sylwan. Torsten Caap. 4. O. Frändén. Gustaf Velander.
            William Nisser. Ivar Ekströmer. Lennart Bondeson. Nils Holmström.
            Axel Mannerskantz. Harald Nordenson.
          </p>
          <p>
            Carl Sundberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__78/mot_1940__fk__78-004.pdf"/>
          <p>
            iPbela anad vette
          </p>
          <p>
            lagt. tHIR fä då
          </p>
          <p>
            Å Siöprsgfo. foNBled
          </p>
          <p>
            sas I90rouolelf förts
          </p>
          <p>
            i ia ; d nord IAS Gå å So å vv Bh &amp; RS a Fil Led i | Bo if: he
            sög
          </p>
          <p>
            es 3 ra vodard
          </p>
          <p>
            i FA Fr i 30 t r tg Cd MR fega + i i 3 så i ants Ng 1 VTT 1 u
            3 Up = je ja är + € Ng fill fir Bi ou Ög veten i
          </p>
          <p>
            uu D 3 Ener 3 legger filar £ - i gÖel. RO EA IV IE AR Gt ja vände
            flera ae åk - / I a ss &amp; - LE - ER GO MY eg salig Bål BA” oc föd
            Ivbegve « : fr eten tuöle Tr i lt Brat sjok Pic Ei
          </p>
          <p>
            Vi bling
          </p>
          <p>
            FE FELT an Bm? a SA TA så
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
