<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1940--fk--00137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__137/mot_1940__fk__137-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UksJmDjhCubwxYZDeGxXeh">
        Motioner i Första kammaren, Nr 137. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-2jJscywfVQuJJPm5Fe7vqo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WPWdsN4q3dNMPYHXqckn8c" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3CghAgiab9e4akbCgrBo7u" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2K6xvdi7F9nrrYV2LBHfeg" type="motBody">
        <div xml:id="i-H7Xy4DTuJ7hG1aZ9KpCgmf">
          <p xml:id="i-J7V85a3BXNZUqh21ZMcHM7">
            Nr 137.
          </p>
          <p xml:id="i-UDttWZF332BTnp6uNb32T7">
            Av herr Lindhagen, om laga lappriksdagar vart fjärde år.
          </p>
          <p xml:id="i-HtFxVuJhBJDetTcJj3odnp">
            Flera viktiga sociala frågor, som lovats att framläggas som proposition
            vid denna riksdag, ha fortfarande inhiberats. De omnämnas ej i
            trontalet och vid efterfrågan har förklarats, att propositionen
            ej medhunnits eller ej ännu varit föremål för utredning. Det förefaller
            dock underligt, att kulturdepartementen, som väl ej äro an- nat
            än undantagsvis sysselsatta med krigsfrågorna, ej fortfarande
            liksom tidigare kunna inom verken tillhandahålla arbetskrafter
            för brådskande civila ändamål. En sådan förhalad angelägenhet
            är den lapp-proposition, som utlovats redan till förra riksdagen
            och med säkerhet skulle komma till den nuvarande. Propositionen
            skulle uppbyggas på ett kommittébetänkan- de, till vilket jag
            tagit riksdagsinitiativ 1933, och på framställningar från den
            av mig initierade lappriksdagen 1938 i Arvidsjaur. I min motion
            om bidrag till nämnda lappriksdag hade jag även framhållit, att
            efter landsmötet i Östersund 1918 hade lapparna framträtt som
            ett själv- medvetet folk, ett minoritetsfolk, vilkets naturliga
            krav ej fingo förbises eller undertryckas och vars självbestämningsrätt
            borde hedras. I min motion 1938 om statsbidrag till ett nytt lapparnas
            landsmöte, som även bifölls, hade tillika äskats lag om fast återkommande
            lappriksdagar med bidrag till omkostnaderna. De skulle sammanträda
            vart fjärde år, med rätt att erhålla stöd även för en extra kongress
            där emellan, då en viktig an- gelägenhet påkallade det. Motionen
            föll emellertid i denna del i riksdagen för den:gången. Saken
            hörde till sådana nya frågor, som avslås i begynnel- sen, men
            förr eller senare komma i hamn, därför att rättssynpunkten och
            nödvändigheten äro ofrånkomliga. Lappriksdagen 1938 antog enhälligt
            detta uppslag och deras petition ligger nu på regeringens bord
            jämte andra be- slut under lappriksdagen. Till en början åtminstone
            skulle här icke vara fråga om någon sådan beslutanderätt, som
            tillkommer Sveriges riksdag. Men Same kunde gärna hedras med att
            namnet på deras sammankomst blev även författningsen- ligt »lappriksdag»
            i stället för »lapparnas landsmöte». Kostnadsbidraget bör, synes
            mig, utgå av allmänna medel och lappfonderna sparas för lappar-
            nas mera intima behov. Man skulle ock kunna säga, att lapparnas
            ifrågasatta representation skulle vara en motsvarighet till länens
            landsting. I allmänhet skulle väl till en början Sames” riksdags
            insats vara att framföra petitionsvis sina krav till regeringen
            eller ämbetsverk. Redan nu borde dock kunna uppdragas åt dem vid
            mötena en viss be- slutanderätt. Sålunda borde de vid ett möte
            länsvis utse sina lappfogdar med Jihang till riksdagens protokoll
            1940. 3 saml. Nr 137—138. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__137/mot_1940__fk__137-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FhoGoQ96kRnXnkjiUBZk3v">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 137.
          </fw>
          <p xml:id="i-UXqGZZAx5gGCq59enoRg4b">
            suppleanter. Vidare kunde lappfonderna med en viss kontroll ställas
            under deras förvaltning. Slutligen skulle kunna upptagas ett av
            mina första förslag, enligt vilket lapparna skulle få välja representanter
            en i första och en i andra kammaren. Lapparnas landsting blir
            dock ett mäktigare prerogativ. Men det hindrar ej, att de skulle
            äga att utse någon viss ledamot i första och andra kammaren att
            särskilt föra deras talan, såvitt man ej vill gå så långt, som
            att låta dem i själva grundlagen tilläggas en egen riksdagsrepre-
            sentation, utsedd vid varje lapparnas landsting på fyra år, en
            i första och en i andra kammaren, utöver deras befogenhet som
            landsting. Det hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-PJrR4f56RSkYtV1PLADeqq">
            att riksdagen vill hos Kungl. Maj:t begära skyndsamt för- slag
            till lag om laga lappriksdagar vart fjärde år med bidrag av allmänna
            medel för kostnaderna samt befogenhet att få in- kallad även en
            understödd extra lappriksdag när påfallande behov förelåge.
          </p>
          <p xml:id="i-XCmZFE4KUs952nxUoVBdFJ">
            Stockholm den 23 januari 1940.
          </p>
          <p xml:id="i-5XUvw6vS8FgCgKFGkz6kwF">
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
