<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__155/mot_1940__ak__155-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-G5CWy7M45nzoPpMtCfiB1c">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FrfixwA6qfqUaQrBv3bCeu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BC3YC2PCRWR6LD7SNUehAk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PU8ixKe6m5PeydNJxjq7SM">
        <div xml:id="i-4Wf9zZPmx3i4CMcovXdhyG">
          <p xml:id="i-6s4CVF68tMeX3Vjzx8gBgt">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 155. 3
          </p>
          <p xml:id="i-9nY3F1QygZgZLgupgCggJD">
            Nr 155.
          </p>
          <p xml:id="i-QCNLDHEXYn79cjuDZ11yFp">
            Av herr Werner i Höjen, angående befrielse i visst fall från
            skyl- dighet att erlägga indrivningsavgift enligt gällande uppbördsreglemente.
          </p>
          <p xml:id="i-APiE9o4zbmgXfct5BgSaLm">
            I uppbördsreglemente av den 14 december 1917 8 17 mom. 1 med
            före- skrifter rörande erläggande av kronoutskylder stadgas bl.
            a., att skattskyl- dig, som försummat att i föreskriven tid och
            ordning inbetala honom på- förda kronoutskylder, skall vid indrivningen
            erlägga en avgift av 3 procent å belopp ej överstigande 25 kronor
            och 6 procent å belopp överstigande 25 kronor. Vad sålunda stadgats
            angående skyldighet att erlägga indrivnings- avgift skall dock
            icke äga tillämpning därest skattskyldig, som är berättigad erlägga
            honom påförda kronoutskylder i två terminer, men försummat att
            inom utgången av första uppbördsterminen erlägga vad av utskylderna
            å nämnda termin belöper, inom 7 dagar efter första uppbördsterminens
            ut- gång till uppbördsmannen i orten betalar hela debetsedelns
            belopp. Denna utsträckning av betalningstiden och därav följande
            villkorlig befrielse att erlägga indrivningsprovision gäller alltså
            endast första uppbördsterminen. Skattskyldig, som däremot försummar
            att inom utgången av andra betal- ningsterminen erlägga kvarstående
            del av utskylderna — vilket beträffande denna senare betalning
            ofta sker av rent förbiseende — är däremot skyldig att erlägga
            den stadgade indrivningsprovisionen även om han dagen efter uppbördsterminen
            utan minsta besvär för uppbördsmyndigheten kontant inbetalar det
            resterande beloppet. Det har alltså inträffat att person, som
            på så sätt betalat slutbeloppet, blivit av indrivningsmannen efteråt
            avkrävd stadgad indrivningsavgift och även måst erlägga densamma.
            I nuvarande läge, då det blivit nödvändigt att för statens olika
            behov på- lägga skattedragarna avsevärt ökade bördor, så synes
            det rimligt, att tryc- ket av dessa bördor icke utan uppenbart
            påtagliga skäl ökas. Det kan här- vidlag icke vara tal om, att
            på något sätt gynna skatteskolkning i vanlig me- ning, utan endast
            att utsträcka det undantag från skyldighet att erlägga stadgad
            indrivningsavgift, som gäller beträffande första inbetalningstermi-
            nen att gälla även beträffande den andra. Jag hemställer alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-DjKBAGiEWBh9ygibD2VXJS">
            att riksdagen måtte besluta om sådan ändring 1 nu gäl- lande
            uppbördsreglemente att skattskyldig, vilken äger att erlägga honom
            påförda kronoutskylder i två betalningsav- gifter och i medgiven
            ordning inbetalat det vid första be- talningsterminen förfallna
            skattebeloppet, men försummat att före utgången av andra inbetalningsterminen
            erlägga det slutliga skattebeloppet, skall vara befriad från skyldighet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__155/mot_1940__ak__155-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X21HHhLMJH2mfnhaiacoRt">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 155.
          </p>
          <p xml:id="i-YRr9vsCVVNuuEaj6kr12r4">
            att därå erlägga stadgad indrivningsavgift, därest den skatt-
            skyldige inom sju dagar efter andra uppbördsterminens ut- gång
            till vederbörande uppbördsmyndighet inbetalar debet-
          </p>
          <p xml:id="i-7E2xQSwDgYBC92CPradLZD">
            sedelns hela slutbelopp.
          </p>
          <p xml:id="i-HcmmEAfgGibcYSZaSwWqVg">
            Stockholm den 23 januari 1940.
          </p>
          <p xml:id="i-2S1SXwqqhnS3n8AALQgByW">
            Osc. Werner i Höjen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
