<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1940--fk--00143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__143/mot_1940__fk__143-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WRbyPhmPM3XmjS4FfsZAL1">
        Motioner i Första kammaren, Nr 143. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-DKuCnBXXDyqpBoE3eRbtwC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2U2cHc9Tc7AScrggRaUXCV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PzJeJgmffW1Nq9M1fRrowH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GmJxwTKbVWddxocqJWK1vX" type="motBody">
        <div xml:id="i-9y95Adw9tPxwaQW19Aufvj">
          <p xml:id="i-Lz4kqusMhri2jES3zAt6xS">
            Nr 143.
          </p>
          <p xml:id="i-JgSnBmmtMUBvT8toLDHPja">
            Av herr Sten, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med för-
            slag till ändrad lydelse av $$ 5, 6, 25 och 43 rege- ringsformen
            samt $ 38 riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-AJvgh8uGoNUY4cAY5WyoUK">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 33 föreslås vissa grundlagsändringar
            an- gående statsrådets sammansättning m. m. Mot det principiella
            innehållet i förslaget torde icke vara någonting att erinra. Däremot
            kan det i vissa avseenden vara svårt att avgöra huru grundlagsstadgandena
            på området böra utformas, innan man vet vad som kommer att beslutas
            i fråga om de- partementalreformen. Vad undertecknad närmast tänker
            på är möjliggörandet av en anordning efter finskt mönster med
            biträdande departementschefer i arbetstyngda de- partement. Såväl
            utredningsmannen som departementschefen ha endast snuddat vid
            den saken. De synas närmast ha velat formellt möjliggöra att ett
            konsultativt statsråd tillfälligtvis anförtros vissa ärenden i
            departements- chefs ställe. Men ehuru det finska systemet icke
            synes ha kommit till sin rätt i utredningen, kan det ju tänkas
            att riksdagen i sinom tid anser, att detta vore värt en verklig
            omprövning, med utgångspunkt från svenska för- hållanden. Utan
            att i detta sammanhang närmare ingå på saken förefaller det som
            en sådan anordning — alltså ständiga biträdande departementsche-
            fer 1 vissa departement — skulle vara en god lösning av de problem,
            som hos oss föreligga på departementalorganisationens område.
            Saken bör allt- så allvarligt beaktas vid behandlingen av föreliggande
            förslag till grund- lagsstadganden. När man nu nödgas behandla
            frågan utan att förslag till departemental- organisation samtidigt
            föreligger, annat än i form av utredning, är det må- hända icke
            klokt att ställa förslag, som skulle innebära en formlig sank-
            tion av systemet med biträdande departementschefer. Då sakfrågan
            icke föreligger, skulle riksdagen sannolikt avböja att binda sig.
            Men däremot böra grundlagsformuleringarna tilltagas så vida, att
            de inrymma även ett sådant system. Om man alltså icke vill uttryckligen
            nämna begreppet bi- trädande departementschefer, förefaller utredningsmannens
            förslag bättre än propositionens. Förutsatt att man får tolka
            det förstnämnda så att Ko- nungen enligt detsamma kan utse två
            chefer och föredragande i ett och samma departement. Man synes
            ha rätt till en sådan tolkning, då utred- ningsmannen anser att
            redan nu en anordning av rent tillfällig karaktär är grundlagsenlig.
            Propositionens förslag synes däremot giva anordningen en tillfällig
            eller ytterst begränsad karaktär.
          </p>
          <p xml:id="i-FeqqLnYqUELAPvMy2kqp5t">
            Bihang till riksdagens protokoll 1940. 3 saml. Nr 143—144. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__143/mot_1940__fk__143-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Sn44CEKF2zS73xTm6QV4gB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 143. Med hänvisning till det anförda
            hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-NGuwQusqT6FCgfZHx44j8T">
            att utskottet tager under övervägande huruvida icke ut- redningsmannens
            förslag till lydelse av regeringsformens pa- ragraf 5 är att föredraga
            framför propositionens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-RFqeywcBqgoW4aWYyAdQS2" type="date">
            Stockholm den 13 februari 1940.
          </p>
          <p xml:id="i-AT3tetQy7v7DZmLzqVcjqX" type="signatureBlock">
            H. Sten.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
