<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1940--ak--00252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__252/mot_1940__ak__252-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AWU3AhRjxd1LUoUcZPf9hA">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 252. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-8x9Ccykv7mgfRfsk7h3frL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4aYt9RC3ProtTkgx3GWFCX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EeekNEHoyCGUoKZwZ9iD9G" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AXC2DNSupUJnCgzVkXfjbd" type="motBody">
        <div xml:id="i-XuGdq6j96yiokob7RxtKTj">
          <p xml:id="i-B5UCZqrwLTRe4t6kWdJ5Mg">
            Nr 282.
          </p>
          <p xml:id="i-Qn5qmvrF5gfPgJL7VyYm4p" type="titleString">
            Av herr Onsjö, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 182,
            angående anslag till anordnande av vissa farleder.
          </p>
          <p xml:id="i-DTvJeoXB1zA7RtQTidF8cx">
            I proposition nr 182 vid årets riksdag begäres reservationsanslag
            av 15 milj. kronor för anordnande av en ny farled vid Falsterbo,
            den s. k. Falster- bokanalen, ävensom om motsvarande anslag av
            4 milj. kronor för fördju- pande av farleden genom Kalmarsund.
            I fråga om fördjupningen av Kalmarsundsfarleden anger vederbörande
            departementschef förutom det gagn, som dess genomförande skulle
            medföra under extraordinära förhållanden, även förhoppningen att
            »man torde kun- na räkna med att, om farleden anordnas med detta
            djup, den kommer att bliva av betydelse för sjöfarten även i fredstid».
            Vederbörande myndigheters yttranden synas även ge ett visst fog
            för en sådan uppfattning. Annorlunda synes läget vara när det
            gäller Falsterboleden. Här synes än- damålet vara så gott som
            helt betingat av nu för handen varande exceptio- nella tidsläge.
            Å andra sidan kan det icke beräknas, att farleden kan bli användbar
            förrän om något år. Då kan läget även vara ett helt annat än det
            nuvarande. Statens transportkommission betonar att det icke får
            förbises, att farleden har sin egentliga betydelse endast för
            krigsfall. Olägenheterna vid navige- ring i kanalen väntas nämligen
            bli så betydande, att sjöfarten under freds- tid torde föredraga
            den gamla leden runt Falsterbo framför kanalen med dess trånga
            tillfartsleder. En ledamot av kommissionen har även, under framhållande
            att utred- ningen icke vore så fullständig, att den kunde läggas
            till grund för en me- delsanvisning av den storleksordning, varom
            fråga vore, samt att risk för minsprängning kvarstode med oförminskad
            styrka vid farledens ändpunk- ter, avstyrkt anvisande av medel
            för ändamålet i fråga. Otvivelaktigt har man även på andra håll
            hyst sina tvivel angående för- slagets lämplighet, liksom även
            angående tillräckligheten av ens de mycket stora belopp, som begärts.
            Hänsynen till tidsläget synes emellertid ha fått nedtysta alla
            tvivel. Vad som aktualiserat förslaget är givetvis önskvärdhe-
            ten att hålla skeppsfarten inom svenskt territorialvatten. Som
            bekant ha svårigheter uppstått därigenom att tyskarna icke velat
            respektera den s. k. fyramilsgränsen. Det torde emellertid kunna
            ifrågasättas, om det i realiteten här är fråga om ett juridiskt
            problem. Beklagliga exempel kunna påvisas, som ge vid han- den
            att även fullt klara juridiska ståndpunkter icke kunnat hävdas,
            när stora politiska intressen stått på spel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__252/mot_1940__ak__252-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qw4HcqhNem8HDw67b22tis">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 252.
          </fw>
          <p xml:id="i-DCXhpY1FCpr3jLLN5DnJiG">
            Ur denna synpunkt är det kanske ingalunda säkert att byggandet
            av den nya Falsterboleden kan bli till stort gagn under de orostider,
            då den har sin egentliga uppgift att fylla. I en tid då statens
            skatte- och lånemöjligheter måste utnyttjas till brist- ningsgränsen
            för ändamål, som äro oundgängligen nödvändiga, är det ofrån- komligt,
            att största möjliga försiktighet måste iakttagas vid beviljandet
            av nya anslag. Detta gäller i all synnerhet ifråga om anslag av
            denna storleks- ordning. Det begärda anslaget för företaget är
            beräknat till 15 milj. kronor, men redan nu torde kunna förutses,
            att detta belopp väsentligen kommer att överskridas. Förslaget
            bygger på den förutsättningen, att vi inom ett år, då arbetet
            allra tidigast beräknas kunna vara färdigt, om kriget då fortfa-
            rande pågår utanför vårt lands gränser, skola kunna upprätthålla
            en någor- lunda normal sjöfart inom tremilsgränsen, som stormakterna
            hitintills ha godkänt och respekterat som svensk territorialgräns.
            Denna förutsättning måste, särskilt med hänsyn till den senaste
            tidens händelser, vara synner- ligen osäker. Att kostnaderna för
            företaget äro stora, synes uppenbart. Huru stora de till sist
            skola bli synes med hänsyn till tidsläget och ovissheten i fråga
            om uppgjorda beräkningar svårt att bedöma. I fredstid är farleden,
            såsom an- förts, ingalunda av ett däremot svarande värde och under
            utrikespolitiskt sett farofulla tider synes värdet därav icke
            minst med hänsyn till minfaran och det i övrigt utsatta läget
            tvivelaktigt. Det vill även synas som om vårt lands resurser för
            närvarande skulle kunna på ett mera effektivt sätt ut- nyttjas.
            Under åberopande av vad som anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Kt66iW8Pu3Ayie2wA1zrsz">
            att riksdagen ville avslå Kungl. Maj:ts framställning i pro-
            position nr 182 om anslag å 15 milj. kronor för iordning- ställande
            av s. k. Falsterboleden.
          </p>
          <p xml:id="i-3EUNKbSBAgMnD8G5QbDAZU" type="date">
            Stockholm den 16 april 1940.
          </p>
          <div xml:id="i-C6BD6nXHAAnrUKYHw1nuHB" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-16eNdY5UKvP3ZWPvPiUo9">
              <item xml:id="i-Kyx5kxAaFoYgscJiB6PhPw" who="i-CHK4pmDUSNrTx9whg8Wpnu" type="signature">
                J. Onsjö
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Ag5zGngTqGriYbmMQy41C3">
            407736. Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1940.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
