<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__110/mot_1940__ak__110-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LqV8Gh4PMZCmzgBgHP7FZE">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 110. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UJhhGgDKXZqGNWgmLs3umg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5q2mSmGW1LoGUysXFiPcHx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BAiWvo4wmwqTToR1HUfr9A"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HWnCrJrxGgXBKEV1T7SWRK">
        <div xml:id="i-5foQMvwzYoPv9k6zo2BLxV">
          <p xml:id="i-XmFFQc2yBtXJzBMuqh51UL">
            Nr 110.
          </p>
          <p xml:id="i-DMxJnfe6yb1MygjhA1NFon">
            Av herr Birke m. fl., om anslag för bidrag till anordnande vid
            serafimerlasarettet av en särskild neurokirurgisk klinik.
          </p>
          <p xml:id="i-UsiQpLoAh6K579FDgSBa1B">
            Till anordnande av en neurokirurgisk klinik vid serafimerlasarettet
            hava medel ställts till förfogande av såväl Stockholms stad som
            Stockholms läns landsting, vilka jämte staten äro intressenter
            i serafimerlasarettet och ansva- riga för kostnaderna för vården
            vid detta sjukhus. Sålunda har från Stock- holms stads sida beräknats
            för ändamålet ett belopp av 100,000 kronor, varjämte Stockholms
            läns landsting i sin stat för innevarande år upptagit ungefär
            55,000 kronor. Härigenom skulle — därest såsom av vederbörande
            myndigheter tillstyrkts staten ställer därutöver ytterligare erforderligt
            belopp till förfogande — vården å den kirurgiska kliniken vid
            serafimerlasarettet, där även efter öppnandet av karolinska sjukhuset
            hälften av de medicine studerandena vid karolinska institutet
            skola erhålla sin kirurgiska utbild- ning, kunna på ett fullt
            tillfredsställande sätt ordnas. I samband med ifrå- gavarande
            ombyggnad kunna vidare vissa bostadsrum vinnas för sjukskö- terskor,
            vilkas antal på grund av de ändrade arbetsförhållandena måst ut-
            ökas. Även kunna härigenom ett antal rum iordningställas vid lasarettet
            för elever från statens sjuksköterskeskola, vilka vid serafimerlasarettet
            till stor del erhålla sin praktiska utbildning. Det är av vikt
            att beslut härom nu fattas, då de lokaler, vilka skola om- och
            tillbyggas, under våren 1940 bliva lediga på grund av att ögonkliniken
            torde överflyttas till karolinska sjukhuset. Att icke nu begagna
            detta till- fälle och i stället provisoriskt utnyttja de lediga
            lokalerna måste anses vara mindre ändamålsenligt ur ekonomisk
            synpunkt. Härtill kommer den om- ständigheten att såväl Stockholms
            stad som Stockholms läns landsting hava behov av att fullt utnyttja
            tillgängliga sjukvårdsplatser vid serafimerlasa- rettet och att
            gällande avtal förutsätta lasarettets fulla utnyttjande. Under
            erinran om att Stockholms stadsfullmäktige den 20 februari 1939
            förklarat att staden, därest det föreliggande förslaget av riksdagen
            godkän- nes, lämnar ett bidrag av 100,000 kronor och att Stockholms
            läns lands- ting numera ställt till förfogande cirka 55,000 kronor
            kommer statens bi- drag att utgöra enligt av arkitekten G. Birch-Lindgren
            uppgjort ombygg- nadsförslag och enligt senast verkställd kostnadsberäkning
            365,000 kronor. I dessa belopp ingå jämväl ytterligare erforderlig
            utrustning för de nya lokalerna. För den händelse jämväl bostadsrum
            i särskild våning samtidigt med nämnda ombyggnad anordnas — något
            som skulle kunna jämförelsevis bil- ligt i detta sammanhang verkställas
            — skulle statens bidrag behöva ökas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__110/mot_1940__ak__110-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3ybShFiwnRcAHTPhJzYQHa">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-VPEDxYhuqCgeEfYPNKF96J">
            med 150,000 kronor. Sistnämnda belopp förräntas emellertid genom
            in- flytande hyror för bostäderna. Medicinalstyrelsen har i utlåtande
            den 29 mars 1939 meddelat, att den anser sig utan tvekan kunna
            förorda det framlagda förslaget till ombygg- nad av neurokirurgiska
            kliniken. Statskontoret har för sin del i utlåtande den 15 mars
            1939 framhållit, att ämbetsverket i likhet med sjukhusdirek- tionen
            i nuvarande läge ansett en ombyggnad vara att förorda framför
            en förflyttning av kliniken till karolinska sjukhuset. Då enligt
            vår mening starka skäl tala för att ifrågavarande byggnadsföre-
            tag nu kommer till stånd och då vi inhämtat att därigenom skulle
            möjlig- göras en förkortning av väntetiden för vissa medicinska
            studerande samt även ur synpunkten av att bereda arbete för byggnadsarbetare
            hava vi an- sett oss böra underställa riksdagens prövning frågan
            om utbyggande av den neurokirurgiska kliniken enligt något av
            de föreliggande två alternati- ven. På grund av vad sålunda anförts
            hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-91VzatapxQm6Z9YHJid54s">
            att riksdagen må under åttonde huvudtiteln anvisa såsom bidrag
            till anordnande vid serafimerlasarettet av en särskild neurokirurgisk
            klinik ett reservationsanslag av alternativt 365,000 kronor eller
            515,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-zthwV1dD5oM21X2n6aeBf" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1940.
          </p>
          <p xml:id="i-4UUHmBMPrM44npn3H9qeWc">
            E. Birke. Martin Andersson, Allan Andersson. Igelboda.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
