<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__123/mot_1940__fk__123-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4jNxFsb5czX8Wce3NRb1AA">
        Motioner i Första kammaren, Nr 123. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YDfn9uNynXWmL3e7DSYRts">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8KyzUW7TTuceFhKgXzDE61"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WcmYb4mGDDPyaBuJcy4Tfo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3JXBMWQHs8JU4cbUdZXSjq">
        <div xml:id="i-YDdhn5KvXR7Uk9TVHg9EKm">
          <p xml:id="i-6jwWRpbztD1B5vs4CH87Cz">
            Nr 123.
          </p>
          <p xml:id="i-2YGLgbVfh1Fb7wr89kYX87">
            Av herr Lindhagen, om svenskt, helst skandinaviskt initiativ
            till medling, vapenstillestånd på ost- och västfronterna och sammankallande
            av en världsfredskongress i Haag eller Rom för diskussion och
            beslut om den varak- tiga världsfredens närmaste problem.
          </p>
          <p xml:id="i-TJHZJ2Hn9PY65qHLAZK25b">
            De som ha sin lust i att döda Trälar få råda över oss; &gt;Fred
            på jorden och män- människor böra icke få delta i ingen finnes
            som rycker oss ur = niskorna en god vilja.» statens styrelse.
            deras våld. Laor-tse. Profeten Jeremias.
          </p>
          <p xml:id="i-LBD1gr3iSey96bdtyogRtP">
            För åtskilliga år sedan lästes i svensk press ett uttalande av
            en engelsk politiker. Man får gå till Madagaskar, sade han, för
            att finna ett land så indolent i utrikespolitik som Sverige. Det
            förefaller mig, som om vi kunde medgiva, att vår officiella likgiltighet
            för fredsproblemet, och det är detta det dock ytterst gäller,
            är en företeelse. För dagen åtminstone, då svensk utrikespolitik
            endast betyder upprustning till sista slanten och freden är en
            askunge. Och detta just i en tid av andligt förfall i världen
            utan motstycke. Påminnelser att i en sådan tid måste upprustningen
            kompletteras åt- minstone från s. k. neutrala stater med en samtidig
            mobilisering även av sanningens makt förtigas, ogillas, ja bespottas.
            Maktställena vägra att taga någon befattning med en så påtaglig
            angelägenhet i det för folken odödli- gaste av allt. I det svenska
            folkdjupet faller minnesgodhet för freden i god jord. Fol- kets
            röst är även här »Guds röst&gt;. Ett samvetsuppror med andra ord
            mot en hotande förintelse av de andliga värdena. Jag behöver blott
            för Sveriges del erinra om den hänförda Varbergskongressen 1915,
            den stolta folkriks- dagen i Stockholm för freden 1932 och Nordiska
            fredsförbundets enhälliga kongress i Arvika 1939 med besjälade
            deltagare från de fyra länderna i för- bundet. Personligen vet
            jag efter besök ute i landet, huru lyhörd den me- niga publiken
            är för en organisation även av freden. Om demokratien i världen
            nu icke kan komma med någon annan paroll än »försvaret främst»
            och icke förstår, att vad det nu framförallt gäller mer än något
            annat är fältropet »freden främst», så är även demokratien ingen-
            ting annat än en koloss på lerfötter. Ja må alla maktställen på
            höjderna
          </p>
          <p xml:id="i-LA8YF8Jdn5pAvGR9Yve9R1">
            i världen, de må kalla sig demokratier, diktaturer eller imperier,
            — det är i dag ungefär samma ofullkomligheter — akta sig för folkupproret
            nerifrån
          </p>
          <p xml:id="i-CxJCP8wTZPtAeszqGeSdmP">
            en gång. Alla hopfösta soldater, som nu stå emot varandra, och
            deras fa- miljer hata kriget. Alla de stilla i landena vilja ej
            veta av det.
          </p>
          <p xml:id="i-3F72rhEnLB5ZQHTuJYDJC3">
            Bihang till riksdagens protokoll 1940. 3 saml. Nr 123. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__123/mot_1940__fk__123-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FaRfpfJRJz4oCt53Toi8TH">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-FDghY1W3nHDZy1HfW4N1vf">
            Det är så lätt för maktfullkomligheterna att driva de unga manliga
            folk- haven ut till slaktbänkarna, men själva sitta hemma skyddade
            och ombo- nade utan äventyr att komma i kontakt med de s. k. eldlinjerna,
            de skänd- ligaste avrättningsplatserna för en andligt förkommen
            mänsklighet. For- domtida gingo härförarna i spetsen på stridsfälten.
            Gustav II Adolf och Karl XII stupade på eldlinjerna för sitt folk,
            och det var nog detta som mest skänkt dem deras berömmelse. I
            soluppgångens land, »Mittens rike», valde folkets ledare och tallösa
            menighet, före den europeiska skändlighetens in- brott, en annan
            väg. »Goda människor bli icke soldater», sade de. +
          </p>
          <p xml:id="i-NoCDDatMgUQ8eRrvxZhdHi">
            Emellertid ha svenskarna nu för dagen i sin utrikespolitik fått
            ett litet lystmäte, i vilket de kunna spegla sig. Statsministern
            och utrikesministern ha kommit i sådan motsats, att utrikesministern
            nödgats avgå. Det utsipp- rade att det gällde en »skiljaktighet
            i Ålandsfrågan». Vi visste då, att ut- rikesministern förra året
            i riksdagen förklarat, att hädanefter ålänningarnas självbestämningsrätt
            och deras vilja att få komma hem skulle avskrivas. Det finsktalande
            Finland var hädanefter ålänningarnas »fädernesland»&gt;», sade han.
            Detta på kommando från en »excellenspost&gt;. Excellens betyder ju
            det utmärktaste som finns. Men ingen kan alltid upprätthålla en
            så omänsklig position. Vi trodde sålunda, att kontroversen bestod
            däri, att statsministern slog vakt om nationernas självbestämningsrätt,
            om de svenska statsmakternas en- hälliga uttalanden 1908, 1918
            och 1921, till förmån för Ålands svenskhet, vilket han kanske
            också gör. Men nu har landet fått veta, att det gällde till synes
            en mindre fråga nämligen utrikesministerns uppfattning att Sverige
            liksom Finland självgjort borde skicka trupper till det ännu finska
            Åland, vilket svenska regeringen visligen ej ansett tillrådligt.
            Bakom detta camouflage eller vad det bör kallas döljer sig uppenbarligen
            åtskilligt. Sveriges förre utrikesminister presenterade det svenska
            Åland med sär- styrelse helt åt Finland i Nordismens enighetsintresse.
            En uppoffring, sä- kerligen av en egen fri övertygelse, förpliktade
            emellertid till fortsätt- ningar. Det gäller nämligen nu »&gt;vara
            eller icke vara», fred eller krig. Förre utrikesministerns tal
            i remissdebatten — och han har många med sig — var ju en uppenbar
            uppfordran till Sverige att äventyra krig med Sovjet för att hjälpa
            Finland även med krigsmanskap, vilket det hotade landet enligt
            egen utsago mest behöver. En försändning av svenskt krigsmanskap
            till Åland var ett första steg, talet i remissdebatten det andra.
            Sedan har förre utrikesministern uppehållit sig i Finland och
            konsekvent intresserat sig för den utländska frivillighjälpen.
            Med erfarenheten, att detta ej förslog, talade han i skickligt
            och opportunt förblommerade ord om detta för oss i riksdagen.
            I en slutreplik föll han tillbaka på en försäkran, att han nog
            ändå kunde stödja regeringen. Men i ett tal strax därefter i Härnösand
            lät det igen icke fullt så. Vår förre utrikesminister är en lysande
            talare med en formuleringsskick-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__123/mot_1940__fk__123-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ANL5WmrXZbpnvv2EUE2sbG">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-BHYzyMN2ejdtAJPaoAX97E">
            lighet, som anstår en diplomat, och i sak försiktigt oförsiktig,
            som också är en företrädesrätt för den gamla av demokratien hotade
            diplomatiska sekre- tessen. Han vågade av uppriktigt nordiskt
            nit med ett penndrag avskriva ålänningarnas rätt att komma hem,
            som är deras rätt. Som utrikesminister begagnade han sig i samarbetet
            med riksdagen flitigt och tillåtligt av de grundlagsstridiga,
            hemliga och icke protokollförda samspråken med det non- sens i
            alla avseenden, som kallas utrikesnämnden. Konstitutionsutskottets
            förre ordförande Reuterskiöld kallade även nämnden så, och till
            och med nuvarande statsrådet Westman karakteriserade den i riksdagen
            som »en förgylld råttfälla». Om jag varit utrikesminister skulle
            en sådan antide- mokratisk olaglighet icke fått något besök. Mina
            motioner om ett utrikesutskott gingo igenom till sist, men omintet-
            gjordes på samma gång genom att vår utrikespolitik gav dem ett
            janusan- sikte, som det ju var meningen att avskaffa. Det i 56
            8 riksdagsordningen stadgade sammanträffandet med riksdagen kammarvis
            togs icke i bruk. Är 1938 utbyttes 56 8 av förre utrikesministern,
            olagligt så vitt jag förstår, med privata möten med de olika partierna
            för lämnande av utrikespolitiska upp- lysningar. Hur kunde även
            partierna tillåta det? Slutligen 1939 kom i Ålandsfrågan ett nödmöte
            i kamrarna enligt 56 8 riksdagsordningen till stånd; men under
            protokollsfri sekretess utan att jag för min del kunde finna något
            enda grand, som behövde hållas hemligt. Beviljade interpellationer
            i utrikesfrågor besvarades likaså av förre ut- rikesministern
            icke gärna. Och när jag genom en s. k. »enkel fråga» be- gärde
            besked, varför en beviljad interpellation i Ålandsfrågan icke
            besvara- des, så gav utrikesministern det beskedet, att han först
            ville rådgöra med »partiledarna», om de önskade ett besvarande
            av interpellationen! Då in- träffade att socialdemokraternas Åkerberg
            uppmanade ministern att besvara interpellationen. De andra »partiledarna»
            åter, vilka väl borde slå vakt om riksdagens konstitutionella
            rättigheter, svarade i stället, att de personligen icke hade något
            behov av ett svar, men att det ju var regeringens sak att träffa
            avgörandet. Detta var nog för utrikesministern. Han besvarade
            icke interpellationen. Som statsråd skulle det aldrig kunnat falla
            mig in att ej besvara en beviljad interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-LKfsrVRMbJqSLdpDUV3As6">
            z
          </p>
          <p xml:id="i-B7PJ1kJVfi8nWj4XE3TGKZ">
            Nu gäller det, förmodligen enligt de flestas mening i landet,
            att slå vakt om vår regerings, såsom även mig synes, kloka förslag
            att lokalisera det rysk-finska kriget, på samma gång som vårt
            folk på annat sätt än genom krig understöder Finland att hålla
            ut till dess förmedlingens och fredens tankar kunnat slå igenom.
            Vi äro tack skyldiga vår nye utrikesminister för det manliga och
            rättframma svar han gav på Sovjets not med dess halva krigsförklaring.
            Utmaningen tystnade genast — också en framgång för sanningens
            makt. Skeendet kunna vi visserligen ej i detta ögonblick behärska.
            Men vi böra förstå, alt i bombplanens, u-båtarnas och de långskjutande
            kanonernas tid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__123/mot_1940__fk__123-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HZRcZ8nXZDNVkNJhuj6vy7">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-R8iMn73xtsSDvov13i92ek">
            förslår till sist lika litet för svenskarna bara med det gamla
            programmet: »Och en mot tio ställdes av retad Vasason.» rR
          </p>
          <p xml:id="i-B5H6Z1TASPDmuYgkLWZHFe">
            Karl Marx, vars porträtt tronar över Stalins tron i Kreml, predikade
            det kapitalistiska samhällets undergång. Han trodde att det ej
            kunde ske utan blodig omstörtning (katastrofteorien). En sådan
            framfart i världshistorien har gemenligen följts av otyglad reaktion.
            Vid tiden för Marx” förkunnel- ser var ock den allmänna rösträtten
            icke uppfunnen. Med den visade det sig att kunna evolutionsvis
            oftast komma fram — utan förödande djuriska grymheter, orättrådigheter
            och katastrofer — mot alla människors längtan till likvärdighet
            och rätt till rimliga levnadsförhållanden. Även Lenin tvekade
            i januari 1918, om han borde gå den parlamentariska vägen eller
            revolutionsvägen. Han valde till sist den senare, ehuru hans väg
            därefter »över den blåsiga bron från det gamla till det nya riket»
            blev så mycket stormigare, som väldet var för stort samt Ryssland
            ej genomgått de franska upplysningsfilosofernas och den efter
            franska revolutionen upp- spirande liberalismens humanism. På
            sistone talade även Lenin om »kul- tur» som den yttersta vinningen
            för människorna, och han föresatte sig som ett sista storverk
            att humanisera Sovjets ämbetsmannaklass. I denna vacklan mellan
            parlamentarism eller världsrevolution gjordes där- för ett experiment
            från Ryssland att gå fram i världen främst med freden. Sovjets
            utrikesminister Litvinov anmälde Sovjet till inträde i det borgerliga
            folkförbundet. Omedelbart väckte han i förbundet det mest revolutione-
            rande fredsförslag som världen skådat. Det äskade total avrustning
            i alla länder, som skulle vara fullbordad på den korta tiden av
            fyra år. Detta förslag förkastades med förakt av folkförbundet.
            Såsom ett ytterligare freds- alternativ inslog Litvinov då på
            oavlåtliga bemödanden för så kallade non- aggressionspakter mellan
            alla stater. Också en sällspord vidsynthet i histo- rien. Sådana
            avtal ingingos bland annat mellan Sovjet och Baltiska havets alla
            oststater. Sverige fick under hand ett erbjudande, men detta avböjdes
            också under hand av svenska utrikesdepartementet. Litvinovs förslag,
            särskilt det första, hade dock en lucka, som det sna- vade på.
            De djupgående orsakerna till rustningar och krig äro realiteter.
            Enligt historiens berättelser och samtidens erfarenheter äro dessa
            i stort sett fem, vilket ej kan nog ofta framhållas: nationalitetsförtrycket,
            språk- förbistringen, ekonomiskt kaos, överbefolkning och förakt
            för de andliga värdena. De ställa sig själva i förgrunden till
            övervägandet om den var- aktiga freden, byggd på en internationell
            rättsordning. För min del påkallade jag motions- och interpellationsvis
            i riksdagen dy- likt erbjudande från Sverige både till Ryssland
            såsom en avskrivning av den gamla s. k. »ryska faran» och även
            med Tyskland. Detta avböjdes också av utrikesdepartementet i Sverige.
            Sedan kom Tysklands erbjudande till Nordens stater om ett sådant
            avtal som nyss sagts. Detta avböjdes av Sverige, Norge och Finland.
            Det senare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__123/mot_1940__fk__123-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lwhrq4UZ8x7TE2JbPxyrEV">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-5xYwhUpSCA5nmJkQbVm86F">
            landet dock med tvekan. Sverige motiverade under Sandlers tid
            sitt avslag därmed, att vi ej fruktade något från Tyskland och
            därför ej behövde slikt avtal. Detta svenska svar överraskade
            många i Sverige. Här hade ju sedan länge i tal och skrift varnats
            för den nya tyska faran. Om nu denna opi- nion enligt vår utrikeslednings
            uppfattning var vilsegången, så kunde det väl dock icke skada
            att resa även detta skydd för vår neutralitet, då Tysk- land erbjöd
            och önskade det. Avslaget togs också onådigt upp och ökade i sin
            mån våra farhågor. Riksdagen hördes. Klokare var Danmark med sin
            otrygga södergräns. Danmarks bifall till erbjudandet avkastade
            ett tacksamt svar med försäkran, att den bestående sydgränsen
            erkändes såsom gällande för all framtid. Allvaret i denna de-
            klaration bestyrktes enligt pressen av en hemställan från Tyskland
            till den tyska minoriteten i Sönderjylland att låta evakuera sig
            till Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-Ty6SPVs7BHM8jmjo8iyNTg">
            &amp;
          </p>
          <p xml:id="i-MFJnz7bLDnThtdWWoiwPBp">
            Så inträffade Litvinovs oförmodade avgång. Hans fredspolitik
            fullfölj- des dock till en början. Genom förra världskriget förlorade
            Ryssland sitt herravälde över sina fyra randstater mot Östersjön.
            Finland avstods dock frivilligt av Lenin utan sär- skilda villkor.
            Även efter Litvinovs avgång ifrågasatte Sovjet icke att åter-
            erövra de fyra förlorade randstaterna. Genom avtal med Estland,
            Lettland och Litauen erkändes deras självhe- stämningsrätt med
            utfästelser, att de kunde räkna med Sovjets hjälp att för- svara
            dem, ja Litauen återvann till och med sin gamla huvudstad Vilna.
            I gengäld förbehöll sig Sovjet arrenderätt under tio år till vissa
            mindre om- råden för militära ändamål. Detta motsatte sig icke
            de tre staterna. Man tolkade detta i Europa så, att Sovjet kanske
            ville skydda sig mot Tyskland, som satt kominterns bekämpande
            som sitt huvudmål, samt mot det engelska imperiet, som i sammanhang
            med Versaillesfreden trängde med krigsskepp in i Finska viken
            och förstörde en del ryska krigsfartyg samt kunde komma i strid
            med Sovjet om herravälden i Asien söder om Sibirien, och då behövde
            Sovjet ha ryggen mot Östersjön någorlunda försvarad. Till sist
            vände sig Sovjet till den fjärde randstaten Finland med krav på
            enahanda överenskommelser. Här mötte större svårigheter. Finland
            hade en längre tid än de övriga randstaterna utövat självbestämningsrätt.
            Det var även en större stat. Och så tillkom att det hade genom
            överenskommel- ser, låt vara privat, anslutit sig till begreppet
            Norden trots språkstriderna. Det uppstod långvariga förhandlingar,
            som slutade med ett bytesavtal på det sättet, att Finland skulle
            avträda någon mark på Näset, vilket bättre skyddade Leningrad,
            och några smärre öar i Finska viken samt mot detta erhöll i ersättning
            några socknar i det ryska finsktalande Karelen. Emellertid hade
            Sovjet också fordrat en upplåtelse av ett område på Hangö halvö
            på 30-årigt arrende måhända för att än bättre möta militära angrepp,
            som sökte sig väg mot Ryssland genom landstigningar i Finland.
            Där voro parterna å ömse sidor omedgörliga. Åtskilliga svenskar,
            däri-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__123/mot_1940__fk__123-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5hCPcUbusfdE4pnZ2wwVwG">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-R1JNAUXE83kD3CJuPuzAyb">
            bland jag, ansågo det äventyrligt att ej tillmötesgå den mäktiga
            grannen i denna punkt. Ryssland hade som sagt icke upplevat de
            franska upplys- ningsfilosoferna eller liberalismens guldålder,
            och var därigenom på efter- kälken ännu i humana betraktelsesätt.
            Svenska och finska utrikesminist- rarna samrådde, och den svenske
            ministern instämde med Kallio, att det var en våldsam fara även
            för Sverige med Hangöarrendet. Bombplanen kän- na ju dock icke
            till så korta distanser, som erfarenheten dagligen visar. Både
            Hangö och vad som helst i Finland bombarderas utsökt, och ryska
            bombplan ha lika lekande lätt att nå över havet. Förhandlingarna
            avstannade följaktligen, och man trodde att båda för- beredde
            sig på en kompromiss. Men då kom som en blixt från en ganska klar
            himmel Sovjets överfall på Finland »utan krigsförklaring». Lenin
            och fredsmannen Litvinov skulle förmodligen ha lugnat sig och
            än mindre låtit bombplan, vetenskapens triumf och historiens största
            barbari, spela utan hänsyn in över det finska folket, medan finnarna
            begränsade sig till försvar av sina gränser. Den ryska historiens
            många diktatorers ande hårdnade nu till. Den gräv- de upp Marx”
            katastrofteori. Den påstod att Finland rustade till krig vid gränserna
            innan förhandlingarna avslutats. Hur därmed förhåller sig vet
            jag icke. De finska och svenska utrikesministrarna höllo på sin
            gamla stånd- punkt. Många svenskar ha frågat mig, varför icke
            Västmakterna och Polen god- togo Tysklands första förslag till
            uppgörelse: Danzig till Tyskland, en auto- strada genom korridoren
            och återställande av Tysklands kolonier i Afrika. Västmakterna
            ville det icke och rådde Polen att ej antaga förslaget för sin
            del heller. Detta vållade Polens olycka och det andra världskrigets
            slutliga uppdykande vid horisonterna. Enahanda förhållande även
            i Norden. Finland och Sveriges utrikesmi- nistrar vidhöllo sitt
            avslagsyrkande på upplåtelsen i Hangö. Detta vållade Finlands
            olycka med hot även till Sverige och Norge, för att ej säga ett
            all- mänt världskrig till sist mellan allt och alla. Och Sveriges
            riksdag hördes ej ens över en sådan tillställd ödestimma! Vad
            kan orsaken vara? Ett birmanskt ordspråk säger: »Eld, vatten,
            stor- mar, rövare och styrelser — detta är de fem värsta ting,
            som finnas.&gt; Det bör tilläggas att Birma äger den mest kultiverade
            demokrati i världen, ett folk med en samfälld »själ&gt;. Där styr
            folket sig självt nerifrån med välvilja åt alla håll, såsom deras
            lärare f. d. prinsen Budda lärt dem. +
          </p>
          <p xml:id="i-9eAGkyenLzRbvSinWmvpVk">
            Nu ha vi det, som vi delvis varit med och bäddat det. Med diktatorisk
            svensk utrikespolitik utan riksdagens och folkets hörande, såsom
            det var ämnat att handlägga även Ålandsfrågan med avvisande av
            ålänningarnas gamla rätt att komma hem, om vilket krav även de
            båda svenska statsmak- terna åren 1908, 1918 och 1921 voro eniga.
            Då är det väl på tiden att Sverige och Norden nu stärka sin neutralitet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__123/mot_1940__fk__123-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C8fzkzVSKRaRQnkdvPMkg6">
            Motioner i Första kammaren, Nr 123. T
          </fw>
          <p xml:id="i-RLHc3yF7jhVELg49Q465vv">
            och komplettera sina upprustningar även med mobilisering av sanningens
            makt, som ju ensam kan göra all fred. Det bör icke vara nog med
            att furstliga personer i Norden, Holland, Belgien uttala sig för
            fred. Medlingen måste nu organiseras med konturer från folken
            själva, helst i hela världen. De båda världsfredskonferenserna
            i Haags fredspalats 1899 och 1907 äro en förebild, och vid andra
            kongressen förutsattes även ett tredje sam- manträffande, som
            ännu icke blivit något av. Det tillkommer nu Sverige, helst Norden,
            om det vill vara något mer än Madagaskar, att gå fram med en gemensam
            uppfordran till medling samt framlägga omsider konturer för en
            internationell rättsordning i fortsättande av Haagkonferensens
            dis- kussioner, som icke hunno så långt. Då det nu gäller som
            vid Haagkon- ferenserna en rådplägning med ombud från hela världen,
            bör mötesplats i förstone bli fredspalatset i Haag eller om hinder
            möter i Rom, samt i fortsättningen platser i andra världsdelar
            såsom exempelvis Peking, Rio de Janeiro och Washington. Det behövs
            nog flera sammanträffanden. Det bör antecknas, att de båda Haagkongresserna,
            särskilt den första, till- kommo på initiativ från Ryssland. Det
            hemställes därför,
          </p>
          <p xml:id="i-XXmt56B9sF8usXB2g6AVge">
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t begära initiativ till framträdande
            från Sverige och helst skandinaverna med erbjudande av medling,
            uppfordran till vapenstillestånd vid ost- och västfronterna, samt
            förslag till sammankallande av en världsfredskongress i Haag eller
            Rom för diskussion och beslut om den varaktiga världsfredens närmaste
            problem.
          </p>
          <p xml:id="i-ChULwhpaNduZypqDShH2Fa">
            Stockholm den 23 januari 1940.
          </p>
          <p xml:id="i-PfKexSFUD868BVa7ifbGdw">
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
