<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1940--ak--00146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__146/mot_1940__ak__146-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UgFQoAHi7R1tdFHqZZqm2M">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 146. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-8DSqjWZwJFrfu2xsVRic44" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3ey1w8hpeh7ACdURK3gisp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8BjH7Dczk8csmXKqyngppw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PYaGppm6idFQUMoYxJjndr" type="motBody">
        <div xml:id="i-5egWmCxVondHS2Dagyt28E">
          <p xml:id="i-KEtZzb4iDmBaVaWS1aJYV7">
            Nr 146.
          </p>
          <p xml:id="i-ULV7U5HPLPBdS5zEfajQz" type="titleString">
            Av herr Svedman m. fl., om upphävande under viss förutsättning
            och för visst område av förbudet mot utövande av yr- kesmässig
            trafik, vad beträffar utnyttjande av motor- fordon i jordbrukets
            tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-4upwXGvXW3ZRQbrLpWsvtG">
            Den partiella mobilisering av vårt lands försvarskrafter, som
            under den gångna hösten måst företagas, har berövat näringslivet
            en icke obetydlig del av dess arbetskraft. I vissa landsändar,
            t. ex. Gotland, där inkallelserna omfatta större delen av de värnpliktiga,
            har denna åderlåtning på arbets- kraft föranlett stora svårigheter.
            I synnerhet gäller detta jordbruket. Det finnes gårdar, där ägaren
            och samtliga fast anställda arbetare blivit inkal- lade till militärtjänst.
            Den del av jordbruksdriften, som icke kunnat efter- sättas, har
            fått ombesörjas av kvinnor, barn och gubbar. Åtskilliga exem-
            pel på ett sådant sakernas förhållande kunna framläggas. När det
            gäller dylika extrema fall, är det onödigt att närmare utveckla
            de hemmavarandes svårigheter att klara ens de allra nödvändigaste
            jord- bruksarbetena. Den saken ligger i klar dag. Dylika svårigheter
            kunna emellertid föreligga även vid gårdar, som blott fått ett
            färretal av sina arbetare mobiliserade, nämligen då det är de
            spe- cialutbildade arbetarna vid en gård, rättare, ladugårdsförman,
            chaufför m. fl., som blivit inkallade. Livsmedelskommissionen,
            som ägnat dessa förhållanden uppmärksamhet, har ansett det nödvändigt
            att jordbrukarna i denna bekymmersamma situa- tion lämna varandra
            bistånd med arbete. Kommissionen har i anledning därav igångsatt
            en stor aktion för bildande av s. k. arbetsblock vid jord- bruket.
            Avsikten med denna blockbildning är att grannarna skola hjälpa
            varandra med körningar, jordbearbetning, sådd och skörd. Det samarbete,
            som bildandet av arbetsblock avser att åvägabringa, har på många
            håll kommit till stånd redan innan tanken därpå blivit väckt inom
            livsmedelskommissionen. De faktiska förhållandena ha gjort ett
            dy- likt samarbete till en nödvändighet. Jordbrukare, som fått
            sin arbetarstam reducerad genom mobiliseringen, ha måst lita till
            grannarnas hjälp med plöjning samt med körning av exempelvis betor,
            spannmål och mjölk. Den hjälpsamhet, som livsmedelskommissionen
            uppmanar till och som åtskilliga jordbrukare med berömvärd samhällsanda
            redan visat sina gran- nar, löper emellertid risken att betecknas
            som lagbrott och bli bestraffad enligt lag. Nämligen enligt 8
            44 mom. 1 st. 1:i 1930 års motorfordonsför- ordning, som stadgar
            förbud och bötesstraff för utövande utan tillstånd av yrkesmässig
            trafik.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__146/mot_1940__ak__146-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LXS5irh3xym3p1aM4JvWc2">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 146.
          </fw>
          <p xml:id="i-9mdMQxFUguqKzNWzefPNaX">
            En lantbrukare på Gotland, som, för att hjälpa en granne, med
            sin last- bil kört två lass av dennes sockerbetor till järnvägsstationen
            i Tingstäde och även i övrigt vid några tillfällen kört för grannarna,
            blev härför, under åberopande av nämnda lagrum, åtalad vid Gotlands
            norra häradsrätt. Hä- radsrätten ogillade käromålet under motivering
            att de utförda körningarna »icke skett under sådana omständigheter
            eller i sådan omfattning att de- samma kunna anses hänförliga
            till yrkesmässig trafik». I detta fall blev hjälpsamheten alltså
            ej bestraffad som lagbrott. Om må- let handlagts vid en häradsrätt,
            som tagit ringare hänsyn till de omständig- heter, varunder körningarna
            skedde, eller om lantbrukaren — vartill han får anses ha haft
            moralisk rätt — tagit skälig ersättning för sina tjänster, är
            det ej sagt att han blivit frikänd. Det är klart att om en jordbrukare
            i anledning av sin hjälpsamhet mot grannarna löper risken att
            bli under- kastad polisförhör och åtal inför domstol, detta måste
            verka dämpande på hans lust att hjälpa även om han tror sig kunna
            framlägga sådana skäl in- för domstolen att han frias från åtalet.
            F. ö. torde det icke kunna begäras att jordbrukarna ens under
            nuvarande förhållanden skola verkställa kör- ningar för varandra
            utan ersättning. Det är av största vikt att lagstiftnin- gen på
            detta område justeras med hänsyn till tidsläget och jordbrukets
            svårigheter. Under hänvisning till det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-XLQnv5XvaEhhh7Q7jvAa5w">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i gällande tra- fikbestämmelser,
            att förbudet mot utövande av yrkesmässig trafik må kunna för län
            eller viss del därav genom länssty- relses beslut sättas ur kraft,
            vad beträffar utnyttjande av motorfordon i jordbrukets tjänst,
            under förutsättning att mobilisering eller förstärkt försvarsberedskap
            blivit anbe- falld för länet eller orten i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-YA1PN7KkJxtcB39LWmZfU3">
            :
          </p>
          <p xml:id="i-YACmZcBpR6JUSkHjFJJLpC" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1940.
          </p>
          <div xml:id="i-FQ5EFHdWBEWVwWtdxKRrgx" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CpTYzXpZveP2XonVNsAvyC">
              <item xml:id="i-Q5Q62ywX8QP4SSZNn5MXaf" who="i-5EHoQFHRYQbiPPy5422WPT" type="signature">
                Gust Svedman
              </item>
              <item xml:id="i-67PE8aUqRXPpCHQmUEofHD" who="i-CMoRRNd5mmMNzLy51CkWv4" type="signature">
                Gunnar Persson
              </item>
              <item xml:id="i-T32u52Xi8aN21dBey66bw7" who="i-JSt9FnV9VQrga3d1JbkyKi" type="signature">
                Gösta Liedberg
              </item>
              <item xml:id="i-Rp933pAzAekm1kyNmNux8k" who="i-PkDNy9bEbEnW9xaNKSjppw" type="signature">
                P. S. Hedlund
              </item>
              <item xml:id="i-XE1pccF7avqMfJZX9t4k4N" who="unknown" type="signature">
                Stig Janson J Eriksson
              </item>
              <item xml:id="i-8pz4WCRUmChbwXXEdfKosz">
                i Frändesta
              </item>
              <item xml:id="i-6BUZFwdfBgTEAobnDdMRJ8" who="unknown" type="signature">
                Frägsta
              </item>
              <item xml:id="i-AarFRDnUzjshthtYaomzYF" who="unknown" type="signature">
                Nils V Sandström
              </item>
              <item xml:id="i-5EX294ypN9WmaaSv8JCoht" who="unknown" type="signature">
                Nils Persson
              </item>
              <item xml:id="i-SPCUcAGbc2eWbuv4jj5af6" who="unknown" type="signature">
                Th. Gardell Grytterud
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-RhbpwZ2u2QvZJpbhTXqXdb">
            Ewald Lindmark. Martin Skoglund. Erik Hagberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
