<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1940--fk--00220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__fk__220/mot_1940__fk__220-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5v1kBWv3mEgVEawFVRLwS9">
        Motioner i Första kammaren, Nr 220. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-3BXYR6YZWNywL6Ms5HCYns" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9VcYML8FRFQpPrCtP2Hm86" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X159itmg6aaAiU2zU7EfVk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Pu7Jy7RhNy4XNyfgTYvra1" type="motBody">
        <div xml:id="i-LVh6w8sJJwnNAKCXaCDGA4">
          <p xml:id="i-KU8YVgi6YuYJ2GPYoVVEqQ">
            Nr 220.
          </p>
          <p xml:id="i-DqcVttJWGzZqUwQP4x2LXN">
            Av herr Ström, Fredrik, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion med förslag till ändrad lydelse av $ 110 rege- ringsformen
            samt $ 3 mom. 9 och 10 tryckfrihets- förordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CYbv6Yw8TDDgDYHv2RvYFT">
            Under hänvisning till en av mig denna dag ingiven motion med
            syfte att ernå ändring i Kungl. Maj:ts proposition nr 269, där
            jag utförligare an- givit vådorna av en inskränkning av den svenska
            tryckfriheten, vill jag även beträffande kungl. prop. nr 268 föreslå
            viss ändring. Det principiellt nya i förslaget till ändring av
            T. F. 8 3:10 synes vara, att man här riktar sig mot pressens nyhetsförmedling
            icke blott i fråga om militära ting utan även rörande förhållanden,
            som angå rikets säkerhet i allmänhet. Med hänsyn till den obegränsade
            möjligheten att tänja begrep- pet »rikets säkerhet&gt; synes det
            mig oriktigt att redan under fredstid — även om det är krigsfara
            — begränsa nyhetsförmedlingen. Detta måste komma att träffa både
            in- och utrikesreportaget. En utrikesreporters ställ- ningstagande
            till förmån för en stat kan mycket väl påstås skada rikets säkerhet
            i förhållande till en annan. Var går gränsen? I nyhetsväg påtalade
            brister i det svenska näringslivet kan mycket väl anses skada
            rikets säker- het etc. Men är det icke å andra sidan så, att tack
            vare pressens vaksamhet just genom dess nyhetsförmedling brister
            och svagheter bliva uppmärksam- made och åtgärder stimulerade?
            Det är ytterligt svårt att i ett aktuellt ögon- blick avgöra verkningarna
            av en nyhet. På lång sikt torde man dock kunna säga, att ett kringskärande
            av pressens nyhetsförmedling måste medföra ett minskat förtroende
            för pressen från allmänhetens sida, ett ökat ansvar för regeringen
            för vad som verkligen inflyter i pressen samt en förlamning av
            folkets vaksamhet och motståndskraft. Med hänvisning till ovanstående
            får jag föreslå den ändringen,
          </p>
          <p xml:id="i-FFEefUnsunPHY2Tc2jkhpj">
            att i förslaget till T. F. 8 3: 10 st. 2 orden »&gt;eller vid
            krigs- fara» måtte beslutas utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-CpPXHY6N7qrcVEiZSCcnDy" type="date">
            Stockholm den 28 maj 1940.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-LiXK1uKj6pUu4Qir9iRHvG">
            <p who="i-7yzcmgHgwvdw4zkJiWVkhj" type="signature">
              Fredrik Ström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4Ja8TNqHSA5G59dT7D4Q5w">
            Bihang till riksdagens protokoll 1940. 3 saml. Nr 219—220. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
