<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__49/mot_1940__ak__49-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Xjz6pxhf7QbZ4jNVxKxB15">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 49. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FEQ8eBFWtAy2pT4T7fvUqS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Addw1MiwasDwd1nyAmeHnZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RmBdjwfJbgDJPfTsnUVyvY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5tqgFzMM5cpWaZLjwWhHJ6">
        <div xml:id="i-Pk8FDPKZMLEdCJ1ArK45kd">
          <p xml:id="i-LTdXv6wKooaNEQ7bjJpq2Z">
            Nr 49. Av herr Lövgren, om pension åt förre kronojägaren J. V.
            Jansson.
          </p>
          <p xml:id="i-WG1NdHrVVfLcZDdze7q5VV">
            F. d. kronojägaren Johan Verner Jansson i Svartbjörnsbyn, Boden,
            har under åren 1906 till 1932 innehaft anställning vid domänverket
            som extra bevakare, extra kronojägare, t. f. kronojägare, e. o.
            kronojägare och arbets- förman. Hans arbetstid uppgår till sammanlagt
            26 år och han bör följakt- ligen nu vara berättigad till pension
            på sin ålderdom. Av ett taxeringsintyg, som, tillsammans med övriga
            handlingar rörande hans anställningstid och övriga förhållanden,
            tillställes vederbörande utskott, framgår att han år 1939 endast
            taxerades för 1,390 kronor med 50 kronor som beskattningsbart
            be- lopp. Vidare framgår av intyg från avdelningsläkaren vid Garnisonssjukhuset
            i Boden, att han på grund av sjukdom är oförmögen till arbete.
            Under sådana förhållanden och med hänsyn till hans långa välmeriterade
            tjänstgöring inom domänverket synes det välbefogat att han nu
            tilldelas en pension som be- friar honom från ekonomiska bekymmer
            på ålderns dagar. Undertecknad hemställer alltså vördsammast,
          </p>
          <p xml:id="i-WcwvHXVxouhrxsNJ2nF9oR">
            att riksdagen ville bevilja f. d. kronojägaren Johan Verner Jansson,
            Svartbjörnsbyn, Boden, en årlig pension till så stort belopp som
            kan synas skäligt med hänsyn till hans långa och välmeriterade
            tjänstgöring i statens tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-CXX5u7QiHd4aqRPhMcB7oc" type="date">
            Stockholm den 20 jan. 1940.
          </p>
          <p xml:id="i-2mxAQdVHc67cpjBnSLsQVk">
            O. W. Lövgren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1940/mot_1940__ak__49/mot_1940__ak__49-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PryR9r2Dfxg3ed6wvmAFfg">
            så - i | i | 7 bt 2 os ee NR RR ev - ” SÅ - - KR S S är
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
