<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1872/mot_1872__ak__64/mot_1872__ak__64-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammare, N:o 64. 28
          </p>
          <p>
            som den säkerhet hvaremot den omyndiges reda penningar utsatta
            äro, och ingifve vid början af det följande året räk- ning till
            sockennämnd eller godemän, som meddela intyg att räkning aflemnad
            blifvit. Försummar förmyndare räkning aflemna, anmäle socken-
            nämnd eller godemän förhållandet till rättens ordförande, hvilken
            förelägger förmyndare vid lämpligt vite att sin om- förmälda skyldighet
            inom viss tid fullgöra samt med intyg deröfver från sockennämnd
            eller godemän under den före- lagda tiden till domhafvanden inkomma.
            Skulle förmyndare icke åtlyda föreläggandet, må vitet hö- jas
            efter omständigheterna.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 Januari 1872. J. Samuelsson,
          </p>
          <p>
            från Kronobergs län.
          </p>
          <p>
            N:o 64.
          </p>
          <p>
            Af Herr J. Samuelsson: Rörande upphäfvande af 20 $ i Kongl. Jagtstadgan
            den 21 Oktober 1864.
          </p>
          <p>
            Sedan Kongl. Maj:ts förnyade Jagtstadga den 21 Oktober 1864 8
            20 till- erkänner belöning af allmänna medel åt dem som döda björn,
            varg, 1o och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1872/mot_1872__ak__64/mot_1872__ak__64-002.pdf"/>
          <p>
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 66.
          </p>
          <p>
            jerf, men icke åt dem, som döda räf eller hök, oaktadt dessa
            sistnämnda vofdjur mera än de förra utöda smärre husdjur och nyttigt
            villebråd, så har på landsting i de orter, der endast räf och
            hök äro skadliga, medel blifvit beviljade till belöning åt dem,
            som utrota sistnämnda djurslag. Och då behof- vet kräfver att
            innevånarne i hvarje landsort måste vidtaga åtgärder för att döda
            de rofdjur, som för dem äro skadliga, så må det bero på hvarje
            lands- tingsområde, härad eller kommun att af egna medel utgifva
            belöning till dem, som döda rofdjur. : Med anledning af hvad jag
            anfört vågar jag föreslå,
          </p>
          <p>
            det Riksdagen ville besluta, att 20 $ i Kongl. Maj:ts nå- diga
            förordning den 21 Oktober 1864 må blifva upphäfd.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 Januari 1872.
          </p>
          <p>
            J. Samuelsson,
          </p>
          <p>
            från Kronobergs Län.
          </p>
          <p>
            N:o 65.
          </p>
          <p>
            Af Herr J. E. Billström: Angående ett tillägg till 4 $ i Kongl.
            Förordningen den 6 Augusti 1864 rörande grunderna för
          </p>
          <p>
            hemmansklyfning och jordafsöndring.
          </p>
          <p>
            Uti Kongl. Maj:ts förnyade förordning angående grunderna och
            vilko- ren för hemmansklyfning och jordafsöndring af den 6 Augusti
            1864 är uti 4 g föreskrifvet hvilka som äro berättigade att obesuten
            hemmansdel till sig lösa, men icke omnämndt af hvem eller på hvad
            sätt lösningssumman skall bestämmas. Det
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
