<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1872/mot_1872__ak__207/mot_1872__ak__207-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3MFcyCjmtaeC1tbA131ZpP">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 207. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Lwb4Uhf9LKLZYRgaVbouy9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-C74fxAQbrDBCKYdHXsxqpT"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FxVTeV8bSFBkpBEEcXmgkY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-32uoqs3tEPK7doF5sAfgkz">
        <div xml:id="i-MrpBosiukFjwvuec4sggaV">
          <p xml:id="i-7XyACDfAgmQihCyz66TGWG">
            N:o 208.
          </p>
          <p xml:id="i-De31SDQmaLo25N3XJGQowu">
            Af Herr Sven Nilsson i Österslöf: Med förslag till förändrad
            ly- delse för sista mom. i 107 $ Regeringsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jv5P1Eho2nEnNs79VPVAaK">
            Riksdags-ordningens 39 $ 2 mom. tillförbinder Stats-Utskottet
            en omfattande granskningsskyldighet i afseende på statsförvaltningen,
            samt att om »mot Riksdagens beslut de till någon hufvudtitel anslagna
            summor skulle befinnas dragna till andra ändamål än dem, som under
            samma hufvudtitel höra, eller något at Riksdagen fast- stäldt
            anslag befinnes öfverskridet, skall Utskottet hos Kamrarne göra
            anmälan emot den embetsman, som en sådan anordning kontrasignerat,
            hvarefter förfares enligt 106 och 107 $$ i Regeringsformen.» Oaktadt
            denna bestämdt föreskrifna skyldighet att göra anmälan, och oaktadt
            anledningar för Stats-Utskottet icke saknats att fullgöra skyldig-
            heten, har den, så vidt mig veterligt är, hittills blifvit åsidosatt.
            Anledningen till en sådan underlåtenhet torde förefinnas uti stadgandet,
            som förekommer i sista mom. af 107 $ Regeringsformen, att »allt,
            hvad Riksdagen efter granskning godkänt»seller lemnat oanmärkt,
            bör anses hatva vunnit decharge i afseende på det granskade, och
            ingen ny, till ansvarighet förbindande granskning af ny Riksdag
            i samma mål vara tillåten.» Om rätta. tillämpningen af dessa båda
            grundlagsstadganden kunna skiljaktiga meningar uppstå och jemväl
            icke utan framgång besvaras, ehuru de leda till hvarandra alldeles
            motsatta följder. Man kan med skäl säga, att oaktadt Konstitutions-Utskottet,
            med någon inskränkning i afseende på ministeriela och kommandomål,
            tillhör att gran- ska Regeringens verksamhet i hela dess omfång,
            så, då statsverkets räkenskaper icke äro eller kunna vara afslutade
            för hela den tidsperiod denna granskning omfattar, och följaktligen
            ej heller kunna af det Utskottet granskas, har den decharge, som
            blifvit meddelad i anledning af Konstitutions-Utskottets granskning,
            icke afseende på statsför- valtningen; och att båda Utskotten
            hafva, hvartdera för sin verksamhet, fått särskilda af hvarandra
            oberoende föreskrifter, hvilka böra tillämpas så, att hvad sista
            mom. i
          </p>
          <p xml:id="i-ADvNX1A7TbNjyDM1KpSZBm">
            Bih. till Riksd. Prot. 1872. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 27 Häft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1872/mot_1872__ak__207/mot_1872__ak__207-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VqovPt6r4MgA5Knzt4zJzE">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 207.
          </fw>
          <p xml:id="i-Eu4tjUSdVsigedE6MEJkwW">
            107 $ Regeringsformen innehåller afser verkan af decharge i anledning
            af Konstitutions- Utskottets granskning, men icke angår eller
            inskränker verkan af Stats-Utskottets anmärkningar, gjorda med
            den rätt 39 $ 2 mom. Riksdagsordningen tilldelat detta Ut- skott.
            Emot en sådan uppfattning kan, måhända med lika mycket skäl, invändas,
            att Regeringsformen är »rikets främsta grundlag», och att då denna
            grundlag innehåller, att för allt hvad Riksdagen, efter deri föreskrifven
            granskning, godkänt eller lemnat oanmärkt, skall ingen ny, till
            ansvarighet förbindande, granskning i samma mål eller regerings-
            beslut vara tillåten; så följer deraf, att den decharge Riksdagen
            meddelar efter Kon- stitutions-Utskottets granskning af statsrådsprotokollen,
            afslutar ansvarigheten för rege- ringsbesluten, under den tid
            granskningen omfattar. , Jag vill icke här tillåta mig något omdöme
            om hvilkendera af ofvananförda båda uppfattningar om tillämpningen
            af de anförda grundlagsstadgandena är den riktiga; men det påståendet
            vågar jag göra, att om den sist uppgifna är det, så saknar före-
            skriften i 39 $ 2 mom. Riksdagsordningen för Stats-Utskottet,
            att hos Kamrarne göra anmälan, all betydelse. Man behöfver icke
            lång erfarenhet om gången ar vår statsför- valtning för att finna,
            att då Stats-Utskottet icke kan granska räkenskaperna förr än
            de blifvit afslutade, och detta icke skett för det år då Konstitutions-Utskottets
            gransk- ning af statsrådsprotokollen verkställes, så försiggår,
            i allmänhet åtminstone, icke Stats- Utskottets granskning af statsförvaltningen
            förr, än efter det Riksdagen yttrat sig öfver Konstitutions-Utskottets
            granskning för samma tid. Om Riksdagen i detta yttrande lemnat
            utan anmärkning ett »mål» eller regeringsbeslut, hvarigenom statens
            medel på det mest olagliga eller för riket skadliga sätt blifvit
            använda, skulle, efter tillämpning af sista mom. i 107 $ Regeringsformen
            på Stats-Utskottets gjorda anmälan, denna sakna all påföljd, äfven
            om den anmälda åtgärden vore af den beskaffenhet att icke förut
            hafva kunnat komma under Riksdagens pröfning. Man saknar icke
            exempel, till och med i sista årens revisionsberättelser, derpå,
            att anmärkningar, som af statsrevisionen blifvit gjorda mot dispositionen
            af statsmedel, uti af vederbörande afgifna förklaringar blifvit
            besvarade dermed, att dispositionen skett genom något Kongl. bref,
            och att anmärkningen efter en sådan förklaring ansetts förfallen.
            Sådant synes utvisa en åsigt hos Stats- Utskottet, som skulle
            det anse sig bundet af bestämmelsen i 107 $ Regeringsformen. Utan
            att vilja påstå det någon våda eller ens mera anmärkningsvärd
            skada hit- tills uppkommit genom motsägelserna eller ofullständigheten
            uti de af mig här omnämnda grundlagsstadganden, lärer man icke
            kunna befria sig från den tanken att skada, till och med våda,
            derigenom i en framtid kan uppstå. För att förekomma och aflägsna
            farhågorna för sådant är det af vigt, att lagarne innehålla föreskrifter
            som äro bestämda, oförtydbara och i fullkomlig öfverensstämmelse
            sins emellan. Åfven för förtroendet mellan regering och folk är
            det af vigt att underlätta och bidraga till en verklig gransk-
            ning af regeringens handlingar, emedan en ofullständig sådan lätt
            ger anledning till misstankar, som kunna vara alldeles ogrundade.
            Vid flera föregående riksdagar hafva försök blifvit gjorda att
            afhjelpa den af
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1872/mot_1872__ak__207/mot_1872__ak__207-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Phcd4JXZ35igsQpBJw3iqV">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 207. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Mzaxr9tKEKVW9KMZx6uSkb">
            mig här anmärkta ofullständigheten. I sådan afsigt framlade Konstitutions-Utskottet
            vid riksdagen 1840—1841, i memorial N:o 76, ett förslag, som blef
            hvilande, men föll riks- dagen derefter genom två Stånds ogillande
            beslut. Vid riksdagen 1856--1858 framlade dåvarande Konstitutions-Utskott,
            i memorial N:o 18, förslag i samma syfte, hvilket blef hvilande,
            men föll riksdagen derpå genom Presteståndets afslag. Detta förslag
            upp- togs af enskild riksdagsman ånyo vid samma riksdag (1859—1860)
            som det var fallet, och framlades af Konstitutions-Utskottet uti
            memorial N:o 8. Åter blef det hvilande, men föll riksdagen derefter,
            äfven den gången endast genom Presteståndets afslag. Jag anser
            hvarken nödigt eller lämpligt att anföra skäl som förr blifvit
            lemnade för det för- slag jag nu går att framlägga, emedan de
            äro tillgängliga i riksdagshandlingarne för den som vill taga
            kännedom om dem; men jag bör nämna, att, med undantag af en något
            olika ordalydelse, som blifvit nödig genom grundlagsförändringarne
            år 1866, mitt förslag är lika med det, som de två sista gångerna,
            såsom förut är nämndt, hvilat på Riks- dagens bord och vid den
            slutliga pröfningen vunnit tre Riksstånds bifall. Jag vill alltså
            föreslå för sista mom. i 107 $ Regeringsformen följande förändrade
            lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-MXiSpE7NiuyN92MhKpgXi2">
            Allt hvad Riksdagen efter granskning godkänt eller lemnat oanmärkt,
            bör anses hafva vunnit decharge i afseende å det gran- skade,
            och ingen ny, till ansvarighet förbindande, granskning af ny Riksdag
            i samma mål vara tillåten; dock vare den decharge som vunnits,
            derigenom att Konstitutions-Utskottet vid föregående riks- dag
            lemnat ett mål oanmärkt, icke gällande i afseende å en fråga,
            hvilken Stats-Utskottet, på grund af anmärkning, framställd af
            Riksdagens revisorer, anmäla enligt 39 $ 2 mom. Riksdagsord- ningen.
            Oaktadt den af Riksdagens Utskott eller revisorer förrät- tade
            generela öfversigt af statsmedlens utdelning, åligge det veder-
            börande embetsmänr att verkställa den speciela revision, som dem
            i kraft af deras embetsbefattning tillkommer.
          </p>
          <p xml:id="i-2LuCxV7SBJJnLkVnftGZPt">
            Sven Nilsson från Österslöf.
          </p>
          <p xml:id="i-28jsuSmDmvpbf8Wr9ebtFX" type="date">
            Stockholm den 20 April 1872.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
