<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1872/mot_1872__fk__20/mot_1872__fk__20-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Wt3oStdrKBMAw7cW9XpRBq">
        2 Motioner i Första Kammaren, N:o 20.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Bxap2nBo8vGxEPVeiggpXe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XgqGvV1mkDExSbbUz8hk1p"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9Fp2rLb2YKj8DnAgUkA8Fs"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-APurAP7a7gZ6VWcbTc7kx6">
        <div xml:id="i-MjxaBbpF26HYvJVhqHKWSK">
          <p xml:id="i-5J2hR7gvoSMnpGiJmWNYf4">
            N:o 20. Af Herr Frisk: Om ändring af 57.8 i gällande bankoreglemente.
          </p>
          <p xml:id="i-NwZxpwbeWVgd8FtEUvjQrW">
            Fiera gånger har vid riksdagen klagats öfver, att Riksbanken,
            som har en så betydlig grundfond, gifver så ringa behållning på
            sin rörelse. De, som framställt dessa anmärkningar, hafva dock
            förglömt eller, kanske med fit, förtegat, att största orsaken
            till nämnda ringa behållning är dels. den låga ränta Riksdagen
            sjelf bestämt å en del kre- ditiv och lån, som från Riksbanken
            utlemnas, och dels att Bankofullmäk- tiges händer i flera fall
            äro bundna af det utfärdade bankoreglementet, ' så att, bland
            annat, de ej kunna utlemna lån på enahanda vilkor som flera enskilda
            banker eller bankbolag — flera lättnader härutinnan hafva väl
            vid sednaste riksdagar medgifvits, men det återstår dock ännu
            mycket att härutinnan önska. Så t. ex. får ej Riksbanken utiemna
            lån på uppsägning och ej heller på längre tid än 6 månader, ehuru,
            hvad det sistnämnda beträffar, då uti en del af vårt land sjöfarten
            är stängd 7 å 8 månader af året, lånebehöfvande der ej alltid
            äro rätt betjente med lån på högst 6 månader, hvarför det såväl
            för dem som för en del per- soner i andra delar af riket, hvilka
            arbeta med långa och tunga förlager för deras rörelse, det sannolikt
            skulle vara kärkommet, om åtminstone en mindre del af Riksbankens
            fonder kunde få utlånas äfven på 7, 8 högst 9 månaders tid. Med
            anledning af hvad jag här ofvan korteligen anfört, får jag härmed
            vördsamt föreslå: att 2:dra mom. 57 $ i nu gällande banko- reglemente,
            1 stället för sin nuvarande, må få följande förändrade lydelse:
            Lånen, som ej utlemnas i mindre summor än 200 Riksdaler, meddelas
            i allmänhet ej på längre tid än 6 månader, dock må, om Riksbankens
            tillgångar det medgifva, Riksdaler 1,000,000 Riksmynt utlemnas
            på högst 9 inånaders tid. Lån på högst 2 månaders upp- sägning
            få ock utlemnas. Om remiss till Banko-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-YB7mbbq9E2N7RG51uDSPvx" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1872. Edvard Frisk.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
