<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1872/mot_1872__ak__30/mot_1872__ak__30-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 30.
          </p>
          <p>
            N:o 30.
          </p>
          <p>
            At Herr H. Bexelius: Derom att de i gällande skiftesstadga före-
            skrifna utflyttningskostnader samt odlings- och häfdeersätt- ningar
            måtte utgå med förmånsrätt framför inteckningar.
          </p>
          <p>
            Då, vid det laga skiften öfvergå byalag, det ofta förekommer,
            att en skiftesdel- egare afträder uppodlad och väl brukad jord
            i utbyte emot odlingsland, obrukad eller vanhäfdad jord, samt
            dervid tillerkännes den ersättning, hvartill den obrukade eller
            van- häfdade jordens iståndsättande i jemförligt skick med den
            förra uppskattas, synes det som den, som sålunda frångår egor,
            hvilka han med arbete och kostnader iståndsatt, borde vara betryggad
            för att, vid hvilka förekommande fall som helst, utbekomma sin
            odlingsersättning; detta tyckes dock icke vara händelsen, emedan
            det hvarken i förmåns- rättsordningen eller konkurslagen finnes
            härom någonting nämndt. Det ligger dock i öppen dag, att betalning
            för ett hemman tillfallna odlingar bör från detsamma med för-
            månsrätt framför inteckningar utgå; ty hemmanens försättande i
            det värde, de före skiftet innehade, äro af dessa betalningar
            betingade. Att hemman åliggande bidrag i utflyttningskostnader
            efter verkstäldt laga skifte äfven böra med samma förmånsrätt
            utgå, synes lika påtagligt.
          </p>
          <p>
            Jag vågar således vördsammast föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen för sin del beslutar, det de i gällande Skiftesstadgas
            $$ 97 och 100 omförmälda utflyttningskostnader samt odlings- och
            häfdeersättningar skola af jordbruksfastighet med förmånsrätt
            fram- för inteckningar utgå.
          </p>
          <p>
            Om remiss till Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 Januari 1872. Henr. Berxelius.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
