<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SkU-00311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rättvis fastighetstaxering</title>
        <author corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt">av Elving Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rättvis fastighetstaxering</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Sk311</idno>
          <rs type="number">Sk311</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk311/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk311</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Sk311</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EqMvc2vZdYPyneqsEGtk5U" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EqMvc2vZdYPyneqsEGtk5U">
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8mNg8sQSkcGrCBLjYsNi48" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DvbYM9SxarPQKqginfrM77" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7KuDyUsbfbRdA5jbf7pGVK" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MhZYaAwnusvJiX45eVTG5k" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Wi5jSejbXnyL2RQsyD8Rm" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-pwg4wRYuP873rsApay4oU" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GszfKQQxAtduC4VkYgRRYG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GszfKQQxAtduC4VkYgRRYG">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0311/mot_199798_SK_0311-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Sh3xYFLyWYVKrJAXPAJEza" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P2nc5qJ37a6vNLbccVkKPL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-43oQNvTkE72XGNDum8KyGa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7C3UvPHhc19pq9mVSajbGj" type="motBody">
        <div xml:id="i-3VK5FP43QE8sSnedvHpcb6">
          <p xml:id="i-ENVnUj3h7dhFjYgWRtxobN">
            1997/98 Sk311 Sk301-311
          </p>
          <p xml:id="i-BHXwpDHsihArnzuGzPmXD1">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-6QWHCYsnqgg2ESCinWA198">
            1059/08-Sk311
          </p>
          <p xml:id="i-7zLCkkRe51UdLYe3ebroei">
            av Elving Andersson (c) Rättvis fastighetstaxering
          </p>
          <p xml:id="i-GwYJYN2hqmMt7s9x7P2msg">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-Xevc5F2kyGDfi6xucDdYid">
            Den senast genomförda allmänna fastighetstaxeringen av småhus
            har visat på stora brister i det nuvarande systemet som lett till
            orimliga effekter för vissa fastighetsägare. Inte minst i Bohusläns
            kustområden har vissa permanentboende drabbats av så höga taxeringsvärden
            att de inte kommer att ha möjlighet att behålla sina fastigheter.
            Detta är främst beroende av att vissa områden är synnerligen attraktiva
            för fritidsboende, vilket lett till att fastighetsförvärv skett
            till rena fantasipriser då kapitalstarka köpare trissat upp priserna.
            Detta drabbar i sin tur de åretruntboende genom kraftigt höjda
            taxeringsvärden. Att fiskare, pensionärer, småföretagare, barnfamiljer
            och andra som råkar bo vid vissa kustområden skall få kraftigt
            höjda skatter därför att några grannar sålt sina fastigheter till
            penningstarka sommargäster upplevs av de allra flesta som en djup
            orättvisa.
          </p>
          <p xml:id="i-HVxQm8DPVJFLq4F22TW4ss">
            2Utredning
          </p>
          <p xml:id="i-YMwULBwKCmEbXYt6neQKhD">
            Den utredning som på Centerpartiets initiativ har tillsatts för
            att se över taxeringsförfarandet är både viktig och nödvändig.
            I avvaktan på utredningens resultat bör riksdagen vidta åtgärder
            som undanröjer några av de mest orimliga effekterna av den senaste
            fastighetstaxeringen. När det gäller kommande fastighetstaxeringar
            bör prövas helt nya modeller för basen för fastighetsbeskattningen.
            En sådan modell som bör utredas är att köpeskillingen skall ligga
            till grund för fastighetsskatten i stället för taxeringsvärdet.
            Utredningen bör också pröva att skilja på förvärv för fritidsändamål
            och förvärv för permantenboende vid fastställande av taxeringsärdena.
          </p>
          <p xml:id="i-6xE7jm8bAtCbaTZ3YQnCRA">
            3Förtroendemannainflytande
          </p>
          <p xml:id="i-UEpBpNqmTUrqvUCft3ohC5">
            Det är en stor brist att de lokala fastighetstaxeringsnämnderna
            har avskaffats. Därmed finns inga lokala förtroendevalda som kan
            tillföra sunt förnuft i samband med taxeringen. I stället matas
            ett antal datorer med olika
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0311/mot_199798_SK_0311-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-C2BANKChfNfzBmBhQ3te7h">
            ingångsvärden och ut kommer taxeringsvärden där ingen hänsyn
            tas till olika specifika lokala förutsättningar. Inför kommande
            fastighetstaxeringar är det nödvändigt att lokala fastighetstaxeringsnämnder
            inrättas. En fortsättning av nuvarande datorstyrda beräkningssätt
            utan förankring i verkligheten riskerar annars att inom en nära
            framtid driva bort den bofasta befolkningen från attraktiva kustlägen.
          </p>
          <p xml:id="i-XVrqWowTroD5MqHRxoFMWh">
            4Brister i fastighetstaxeringen
          </p>
          <p xml:id="i-DNrM8U14rtMLjJynQ7iobi">
            Den nuvarande modellen för fastighetstaxeringen innehåller flera
            brister som lett till orimliga effekter i bl.a. Bohusläns skärgårdsområden.
            Några av dessa brister beskrivs nedan. Belägenhetsfaktorn, som
            innebär att ett s.k. normalvärde multipliceras med 1,5 om fastigheten
            är strandnära och med 2,0 om det är en strandtomt, saknar reellt
            underlag. Belägenhetsfaktorn skapar orimliga situationer vilket
            kan beskrivas genom ett exempel från «Klädesholmen utanför Tjörn.
            Två identiskt lika fastigheter med lika stora tomter får dramatiskt
            skilda taxeringsvärden trots att de bara ligger ca 100 m från
            varandra. Båda fastighetrna har fått ett byggnadsvärde på 550
            000 kr. När det gäller tomt- värdet har däremot den ena fått ett
            värde på 550 000 kr medan den andra fått ett värde på 275 000
            kr. Det är svårt att inse rättvisan i detta då den ena av dessa
            identiska fastigheter fått en höjning i den senaste taxeringsomgången
            med 600 000 kr och den andra med 375 000 kr. Genom detta uppstår
            en skillnad i skattebelastning på dessa fastigheter på närmare
            7 700 kr per år (inkl. förmögenhetsbeskattning) vid fullt genomslag.
            Riksdagen bör därför besluta att den s.k. belägenhetsfaktorn avskaffas
            för astigheter för permanentboende. Detta bör ske redan för innevarande
            års beskattning. Relationen tomtvärde/fastighetsvärde kan också
            ifrågasättas. Taxerings- värdet skall ju vara 75 26 av marknadsvärdet.
            Det är väldigt sällan som obebyggda tomter går i handel. Därför
            finns inget marknadsunderlag för att astställa tomtvärdet. Det
            sker i stället av Riksskatteverket på, som det synes, väldigt
            lösa grunder. Av RSV:s tomtvärdestabell (RSV S 1995:17) framgår
            öljande: Om basvärdet för en taxeringsenhet omfattande ett normhus
            och en normtomt skulle utgöra 200 000 kr så anses tomtvärdet vara
            15 96 eller 30 000 kr. Om inflation och nybyggnation etc. driver
            upp basvärdet till miljon kr så skall tomtvärdet uppgå till 40
            26 eller 400 000 kr. Logiken bakom detta är synnerligen svår att
            utläsa. Antalet förvärv per värdeområde är ett annat systemfel
            i taxerings- örfarandet. Landet är indelat i ca 7 000 s.k. värdeområden.
            Inom varje värdeområde skall marknadsvärdet på fastigheterna fastställas.
            Enligt hand- boken för AFT 96 från Skatteförvaltningen bör antalet
            förvärv variera mellan 5 och 50 för att utgöra underlag för värderingen.
            I många värdeområden når man inte upp till dessa antal. I många
            områden finns bara några enstaka örvärv. Man väljer då att slå
            ihop ett antal värdeområden för att få ihop tillräckligt många
            förvärv. Statistiskt är detta ett mycket tvivelaktigt tillvägagångssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-BvsM4KcvLLztFuFWwDYDCh">
            Mot. 1997/98Sk311
          </p>
          <p xml:id="i-M8Je6W9iUm7a7fFEWc9gGJ">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0311/mot_199798_SK_0311-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9nmjQKyEFYo2gnwz3eMLpd">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-6GRhundmm1c32TZnzRzBhr">
            Om man har några få förvärv i varje värdeområde som inte är representativa
            och sedan multiplicerar detta med ett antal värdeområden blir
            ju inte slutresultatet mer representativt. Ett exempel kan hämtas
            från Hasselön i Sotenäs kommun. Där har en strandtomt på 100 kvadratmeter
            fått ett taxeringsvärde på 600 000 kr. Dvs. att marknadsvärdet
            skulle vara 800 000 kr. Underlaget i värdeområdet utgörs av en
            strandnära och en övrig fritidsfastighet samt en permanentbebodd
            fastighet. Tomtstorleken på dessa referensobjekt är 165, 165 och
            520 kvadratmeter. Dataprogrammet fastställer därefter taxeringsvärdet
            på den 100 kvadratmeter stora tomten till 600 000 kr. Även för
            den mest rättroende skattebyråkrat torde orimligheten i detta
            vara uppenbar.
          </p>
          <p xml:id="i-LAfNfDJWYuurbSVFnJzQnX">
            SBegreppet normaltomt
          </p>
          <p xml:id="i-3w89dQbhTbijGjJoAS9g45">
            I Riksskatteverkets tillämpning förekommer det att så kallad
            normaltomt fastställs till 100 kvadratmeter. Detta har t.ex. lett
            till att en fiskare med en tomt på 165 kvadratmeter fått ett taxeringsvärde
            på tomten på 730 000 kr. Om normaltomten i stället fastställts
            till 300 kvadratmeter, vilket är mer skäligt skulle motsvarande
            tomttaxeringsvärde blivit 330 000 kr. Detta är en orimlig effekt.
            RSV bör därför i sina anvisningar fastställa att en s.k. normaltomt
            skall omfatta minst 300 kvadratmeter. Riksdagen bör därför besluta
            att s.k. normaltomt i RSV:s anvisningar skall fastställas till
            minst 300 kvadratmeter. Detta bör gälla redan för innevarande
            års beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-RSyf8n88afWx5Qz5FWM33N">
            6Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KrnMpffKDLEB6rY5Rxu5QE">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen — anförts
            om =: utredning av det = framtida taxeringsförfarandet och underlaget
            för fastighetsskatt, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om lokala fastighetstaxeringsnämnder,
            3. att riksdagen beslutar att den s.k. belägenhetsfaktorn avskaffas
            för permanentbostäder fr.o.m. 1997 års beskattning, 4. att riksdagen
            beslutar att normaltomt skall beräknas till minst 300 kvadratmeter
            fr.o.m. 1997 års beskattning."
          </p>
          <p xml:id="i-3RZ3JGC2fDbg2BeraSBhYj" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-EKfcMdGiqHxK5T9NE7Fom5" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-XoMche6csUf96pW7kGbRzV" who="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt" type="signature">
              Elving Andersson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DCaMnpL6B27CAniZY4NcrZ">
            "Yrkande 4 hänvisat till FiU.
          </p>
          <p xml:id="i-FcVTPtbweHef88zdywhDi1">
            Mot. 1997/98Sk311
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0311/mot_199798_SK_0311-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jzmi4kY8US4Aa93PZderiz">
            Gotab, Stockholm 1997 Mot. 21 1997/98Sk311
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
