<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-TU-00424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Körkortsutbildning</title>
        <author corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3 i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3">av Martin Nilsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Körkortsutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GL02T424</idno>
          <rs type="number">T424</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02T424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02T424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02T424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3</idno>
            <name>Martin Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3</idno>
            <name>Martin Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6EPf4yWqL5zmXDpBmXA2zJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6EPf4yWqL5zmXDpBmXA2zJ">
          <note type="signatory" corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Au2c7eXTMvmq6LmAD7S38c">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Qjr71Y3Q5dvFFaC1Kk2zu8">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-kgSxQAc8o1SsAHNNckbnd">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WfbwjyuZZWircz6giKubL6">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-6J56SkVLaVtVmwnXSwZaWK">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5CoQHvm6zgtMUnv2NYM4QK">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-17Wbx8WRrPE8nNcgH8gsT8"/>
        <correspContext corresp="i-17Wbx8WRrPE8nNcgH8gsT8">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0424/mot_199798_T_0424-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UNA5z4CSJHdnkdfJ2cWdp2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SVthnVGmWZ9jQtW35C6pX9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PoesMS4kQkkwGyhVjNyhaB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LucjkPYTwWcDUpSgL7LYiD">
        <div xml:id="i-39UkyTsycFDsTrWvrdgKQr">
          <p xml:id="i-AgEDNs8YSftsoeMsrromt7">
            1997/98 T424 T422-432
          </p>
          <p xml:id="i-TT4snk7Wue9UJyb6cxFsHq">
            Motion till riksdagen 1997/98:T424
          </p>
          <p xml:id="i-Ax2Ba7hgDmFVKQBVhAsPDP">
            av Martin Nilsson (s) Körkortsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-5kYkCwombosevTYZcJxHvf">
            Körkort blir en allt viktigare kompetens i samhället. Det handlar
            om rörlighet, frihet, anställningsbarhet och möjlighet till social
            gemenskap. Samtidigt talar alltmer för att körkort håller på att
            bli en klassfråga. De ungdomar som ska ta körkort möter nu allt
            större kostnader. Denna på många sätt viktiga förutsättning handlar
            allt mer om pengar. I takt med att ungdomars ekonomiska situation
            försvagats (genom ökad arbetslöshet och besparingar i socialförsäkringssystem)
            har möjligheten att ta körkort alltmer kommit att bero på vilka
            ekonomiska resurser ens föräldrar har. Ett flertal studier har
            visat på ett tydligt fall i ungdomars disponibla inkomster. Detta
            har också inneburit att allt fler ungdomar väljer bort körkortet
            — med påföljande minskad konkurrenskraft på arbetsmarknaden som
            resultat. I en uppåtgående ekonomi som vi nu ser finns det goda
            förutsättningar för ung- domar att få ett jobb och därmed en egen
            inkomst. Tyvärr visar det sig ofta vid diskussioner med arbetsförmedlare
            att det som skiljer jobb från fortsatt arbetslöshet är just körkortet.
            Ur ett samhälleligt perspektiv är det synnerli- gen allvarligt
            om ungdomars anställningsbarhet minskar. Under de senaste åren
            har det diskuterats, föreslagits och beslutats åtgärder som gör
            det svårare och dyrare att ta körkort. Det finns nu starka skäl
            att regeringen bör analysera de sociala och ekonomiska konsekvenserna
            av denna utveckling samt vad som kan göras för att fler åter ska
            få möjlighet att genomgå körkortsutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-22Divf4tRmw8nGRbJ5sUFi">
            1Vad har då hänt?
          </p>
          <p xml:id="i-6dn2KeLymM3moTYhjunLEk">
            —1 Samhället ställer högre krav på körkortsutbildningens kvalitet.
            Detta finns inget att invända mot. Av trafiksäkerhetsskäl finns
            det mycket som talar för de förändringar som skett de senaste
            åren både vad gäller den längre övningskörningsperioder och högre
            kvalitativa krav på de teoretiska kunskaperna. Samtidigt har kostnaderna
            för den enskilde till följd av detta ökat. Det vore rimligt om
            elever till viss del kunde erbjudas hjälp med den teoretiska utbildningen
            inom ramen för gymnasieskolan. —-2 Samhället har infört moms på
            = körkortsutbildningen. Av statsfinansiella skäl och av skattesymmetriska
            skäl är det sannolikt nödvändigt med moms på utbildningen. Samtidigt
            ska man vara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0424/mot_199798_T_0424-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PuRsPNDqY7yWFK4PHhhudm">
            medveten om de ökade kostnaderna som detta medfört för de enskilda
            eleverna. —-3 Slutligen diskuteras nu förändringar av provorter.
            Vägverket har före- slagit en minskning av, och därmed centralisering
            av, dessa orter. Detta vore ytterligare ett steg i att fördyra
            körkortsutbildningen — och främst för dem som bäst behöver körkortet.
            Det är allmänt känt att medborgarna i glesbygd/mindre tätorter
            har svårast att klara sig med existerande kollektivtrafik. Behovet
            av bil för såväl privata transporter som resor till och i jobbet
            är erkänt större i sådana områden.
          </p>
          <p xml:id="i-P4PeAd8mZhmY5qUb1U8DQC">
            Det är inte heller så att en koncentration till större provorter
            innebär att det blir en ytterligare resa till en större ort. Tvärtom
            innebär det många extra resor. För att förutsättningarna för uppkörning
            ska bli någorlunda rättvisa förutsätts att man kört bil ett antal
            gånger i den miljö där man senare ska köra upp. Detta leder dels
            till ökat behov av ledighet från jobb eller studier (vilket i
            sig kostar pengar eller kunskap), dels till större kostnader för
            den enskilde för resor med körskolan eller föräldrar till den
            större orten. Detta förslag bör avvisas då det medför ökade kostnader
            för den enskilde, samhället och miljön (genom en ökad trafikbelastning)
            utan att nämnvärt förbättra kvaliteten i utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-X8ianztxLPnrvyDzmsqsfR">
            1.1Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-7aWA68U4tWKqv3zBPgwYpV">
            Det finns all anledning att nu analysera ungdomars möjlighet
            att ta körkort. För många ungdomar är just detta kort en bekräftelse
            på inträdet i vuxenvärlden. Detta kan tyckas bara vara symbolik.
            Men det är inte oviktigt och ser man det i kombination med de
            reala konsekvenser av en alltmer fördyrad utbildning så ser man
            en allvarlig fråga. Det handlar om jobb, ekonomi och social kompetens/rörlighet.
            Regeringen bör nu analysera konsekvenserna av de senaste årens
            diskute- rade och/eller beslutade förändringar av ungdomars möjlighet
            att ta körkort. En sådan analys bör naturligtvis innefatta eventuella
            åtgärder för att under- lätta den framtida möjligheten till körkortsutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-G8tdC6dVbojNQjodWd7VtA">
            2Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RTySQbHvcKquaWecDwmTZ6">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av en analys rörande ungdomars möjlighet att ta körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-GFc469WQtbYUVqhfTbCumd">
            Stockholm den 2 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-KdTjFw2UsFSKP8KdkS4JM4">
            Martin Nilsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-MhTBC37aD3zBcmYoqFgpdv">
            Mot. 1997/98T424
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
