<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-NU-00298">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Turism</title>
        <author corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo">av Leo Persson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Turism</title>
          <idno type="rdwebb">GL02N298</idno>
          <rs type="number">N298</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02N298/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02N298</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02N298</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG</idno>
            <name>Karl Hagström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo</idno>
            <name>Lisbeth Staaf-Igelström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs</idno>
            <name>Hans Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn</idno>
            <name>Carin Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6</idno>
            <name>Jörgen Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs</idno>
            <name>Hans Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn</idno>
            <name>Carin Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6</idno>
            <name>Jörgen Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG</idno>
            <name>Karl Hagström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo</idno>
            <name>Lisbeth Staaf-Igelström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-L8ZqFMPbFN5oYHCuquAJTf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-L8ZqFMPbFN5oYHCuquAJTf">
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GnLCUSHedAwwp529vPgHqm" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dwxi26epTRMzKgiuLJZpzL" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X3bRRbfnLDxLeHfQ1BDH9b" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D3cMReYx2yjymvSBQLBuhp" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UCMeb578pXNgABHEAB9vNn" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ndf69MVAmM8FLN4R2ckyst" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AK6BgNwk1PjcAdJCh7KUFx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AK6BgNwk1PjcAdJCh7KUFx">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_N_0298/mot_199798_N_0298-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Euf26VWJxvYL7w54EsHU56" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HcHxubJSGx6tFRAD9QA8PZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-129FvQP1pBbgLyQndcTaPg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5KPWKa15qYxkq2LDEHQoFZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-4HEjq5bo7u5XMTGLoH9BG5">
          <p xml:id="i-RdWtqE6FavajPoqYa4sNEr">
            N298
          </p>
          <p xml:id="i-MrhzJV4QgCq4Ge9rZmR5U4">
            Motion till riksdagen 1997/98:N298
          </p>
          <p xml:id="i-YS6mVpGtjJogvW1EaVtLh9">
            av Leo Persson m.fl. (s) Turism
          </p>
          <p xml:id="i-JUEot5kkDhJmVxPf2BvEcq">
            Ha
          </p>
          <p xml:id="i-MY4W87uBsH3VXvys5m2zge">
            Mot. 1997/98 N298-303
          </p>
          <p xml:id="i-8nSuVn4J62Aj71Uw1cQFsw">
            Citat ur ledaren Nyheter från Turistdelegationen sept -97.
          </p>
          <p xml:id="i-2EMrsC7QWyezyBNHUZkCC8">
            Sverige är ett stort land som kan växa som resmål. Detta är två
            påståenden. Det första är en sanning som kan knytas till geografi,
            kultur, natur, miljö, ekonomi, sport, rekreation, fritid och många
            andra områden. Det andra området är en arbetshypotes. Tyvärr måste
            både sanning och arbetshypotes ständigt upprepas både här hemma
            och ute i världen. Ofta beskrivs vi som ett litet land i Europa
            och världens utkant präglat mer av präktighet än dramatik och
            möjligheter till upplevelser. Sveriges Rese- och Turistråd tar
            nu täten i detta arbete genom att skapa en övergripande profil
            för all marknadsföring. Sveriges storheter och mångfald ska lyftas
            fram.
          </p>
          <p xml:id="i-XtgARz7ToBJHoLmBJnCh34">
            Förutsättningarna för arbetshypotesen att Sverige kan växa som
            turistland ska Turistdelegationen utreda på regeringens uppdrag
            under det närmaste halvåret. Riktade studier kommer att belysa
            de ekonomiska, infrastrukturella och näringspolitiska förutsättningarna
            för en tillväxt i turistnäringen. Vi motionärer ställer upp på
            budskapet som förmedlas i Nyhetsbrevet. Vi anser att regeringen
            nu måste peka ut verksamhetsansvariga förutom Turistdelegationen
            på nationell basis för olika delavsnitt i begreppet turism, samtidigt
            som samverkan krävs redan i ett initialt skede. Upplevelseturismen
            som begrepp innehåller såväl kulturturism som naturturism kopplat
            till småskalig landsbygdsturism. Vi menar att det är rätt som
            nu regeringen gjort att utse Riksantikvarieämbetet som ansvarig
            motor för kulturturismens utveckling utifrån profilprogrammet
            Kulturarvet, turism och regional utveckling. Det borde vara lika
            självklart att peka ut Naturvårdsverket som ansvarig för utvecklingen
            av vad vi kallar naturturism och därmed uppdra åt det att utarbeta
            ett profilprogram för naturturism. Dessutom bör regeringen uppdra
            åt Glesbygdsverket att ansvara för genomförandet av handlingsprogrammet
            för småskalig landsbygssturism. Likaså är det av stor vikt att
            regeringen tydliggör «Glesbygdsverkets roll i att ansvara för
            genomförandet av det särskilda utvecklingsprogramet för våra skärgårdar.
            Kravet på samverkan och samarbete redan vid utformningen av profil-
            och handlingsprogram måste finnas från början, och är delvis uppfyllt,
            om slutprodukten skall kunna omsättas direkt, utan att ”processas”
            en gång till. Sektorsintressen finns, förändringar i regelverk
            och tillgängligsföreskrifter kan bli nödvändiga för att underlätta
            det praktiska genomförandet för den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_N_0298/mot_199798_N_0298-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QKQrzB2NJz9WeFgBZ5zCY2">
            enskilde företagaren och för att höja attraktionsvärdet för de
            presumtiva kunderna, besökarna. Sveriges produktprofil utomlands
            är framför allt uppbyggd kring landskapet, tillgången på orörd
            natur och en bra miljö, kombinationer av natur- och kulturupplevelser,
            sportevenemang etc. Vi måste inrikta produktutvecklingen på att
            de förväntningar som redan finns infrias. Vi måste också ta tillvara
            det ökade intresset för miljö och hälsa, dessa områden väntas
            höra till de förhärskande konsumtionstrenderna under 2000-talet,
            och det är naturligt att produktutvecklingen i hög grad inriktas
            mot att förstärka Sveriges profil på dessa områden. Det innebär
            också att svensk turistnäring har allt intresse av att motverka
            att turismen själv bidrar till miljöförstöring. Vi motionärer
            menar att detta leder till att större resurser måste satsas på
            produktutveckling och att tillhandahålla information på ett flexibelt
            och lättillgängligt sätt, informations- och utvecklingsprogrammen
            måste samordnas och ett gemensamt ansvar kanaliseras i Turistdelegationen
            med Naturvårdsverket, Riksantikvarieämbetet, Glesbygdsverket,
            m.fl. Sveriges Rese- och Turistråd har sedan ansvaret inom sitt
            verksamhetsområde att
          </p>
          <p xml:id="i-VG6pnNtMfWo1kE8FvaNWT7">
            erbjuda marknaden vår turism. De tre honnörsorden Värna Vårda
            Visa måste uppfyllas av Naturvårdsverket i utvecklingen av nationalparker
            och natur- vårdsområden m.m., av Riksantikvarieämbetet vad avser
            kulturmiljöer, forn- minnen, industriminnen m.m. Glesbygdsverket
            bör i samverkan utveckla landsbygdsturismen.
          </p>
          <p xml:id="i-StTVitLDKs4xPKv2BccHk8">
            Behov av ”fördjupade” studier
          </p>
          <p xml:id="i-T8g1Jt44bmg4otGPDFxUfy">
            Vad vi motionärer syftar till är att den utredning eller studie
            som turistmyndigheten ska uppdras att göra också bör omfatta att
            peka ut var ansvaret för var de olika delavsnitten i turismens
            mångfaciterade innehåll bör ligga. Vi motionärer föreslår också
            att en snabbstudie görs om vilka åtgärder som vore realistiska
            och mest angelägna för att aktivt påverka turismutvecklingen om
            man vill nå a) Regionalpolitiska b) Sysselsättningspolitiska c)
            Handelspolitiska d) Rekreationspolitiska mål samt vilka fördelar
            respektive nackdelar det skulle innebära att just använda turismen
            som medel att nå dessa mål. Studier om Turistdelegationens handlingsprograms
            möjliga effekter i de primära rekreationsområdena. Möjligheter
            att nyttja lösgjorda resurser i samband med strukturomvand- lingen
            av lantbruket, skogsbruket och rennäring till turistisk utveckling.
            (Lantgård, Fäbodar, Samevisten, Skogsområden etc.) Hur göra flyg-
            och färjeterminaler till välkomststationer för turismen till Sverige.
            Presentera konkreta förslag till vad turismen behöver tillgodoses
            med av alla de miljarder som regeringen nu kommer att släppa loss
            för utbyggnad av infrastrukturen i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bpu3vCVzK1JWGCbphHxz3f">
            Mot. 1997/98N298
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_N_0298/mot_199798_N_0298-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PF5xne5ubq9S5icg6b7mZf">
            3 Turistdelegationens remissvar
          </p>
          <p xml:id="i-5UXQ57fUAkB37uX7q8SY1o">
            Vi motionärer vill också understryka vikten i Turistdelegationens
            remissvar på Kommunikationskommitténs betänkande, Ny kurs i trafikpolitiken
            vad avser satsningarna på infrastrukuren och då speciellt vad
            Turistdelegationen redovisar för behov i turistiskt perspektiv.
            I övrigt önskar vi motionärer framhålla den obalans som uppstått
            efter avregleringen av flyget och den prisbild som ger stora skillnader
            i konkurrenskraft för landets olika delar. Skogslänen missgynnas
            i allt för stor utsträckning gentemot övriga landet.Turismen tappar
            i konkurrens med andra länder om vår prisbild för inrikestrafik
            kvarstår. Regeringen måste inse den insikt som Turistdelegationen
            visar i sitt remissvar och vidtaga åtgärder. En stimulans till
            s.k. omvänd chartertrafik skulle kanske vara ett medel liksom
            att staten tar ett huvudansvar för de 27 kommunala trafikflygplatserna
            som nu omnämnts.
          </p>
          <p xml:id="i-HcrNDAmpqEpKfR5Kg94Meo">
            Samordning och samverkan
          </p>
          <p xml:id="i-5GQ1cbnFRkp5NbxQCBioQK">
            Att utveckla svensk turism innebär samverkan och samordning mellan
            offentliga och privata aktörer på lokal, regional och central
            nivå. Få områden i svensk ekonomi besitter en sådan möjlighet
            till ökning av sysselsättning inom ett konkurrensutsatt exportområde
            som turismen. En fördubbling av resandet från utlandet räknat
            i omsättning motsvarar ca 25 000 nya arbetstillfällen. En fördubbling
            av all turism i Sverige motsvarar ca 100 000 nya arbetstillfällen
            varav troligtvis hälften i skogslänen. För att få dessa effekter
            så måste alla företag, myndigheter och organisationer med verksamheter
            som anknyter till turism samverka och då först kan man tala om
            ett mera tydligt begrepp ”Turistnäring” och ”Turism”. När alla
            som är verksamma inom turism arbetar efter samma riktlinjer kan
            de resurser som satsas på svensk turism fås att effektivt samverka
            mot gemensamma mål och därmed tillgodose alla kategorier av turism
            och rekreationsutbud som efterfrågas i ett både socialt och kommersiellt
            perspektiv. Turismen utgör grunden för produktion av varor och
            tjänster inom en rad branscher. En på företagande och entreprenörskap
            grundad ökning av resandet till och i Sverige leder till en ökad
            aktivitet i ekonomin som helhet och en möjlighet till fler arbetstillfällen
            över hela Sverige. Vi måste föra en politik som syftar till fler
            företag och fler jobb inom service och tjänster. Då skapas förutsättningarna
            för turismens tillväxt och med de svenska naturresurserna och
            moderna samhällen så öppnas en turismens oas. Som vi motionärer
            tidigare omnämnt så tar nu Sveriges Rese- och Turistråd täten
            i arbetet med att skapa en övergripande profil för all marknadsföring.
            Sveriges storheter och mångfald ska lyftas fram. En övergripande
            Sverigeprofil håller på att utarbetas som syftar till att ge bilden
            av att Sverige är ett stort land till ytan. Detta faktum blir
            den gemensamma nämnaren i marknadsföringen av Sverige om Sveriges
            Rese- och Turistråd
          </p>
          <p xml:id="i-4h5dnShQPikkZzmwtyqMqx">
            Mot. 1997/98N298
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_N_0298/mot_199798_N_0298-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KLZTXKMvQspiuV8xjwzK3N">
            får som de vill. Den nya positioneringsstrategin testas just
            nu bland Turistrådets intressenter. Rese- och turistindustrin
            består idag av många små och ett fåtal stora företag. Huvuddelen
            av omsättningen finns inom fjällanläggningar, hotell-, restaurang-,
            konferens- och transportsektorerna. Starka aktörer finns också
            bland arrangörer för svenskars resor till utlandet. Tillsammans
            redovisar alla dessa aktörer en betydande sysselsättningspotiental.
            Det är viktigt att rese- och turistindustrin i alla sammanhang
            respekteras som en näring bland andra, då beslut av betydelse
            för näringslivets utveckling fattas av stat- och kommuner. De
            villkor som gäller för annat företagande gäller också turistnäringen
            och turismen i sin helhet. Vad som ändock bör särbehandlas är
            alla personalintensiva företag där robotar och maskiner inte kan
            ersätta människan. Turismen är en sådan verksamhet där personmötet
            är ett kvalitetsbegrepp då produkter i form av rekreation, sport,
            miljökunskap, upplevelser, service, boende, servering m.m. ingår.
            Turismutbildning är också ett nödvändigt inslag i utvecklingen
            och bör stärkas ytterligare, kvalitetssäkring och miljöcertifiering
            är ytterligare faktorer som inverkar på turismens utveckling och
            acceptans. Speciella natur- och kulturguider behövs. Den turistiska
            utvecklingen kommer att skapa många nya personalintensiva verksamheter
            i vår framtid om vi möjliggör en hållbar turismutveckling. För
            dessa personalintensiva verksamheter bör man alltjämt ge kompensation
            i form av nedsatta arbetsgivaravgifter i likhet med vad som föreslås
            i årets budgetproposition, men dock inte med någon avvecklings-
            tanke, eftersom detta ska ses som en kompensation för utebliven
            mekanisering och som därmed ger möjlighet till en högre kvalitetssäkring
            med personmötet i fokus.
          </p>
          <p xml:id="i-VP7qhVCmFBuSVq6RU8Fy3X">
            Konkurrensfördelar
          </p>
          <p xml:id="i-Diw1Wqu4yG2bcWXTZjPuj6">
            e Råvaror för turistisk produktion finns i rik mängd. e Kapacitet
            för tillväxt i fysiska anläggningar — boende, restauranger och
            handel. e Infrastrukturen tål oftast med vissa undantag en tillväxt
            utan att trängseleffekter uppstår. e Basen i svensk reseproduktion
            är småskalig och inriktad på hög andel individuellt resande. +
            Miljö, säkerhet, kvalitet och information är områden där svensk
            reseproduktion har eller kan utveckla konkurrensfördelar. + Svensk
            rese- och turistindustri har hög kompetens inom strategiska områden
            som språk, informationsteknik och drift av boende- och transportföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-3gpggMBCNKUvXYRgWGa7GM">
            Vad vi motionärer ser som mycket utvecklingsbart är att intensifiera
            utvecklingen av vad vi skissat som konkurrensfördelar men också
            i de begränsningar som idag utgör hinder i turismens tillväxt
            och där åtgärder snarast måste sättas in, de begränsningar som
            vi ser som utvecklingsbara är de nedan uppräknade.
          </p>
          <p xml:id="i-Mppb5cBgQdBvTYT21BN72Y">
            Mot. 1997/98N298
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_N_0298/mot_199798_N_0298-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-S9AffY3Yq4iXCxtV1dzMpg">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-VkF467rc2pEfC5jXb95q7s">
            Råvaror i form av natur, kultur, sevärdheter, som existerar men
            som inte är omsatta i produktion på ett kommersiellt sätt. En
            särskild begränsning är bristen på fungerande lösningar när det
            gäller att prissätta och bredda aktivitetsutbudet. Produktionssystem
            som är inriktat på att leverera deltjänster som boende, transporter,
            olika aktiviteter, men där samordning sett ur kundens synvinkel
            saknas eller behöver utvecklas. Resmål som inte tar ansvar för
            funktion utifrån besökarens behov — garanterad leverans av det
            som omtalas i t ex resmålets informations- material. Arrangörs-
            och återförsäljarled med för liten kapacitet att föra ut nischprodukter
            på svensk och internationell marknad. En del kvarstående brister
            i samspel/rollfördelning mellan privat och offentlig sektor. Brister
            i kompetens för att kunna hantera produktion på framtidens villkor.
            Turistnäringen stöds inte av näringspolitiken fullt ut — gäller
            lokalt, regionalt och centralt.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6GsdUn9tCpUWbmimx6Pqf">
            Allmänna insatser måste sättas in för att företagsutvecklingen
            också ska omfatta turistnäringen. Detta innebär en uppfordran
            till myndigheter och företag med sådana uppgifter att innefatta
            turismen i sin verksamhet. Fungerande och anpassade finansieringslösningar
            är dessutom särskilt viktiga för nya entreprenörer inom turismen.Turismen
            utgör en personalintensiv verksamhet, eventuella stödinsatser
            för att öka sysselsättningen skulle genom Turistrådets samordnade
            insatser snabbt ge resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-T8jgZnhE9EBMmVMv9GJf8K">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BuPPS7eoZ7KA3Fn6i53aH9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-6zRFoUUeFxSVuc1CNFUWnd">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om turismens möjligheter att skapa nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-RcjxPUv769VEmWE6Re7u3M" type="date">
            Stockholm den 26 september 1997
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Sz7Zcy1B8QyUALipbD7sJG">
            <p who="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo" type="signature">
              Leo Persson (s)
            </p>
            <p who="i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6" type="signature">
              Jörgen Persson (s)
            </p>
            <p who="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS" type="signature">
              Leif Marklund (s)
            </p>
            <p who="i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs" type="signature">
              Hans Stenberg (s)
            </p>
            <p who="i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo" type="signature">
              Lisbeth Staaf-Igelström (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-27HPHnfRj8sPY2P5Fn4A49">
            Carin Lundberg (s) Karl Hagström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-AxRto2QgZggZ9auViDdmm2">
            Mot. 1997/98N298
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
