<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UU-00619">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frigivning av Mordechai Vanunu</title>
        <author corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2 i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">av Per Lager och Eva Goës (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Frigivning av Mordechai Vanunu</title>
          <idno type="rdwebb">GL02U619</idno>
          <rs type="number">U619</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U619/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U619</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02U619</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Wr4FpoYvnQk5ak4fimYDNK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Wr4FpoYvnQk5ak4fimYDNK">
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-6VrB8dNnpNvbYQRzPJFTa3">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-75nW6U4rjkPh8p24f8soaV">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-WVmd64qbaWc81KoD1SSap6">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-gNecarb5EBnhpDjCiKRMS">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-88vrcw6EnVvVGxovN8Td4C">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6pxnxLxsUrBGeVtpALaF9A">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9wgGfx5UEwgKCDsEsMeTEm"/>
        <correspContext corresp="i-9wgGfx5UEwgKCDsEsMeTEm">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0619/mot_199798_U_0619-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-X1ryyZPzRJwDRv7qBm28vt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8EcvQHPxxWVj5kccbJZopL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PVNJDGvUPSXqc7FcksvENk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UZE4fx5t62sf1Tf5s3rB7D">
        <div xml:id="i-BCdiwRRLn2zzRMo2Su5Xxk">
          <p xml:id="i-Ve3pKfPHyX2yUwgMqmaK5N">
            1997/98 U619 U618-623
          </p>
          <p xml:id="i-DPdqBv8ahJs1qSUDRjtECX">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5F9xuEKnmUo7QYoQR28K6F">
            Köganes fe förd för att ha avslöjat sanningen
          </p>
          <p xml:id="i-WRAaiTZ6tgXbGvsFnCLoi7">
            av Per Lager och Eva Goös (mp) Frigivning av Mordechai Vanunu
          </p>
          <p xml:id="i-TyvD5nkgtDqe3FMQfFebg">
            Det är nu 11 år sedan den 43-årige, f.d. kärnteknikern, Mordechai
            Vanunu kidnappades och dömdes för att han avslöjat (Sunday Times
            5/10 1986) Israels hemliga förberedelser för kärnvapentillverkning
            (tillverkning av plutonium, litium och andra isotoper) i kärnanläggningen
            Dimona. Han dömdes bakom lykta dörrar för spioneri, förräderi
            och avslöjande av statshemligheter. Straffet blev 18 år i en isoleringscell
            på 2x3 m. Efteråt protesterade 27 nobelpristagare och ledande
            vetenskapsmän i ett upprop till stöd för Vanunu. 1987 tilldelades
            han det alternativa nobelpriset och därefter har han fått flera
            andra utmärkelser. Han har också varit nominerad för Nobels fredspris.
            1990 antog Europaparlamentet en resolution mot behandlingen av
            Vanunu och har efter det antagit ytterligare två likalydande resolutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-JFTRh5SeAWm3jNwepayzMs">
            För mänsklighetens skull
          </p>
          <p xml:id="i-G5ShswyL98qCPKDLpctkGY">
            Vanunu ansåg kärnvapenprogrammet vara en angelägenhet som måste
            avslöjas för hela mänskligheten. Han skriver om detta från fängelset
            så här: ”Jag är en människa med samvete som gjorde det av en stark
            övertygelse, efter mycket funderingar och många tvivel. Jag hade
            inget val. Jag var tvungen. Det fanns ingen annan som skulle göra
            det om inte jag gjorde det. Jag var rädd men redo att betala priset.”
            Han har redan fått betala ett alldeles för högt pris för sitt
            mod att avslöja sanningen och handla efter Närnbergprincipen:
            ”Mänsklighetens säkerhet gäller förmer än lojaliteten mot det
            egna landet”.
          </p>
          <p xml:id="i-TpBccvAdVUW3Df6PiZSRHH">
            Hans hälsa är hotad
          </p>
          <p xml:id="i-W2QABLqpw1QsdN317wKodJ">
            Nu är hans mentala hälsa hotad. De lättnader, som enligt domstolsbeslut,
            skulle ske vad gäller hans isolering ifrån omvärlden har inte
            infriats. Amnesty International betecknar Vanunus isoleringsstraff
            som grymt, omänskligt och förnedrande och kräver hans omedelbara
            frigivning. Ändå händer ingenting. Israel har faktiskt skrivit
            under konventionen om mänskliga rättigheter och tortyrkonventionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0619/mot_199798_U_0619-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5srnXjDHnZerMWdPt6K2yF">
            Allas ansvar — även den svenska regeringens
          </p>
          <p xml:id="i-VSFBymckMxD1PZsxPQLNat">
            Sveriges regering måste kräva Vanunus omedelbara frigivning —
            även om Israels högsta domstol slagit fast domen och tycks orubblig.
            Straffet har inga proportioner till det s.k. brottet. Det är nu
            bara en utdragen hämnd, som inte kan eller får accepteras av omvärlden.
            Alla eventuella militära hemligheter 1986 är idag inaktuella.
            Den enda hemligheten, som kan vara komprometterande för vissa,
            är på vilket sätt Vanunu kidnappades den 30 september 1986. Dessa
            uppgifter väger lätt mot det helvete som Vanunu har utsatts för
            och fortsätter att utsättas för. Varför gör inte regeringen en
            kraftigare markering? Om situationen för honom skall förbättras,
            måste ärendet aktualiseras på alla nivåer. Nu är den oacceptabel
            och varje chans till påtryckning, varje försök att få Vanunu fri
            måste betraktas som en medmänsklig skyldighet.
          </p>
          <p xml:id="i-M5ALfvcvZTjUywukNNXWNe">
            Nu krävs kraftiga markeringar
          </p>
          <p xml:id="i-RiDEHBFKpVeMkgGEpNSB93">
            Det räcker inte med vädjanden och att hålla sig underrättad.
            Det krävs nu en kraftig markering från den svenska regeringen
            — i direkta samtal med Israels regering — med krav på omedelbar
            frigivning. Och har inte det effekt, måste Sverige få upp Vanunus
            fall på FN:s agenda. Världsamfundet skall kunna ställa krav på
            sina medlemmar vad gäller mänskliga rättigheter. Vi har haft frågan
            uppe i riksdagen flera gånger under de senaste åren och varje
            gång krävt att regeringen måste göra mer för Vanunus frigivning
            — eller åtminstone för att han skall få lättnader i det omänskliga
            isoleringsstraffet. Vanunu är en människa som fått lida mer än
            nog för sitt mod, han är en av det kalla krigets offer och den
            Israeliska statens hämnd håller nu på att ta livet av honom. Han
            är en symbol för våra demokratiska fri- och rättigheter. Vi får
            inte svika honom! Tiden går och det är bråttom!
          </p>
          <p xml:id="i-EdkEhLPnr4jtC6EVdfZ5my">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VSsqsDssvwgRH6nThrkCcE">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            direkta samtal med Israels regering om Mordechai Vanunus omedelbara
            frigivning, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att regeringen, ifall inte situationen
            för Vanunu klart förbättras, bör föra upp frågan på FN:s agenda
            vad gäller brott mot de mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-FGVFMUYz4QjTjdoiFe42Dq">
            Stockholm den 5 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-VD5SZi2cgysQWq8hWPN22g">
            Per Lager (mp) Eva Goés (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-5PTiJEYfNf48mfNiTHSTNG">
            Mot. 1997/98U619
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
