<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SoU-00302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkhälsoarbete</title>
        <author corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">av Chatrine Pålsson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkhälsoarbete</title>
          <idno type="rdwebb">GL02So302</idno>
          <rs type="number">So302</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02So302</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
            <name>Ingrid Näslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
            <name>Ingrid Näslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-K8aQZ6zydP216H4D77AruA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-K8aQZ6zydP216H4D77AruA">
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PkXzihJwfKQEUft2UbUD5z" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GqPEY6tyFvG366mc3mdF5q" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ft4oMEXxhsLz9aARzd4Xzj" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CsZyNRbMCePG2HfNLTvz9p" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H8D38BQd7AzvKGz3GcGS2W" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GTSswv7RLDyjrZTEmeCDv5" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P4PpkUquPkwKn9t6pZ649Y" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-P4PpkUquPkwKn9t6pZ649Y">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JHwLYJVDWuBoN2grJ8XSmA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PvBwapc5kSTyhiEjYSnGqY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Bbw8fzPc2YbVFSHBXRrETs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Bk1XenyuEaGDSwvpUjMTkR" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q3ZcKZLKn5Cwf6qDxAg22d">
          <p xml:id="i-9tHJxruBCSvyaNQzhwcNVU">
            S0302
          </p>
          <p xml:id="i-Vfn23qnR9fE3tmZfe38w61">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-PRj12mADy3LrQ5bfDQGwpr">
            105778-S0302
          </p>
          <p xml:id="i-D6BTy6YrVyVSL47BxyBrbM">
            av Chatrine Pålsson m.fl. (kd) Folkhälsoarbete
          </p>
          <p xml:id="i-LJ8ZwVe2hgtvXbKW1NLDB1">
            Mot. 1997/98 S0302-304
          </p>
          <p xml:id="i-SJMNcMq9T6ZgbDn2aYYnEX">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-GEjtcusGymw3Za51c1KDay">
            God hälsa för hela befolkningen är enligt hälso- och sjukvårdslagen
            ett övergripande mål för hela hälso- och sjukvården. Det räcker
            inte att bara göra brandkårsutryckningar, man måste ligga steget
            före, d v s ha ett framsynt förhållningssätt. Att förebygga sjukdom
            förhindrar mycket mänskligt lidande och är ekonomiskt gynnsamt
            för alla. Enligt den kunskap vi har i dag går inte alla sjukdomar
            att förebygga, men det finns god kunskap om hur man förebygger
            vissa sjukdomar. Det avgörande är att metoder och kunskap förs
            ut så att nödvändiga åtgärder kan vidtas till nytta för medborgarna.
            Detta gäller inför beslut på olika områden, inte minst inom miljöområdet.
            Det gäller också att medvetandegöra befolkningen om vikten av
            en sund livsföring. För att kunna uppfylla intentionerna i hälso-
            och sjukvårdslagen om en god hälsa åt alla och helhetssyn i vården
            måste sjukvården utveckla ett arbetssätt där inte enbart den medicinsk-biologiska
            kompetensen tas till vara. Den psykologiska kompetensen behöver
            väga tungt om en helhetssyn ska vara möjlig. Man vet att personer
            som mår gott psykiskt har bättre motståndskraft mot sjukdomar.
            Vi vet numera också att människor med svåra sjukdomstillstånd
            har bättre prognos om de mår psykiskt bra. Att se sambandet mellan
            själ och kropp är därför av avgörande betydelse för folkhälsan.
            Denna motion är ingalunda heltäckande vad beträffar angelägna
            områden i det förebyggande arbetet. Vi har valt att lyfta fram
            några grupper som många gånger glöms bort såväl i de politiska
            prioriteringarna som i debatten, kanske därför att frågorna är
            känsliga och svåra.
          </p>
          <p xml:id="i-U4YHUBCyRxzD9VUKufyJEV">
            2Utsatta grupper
          </p>
          <p xml:id="i-FxrvmAVWbQ7oFWKzpUE3Zn">
            Enligt den folkhälsorapport som helt nyligen avlämnades har hälsan
            förbättrats för flertalet svenskar. Medellivslängden ökade kraftigt,
            rörelseförmågan och levnadsvanorna förbättrades etc. Utvecklingen
            var dock inte lika positiv för alla grupper i samhället. Barns
            och ungdomars levnadsvanor har förändrats i negativ riktning.
            Vi har inte uppnått WHO:s mål att utjämna de sociala skillnaderna
            i hälsa. Skillnaderna är tydliga oberoende av hur hälsa, sjukdom
            och dödlighet mäts, de varierar mellan män
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DUeJqCBUiWaUo1mPaE7wTS">
            och kvinnor samt mellan olika sjukdomsgrupper och mellan regioner.
            De märks redan vid födseln: spädbarnsdödlighet och andel barn
            med tillväxthämning eller låg födelsevikt är större än genomsnittet
            hos barn till ensamboende och lågutbildade kvinnor. Lungcancer
            är hela 50 procent vanligare bland arbetarkvinnor. I fråga om
            ischemiska hjärtsjukdomar (hjärtinfarkt etc.) är arbetarens dödsrisk
            nästan dubbelt så hög som tjänstemannens, och skillnaderna ifråga
            om alkoholrelaterad dödlighet är ännu större. De sociala skillnaderna
            är generellt sett större i storstäder än i mindre tätbebyggda
            områden. Det är således viktigt att ta hänsyn till dessa signaler
            i folkhälsoarbetet. Vi kristdemokrater anser att hälsopolitisk
            hänsyn måste tas i all samhällsplanering. Kunskap är ett nyckelord.
          </p>
          <p xml:id="i-PMj6QmiqW1HssHk1tpdXRz">
            3Långsiktighet krävs i det förebyggande arbetet
          </p>
          <p xml:id="i-JPC8iUvVXTqERAYmxUs3s5">
            I ekonomiskt kärva tider finns risk att det förebyggande arbetet
            nedprioriteras. Många andra verksamheter upplevs mer angelägna
            och tilldelas resurser. Detta kan vid ett ytligt betraktande verka
            riktigt, men om man analyserar konsekvensen av uteblivet hälsoarbete
            blir säkert svaret ett annat. Det går inte att prioritera antingen
            den akuta vården eller det förebyggande arbetet. Det måste vara
            ett både—och. Alla är numera överens om att sociala och ekonomiska
            villkor, arbetsmiljö och levnadsvanor har stor betydelse för hälsoutvecklingen.
            Det är genom att bland annat påverka sådana förhållanden som folkhälsoarbetet
            kan främja även mindre gynnade gruppers hälsa. Den ökade arbetslösheten,
            som tenderar att drabba redan svaga grupper hårdast, befaras kunna
            öka dödligheten i framför allt självmord. Den orsakar också en
            ökning av antalet människor med psykiska problem, ger stor vårdkonsumtion
            och förtidspen- sionering. Arbetslösa människor blir lätt värnlösa
            mot alkohol och andra droger. Ofta tar det dock lång tid från
            det att människor utsätts för olika risker till dess konsekvenserna
            kan mätas på folkhälsan. Det är därför ange- läget att arbeta
            långsiktigt och målmedvetet. Uppföljande kontroller är viktiga
            såväl när det gäller kvalitetsaspekter som vilka insatser som
            verkligen förbättrar hälsan. Och detta gäller både det förebyggande
            arbetet primärt och de förebyggande insatser som sker i syfte
            att minska återfall hos personer som redan drabbats (sekundärprevention).
          </p>
          <p xml:id="i-CJdQK4giMcXWL88fmLV7aB">
            4Förebyggande av självmord
          </p>
          <p xml:id="i-BZiwnKTkXKMNu7sDxebHhp">
            Drygt 1 500 personer per år tar sitt liv i Sverige. Ytterligare
            ca 500 dör efter att de själva tillfogat sig skador, där man inte
            med säkerhet kan avgöra om avsikten varit att beröva sig livet
            eller inte. Det är tio gånger så vanligt med självmordsförsök
            som fullbordade självmord. Självmord skördar dubbelt så många
            liv som trafiken och är den mest vanliga dödsorsaken i åldersgruppen
            15-44 år. De personer som gjort ett första självmordsförsök anses
            löpa tio gånger så stor risk som andra att senare avlida på grund
            av självmord. Det är därför oerhört angeläget att det finns resurser
            och möjligheter att följa upp de patienter som nyligen gjort ett
            självmordsförsök och de som går med allvarliga självmordstankar
            eller av andra skäl bedöms vara i riskzonen.
          </p>
          <p xml:id="i-2oEpQihbw9kj3UCD3afXMt">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <p xml:id="i-KMY6XXSTLqKwxh37GYCod5">
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9WLyZzJZSzBNBqA3JKsWJ3">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-6Ywj6LviZmnmvEtDXvSWE1">
            Människor som väljer en självmordshandling som utväg söker inte
            döden i sig, utan ser självmordshandlingen som en utväg ur en
            hopplös situation. Det finns många orsaker till självmordshandlingar
            och ofta är de dolda i människans inre. Förluster av olika slag
            är den vanligaste utlösande orsaken. Gemensamt för de flesta är
            att de kommer från en känsla av hopplöshet, vilsenhet och total
            ensamhet, vilket ger en tomhetskänsla som kvarstår efter självmordsförsöket.
            Detta tillstånd förvärras också av att personerna känner att de
            misslyckats med flykten från livet. Då man avsett att avsluta
            livet och upptäcker att det misslyckats blir besvikelsen stor.
            Många blir än mer rädda för hur omgivningen ska se på dem efter
            det inträffade och känner stor skuld. Vårdpersonalen har då en
            synnerligen viktig uppgift genom att vara nära, visa omtanke och
            ge värme. För detta krävs välanpassad utbildning och att det finns
            tid. Det är även viktigt att behovet av vårdpersonal lyfts fram
            samt att en ordentlig uppföljning och kontakt sker för att undvika
            återfall. För några år sedan tog Stockholms läns landsting initiativet
            till bildandet av Centrum för suicidforskning och prevention.
            Det har senare fått ett nationellt ansvar genom att Statens institut
            för psykosocial miljömedicin (IPM) har kopplats till dess verksamhet.
            Landets främsta forskare på området är kopplade till centret,
            vilket har gjort att man kunnat bidra med ovärderliga insatser
            inom forskning, utbildning och information. Då det preventiva
            arbetet är en av huvuduppgifterna för centret har man kommit fram
            till att arbetet måste ske på bred front för att åstadkomma resultat.
            Därför tog man initiativ till bildandet av Nationella rådet för
            självmordsprevention. Bakom rådet finns förutom centret Folkhälsoinstitutet
            och Socialstyrelsen. (Numera finns även Landstingsförbundet, Svenska
            kyrkan m.fl. representerade i rådet.) Nationella rådets främsta
            uppgift har varit att ta fram ett nationellt program för självmordsprevention.
            Programmet presenterades för den dåvarande socialministern i slutet
            av 1995. Sedan dess har programmet presenterats i olika sammanhang
            över hela vårt land. Eftersom programmet är det första i sitt
            slag, är det av stor betydelse att det får en nationell spridning
            på alla berörda nivåer i samhället. För att programmet ska få
            en formell status, som nationellt program, anser vi kristdemokrater
            att det ska antas av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-VQKoyNd4aWTVW5ZhZB2nXV">
            SAllergi — vår tids folksjukdom
          </p>
          <p xml:id="i-Q367k8FvqzkcYvEVkSAjJY">
            Allergi och annan överkänslighet har ökat oroväckande inom den
            industrialiserade världen under de senaste decennierna. Minst
            en tredjedel av alla barn, ungdomar och vuxna drabbas av allergiska
            sjukdomar i någon form. Allergier och annan överkänslighet kostar
            samhället minst 5,6 miljarder om året. Astma dominerar kostnaderna.
            Det krävs därför enligt vår syn rejäla insatser inom forskning,
            utbildning och information för att vända trenden och stoppa ökningen
            av allergier. Det finns olika orsaker till överkänslighetsreaktioner
            och allergier. Vanligast är hår från pälsdjur, pollen, damm, kvalster
            och vissa typer av mat. Under senare år har problem med inomhusmiljön
            hamnat i fokus. Dålig
          </p>
          <p xml:id="i-Jzq2M1husZcrSe7pKY1odZ">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-StRtZ9VheKbhDDqM7kT1FQ">
            ventilation och hög luftfuktighet är vanliga exempel. Det krävs
            strategier som genomsyrar olika områden och att det tillskapas
            konkreta handlingsplaner. Allergiproblemen i skolan är stora.
            I en undersökning som Skolverket genomfört uppgav rektorerna att
            de räknade med att det fanns 9,7 procent allergiker bland eleverna.
            Statistik från Folkhälsoinstitutet tyder på att andelen nästan
            är 40 procent. Jämfört med för 20 år sedan har antalet allergiker
            bland eleverna fördubblats. Astma- och allergiförbundet har krävt
            att det ska tillsättas en ”skolans allergiutredning”. Dess uppgift
            ska vara att utreda vad som gjorts och vad som kan göras för att
            förebygga allergier bland skoleleverna. Det förslaget anser vi
            kristdemokrater vara värdefullt. Vi anser att det är viktigt att
            de rapporter och utredningar som finns används som grund för beslut.
            Att så många barn i skolan har svåra problem är inte bara medicinskt
            allvarligt. Den som är sjuk kan ofta inte tillgodogöra sig den
            undervisning som skolan ger, och det kan få allvarliga konsekvenser
            både kunskapsmässigt och psykiskt. Attityderna måste förändras.
            Det handlar om att visa respekt för dem som drabbats av allergi.
            Här har de ideella föreningarna en viktig uppgift när det gäller
            att sprida kunskap. Vi kristdemokrater kräver att en ”skolans
            allergiutredning” tillsätts och att det allergiförebyggande arbetet
            lyfts fram.
          </p>
          <p xml:id="i-PB9Q7wWHtfh3CBAdyzRBSn">
            6Personer med elöverkänslighet
          </p>
          <p xml:id="i-8h2uurJ3ni8f5pPyJGrqA1">
            I miljön runt omkring oss med mycket ny teknik finns risk att
            vi skapar problem för oss själva. Eftersom varje människa är unik
            reagerar vi olika på olika miljöer. En del reaktioner är ännu
            inte vetenskapligt bevisade, men eftersom människor har symtom
            ska de mötas och behandlas med respekt. Många kan vittna om att
            de känt sig nonchalerade och inte trodda vid besök i sjukvården.
            Den nya teknikens konsekvenser känner vi som sagt inte fullt ut.
            Mycket är så nytt att det inte finns någon hundraprocentig säkerhet
            eftersom det tar mycket lång tid att få den fulla kunskapen. Personer
            med elöverkänslighet är en ny allergigrupp som tillkommit de senaste
            åren i Sverige, där ändrad miljö förmodligen utgör orsaken till
            sjukdomssymtomen. Dessa symtom innebär inte bara personligt lidande
            utan också kraftigt förändrade levnadsvillkor för såväl den som
            drabbas som amiljemedlemmar. Under stora ekonomiska uppoffringar,
            oftast utan stöd rån samhället, tvingas arbetsföra människor att
            söka sig bort från sin invanda miljö till ett ibland isolerat
            liv i icke elektrifierade miljöer. Eller också, där så är möjligt,
            får man själv bekosta dyra förändringar av sin boendemiljö. Enligt
            beräkningar finns det minst 10 000 elöverkänsliga i Sverige. Flertalet
            av dessa har drabbats genom sin arbetsmiljö. Endast ett åtal av
            de drabbade kan efter elsanering och andra förändringar återgå
            till arbetet, många hamnar i arbetslöshet. Enligt flera bedömare
            finns mycket att göra i denna fråga, dels för de drabbade, dels
            i förebyggande syfte till nytta för oss alla. De drabbade behöver
            acceptans och stöttas av såväl samhället som arbetsgivarna. Vidare
            inns samhälleliga insatser utav teknisk art som minskar risken
            för elöver-
          </p>
          <p xml:id="i-NG4VThBdnFqPjXy9dY3Fbd">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <p xml:id="i-15ekYvCMeYvs6kTGGT3dvL">
            4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-H8DgZ2xmkGwjDgKi5N3Xnu">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-QMWHkZe1t2dhj6ARqHvjFa">
            känslighet. Vi kristdemokrater anser att problemet med elöverkänslighet
            borde kartläggas och att regeringen därefter får återkomma med
            åtgärdspaket, i syfte att minimera risken för elöverkänslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-VMxAHyYpbJVQirtKb3WWx4">
            7Tobakens skadeverkningar
          </p>
          <p xml:id="i-8tJ53jHQqWHTijVNWMz7Xn">
            Användning av tobak är det största men samtidigt mest påverkbara
            hälsoproblemet i Sverige. Vart tionde dödsfall har ett samband
            med tobak. Tobaksanvändning fördubblar risken för hjärtinfarkt
            och för att dö i hjärtsjukdom. För yngre är risken ännu större,
            nästan alla fall av hjärtinfarkt före 50-årsåldern drabbar rökare.
            Lungcancer är den främsta dödsorsaken p g a cancer, och har ett
            starkt samband med rökning. 2 500 personer dör årligen av lungcancer,
            över 85 procent av dessa på grund av rökningen. Ju tidigare rökdebut,
            ju fler cigaretter, desto större är risken för skador. Tobaksrök
            är i dag den värsta luftföroreningen inomhus. Sidoröken eller
            den så kallade passiva rökningen, innehåller dubbelt så mycket
            koloxid, tre gånger mer benspyren och cirka 70 gånger mer ammoniak
            än den som röker får i sig. Flera cancerframkallande ämnen, som
            anses så farliga att de inte får förekomma på arbetsplatser, finns
            i 75-150 gånger högre koncentration i tobakens sidorök. Därför
            anser vi kristdemokrater att arbetet måste intensifieras så att
            risken för skador av passiv rökning undanröjs. Alla är numera
            överens om att tobaken utgör en synnerligen stor hälsofara. Det
            som kan upplevas som egendomligt är att så många fortsätter att
            röka trots farorna. Det behövs därför mer forskning i beteendevetenskap
            så att kunskap kan fås om hur man påverkar den personliga livsstilen.
            Under senare år har värdefulla lagförändringar skett vad beträffar
            tobak. För att ta några exempel: i offentliga lokaler är det numera
            inte tillåtet att röka, direkt tobaksreklam är förbjuden och förslag
            om att förbjuda även den indirekta reklamen är under utredning,
            ungdomar under 18 år får inte köpa tobak. Dessa beslut har också
            resulterat i att attityden till tobak förändrats. Det är bra.
            På många håll har man intensifierat arbetet med tobaksprevention.
            I exempelvis Kalmar län har Folkhälsocenter startat ett värdefullt
            arbete i skolorna där eleverna själva är ambassadörer och informatörer
            om rökningens skadeverkningar. Resultaten har varit goda, främst
            på grund av att det blir bättre resultat när ungdomar möter ungdomar.
            Att få ungdomar att inte börja röka är också den största vinsten.
            Olika rapporter har visat att om man skjuter upp den generella
            tobaksdebuten och alkoholdebuten så är det många som aldrig börjar.
            De flesta storkonsumenter av tobak har börjat före 20 års ålder.
            Alltså ska stor kraft läggas på att påverka ungdomar och barn
            att inte börja röka! Trots att det hänt mycket positivt med dessa
            förebyggande insatser måste arbetet fortsätta med samma styrka
            eftersom det tar lång tid att få fullständigt genomslag. Landstinget
            i Stockholm tror sig ha sparat fem miljarder genom förebygg- ande
            sjukvård sedan slutet på 1970-talet. En miljon kronor som satsas
            före- byggande mot tobak ger 60 miljoner tillbaka på två år, säger
            Hans Gilljam,
          </p>
          <p xml:id="i-7AW3WXpYh9QmS89vfXcxHh">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-L9q2dQA6jm88mzrmh3yK2L">
            Centrum för tobaksprevention. Antalet dödsfall i hjärt- och kärlsjukdomar
            har minskat dramatiskt de senaste tio åren. Det är säkerligen
            tack vare kampanjer som sedan 1960-talet halverat antalet rökare
            bland män. Således är också de ekonomiska vinsterna av effektiv
            tobaksprevention stora. Vi kristdemokrater anser att riksdagen
            också borde fatta beslut om förbud mot tobaksautomater.
          </p>
          <p xml:id="i-EDKjX5gU73XoseHWuNLNCJ">
            8Alkoholprevention
          </p>
          <p xml:id="i-YUYeJitb4vGUoA8DJeDfpQ">
            Den folkhälsorapport som nyligen överlämnades till regeringen
            visar att antalet ungdomar som dricker mycket alkohol och som
            har prövat narkotika har ökat under 90-talet. Det är mycket allvarligt.
            Vi får också rapporter om att allt yngre ungdomar regelbundet
            dricker alkohol och blir berusade. Vi kristdemokrater anser att
            det fordras kraftfulla åtgärder för att vända trenden. Sverige
            har skrivit under WHO:s mål att sänka alkoholkonsumtionen med
            25 procent fram till år 2000. Det är ett angeläget mål men kräver
            handling inom alla samhällsområden. Vi kristdemokrater har aktivt
            agerat för att förbjuda alkoläsken, som vänder sig till unga.
            Det är glädjande att såväl bryggerierna själva som socialministern
            uttalat sig för att få bort alkoläsken. Alkoholen är vårt lands
            största medicinska och sociala problem. Den är orsak till många
            sjukdomar och skador genom direkt påverkan eller när alkoholen
            blir en utlösande faktor för våld. I tre av fyra våldsbrott är
            alkohol den utlösande faktorn. Det betyder att man inte kan diskutera
            våldsprevention utan att innefatta alkoholpolitiken. Trots det
            pratas det sällan öppet om alkoholproblem och missbruk. Tystnaden
            kring alkoholproblemen kan leda till att skadorna bagatelliseras.
            Det ingen pratar om, finns inte. Verkligheten är att missbruket
            har stor utbredning i vårt samhälle. Var sjunde svensk man och
            var tjugonde kvinna dricker i någon period i livet så mycket att
            det allvarligt hotar deras hälsa. Uppskattningsvis finns det cirka
            300 000 alkoholmissbrukare i Sverige. Det är inte bara missbrukaren
            som drabbas, utan även hans/hennes partner, barn, arbetskamrater
            och vänner. Runt varje alkoholmissbrukare finns det vanligen fyra
            till fem personer som är direkt påverkade av drickandet. Det har
            uppskattas att det finns minst 100 000 missbrukare som lever tillsammans
            med sina barn. Det skulle innebära att cirka 175 000-200 000 barn
            under 18 år lever i familj med missbruk. Barnen drabbas hårt och
            i regel vågar de inte prata med någon utomstående om förälderns
            missbruk. De vill skydda föräldrarna. Därför finns risk för att
            skadorna blir stora innan någon utanför hemmet upptäcker missbruket.
            Det är också bekymmersamt att alkoholdebuten sker allt lägre ned
            i åldrarna.Det är numera inte ovanligt att debuten sker redan
            i 10-—13- årsåldern. Dessa barn riskerar att bli storkonsumenter
            längre fram i livet. Eftersom kroppen inte är färdigutvecklad
            tål den inte alkohol och på så sätt riskeras skador i den fysiska
            utvecklingen. Det som dock är huvudfrågan och borde ges mer uppmärksamhet
            är varför ett litet barn börjar bruka alkohol? Det finns säkerligen
            flera orsaker. Det finns alla skäl att lyfta fram familjens ovärderliga
            roll för barnen. Vad barn saknar mest i dag är mer tid med vuxna
            och då främst föräldrarna. En satsning på familjen är en stor
            och viktig hälsofråga.
          </p>
          <p xml:id="i-7adjHbG95VsJjawmSg7xzE">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <p xml:id="i-EZKGh3chNNzjmemsRgwRXs">
            6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-9pH66WxRYBgXsQQWy5Qer2">
            7
          </p>
          <p xml:id="i-UNgFNdaAyjR6pmgPKnjzsg">
            Det är också allvarligt att alkoholen är inkörsport till narkotika.
            Knappast någon prövar narkotika nykter. Allt oftare ser vi också
            människor som är blandmissbrukare. De konsumerar vad som finns
            tillgängligt, huvudsaken är berusningen. Resultatet blir ett okontrollerat
            beteende som ofta slutar med våld och annan kriminalitet. För
            att driva en effektiv narkotikapolitik krävs därför att man ser
            sambandet och inkluderar alkoholen och tvärt om. Sedan länge förs
            det statistik över totalkonsumtionen av alkohol i landet. Denna
            statistik har varit värdefull eftersom resultaten har legat som
            grund för det förebyggande arbetet. Den senaste tiden har dock
            allt fler varit tveksamma till riktigheten. Dels smugglas det
            in stora mängder illegal sprit från andra länder, dels har hembränningen
            av allt att döma ökat dramatiskt. Svensken konsumerar betydligt
            mer alkohol än vad som syns i offentlig statistik. Vi kristdemokrater
            anser att arbetet mot illegal sprithantering måste intensifieras.
            Missbrukets orsaker skiftar. Därför finns det behov av och utrymme
            för flera metoder och synsätt. Vi kristdemokrater anser att särskild
            vikt bör läggas vid att utarbeta vårdprogram för olika grupper
            beroende på deras alkoholmönster, missbrukets grad, social livsföring
            och bakgrund. Det behövs vårdinstitutioner, vilka tyvärr är sällsynta
            i dag, och öppenvårdsteam som inriktar sig på grupper i riskzonen.
            Ett minimikrav i det alkoholföre- byggande är att på alla nivåer
            sträva efter alkoholfria zoner. Det gäller på jobbet, under uppväxttiden,
            i trafiken och under graviditeten. Under många år har olika riksdagsmotioner
            tagit upp vikten av att ANT- utbildningen (alkohol, narkotika
            och tobak) måste fungera i skolunder- visningen. Vi kristdemokrater
            ser med oro på att ANT-undervisningen kommit på undantag i många
            skolor under senare år. Skolan har ett ansvar i det förebyggande
            arbetet. Enligt kristdemokraterna bör varje skola utveckla handlingsprogram
            för elevarbetet med hälsofrågor där ANT ska ges en framträdande
            roll. Det är viktigt att utnytja den kunskap som finns i ideella
            organisationer. Det finns utmärkt informationsmaterial och kvalitativt
            goda metoder som utvecklats bl a i nykterhetsrörelsen. Vi anser
            att det är nöd- vändigt att skolan åläggs att förbättra sin ANT-undervisning.
            För att detta ska bli verklighet krävs mer resurser. Bland annat
            därför avsätter vi ytterligare 20 miljoner kronor, utöver regeringens
            förslag, i årets budgetmotion.
          </p>
          <p xml:id="i-L2SuaQ9Z1kFBZubE4Cqpo1">
            9Narkotikaförebyggande arbete
          </p>
          <p xml:id="i-EeRX7T6DjFzk2DeBda5C5s">
            I vårt land har länge rått bred uppslutning kring målet att skapa
            ett narkotika- fritt samhälle och tanken att bekämpa allt icke-medicinskt
            bruk av narkotika. Bruk och missbruk av narkotika är ett brott
            mot normer och värderingar som är djupt förankrade hos det svenska
            folket. Under senare år har emellertid i vissa länder prövats
            och även i vårt land framförts förslag om att avkriminalisera
            innehav av narkotika för eget bruk, att medge allmän läkarförskrivning
            till missbrukaren och/eller att tillåta en helt öppen försäljning.
            Förslag i den riktningen strider mot FN:s narkotikakonventioner
          </p>
          <p xml:id="i-4GXSyRuTSswVJmCBCP1uLK">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-YWE53uh1BCqJRfojLxACQv">
            och mot vetenskap och beprövad erfarenhet när det gäller att
            förebygga och åtgärda narkotikamissbruk. Vi kristdemokrater anser
            att ingen kraft får sparas för att uppnå målet om ett narkotikafritt
            samhälle. Vi måste på alla sätt göra klart att vi inte accepterar
            narkotikamissbruk. Våra barn och ungdomar måste få klart för sig
            denna inställning. Skolans information är av avgörande betydelse.
            Likaså finns många ideella organisationer som arbetar med narkotikafrågan.
            Dessa är värda allt stöd och samhället borde utnyttja deras kunskaper
            mer. Alla olika instanser måste samarbeta och få möjlighet att
            tillföra sin kunskap. I Sverige skiljer vi ofta på socialpolitik
            och kriminalpolitik, trots att dessa måste ses tillsammans. När
            det gäller narkotikabekämpning räcker det inte att enbart arbeta
            lokalt och nationellt. Ett omfattande internationellt samarbete
            är nödvändigt för att stoppa det ökade narkotikaflödet. Det är
            av avgörande betydelse att polisen och tullen har tillräckliga
            resurser för att sköta narkotikakontrollen.
          </p>
          <p xml:id="i-NZAqA4PG1VqpUqAAiWAyiz">
            10Det abortförebyggande arbetet
          </p>
          <p xml:id="i-P2N7JJkd1fZUJ7AYANAcXY">
            Antalet aborter uppgick första halvåret 1997 till 15 778, vilket
            är en minskning med 305 jämfört med motsvarande period föregående
            år. Nedgången är givetvis positiv men ingalunda tillräcklig. Variationen
            i aborttal har säkerligen många orsaker men en av huvudorsakerna
            är synen på preventivmedel. Man kan konstatera att i tider när
            risker med p-piller diskuteras tenderar aborttalen att öka, trots
            att det statistiskt sett är betydligt större risker förknippade
            med ett operativt ingrepp, en abort, än att äta p- piller. Det
            förebyggande arbetet är oerhört viktigt och har klara samband
            med abortutvecklingen. Ungdomsmottagningar har stor betydelse
            i det abortförebyggande arbetet. Deras arbetssätt stimulerar unga
            människor att komma och få information och råd i samlevnadsfrågor.
            I ekonomiskt kärva tider finns dock risk för att denna verksamhet
            nedprioriteras. Det anser vi kristdemokrater är oacceptabelt.
            Vi anser att det bör finnas minst en ungdomsmottagning i varje
            kommun. Det abortförebyggande arbetet måste präglas av en djup
            och bred information av välutbildad personal. Ytlig information
            och reklam kan lätt vara vilseledande. Sexualundervisningen måste
            fördjupas. Ansvarstagande för sin sexualitet och partnern bör
            betonas. Samtidigt måste man lyfta fram den konflikt- situation
            som uppstår vid en abortsituation. I en del sammanhang verkar
            det som om man tror att alla problem är lösta om flickor använder
            p-piller. Många landsting har satsat på subventionerade p-piller,
            vilket fått positiv effekt på antalet aborter. Men det finns en
            risk att särskilt unga flickor kan slå sig till ro i tron att
            p-piller är ett hundraprocentigt skydd mot graviditet. Men sexuellt
            överförbara sjukdomar sprids även om man använder p-piller. Det
            är synnerligen angeläget att samhället gör allt för att nedbringa
            antalet aborter. Att genomgå en abort är alltid förenat med stora
            problem. Det är, som redan nämnts, en medicinsk risk men även
            en psykisk påfrestning. För många har abort varit en smärtsam
            upplevelse som man har svårt att lägga bakom sig.
          </p>
          <p xml:id="i-Vn8peotAfACXpiBXD6bLEC">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <p xml:id="i-5AmjNib6D4Z8cddumAk1ZV">
            8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-VK7woyS1eG7Zj1NwThZ2ce">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-WQBM3eQwR5mto4SdVkUwmF">
            Vi kristdemokrater anser att det aldrig får sparas någon kraft
            i arbetet med att förebygga aborter, detta ur såväl etiska som
            moraliska perspektiv. Dessa synpunkter utvecklar vi mer i en särskild
            motion om medicinsk-etiska frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-9M7VjPNKvuPDGEoXK1a3GQ">
            11Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4QGnWgRtcDyUwDSTzM9C4X">
            Med hänvisning till d 1. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-Mt1R8kEYQJntjYENC8vwN9">
            motionen anförts om utsatta grupper,
          </p>
          <p xml:id="i-Gdr6h8n6LhAXXeQeZtXMCw">
            2. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-HePx4bzqEDwYYP8KS9iesM">
            motionen anförts om långsiktighet i det förebyggande
          </p>
          <p xml:id="i-LUss6pVSN6bF3gSrjmmpyp">
            3. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-bSxgYVCtsGcwQR3axKMcd">
            motionen ani
          </p>
          <p xml:id="i-WL134JjovWu496xm22WBKC">
            4. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-BxZ3gf8EEBfaQxcPkRsTUc">
            motionen anförts om allergi,
          </p>
          <p xml:id="i-3NLnzR6PUG1V3MybUHLcrM">
            5. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-GrbKjSpmxikJ5jRGK4RgxH">
            motionen anförts om elöverkänslighet,'
          </p>
          <p xml:id="i-RK2n2rg53nnzMZzNbRmK9V">
            6. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-CYQrut3J6VdYGo8UrVqGkU">
            motionen anförts om tobakens skadeverkningar,
          </p>
          <p xml:id="i-XnQ52fNkPegcABNdhJ8QKp">
            7. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-UG2tj5UEf1A1YxoA5eQXxo">
            motionen anförts om alkoholprevention,
          </p>
          <p xml:id="i-P6keE2QJpbMUFrgFyywxh4">
            8. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-K5gYAfkrZSaT2D217L7QgJ">
            motionen anförts om narkotikaförebyggande arbete,
          </p>
          <p xml:id="i-WriykNbzK6GFs18Vgwth3y">
            9. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-6tYcK8LJ9LQuJH1eSjyKMX">
            motionen anförts om det abortförebyggande arbetet,
          </p>
          <p xml:id="i-PKwaTeyoGQSunFr4AqJjLB">
            et anförda hemställs lagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-8tJyRLwxVAFkPrw7o9xXMf">
            lagen som sin mening ger regeringen til lagen som sin mening
            ger regeringen til lagen som sin mening ger regeringen til lagen
            som sin mening ger regeringen til lagen som sin mening ger regeringen
            til lagen som sin mening ger regeringen til lagen som sin mening
            ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-Fzd1n5EAjc7S6penY2Ff3j">
            lagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-TpFxgUf2A5yuG1h7eWVBRc">
            10. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-BC729woqrzc6JQT1H9ZQEZ">
            motionen ani
          </p>
          <p xml:id="i-QpFnkuWRjzEmKkqe4RU3N6">
            naturliga di
          </p>
          <p xml:id="i-W4E7w2Mip1UrComUMT4tJi">
            lagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-MKa5ftbdxdm3kqmcQya9JN">
            elar i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-NVMu6EJkYH9hcZD1wG3is3" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-SYyYKKNzypnxHxuHyTTLec">
            Chatrine Pålsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-6a45iGMHuLeA8ZoCTuDtpG">
            Åke Carnerö (kd) Holger Gustafsson
          </p>
          <p xml:id="i-VAQVeRt1JXNpGY4FffCaQJ">
            Fanny Rizell (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Cj9baW9bB9kQN4SxXuB7pb">
            Inger Davidson (kd) (kd) Ingrid Näslund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Dg3RrDDZ64z8TqDNKUL8jx">
            Tuve Skånberg (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-RknqjuquRhNmP5wsFv5Zwa">
            Rolf Åbjörnsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-TvUGdx1se1o2e1Rg4qpghD">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-7GUgoUhS2nFynfjWZHNc8y">
            känna
          </p>
          <p xml:id="i-KQCuU8yomJ5frDBDCp1CWQ">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-QwTU6RX9ZewNUTgk2AseFR">
            örts om insatser för att förebygga självmord,
          </p>
          <p xml:id="i-WNPdALib1WaiFx5G7hnXxU">
            känna
          </p>
          <p xml:id="i-DV1T9BC5srbweQqRjYGqdZ">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-EtJwaxrEAJBcPh3LWfBFe4">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-EzMo3UCSYPQ2MjVteaptrv">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-SUshe5gGJr98MEtoEEsnN6">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-VSLVVt3LSQkYvbzvd1DSGv">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-EKdKJ3aBwfHPXyywH9CW8G">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-LMAKWWEwDTp2aoM3dUAsQq">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-3eozHrYBK9NHMsfMFpFyiD">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-M7HV9wjU3jxfoCZX3XS67a">
            arbetet,
          </p>
          <p xml:id="i-Mf6KmjkyTXsDaspxYpHUz2">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-S5ytLqEozy5oTS6nFkgcJA">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-848fwW8MtpdiriFaM3zJnR">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-S9FfmV3a76dWhKhiovrwa2">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-Bv4e2XkPmBU6DcVmJe5bCG">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-P1nKSJfWyr4udoTK4PALat">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-8jVRUaSP61DDCrR5XEJbKk">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-LnoCt9NFmEwBL5JcUWuZM6">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-Agoq8chPdtuNschZ1z95Am">
            örts om att såväl primär- som sekundärprevention blir
          </p>
          <p xml:id="i-ThpnGzvPpE42W1SLwviwUr">
            Mot. 1997/98S0302
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0302/mot_199798_SO_0302-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-KLGxNRJewKNTpoes2ipCCN">
            Mot. 10 1997/98S0302
          </p>
          <p xml:id="i-541Lnm2XB3axYwnw6bYWTC">
            "Yrkande 5 hänvisat till BoU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
