<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-BoU-00548">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Allergier</title>
        <author corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc">av Thomas Julin m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Allergier</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Bo548</idno>
          <rs type="number">Bo548</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Bo548/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Bo548</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Bo548</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WZaUJmAY4q4m6B9RwMXzEW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WZaUJmAY4q4m6B9RwMXzEW">
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MXzLNdEaaQ8ZZi9gRRYfzn" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q6d9rKKaDuftwzMedaKymb" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RLnpGcNCjZZ6UhGvycZYK5" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lx7spMWk9F2DtX2dkKTVb9" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AGoNYkfEgAJsLGyapz5k8n" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WNp5JTSLfTK1Qh2Ep9XNHc" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BfpWLiXoTztVM49jS1p5Zc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BfpWLiXoTztVM49jS1p5Zc">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0548/mot_199798_BO_0548-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GjzNUQCL3fqNFNtoeHnLca" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MmPb54Eq5ogHxBneLTa7dn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UJbvz7V4EiYRgb8f8eVAGx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KTg2HxSRWy81baeesuPRJi" type="motBody">
        <div xml:id="i-9Stkov5QnrHtvSjLcvgw9L">
          <p xml:id="i-VDLBqgqV8Qdbu1dczUendt">
            1997/98 Bo548 Bo540-548
          </p>
          <p xml:id="i-KdTmfQd8ZfYqHfFzEjs71o">
            Motion till riksdagen 10Upgi finge en väckarklocka för en bättre
          </p>
          <p xml:id="i-NVCdSQ4pgGttVhb4hQDZVM">
            av Thomas Julin m.fl. (mp) Allergier
          </p>
          <p xml:id="i-WjEGQfGeUyyY3mR6YRZzcw">
            miljö Allergier är ett växande folkhälsoproblem i hela den industrialiserade
            delen av världen. De senaste decenniernas ökningstakt är mer än
            oroväckande. Framförallt är det våra barn som drabbas. Vi vet
            att det är faktorer i vår omgivande miljö som orsakar ökningen.
            Förändringar i livsmiljön har skett i rasande takt. En viktig
            faktor i sammanhanget är sannolikt det fenomen som vi brukar kalla
            samhällets kemikalisering. Till detta kan även räknas den dåliga
            luftkvalitet vi får både inomhus och utomhus till följd av biltrafiken,
            industriella punktutsläpp, olämpliga byggnadsmaterial, felaktig
            ventilation och dålig städning. I mötet med alltfler allergiframkallande
            ämnen (allergen) eller ämnen som förstärker allergenets effekt
            (s k adjuvans) är det människor med ärftlig benägenhet för allergi
            eller annan s k överkänslighet som drabbas först. Våra vanligaste
            allergiframkallare, pollen och pälsdjursepitel, tycks ha blivit
            farligare genom att de försetts med stridsspetsar i form av luftföroreningar.
            Flera vetenskapliga undersökningar visar att det är fler allergier
            mot djur och växter i stadsmiljö, jämfört med på landet, trots
            att pollen och djurallergen är vanligare på landsbygden. Allergisjukdomarna
            innebär stora lidanden och sänkt livskvalitet. De samhällsekonomiska
            kostnaderna är därtill betydande. Dessa har beräknats till cirka
            6 miljarder varav mediciner och sjukvård tillsammans står för
            cirka två miljarder. Det riktigt allvarliga med allergierna är
            ökningstakten. Om den fortsätter som hittills kommer snart vartannat
            skolbarn att ha någon form av allergi. Man kan fråga sig vart
            vi är på väg. Redan idag finns kunskaper om hur vissa miljöförbättringar
            skulle kunna vända denna trend. Dessa kunskaper finns framför
            allt när det gäller inomhusmiljön och luftkvaliteten både inomhus
            och utomhus. Därtill behövs naturligtvis ytterligare kunskaper
            om hur kemikaliseringen i stort kan ha påverkat immunsystemet
            till allergiska reaktioner. Tungmetall- spridningen i vår miljö
            inklusive våra kroppar kan vara en bidragande orsak. Vi vet att
            flera av dessa metaller i sig är kraftfulla allergiframkallare.
            Vilken betydelse har det att hela befolkningen utsatts för metaller,
            många gånger i stora doser via tandvården, via födan eller på
            annat sätt via miljöförstör- ingen? Detta sistnämnda har hittills
            inte blivit särskilt uppmärksammat. Mer kunskaper behövs också
            om vad vaccinationsprogram, antibiotikaanvändning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0548/mot_199798_BO_0548-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8Vp3iE6tWWvMc6gfymdrwQ">
            och infektioner i barndomen kan ha spelat för roll. Vilken roll
            spelar dagis i sammanhanget? M m, m m. Födoämnesallergier är också
            ett område där vi behöver ökade kunskaper. Likaså finns behov
            av forskning när det gäller livsmedelstillsatser etc. Ett stort
            problem är också starkt luktande rakvatten och andra parfymer,
            samt tobaksrök, lukter som av tanklöshet vid många tillfällen
            skapat och utlöst många allergiska reaktioner. Det är ett politiskt
            ansvar att agera i allergifrågan. Det går inte att överlämna den
            till det s k vetenskapssamhället att lösa. Det finns redan idag
            tillräckligt med kunskap som måste omsättas i politiska beslut
            när det gäller allergisanering av inomhusmiljön, behovet av frisk
            luft och rena livsmedel. Framför allt för våra barns skull måste
            t ex allergisaneringsåtgärderna slutföras i skolor, daghem och
            våra bostäder. Den tidigare överenskom- melsen som Miljöpartiet
            hade med regeringen angående allergisanerings- bidraget — och
            som regeringen inte fullföljde hela vägen — har inneburit att
            Miljöpartiet i vårt budgetförslag avsätter 300 mkr/år under de
            tre närmaste åren för ett fullföljande av dessa viktiga inomhusmiljöåtgärder.
            Vi har under treårsperioden också avsatt 10 mkr/år till stöd för
            radonsanering (i grund- och byggmaterial och vatten). Det är viktigt
            att riksdagen agerar kraftfullt och ser till att det upprättas
            program för allergisanering och luftvård. Innehållsdeklarationer
            på livsmedel och kemikalier måste förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-NvkueGGDDxdZ5wrrwhjAt7">
            2Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8qQMnGh6N88Lf7QRk7JBCt">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs om
            program för allergisanering och för luftvård, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om förbättrad innehållsdeklaration på livsmedel och kemikalier."
            Stockholm den 4 oktober 1997 Thomas Julin (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-TkAiqcLNn1tku1AA714W5j">
            Ragnhild Pohanka (mp) Per Lager (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-KgM3fd1qi6u2bqaubfcjaA">
            "Yrkande 2 hänvisat till JoU.
          </p>
          <p xml:id="i-99xrMXwnRnbZANAxGXjabw">
            Gotab, Stockholm 1997
          </p>
          <p xml:id="i-FDaiqnEaSyUPkBeh37Xw8j">
            Mot. 1997/98B0548
          </p>
          <p xml:id="i-9vGRQke7MZTpPT1HccizMj">
            18
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
