<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UbU-00463">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskolan i Borås</title>
        <author corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b">av Lennart Brunander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskolan i Borås</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Ub463</idno>
          <rs type="number">Ub463</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub463/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub463</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Ub463</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-C4BQBuFaVDqYKi53NqsSRP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-C4BQBuFaVDqYKi53NqsSRP">
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-49ZJ2WcCRQaCb4rjjfiDGx" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y7pJ1BFxrF5f1CU52x9R9b" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TneZu7dZ1PkhoFrVQkDyAp" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-52mVmrusJjuHz91UqBY56W" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BtkJwoC3eDDfXgCAqgA98L" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wp4rAYgphvqhkFuFxnxw6" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wdjn2q75MZsSsMt2M215fP" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Wdjn2q75MZsSsMt2M215fP">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0463/mot_199798_UB_0463-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DgDw38UAoZnPiXn8JCpCjG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8vkBfPifpDkah2bafbTWvp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2mUoyAdczR8TPKQGJW4tfX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KKhZgmB3AtknbXvYFUgW8z" type="motBody">
        <div xml:id="i-AWHhEoqEehSBpYwZe4BweY">
          <p xml:id="i-Vg8aGGchVY6EAex5JRyAQw">
            1997/98 Ub463 Ub461-466
          </p>
          <p xml:id="i-S92rAHoZB6unqMhC8fGmt">
            Motion till riksdagen 1997/98:Ub463
          </p>
          <p xml:id="i-2YUX8Hxm697k15CCTzWqrA">
            av Lennart Brunander (c) Högskolan i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-UBfMgvgRFtM3qzTtJzAyze">
            I regeringens förslag till fördelning av nya utbildningsplatser
            i årets budgetproposition bryts obegriplig nedprioritering som
            Högskolan i Borås fick vidkännas vid förra årets fördelning av
            den satsning på högskolan som då gjordes. Detta är glädjande men
            ändrar inte det faktum att Högskolan i Borås fortfarande tillhör
            de högskolor som får den allra minsta utökningen av antalet permanenta
            utbildningsplatser under perioden 1997-1999. Inom kort inleds
            arbetet med fördelningen av 30 000 nya utbildnings- platser som
            aviserats för år 2000. Det är nödvändigt att denna fördelning
            sker på ett sådant sätt att behovet av en fortsatt snabb utbyggnad
            av utbildnings- kapaciteten vid Högskolan i Borås tillgodoses.
            Få regioner i landet har så stort behov av högskoleutbildning
            som Sjuhäradsbygden där Borås är huvudort. De många småföretagen
            och en efterfrågan av studier från ungdomen visar ett dokumenterat
            behov av fler platser och mer resurser till forskning. Resurserna
            för grundutbildning vid Högskolan i Borås är även efter utbyggnaden
            1997-1999 otillräckliga för att tillgodose både utbildningsbehoven
            bland ungdomar som just avslutat sina gymnasiestudier och de stora
            behoven av fort- och vidareutbildning bland redan yrkesverksamma
            i närregionen. Detta är ett allvarligt hinder för den regionala
            utvecklingen och hämmar många företags expansion. Antalet sökande
            till Högskolan i Borås är stort och växande. Inför höst- terminen
            1997 gick det 3.4 förstahandssökande till varje plats i utbildnings-
            programmen vid Högskolan i Borås vilket är en ökning med 21 946
            jämfört med höstterminen 1996. Sökandetrycket till fristående
            kurser är ännu högre. Denna verklighet visar behovet och för bygden
            är det viktigt att kunna tillgodose denna glädjande efterfrågan
            på kunskap. Allt oftare ställs frågan om de nya högskolorna verkligen
            kan klara en snabb expansion utan att ge efter på kvalitetskraven.
            Det förtjänar därför att framhållas att Högskolan i Borås sedan
            åtskilliga år genomför ett långsiktigt program för kvalitetsutveckling
            och kompetenshöjning bland personalen. I de kvalitetsbedömningar
            av centrala delar av verksamheten som nyligen genomförts bla av
            olika bedömargrupper från Högskoleverket har verksam- heten vid
            Högskolan i Borås fått mycket gott betyg. Både inom teknik, ekonomi
            och på det textila området har studenter från Högskolan i Borås
            vunnit nationella pris för sina examensarbeten. Detta kan tolkas
            som ett bevis på den goda kvaliteten på såväl undervisning som
            biblioteksstöd och allmän studiemiljö.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0463/mot_199798_UB_0463-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TLLF3uN3wSVwmy6agMvFVU">
            Ett nära samband mellan utbildning och forskning är av vital
            betydelse för möjligheterna att långsiktigt säkra kvaliteten i
            grundutbildningen. Forskningen vid de nya högskolorna betyder
            alltmer för kunskapsöverföring till regionens näringsliv. Det
            är därför betänkligt att Högskolan i Borås i årets budgetproposition
            föreslås få ett lägre grundanslag än alla högskolor av jämförbar
            storlek. Genom tillfälliga resursförstärkningar av medel från
            KK- stiftelsen och Chalmers tekniska högskola förbättras situationen
            på vissa av högskolans områden de närmaste två åren. Dessa resurser
            kan dock inte användas för långsiktiga satsningar på fast anställda
            forskningsledare t ex professorer. Det är därför nödvändigt att
            det fasta anslaget för forskning och forskarutbildning vid Högskolan
            i Borås snarast räknas upp med 10 Mkr. När ytterligare medel fördelas
            till forskning måste Högskolan i Borås få detta högre belopp till
            forskning. Detta är för skolan och för dem som studerar vid skolan
            mycket angeläget.
          </p>
          <p xml:id="i-6SuNnSmpkXienQexe4UJjw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8uuz6qnhQBeRECqDiUG85Z">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om fler
            studieplatser och mer forskningspengar till Högskolan i Borås.
          </p>
          <p xml:id="i-C31EBxaFexqxa2ykL6WEU2" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-8FRfEyrCABFUaCKKBjDc5W" type="signatureBlock">
            <p who="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b" type="signature">
              Lennart Brunander (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QqoGaJGcj1uYa9LKjhN4Qc">
            Mot. 1997/98Ub463
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
