<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UU-00031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 1997/98:122 Afrika i förändring - En förnyad svensk Afrikapolitik inför 2000-talet</title>
        <author corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk">av Göran Lennmarker m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 1997/98:122 Afrika i förändring - En förnyad svensk Afrikapolitik inför 2000-talet</title>
          <idno type="rdwebb">GL02U31</idno>
          <rs type="number">U31</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U31/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U31</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02U31</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk</idno>
            <name>Göran Lennmarker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <name>Lars Hjertén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
            <name>Gustaf von Essen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SRb7hh9xfWagPzzjCjKQtn</idno>
            <name>Hans Hjortzberg-Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk</idno>
            <name>Göran Lennmarker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SRb7hh9xfWagPzzjCjKQtn</idno>
            <name>Hans Hjortzberg-Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
            <name>Gustaf von Essen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <name>Lars Hjertén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RDLivSCHSd1JMf6mvTkqf5" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-RDLivSCHSd1JMf6mvTkqf5">
          <ref>Regeringsskrivelse 1997/98:122</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GUAAuNEhV7XX8P3bQPjsvi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GUAAuNEhV7XX8P3bQPjsvi">
          <note type="signatory" corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SRb7hh9xfWagPzzjCjKQtn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SRb7hh9xfWagPzzjCjKQtn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4sPHAhyswK9JJ9t9MajkYX" type="referral">
          <date when="1998-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UzvVz2zP1rns19m1LoL6m8" type="dismissal">
          <date when="1998-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VitFpQ3haCgkZfkQicUeDz" type="submission">
          <date when="1998-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GtX8HxkeKUPc8GLRedJXC2" type="referral">
          <date when="1998-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4GWQ2eJ3V2VGSa4RJDfvQv" type="dismissal">
          <date when="1998-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2MyzVh48nStV2Vt6gXR9qb" type="submission">
          <date when="1998-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LhR3ecM2H72CeaCqVGbWgE" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LhR3ecM2H72CeaCqVGbWgE">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5t89KJGLErfPR63DfRm1nt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3RPjzGGEsWJoGdoYn7uV98" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Awz59jaMz8Rh8s3L2U6Yej" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NFfGyEwKaM7WwpzGkoLkp8" type="motBody">
        <div xml:id="i-HkJyep6qReR81pQumuxWwk">
          <p xml:id="i-StkjdyJiotyKhmTDpG2K6M">
            U31
          </p>
          <p xml:id="i-Bg6aQx4u3W8o7tbkPwNSqK">
            Motion till riksdagen 1997/98:U31
          </p>
          <p xml:id="i-9he5L8kp7MM43NdgiHnDZx">
            av Göran Lennmarker m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Wr5hWbqaDfiFpWhMKRhSQc">
            med anledning av skr. 1997/98:122 Afrika i förändring — En förnyad
            svensk Afrikapolitik inför 2000-talet
          </p>
          <p xml:id="i-Sw65mtsReodxDX1qSxJhVh">
            Mot. 1997/98 U31-37
          </p>
          <p xml:id="i-N538GwHMWMjwXUksQ2wuHC">
            En stor del av Afrikas befolkning lever i absolut fattigdom.
            De får somna hungriga. Sjukdom, ohälsa och för tidig död är det
            normala i vardagen. Men Afrika har resurser att föda alla. Det
            finns ingen biologisk eller fysisk orsak till denna utbredda misär.
            Torka, översvämningar och andra natur- katastrofer kan förklara
            kortvariga eller geografiskt avgränsade problem. Krig, kriser
            och etniska motsättningar är förklaringen i vissa länder. Vanstyre
            är dock huvudorsaken till att fortfarande 200-300 miljoner människor
            inte får tillräckligt att äta varje dag. Utvecklingen hämmas av
            statsmakter som förvägrar sina medborgare friheten att utvecklas.
            Diskrimi- nering på grund av ras, kön, ålder, tro eller ursprung
            är stora utvecklings- hinder på många håll. Erfarenheten visar
            entydigt att sådana hinder kan undanröjas om människor tillåts
            att utveckla sin företagsamhet och arbets- vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-LK4QMXwKoKcbZ5DK2SHmYX">
            1 Besvikelse
          </p>
          <p xml:id="i-QijUxCweRkGEc738qPPonC">
            Utvecklingen i Afrika har varit en besvikelse. På många håll
            har fattigdomen snarast ökat. De stora förväntningarna i samband
            med självständigheten byttes i besvikelse och förtvivlan. Den
            negativa utvecklingen måste brytas. Det finns ingen anledning
            att av något slags förtäckt rasistiskt skäl acceptera att utvecklingen
            i Afrika skall gå sämre än vad den gör på andra håll. Det är inte
            afrikanerna det är fel på utan på den förda politiken. Den afrikanska
            socialismen och de föreställningar denna bygger på har haft särskilt
            allvarliga konsekvenser. Det handlar om länder som länge var beroende
            av en främmande statsmakt på andra sidan haven. Underkastelse
            och beroende av beslut utifrån och uppifrån kom att genomsyra
            samhällena. Även om kolonialismen ibland kunde ge vissa positiva
            effekter, t.ex. rättssystem, skolor och viss infrastruktur, så
            byggde den på föreställningen att afrikanerna var undersåtar som
            skulle styras. Omyndigförklaringen av medborgarna var grunden
            i detta system. Därför drabbas också Afrika särskilt hårt av föreställningen
            att det är staten som ansvarar för utvecklingen och inte individerna.
            Beroendet av ett främmande ands statsmakt flyttades över till
            beroendet av det egna landets statsmakt. Det personliga ansvaret
            utplånades. I de flesta fall förvärrades detta genom att det egna
            landets statsmakt återigen gjorde sig beroende av utländska statsmakter
            genom ett omfattande biståndsflöde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B6ikUgTKaw3hc3PvXnuchw">
            Den destruktiva attityden att samhällsproblemen bäst löses av
            någon annan kom därmed att leva kvar. I åtskilliga afrikanska
            länder anses varje samhällsproblem främst vara en uppgift som
            utländska biståndsgivare skall identifiera, finansiera och även
            försöka lösa. Den förlamande effekt detta har på det egna ansvarstagandet
            och förmågan är ett av Afrikas grundproblem. Varje folk måste
            utvecklas av egen kraft. Arbetsvilja och skaparkraft måste rigöras
            och de goda dygderna belönas. Flit, sparsamhet och företagande
            är de goda borgerliga dygder utan vilka inget samhälle kan utvecklas.
            Uppgiften ör de afrikanska länderna är nu att drastiskt reducera
            statsmaktens örlamande roll. Huvuddelen av samhällsutvecklingen
            måste ske i det civila samhället och i företagsamheten. I första
            hand måste den afrikanske bonden få rimliga villkor att försörja
            sig själv och de sina. Statliga handelsmonopol, uppköpstvång och
            prisregleringar har sannolikt varit den främsta orsaken till att
            fattigdomen inte bara fortsatt utan t.o.m. ökat. Samtidigt måste
            statsmakten koncentrera sig på de kärnuppgifter som enbart statsmakten
            kan utföra. Viktigast bland dessa är att se till att alla barn
            och ungdomar, även alla flickor, får en grundläggande utbildning.
            All erfarenhet visar att utan detta kan inte fattigdomen avvecklas
            på bred front. En grundläggande hälsovård som når ut till alla,
            även på landsbygden, har också hög prioritet. Sådana satsningar
            ger också snabb avkastning eftersom utbredd sjukdom och ohälsa
            är ett stort hinder för utvecklingen. En tredje kärnuppgift förutan
            vilken inget annat kan fungera gäller rättsstaten. Mänskliga rättigheter
            måste respekteras. Lagar måste tillämpas och respekteras. Diskriminering
            p.g.a. kön, ålder, ursprung, handikapp, religion eller politiska
            åsikter får inte förekomma. Det måste finnas system för att förhindra
            och bestraffa brott. Staten själv får inte begå brott genom övergrepp
            eller korruption. Många olika utvecklingsaspekter, t.ex. naturvård,
            vårdandet av kulturarvet, god resurshushållning och omsorg om
            naturen, hänsyn till människors rätt och integritet är beroende
            av att lagar tillämpas och respekteras. I ett genomkorrupt samhälle
            kan goda regler inte genomdrivas eller upprätthållas.
          </p>
          <p xml:id="i-BU3BBuVTd4CSTjbfqGsm4x">
            2 Fattigdom kan utrotas på kort sikt
          </p>
          <p xml:id="i-JoXyYmadHjQQTDMpTZTiLY">
            Det finns många exempel på länder som gått från absolut fattigdom
            till relativt välstånd på en generation, d.v.s. på 20-25 år. Ofta
            har det varit länder som i utgångsläget bedömts ha de absolut
            sämsta förutsättningarna för utveckling: omfattande analfabetism
            och låg kulturell utvecklingsnivå. Det har ofta varit tättbefolkade
            länder utan naturtillgångar men med djup och omfattande fattigdom.
            Å andra sidan har åtskilliga av de nu fattigaste länderna haft
            bättre utgångsläge. Många är glesbefolkade och har stora naturtillgångar.
            Tidigare var de inte sällan rikare än de mer framgångsrika länderna.
            Underutveck- lingen sitter inte i naturen eller i människornas
            sinne. Den skapas genom att människors initiativ och skaparkraft
            förhindras och förbjuds. Precis som i Östeuropa är socialismen
            även i sin afrikanska variant utvecklingens enskilt största hinder.
          </p>
          <p xml:id="i-3zKJAWd3pcwcqBf6Do1Xmp">
            Mot. 1997/98U31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MUkKZNrBu1kPB7fjYTRq8V">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-HwD9DxgEfUsjxu5WVp5MtB">
            1997/98031
          </p>
          <p xml:id="i-K4avasD3weR7kwo7NHmXDc">
            Med undantag för några enstaka länder med små befolkningar och
            mycket stora naturtillgångar, främst olja, känner världen endast
            marknadsekonomin som möjlig utvecklingsmodell när det gäller att
            ge hela befolkningar välstånd. Men marknadsekonomin misstänkliggörs,
            motarbetas och för- hindras fortfarande framgångsrikt på många
            håll. Priset betalas av de fattiga i form av umbäranden. Huvuddelen
            av världens låginkomstländer finns i Afrika söder om Sahara. (I
            fortsättningen kallas regionen för Afrika). De utgör 38 av regionens
            48 länder och återfinns främst i västra, centrala och östra Afrika.
            I södra Afrika är hälften medelinkomstländer. De länder som förlamas
            av en statsmakt som dels hindrar landets invånare att själva söka
            bygga sitt välstånd och dels misslyckas med att säkerställa grundläggande
            utbildning och hälsovård drabbas naturligt nog hårdare av såväl
            naturkatastrofer som sjukdomar och epidemier. Hivinfektion med
            åtföljande aidssjukdom kommer att finnas under mycket lång tid,
            kanske flera generationer. Vi har kanske endast sett början av
            en epidemi, som riskerar att utvecklas till ett av vår tids största
            problem. I många av Afrikas länder är hiv/aidssituationen redan
            katastrofal. Spädbarns- dödligheten beräknas år 2010 i vissa afrikanska
            länder ligga mellan 40 och 70 procent högre än i dag på grund
            av aids. 300 000 hivsmittade barn föds varje år över hela världen,
            de flesta i Afrika. På samma sätt som välståndet i Sverige och
            andra utvecklade länder hade sin grund i övergången till fri företagsamhet
            och frihandel inom rättsstatens ram samt en höjd utbildningsnivå
            är motsvarande process en nödvändig förutsättning för en snabb
            utrotning av fattigdomen i Afrika. Människor vill själva ta sig
            ur fattigdomen. De bär på många idéer om hur detta snabbt skall
            kunna förverkligas. Frihet för idéer och företagande i kombination
            med arbetsvilja ger snar utdelning i ökad levnadsstandard. Erfarenheten
            visar entydigt att också mycket fattiga befolkningar som saknar
            utbildning och läskunnighet snabbt förmår vända utvecklingen till
            sin egen fördel. Den som själv känt hungern slita i inälvorna
            och sett barn, syskon och andra nära och kära dö i svält och sjukdomar
            behöver inga andra incitament för att ta tillvara varje möjlighet
            att förbättra tillvaron för sig själv och de sina. Det är enbart
            i de teoretiska världsförbättrarnas värld som stora ledare eller
            monopolpartier förmodas vara nödvändiga för att skapa utveckling.
            Den alldeles avgörande faktorn för att snabbt utrota den utbredda
            fattig- domen är att skapa fungerande familjejordbruk. Hård reglering,
            tvångs- uppköp, priskontroller och kollektivisering hindrar jordbruksutvecklingen
            på många håll. Den självägande bonden har motarbetats med livsmedelsbrist
            som självklar följd. Att åstadkomma en snabb fattigdomsavveckling
            handlar om att frigöra den lilla människans skaparkraft och att
            ge henne rätten att äga sin bostad, sin mark, sitt lilla hantverk
            eller sitt småföretag. Utan frihet och äganderätt blir det ingen
            utveckling. Alla resurser skall tas tillvara. Flickors utbildning
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JH2pP9WsauJtrTpFNZEQz">
            lika villkor för kvinnor och män har visat sig vara effektiva
            sätt att stimulera en snabb utveckling. Samtidigt har statsmakten
            en central funktion i att värna rättvisan och lagens överhöghet.
            Makteliter, korrumperade statstjänstemän och partibyrå- krater
            får inte trakassera den enskilde. Den korrupta statsmakten är
            ett vanligt utvecklingshinder. Statsmakten skall koncentrera sig
            på sina viktiga uppgifter vilka förutom rättsstaten är att främja
            en god utbildning för alla medborgare, en grundläggande hälso-
            och sjukvård, vägar, vatten och avlopp och annan infrastruktur
            som inte kan marknadsfinansieras. Ett sunt penningsystem som inte
            genom hög inflation berövar de svaga deras knappa resurser är
            också en förutsättning för en hållbar snabb utveckling. Därutöver
            skall statsmakten vara mycket återhållsam med eget agerande. Däremot
            behövs tydlig lagstiftning som anger de spelregler inom vilka
            de enskilda och företagen har att verka.
          </p>
          <p xml:id="i-GfmDJY6KDvGxSHrTMUcKGj">
            3 Världsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-31VENNgnpwjfwgZbs3TyUx">
            Fram till 1980-talet omfattade världsmarknaden endast en femtedel
            av världens befolkning. Avskärmningen från världsmarknaden var
            mest tragisk i Afrika. Den afrikanska socialismens förespråkare
            utformade politiken i ambition om självförsörjning och i rädsla
            för nykolonialism. Detta samtidigt som beroendet av utländska
            statsmakter tilläts öka katastrofalt. Nu är läget ett annat. Världsmarknaden
            växer i betydelse och omfattar alltfler länder på jordens alla
            kontinenter. Fortfarande är de stora handels- strömmarna dominerade
            av Nordamerika, Västeuropa och västra Stillahavs- området. Men
            även länder i Afrika integreras i världsmarknaden och för- bättrar
            därmed radikalt förutsättningarna för en snabb fattigdomsutrotning.
            Världsmarknaden handlar inte enbart om varuutbyte utan även om
            den kunskapsöverföring som är förknippad med varu- och tjänstehandel
            och om direktinvesteringar. Erfarenheten visar att ny teknik,
            organisation och öretagsform främst överförs via handel och direktinvesteringar.
            Konkur- rensen sätter press på landets egen företagsamhet och
            dess myndigheter. Låg kvalitet och ineffektivitet får svårare
            att överleva. Det blir allt svårare att hävda fördomar och diskriminering
            när kunskap och förmåga tas till vara. De utländska investeringarna
            ökar. De söker sig främst till Sydafrika och oljeländerna, men
            även till de fattigaste u-länderna med god utveckling. Direktinvesteringarna
            är av särskilt hög kvalitet, eftersom det handlar om privata investeringar
            gjorda efter individuell riskbedömning. I de fattiga u- länderna
            finns sällan eller aldrig börser eller utvecklade kapitalmarknader
            vilket försvårar eller omöjliggör rent finansiella investeringar.
            Marknads- ekonomins institutioner måste utvecklas. För länder
            i snabb utveckling råder ingen brist på kapital. Problemet är
            oftast att länderna inte kan absorbera det investeringskapital
            som erbjuds. För sådana länder bör biståndet nedbringas, eftersom
            direktinvesteringar har högre tillväxtpotential än offentligt
            utvecklingsbistånd. Offentligt utvecklingsbistånd till Afrika
            uppgår till 25-30 procent, om Sydafrika och Nigeria räknas bort.
            Dessa Afrikas två i särklass största ekonomier har nämligen ett
            mycket litet bistånd.
          </p>
          <p xml:id="i-RjGxwwSv5MwuUMN5gJK7nS">
            Mot. 1997/98U31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-mFNumpubmisqoUpdTutro">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-QRzY9oMsEa6rKb2Fmcqj7H">
            1997/98031
          </p>
          <p xml:id="i-V6a9rPibpLuPhM4cqxyEKo">
            Katastrofbistånd är viktigt för att hjälpa länder som råkar in
            i tillfälliga problem till följd av naturkatastrofer, krig eller
            andra temporära svårigheter. Katastrofhjälpen i södra Afrika var
            till exempel mycket framgångsrik att förhindra humanitära katastrofer
            under fem år av svår torka. Det viktiga med katastrofbistånd är
            dock att avsluta det i tid, så att inte livsmedelsbistånd utgår
            så länge att grunden rycks undan för fortsatt inhemsk livsmedels-
            produktion. Omfattningen är beroende av de katastrofer som inträffar.
            De fria och frivilliga organisationernas bistånd är bärare av
            engagemang och kunskapsöverföring — genom personliga insatser
            — och har stor betydelse trots att biståndet volymmässigt uppgår
            till små belopp. Detta är det område där insatserna behöver ökas.
            På åtskilliga håll i Afrika svarar missions- skolorna för en betydande
            del av undervisningen — i t ex Tanzania för över hälften av sekundärutbildningen.
            Skuldavskrivningar utgör den mest problematiska formen av bistånd
            både praktiskt och moraliskt. Svårt skuldsatta länder har ofta
            lånat upp stora summor utomlands i tider när man haft gott inflöde
            av oljeinkomster eller biståndspengar och därmed intecknat framtiden.
            De upplånade pengarna har inte alltid använts på ett sätt som
            kommit befolkningen till godo. Det moraliska dilemmat består i
            det orättfärdiga i att belöna ett ansvarslöst och ofta korrupt
            beteende. Det praktiska problemet består i att en skuld- avskrivning
            skapar utrymme för ny upplåning och fortsatt ansvarslös politik.
            Det bilaterala stat-till-stat-biståndet är det volymmässigt dominerande
            och kan i måttlig skala ha goda effekter när det koncentreras
            på kunskaps- överföring, t.ex. vad gäller rättsstaten och demokratin,
            miljöfrågor, samt satsning på grundläggande undervisning och hälsovård.
            Stora volymer stat- till-stat-bistånd har erfarenhetsmässigt tenderat
            att få negativa effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-YGyrHa7BNp4WVNMHAH2Min">
            4 Erfarenheter
          </p>
          <p xml:id="i-YAopXkVnYQRemB94WVa7A">
            Tre svenska biståndsländer uppvisar stora olikheter vad avser
            utvecklingsinriktning och utvecklingsförmåga. Det finns lärdomar
            att dra av utvecklingen i dessa. I ett tredjedels sekel har Tanzania
            erhållit mycket stora biståndsflöden med uppemot 40 procent av
            BNP. Med ett kort undantag har landet levt i fred och utan naturkatastrofer
            och andra besvärande yttre störningar. Ändå är Tanzania idag ett
            av världens absolut fattigaste länder. Trots det stora biståndet
            till staten är det svårt att spåra några positiva effekter. Det
            finns ingen anledning att tro att Tanzanias befolkning skulle
            vara mindre kapabel till utveckling än andra länders. Orsaken
            är den tanzaniska statens systematiska blockering av privata initiativ.
            Så tvingades t.ex. självägande bönder ihop i kollektiva byar,
            vilket fick förödande resultat. En allomfattande grundläggande
            utbildning saknas. Bara hälften av alla barn beräknas få utbildning.
            Hälsovården är bristfälligt utbyggd och det krävs ofta mutor för
            att få del av den statliga hälsovården. Underhåll av vägar och
            annan infrastruktur är mer än bristfällig. Biståndsgivarna har
            gjort
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mkr3dEm5hvbApfN4cyVypC">
            omfattande investeringar, som sedan fått förfalla. Statsmakten
            är ofta korrupt, det är svårt att verka i landet utan mutor och
            förbindelser. I en relativt central stadsdel i huvudstaden Dar
            es-Salaam har trots decenniers bosättning ännu inte någon rudimentär
            stadsplan gjorts och man saknar vatten, avlopp och sophämtning.
            Alla bedömare pekar på biståndsberoendet och de negativa effekter
            detta har. Varje samhällsproblem förväntas biståndsgivare ta ansvar
            för och finansiera. Landet har under lång tid de facto självt
            lämnat ifrån sig beslutsrätten för väsentliga delar av utvecklingen.
            Regeringen är mer beroende av biståndsgivarorganen än av sitt
            eget folk. Valfusket på Zanzibar har lämnats utan åtgärd. För
            Sveriges del är det angeläget att avbryta biståndet till den tanzaniska
            staten. Detta är den mest positiva åtgärd Sverige kan göra för
            Tanzanias hårt prövade folk. Mocambique befinner sig nu i en gynnsam
            period. Ett osedvanligt grymt inbördeskrig har upphört. Fred råder
            och en försoning har åstadkommits mellan de två krigförande parterna,
            Frelimo och Renamo. Försoningen har tagit närmast häpnadsväckande
            former där de båda partierna bedyrar varandra sin högaktning och
            enas kring politikens huvudinriktning. Från att ha varit en enpartistat
            har landet nu flerpartidemokrati, där de olika partierna respekteras.
            Från att nyligen ha genomgått inbördeskrig råder det ett öppet
            samhällsklimat. Det råder också enighet om en kraftig omläggning
            bort från den socialistiska planekonomin till marknadsekonomi.
            Marknader avregleras och privatiseras. Mocambique öppnar sig mot
            omvärlden, vilket har särskild betydelse genom närheten till det
            demokratiska Sydafrika. Den positiva situationen till följd av
            fred, demokrati och marknadsekonomi förstärks ytterligare av att
            landet fått goda regn efter många års torka. Det hjälper Mocambique
            under övergångsfasen. Befolkningen har bitter erfarenhet av de
            påtvingade moderniseringsprojekten. Inbördeskriget, svälten och
            sönderfallet har fått människor att mer lita till den invanda
            traditionella ekonomin än projekt uppifrån. Det finns emellertid
            också oroande inslag i den positiva bilden. Den statliga korruptionen
            är omfattande och växande. Det försvårar och örhindrar både lokala
            investeringar och de så välbehövliga direktinvester- ingarna från
            utlandet. Polisen uppfattas inte som den svages värn utan är snarare
            fruktad för sin strävan att skaffa sig illegala inkomster. Det
            krävs ett snabbt och resolut ingripande mot dessa tendenser. Endast
            i en rättsstat kan marknadsekonomin fungera och företag blomstra.
            Sydafrika kan gå en ljus framtid till mötes. Apartheids systematiska
            rasdiskriminering har efterträtts av en pluralistisk demokrati
            med ett stort mått av försoning och samförstånd. Uppgörelserna
            med det förflutna genom sanningskommissionen syftar till att genom
            att bringa klarhet förhindra upprepning och läka såren och inte
            till vedergällning. Arvet från apartheid är tungt. Det var inte
            bara de mänskliga rättigheterna som kränktes. Den stora majoriteten
            av landets befolkning förvägrades rimliga utvecklings- möjligheter.
            Rätten att äga jord, starta företag, utbilda sig, välja yrke och
            anställning var starkt begränsad. Arbetsmarknaden, bostadsmarknaden,
            utbildningen och de flesta andra samhällsområden var genomreglerade.
            För
          </p>
          <p xml:id="i-WwHtCT7xst1gkQvccxPFxm">
            Mot. 1997/98U31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UQXDWMJN1PF7AbGaQyeAXC">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Cm1hRpnzdS8166QP5pZyLP">
            1997/98031
          </p>
          <p xml:id="i-3AUqSyPCyAzuhDaxnvV4jh">
            den stora majoriteten av landets befolkning påminde situationen
            i väsentliga avseenden om den i Östeuropa. Avreglering, privatisering
            och stabilisering är en huvudinriktning för den ekonomiska politiken.
            Apartheidtidens många statsmonopol bryts upp och privatiseras.
            Bland annat skall flera fängelser privatiseras. En övertung och
            byråkratisk offentlig sektor skall minskas och få ändrad inriktning.
            Statsförvaltningen skall minskas med över 100 000 tjänstemän.
            Skatte- trycket, främst bolagsskatten, skall bringas ner. Parallellt
            med detta skall budgetunderskottet och inflationen minskas. Särskilt
            viktigt är att etablera en rättsstat, vilket liksom i Östeuropa
            är svårt när statsmakten tidigare saknade moralisk legitimitet.
            Den stigande kriminaliteten utgör ett mycket allvarligt samhällsproblem.
            Kan inte den bringas under kontroll, hotas utvecklingen allvarligt,
            främst i storstads- områdena. Särskild prioritet har breddningen
            och kvalitetsförstärkningen av den grundläggande utbildningen,
            så att alla barn och ungdomar får en god grundutbildning. Erfarenhetsmässigt
            är det den i särklass viktigaste sats- ningen ett u-land kan göra.
            Den sydafrikanska regeringen betonar att landets utveckling måste
            ske av egen kraft. Utländska biståndsinsatser begränsas till högst
            en halv procent av BNP och dirigeras till en särskild fond. Syftet
            är att se till att statsmakten inte görs biståndsberoende, utan
            att biståndet främst används till kunskapsöver- föring. Efter
            åren av isolering finns ett stort behov att ta till sig interna-
            tionella erfarenheter på samhällslivets alla områden. Sydafrika
            integreras nu i världsmarknaden och i det regionala samarbetet.
            Öppenhet och konkurrens bryter upp apartheidårens inkrökta föreställningar
            och samhällsstruktur. Genom Sydafrikas dominerande roll med uppåt
            hälften av Afrikas samlade ekonomi har landets utveckling stor
            betydelse för andra länder i regionen. Samarbetet inom SADC och
            frihandelsavtalet med EU kan ge goda förutsättningar för hela
            regionens utveckling om Sydafrika är berett att ta på sig den
            regionala ledarroll som alla hoppas på.
          </p>
          <p xml:id="i-YLAWqZ8bNKmkKRJ6RqrwQn">
            5 Vårt ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-8TAFF48Pp4BbaitvzJQdy5">
            Europeiska unionen och Sverige har ett ansvar för att bistå Afrika
            med att utrota fattigdomen och för att främja en snabb utveckling
            som kan ge en god levnadsstandard för sina medborgare. Den viktigaste
            uppgiften är att främja ett öppet handelssystem och en snabbt
            ökad världsmarknad. Därigenom kan också svaga länder integreras
            i världsekonomin med de viktiga utvecklings- impulser som detta
            medför. Den isolering och inåtvändhet som har präglat de flesta
            afrikanska länder under lång tid kan därmed brytas. En öppen världshandel
            kan ge påfrestningar i de utvecklade industriländerna. Hård konkurrens
            medför ökat krav på omställningar. Jordbrukspolitiken kan inte
            ha kvar höga skyddsnivåer. Frihandeln är det viktigaste bidrag
            som i-världen kan ge till utvecklingsländernas ansträngningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-WAkr8JRUjWJ2aRBB5zSFSJ">
            Det öppna internationella handelssystemet och dess institutioner,
            främst WTO, IMF och Världsbanken, måste stödjas. Frihandeln skall
            värnas och öppen eller dold protektionism motarbetas. Inte sällan
            döljs protektionistiska strävanden i idealistisk form. Omsorg
            om mänskliga rättigheter, miljö eller arbetstillfällen får utgöra
            förmenta motiv för att avbryta eller minska importen från fattiga
            länder, när i stället ett friare internationellt utbyte skulle
            ha skapat impulser till en bättre utveckling. Det är naturligt
            att investerings- kapital från i-länderna söker sig till u-länderna.
            Det kan ge viktiga bidrag till fattigdomsutrotningen. Av särskild
            betydelse är direktinvesteringarna som erfarenhetsmässigt medför
            den största kunskapsöverföringen och har den största effektiviteten
            i förhållande till insatta resurser. Internationella normer för
            mänskliga rättigheter, rättsstaten och demokratin måste bättre
            efterföljas. Inom FN, i regionala organisationer och i bilaterala
            kontakter bör mänskliga rättigheter och demokrati särskilt beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-Larw16gV7Swrr5tbpG9XvT">
            6 Bistånd
          </p>
          <p xml:id="i-FaMduBMdE5sKaBZntyJMXV">
            Sverige bör spela en mer aktiv roll i utformningen av EU:s bistånd,
            inte minst inför nästa Loméförhandling. FN och dess specialorgan
            har viktiga uppgifter för att främja internationellt koordinerade
            insatser på utvecklingsområdet. Mathjälp vid svältkatastrofer,
            omhändertagande av flyktingar, samordnat utrotande av sjukdomar
            och gemensam normsättning är exempel på detta. En särskilt viktig
            roll har Bretton-Woodsinstitutionerna när det gäller att utforma
            utvecklingsstrategier och föreslå u-länderna stöd och hjälp för
            att skapa en hållbar ekonomisk utveckling. Att byta bistånd mot
            utveckling och att noga utvärdera effekter är framgångsrikt. De
            krav som Världsbanken och Internationella valutafonden — på asiatiskt
            initiativ — ställer har starkt stimulerat utvecklingen. Bistånd
            vid katastrofer är ofta av livsavgörande betydelse. Särskilt viktig
            är samordning mellan olika biståndsgivare så att den gemensamma
            insatsen får den bästa effekten. Ökad beredskap till snabba insatser,
            bättre mekanismer för samordning samt planering för avveckling
            när insatserna inte längre behövs är en väsentlig del av katastrofbiståndet.
            Särskild varsamhet bör iakttas med långvarigt livsmedelsbistånd
            så att inte landets egen produktionsförmåga slås ut. Fria och
            frivilliga organisationer gör goda insatser, särskilt vad gäller
            kunskapsöverföring. Personligt engagemang, egna arbetsinsatser
            och lokal erfarenhet gör att ett sådant bistånd har en betydligt
            större betydelse än den formella ekonomiska volymen. Via dessa
            organisationer når vi direkt ut till de behövande befolkningarna,
            utan att gå omvägar över statsapparaten. De har också ofta det
            folkliga stöd här hemma som är viktigt för biståndsviljan. En
            större del av insatserna bör därför slussas denna väg. Samtidigt
            är det viktigt att de fria organisationerna verkligen behåller
            sin karaktär. Varsamhet med offentliga biståndsmedel till frivilliga
            organisationer och krav på egeninsatser måste iakttas så att inte
            sådana organisationer riskerar att omvandlas till en förtäckt
            statsfinansierad biståndsbyråkrati. För traditionella ideellt
            präglade organisationer är detta normalt inget problem. Det vore
          </p>
          <p xml:id="i-LTjjwhu9e3Wed6yMj7VUWa">
            Mot. 1997/98U31
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-T1ALq1oDSJFn7TQ45YRaa7">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-WEFYudUr8BtHAsmNU743D9">
            1997/98031
          </p>
          <p xml:id="i-SEzxC9nCqFhXrCstaSfqTC">
            däremot olyckligt om särskilda organisationer bildades i syfte
            att leva på statliga biståndsmedel. Det är angeläget att Sverige
            — som ett litet land — koncentrerar sina insatser för att nå goda
            resultat. Det finns härvid anledning att bygga vidare i de utsatta
            regioner som vi har störst erfarenhet av att samarbeta med. Därför
            är det naturligt att huvudinriktningen för stat-till-stat-biståndet
            blir SADC- länderna och länderna på Afrikas horn. Ytterligare
            några länder som vi haft lång biståndstradition med (bl.a. några
            portugisisktalande) kan vara aktuella. Skuldavskrivningar är befogade
            i lägen där en demokratisering har skett och en ny utvecklingsvänlig
            regim har tagit över efter tidigare förtryck och utvecklingshinder.
            Vid sådana systemskiften kan en ny utvecklingsinriktning slippa
            bära på alltför kraftiga bördor av det förgångnas misstag. Stor
            varsamhet bör dock iakttagas så att inte mer kosmetiska regimskiften
            framställs som systemskiften. Förslagenheten kan vara stor för
            korrupta regimer att genom nya ansikten, nya partier och nya program
            tillskansa sig biståndsmedel. Detta bör förhindras. Skuldavskrivning
            i övrigt är mycket problematiskt. Det kan ge utrymme för en ny
            upplåning som snarare kan riskera att förstärka utvecklingshindren.
            Kraftig upplåning kan vara befogad i ett skede med kraftiga investeringar.
            Huvuddelen av en sådan upplåning bör dock ske privat — på kommersiella
            villkor — och inte av statsmakten. Undantag får dock göras för
            den typ av infrastruktursatsningar som statsmakten måste svara
            för. I framgångsrika u- länder har statsmakten sällan en stor
            utlandsupplåning. Biståndet till statsmakten bör behandlas med
            särskild varsamhet. De uthålliga biståndsflödena till ett u-lands
            statsmakt bör knappast överstiga tio procent av BNP. Inom denna
            ram ryms gott och väl satsningar på en grundutbildning och en
            grundläggande hälsovård för alla. Den samlade offentliga konsumtionen
            i ett fattigt u-land under stark tillväxt ligger erfarenhetsmässigt
            just kring tio procent. Ofta är statsmakten överdimensionerad
            och ägnar sig åt fel saker. Den offentliga sektorn är regelmässigt
            dubbelt så stor som i framgångsrika utvecklingsländer. Rikliga
            biståndsflöden har bidragit till att statsmakterna fått en för
            stor omfattning på bekostnad av det civila samhället. De egna
            genererade skattemedlen kan därutöver med fördel satsas i kapitaluppbyggnaden
            för vägar, vatten och avlopp. Energiproduktion, telesystem och
            liknande bör finansieras kommersiellt. Biståndet till stats- makten
            måste inriktas på de mest prioriterade sektorerna samt kunskapsöverföring
            på strategiskt viktiga områden. Mänskliga rättigheter, demokrati,
            rättsstat och arbete mot diskriminering, uppbyggnad av marknads-
            ekonomins regler och institutioner liksom kunskap om naturvård
            och miljöhänsyn är exempel på det senare. Kunskapsutbytet bör
            kunna ske också med andra länder än enbart Sverige. För många
            u-länder finns det större erfarenheter att hämta från andra mer
            framgångsrika u-länder. Triangelsamarbete mellan Sverige, ett
            afrikanskt land och framgångsrika f.d. u-länder som t.ex. Taiwan
            bör prövas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-FEHGFGUxXN2bd1pxNKHyx1">
            Särskilda insatser kan också vara påkallade vad det gäller hiv/aids.
            I vissa regioner kan detta närmast vara att betrakta som preventivt
            katastrofbistånd. Sverige, EU och resten av den utvecklade världen
            har här ett stort ansvar. Systemet med landramar bör avvecklas
            till förmån för avtalsbundet samarbete. I avtalen bör strikta
            villkor vad gäller korruption, redovisning och effektivitet dras
            in. Det får inte inträffa att bistånd i praktiken gynnar korruption
            genom släpphänt hanterande. Från vissa håll kommer alarmerande
            rapporter om just detta, inte minst vad gäller det s.k. importstödet.
            Noggranna rapporter om läget för mänskliga rättigheter och demokrati
            i Sveriges samarbetsländer bör utarbetas årligen och redovisas
            i samband med beslut om biståndssamarbete, senast i samband med
            att budgetpropositionen avlämnas. Bistånd får inte utbetalas till
            statsmakter som grovt och systematiskt kränker mänskliga rättigheter
            och utövar förtryck mot sina medborgare. Allvarlig korruption
            skall också utesluta bistånd. Enskilda organisationer får i sådana
            länder vara den väg vi kanaliserar vårt bistånd. Bistånd skall
            vara effektivt. S.k. utgiftsmål — där måluppfyllelsen består i
            att anslagna medel utbetalats — leder sällan till detta. Utgiftsmål
            frestar också till att fylla ramanslagen med irrelevanta eller
            för biståndet artfrämmande inslag. Själva biståndets idé — hjälp
            till självhjälp — innebär också att biståndet successivt skall
            utfasas när fattigdomen utrotas. Det övergripande målet måste
            vara att utrota fattigdomen. Det gäller nu att skapa effektivitetsmål
            — minskat antal fattiga, ökat antal flickor som fått grundläggande
            utbildning, ökat antal hushåll som fått rent vatten etc. Man skall
            kunna mäta vad man gör. Världsbanken och UNDP övergår nu även
            till sådana mål. Vi vidhåller vårt mångåriga krav på ett från
            Sida oberoende utvärderingsinstitut. Biståndet skall — med en
            FN-formulering — ”vara oljan i motorn, inte bensinen i tanken”.
            Kraven på effektivitet i biståndet innebär inte ett minskat ansvarstagande
            för fattigdomens avskaffande, utan tvärtom en snabbare måluppfyllelse.
            Utrikesdepartementet har det sammanhållna ansvaret för relationerna
            till samarbetsländerna och till internationella organisationer
            och bör därför svara för den centrala funktionen för utvecklingssamarbetet.
            För all framgångsrik verksamhet krävs förtrogenhet med de villkor
            under vilka verksamheten sker. Att i en i-landsmiljö bestämma
            inriktningen på biståndet är erfarenhetsmässigt svårt. Därför
            bör en särskild utvecklingsenhet med inriktning på fattigdomsavveckling,
            mänskliga rättigheter och demokratiutveckling förläggas till södra
            Afrika, där huvuddelen av de svenska biståndsinsatserna sker.
            Därigenom kan verksamheten utformas i den afrikanska miljön. Det
            programinriktade biståndet bör successivt kon- centreras på Afrika,
            medan bistånd till andra delar av världen främst bör ske via det
            multilaterala systemet och via EU. Den statliga egenregiverksamheten
            i biståndsarbetet bör successivt ersättas av projektupphandling.
            Därmed undviks en fast och oflexibel statlig biståndsbyråkrati.
            UD måste inom ramen för en ny organisation ta ett mer övergripande
            ansvar för den långsiktiga utvecklingen av den samlade politiken
            gentemot de enskilda länderna. Detta gäller i högsta grad såväl
            själva utvecklings- samarbetet som den lokala uppföljningen. Ambassadernas
            roll i samman-
          </p>
          <p xml:id="i-4jpWUN8RfKYB8VcgG76vmX">
            Mot. 1997/98U31
          </p>
          <p xml:id="i-W4kU5sTt3W826TQruBCnqL">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0031/mot_199798_U_0031-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-JvHRsG6moMsfdGoW2g7m7F">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-WPmPWT9SUWcbiaPEZqTc54">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-QcQb5w3dXTeKyKq42J9cmk">
            1997/98031
          </p>
          <p xml:id="i-M6r3oUGkHBjGK2gNRs2mtN">
            hanget behöver utredas inom ramen för en totalöversyn av våra
            utlands myn- digheters struktur och arbetssätt. En effektiv extern
            revision av såväl UD:s som Sidas verksamhet och ekonomi är också
            påkallad — utöver den interna controllerverksamhet som nu förekommer.
            Samverkan mellan de olika biståndsgivarna är erbarmlig. För svensk
            del handlar det om samverkan med Bretton Woods-institutionerna,
            med EU:s biståndsorgan, med de olika FN-organen — som just nu
            börjar samordnas bättre — och med de andra nordiska ländernas
            biståndsmyndigheter. Sverige bör snarast ta initiativ till en
            bättre samverkan och ett gemensamt planerings- organ — kanske
            i Världsbankens regi. För de enskilda mottagarländerna måste det
            kännas som en befrielse att ha en eller ett par avtalspartners
            att förhandla med, inte hundratalet. Utfasningen av biståndet
            till ett land som utvecklas väl måste ägnas särskild varsamhet
            så att inte tröskeleffekter äventyrar resultaten.
          </p>
          <p xml:id="i-KWLCf7tdDckeeqRkpNBhoM">
            7 Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs 1. — att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om övergripande politiska ställningstaganden för partnerskap
            med afrikanska länder, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om organisatoriska aspekter
            på denna samverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-979nW9QbjXhwRF1EWEUjcK" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1998
          </p>
          <div xml:id="i-RKi3kW5QizfsLsNveGg9Vu" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-DBXxkrc5zi9Rc6pfqQpyat" who="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk" type="signature">
              Göran Lennmarker (m)
            </p>
            <p xml:id="i-HqMUVKVWB9aMdkWUVkNHj8" who="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK" type="signature">
              Inger Koch (m)
            </p>
            <p xml:id="i-9eqZTgdYUH1xED4BMnuHpj" who="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC" type="signature">
              Bertil Persson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-Lf8WM3TW6ijE8ex7ih4RoD" who="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ" type="signature">
              Lars Hjertén (m)
            </p>
            <p xml:id="i-UrA18Eb6o6LPFkmzeCcG3h" who="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz" type="signature">
              Sten Tolgfors (m)
            </p>
            <p xml:id="i-NqzXKw66DjQakCGLc6ngfU" who="i-SRb7hh9xfWagPzzjCjKQtn" type="signature">
              Hans Hjortzberg-Nordlund (m)
            </p>
            <p xml:id="i-TBjHLu5kNeX6em86TYPPkR" who="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b" type="signature">
              Gustaf von Essen (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LTcet7Bza7TfbFQZ4QigtP">
            Henrik Landerholm (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
