<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-KU-00345">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homosexuellas rättigheter</title>
        <author corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">av Andreas Carlgren m.fl. (c, s, fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Homosexuellas rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GL02K345</idno>
          <rs type="number">K345</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K345/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K345</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02K345</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Q1yU1nkeULBtbEu8RTYcrC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q1yU1nkeULBtbEu8RTYcrC">
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HTq5KEL526uhauFYuYL7sr" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HFqEAomYvj4bRRLjXpmqr2" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tr9VBQ15dEKWH6QyTU8F9g" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hjg3FFitJ6qQHKonPf21hV" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3iQ5vCZaUAyqXxiE4WQ4f4" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SJ26UkHjfcQKiTYLz7GN2n" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KUd4u2z9XdrvUpV8abPLBq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KUd4u2z9XdrvUpV8abPLBq">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0345/mot_199798_K_0345-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MN4jABoyrJh9wxEw45LtLq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RASPCKgeeviTXxDBp3Q1jx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XuCwCnFztgkdyBBtqAq2Q2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5kWjU3yrrMCydyqretajw9" type="motBody">
        <div xml:id="i-7K4EfgRTNBvkKzaN5SgdCj">
          <p xml:id="i-GgVBDWW8FGJKpgkUSphJUi">
            1997/98 K345 K341-345
          </p>
          <p xml:id="i-JRAHZYzqQ9htiwqCQLmaBM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-8BYd1tdaxVEqnkWVBvFPSC">
            15 sä gneherer
          </p>
          <p xml:id="i-Wx7hLeggsjfF1aB9ozLXY4">
            av Andreas Carlgren m.fl. (c, s, fp) Homosexuellas rättigheter
          </p>
          <p xml:id="i-ThmWQGJmAirzABmiMoigc1">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-7hMwJYuhSv5aHL8tD2pV2i">
            Respekten för människors lika värde och rättigheter är grunden
            för ett samhälle byggt på demokratins och humanismens grund. Varje
            människa bär på sina unika, individuella egenskaper. De ger tillsammans
            människans okränkbara värde. Det finns ingen människa som uppfyller
            en förutbestämd och utstakad norm. Alla människor är olika. Intolerans
            mot olikheter bland enskilda människor och grupper av människor
            riskerar till sist att bli en intolerans som kan vändas mot vem
            som helst. Det undergräver demokratins jordmån och förråar hela
            samhällsklimatet. Därför är tolerans ett livsavgörande värde för
            alla människor i samhället, och ett gemensamt värde att försvara.
            Många starka krafter i samhället bidrar till att öka förståelsen
            och toleransen i vårt samhälle. Ett exempel är att inställningen
            till homosexualitet i många avseenden blivit alltmer självklar,
            öppen och positiv. Samtidigt finns det dock tendenser till att
            angreppen mot homosexuella blivit allt råare i vårt land, precis
            som i många andra länder. Det är extrema grupper — främst nazistiska
            — som allt oftare riktar sina attacker mot homosexuella. Det finns
            ett flertal exempel, både i Sverige och andra länder, där nazister
            mördar eller förföljer människor p g a homosexualitet. Det cirkulerar
            i dessa extrema organisationer skrifter som här uppmanar till
            förföljelse av homosexuella.
          </p>
          <p xml:id="i-DC4mF71w6uEGnihbvxwFmz">
            2Hets mot folkgrupp
          </p>
          <p xml:id="i-6y11Mu19edcU8QtKjvRJjW">
            Utredningen om homosexuellas situation i samhället föreslog enhälligt
            i sitt betänkande (SOU 1984:63) att hets mot homosexuella skulle
            göras olaglig. Även Folkhälsoinstitutets upppmärksammade studie
            över våldet mot homosexuella (rapport 1996:84) konstaterar att
            det är svårt att se logiken i att utestänga homosexuella från
            regeln om hets mot folkgrupp. Det är därför en brist i lagstiftningen
            att bestämmelsen om hets mot folkgrupp inte går att tillämpa på
            hets mot homosexuella. Det finns straffrättslig lagstiftning om
            hets mot homosexuella som grupp i ett flertal europeiska länder.
            Enligt en kartläggning som nyligen redovisades i ett KU- betänkande
            (1995/96:KU8) finns sådan lagstiftning i Spanien, Tyskland, Irland,
            Danmark, Nederländerna och Norge. Mot en lagändring har anförts
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0345/mot_199798_K_0345-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lm7Y2JBfJeK8knvbpaDmsw">
            att den skulle bli en motiverad inskränkning i tryck- och yttrandefriheten.
            Erfarenheterna från t ex Danmark och Norge visar dock att några
            sådana problem inte finns. En annan invändning har varit att vissa
            homosexuella inte skulle vilja bli utpekade i lagen som en särskild
            grupp. Detta påstående har dock ingen empirisk underbyggnad. I
            debatten har inga homosexuella organisationer eller privatpersoner
            avvisat tanken på ett förbud mot hets. Tvärtom står de organisationer
            som arbetar för homosexuellas rättigheter eniga bakom kravet på
            en lagändring. Regeringen bör återkomma till riksdagen med ett
            lagförslag som gör att även homosexuella skyddas av bestämmelsen
            om hets mot folkgrupp. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8aFJJk4YhrBAidJYMJ1wJ8">
            3Diskriminering av homosexuella
          </p>
          <p xml:id="i-VtZNuWM5pcVpoL1tmpCzgd">
            Den diskriminering homosexuella utsätts för påminner i stor utsträckning
            om diskriminering på grund av kön, ras, hudfärg eller etniskt
            ursprung. Därför är det rimligt att samhällets skydd mot diskriminering
            av homosexuella utformas på i princip samma sätt. Riksdagen beslutade
            1987 att införa ett straffrättsligt skydd mot olaga diskriminering
            av homosexuella, samt ett förstärkt straffrättsligt skydd mot
            förtal och förolämpning på grund av någons homosexualitet. Exemplen
            är många på att nuvarande diskrimineringsskydd för homosexuella
            inte är tillräckligt. Det vore därför rimligt att genomföra en
            översyn av bestämmelserna i regeringsformen och tryckfrihetsförordningen
            i syfte att åstadkomma förstärkt skydd mot diskriminering av homosexuella.
            Detta bör ges regeringen till känna. Folkhälsoinstitutet har föreslagit
            att frågor om diskriminering av homosexuella ska läggas under
            Diskrimineringsombudsmannens (DO) till- syn. DO har förklarat
            sig positiv till en sådan utvidgning av sitt ansvars- område.
            En möjlighet att motarbeta diskriminering av homosexuella och
            underlätta för homosexuella att anmäla diskrimineringsbrott skulle
            alltså vara att ge DO i uppdrag att bevaka diskriminering av homosexuella.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-GCQAtqQxey5qJ2mSXSSRGK">
            4Sambolagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-CsNeo1DNcczAjD9o1YFJEW">
            Regeringen föreslår i årets budgetproposition att homosexuella
            och heterosexuella ska behandlas lika vad gäller bostadsbidrag.
            Hittills har enbart gifta, parter samt heterosexuella sambor kunnat
            ansöka gemensamt om bostadsbidrag. Det är ett betydelsefullt steg,
            men fortfarande återstår flera beslut innan sambolagstiftningen
            är jämförbar med sambolagstiftningen som gäller för heterosexuella
            par. Lagstiftningen om sambor av samma kön återfinns i lagen (1987:813)
            om homosexuella sambor. Denna lag avgränsar ett tydligt område
            i lagstift- ningen där homosexuella sambor ska jämställas med
            heterosexuella sambor. På övriga områden finns ett antal bestämmelser
            där sambor av samma kön utestängs från de rättigheter och skyldigheter
            som ges sambor av olika kön.
          </p>
          <p xml:id="i-6FbG5cJDCCeB1xEezFtiM6">
            Mot. 1997/98K345
          </p>
          <p xml:id="i-CHWy75s5REorfRaULDUUCP">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0345/mot_199798_K_0345-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VmsQer1daNu9gvFnwmx1Ry">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-78Kb2f7W8QrCjSES6jukg1">
            Lagen om medling mellan sammanlevande går inte att tillämpa på
            sambor av samma kön. Tjänstledighetsförordningen diskriminerar
            homosexuella sambor. Generaltullstyrelsen jämställer inte homosexuella
            och heterosexuella sambor i sina bestämmelser. Partnerskapskommittén,
            som hade i uppdrag att bl.a. utreda lagen om homosexuella sambor,
            föreslog i sitt betänkande att denna lag skulle ersättas av en
            ny lag: lagen om sambor av samma kön. Kommitténs lagförslag slår
            fast principen att homosexuella och heterosexuella sambor ska
            behandlas på samma sätt på alla områden inom det offentliga regelverket,
            utom vad gäller de undantag som uttryckligen nämns i lagen. Den
            juridiska konstruktionen motsvarar alltså den som använts i lagen
            om registrerat partnerskap och som där visat sig fungera väl.
            Partnerskapskommitténs förslag har flera förtjänster. För det
            första skulle denna lag vara en viktigt markering av principen
            om likabehandling av homosexuella och heterosexuella. För det
            andra är den lättöverskådlig, så att de som har att tillämpa lagen
            inte behöver tveka om huruvida en viss bestämmelse går att tillämpa
            på homosexuella sambor eller ej. För det tredje skulle denna lag
            avskaffa omotiverad särbehandling av homosexuella sambor, t.ex.
            på de områden som nämnts ovan. Vi anser att ett lagförslag baserat
            på partnerskapskommitténs förslag till lag om sambor av samma
            kön bör utarbetas. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-BRMUa6nSr3jyGhUfKUA7fs">
            SLag om registrerat partnerskap
          </p>
          <p xml:id="i-QtrZy3uTPP6djmbewz8UmZ">
            Lagen om registrerat partnerskap ger två personer av samma kön
            möjlighet att ingå s.k. registrerat partnerskap, vilket ger dem
            i stort sett samma rättigheter och skyldigheter som gäller för
            gifta par. Emellertid har det visat sig att lagens nuvarande utformning
            ger upphov till några problem. I den svenska partnerskapslagen
            finns ett krav att minst en av personerna ska vara svensk medborgare
            och ha hemvist i Sverige. Motsvarande krav finns även i de norska,
            danska och isländska partnerskapslagarna. Denna regel särbehandlar
            negativt utländska medborgare bosatta i Sverige. En danska som
            är bosatt i Sverige får inte lov att ingå partnerskap med sin
            utländska flickvän vare sig i Sverige eller i Danmark: i Sverige
            eftersom hon inte är medborgare i landet, i Danmark eftersom hon
            inte har hemvist där. Regeln innebär även en negativ särbehandling
            av utlandssvenskar, även i de fall där personerna inte har emigrerat
            permanent. Denna bestämmelse strider mot andan i både det nordiska
            och det europeiska samarbetet. Sverige bör ta initiativ till att
            lösa detta problem, t.ex. genom en konvention mellan de länder
            som har partnerskapslagar. Vissa svenska ambassader i utlandet
            har befogenhet att förrätta borgerliga vigslar. Ännu har dock
            ingen ambassad givits rätten att förrätta partnerskapsregistrering.
            Verksamheterna vid ambassaderna styrs av Sveriges internationella
            åtaganden, bl.a. Wienkonventionen som säger att ett land är skyldigt
            att fråga efter värdländernas godkännande av den verksamhet som
            bedrivs på landets ambassader. För att besluta att en ambassad
            ska ha rätten att förrätta
          </p>
          <p xml:id="i-CQGjGtkrDM5gTzKfi6e8W1">
            Mot. 1997/98K345
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0345/mot_199798_K_0345-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KoUWahzinNAhWfWYSVf3wX">
            partnerskapsregistrering «måste alltså Sverige begära värdlandets
            godkännande. Åtminstone Japan har redan givit positivt besked
            om partnerskapsregistrering på den svenska ambassaden i landet.
            Ett argument mot att ge svenska ambassader rätt till partnerskapsregistrering
            har varit att behovet inte synes finnas. Detta argument tar inte
            hänsyn till att antalet homosexuella är mycket mindre än antalet
            heterosexuella i befolkningen och att det alltså är oundvikligt
            att antalet partnerskapsregistreringar kommer att vara mycket
            mindre än antalet vigslar. I stället borde svenska utlandsmyndigheter
            ha som princip att erbjuda alla svenskar samma service oavsett
            personernas sexuella läggning. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-EwhJdarTsQVjosKo1zNuef">
            6Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CAeDUG6y3ZSBP16i35QAcM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            översyn av lagstiftningen om hets mot folkgrupp, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om förstärkt skydd mot diskriminering av homosexuella, 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om Diskrimineringsombudsmannens uppgifter, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om översyn av sambolagstiftningen,' 5. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om förrättningen
            av partnerskapsregistrering på svenska ambassader.'
          </p>
          <p xml:id="i-RJsLDe7nBWQZdNepjK8D51" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 1997
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-QEx6Js3zc3Tz2rtoYbpVzX">
            Andreas Carlgren (c) Helena Nilsson (c) Anita Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-RTTAcmBCPutZua3ArTMEbo">
            Eva Eriksson (fp) Bo Könberg (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-MJXB2Vt1BThAQrjsq8DowR">
            'Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-3pX66SsJZYNnXoyGQH4bry">
            Mot. 1997/98K345
          </p>
          <p xml:id="i-QJe2FcKn2mzDvW9UjuEjrD">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0345/mot_199798_K_0345-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JB1xyW2uZzLsDfxqdYqS4D">
            18 Mot. "Yrkandena 4 och 5 hänvisade till LU. 1997/98K345
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
