<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SoU-00310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ersättningssystem för psykoterapi</title>
        <author corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j">av Siw Persson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ersättningssystem för psykoterapi</title>
          <idno type="rdwebb">GL02So310</idno>
          <rs type="number">So310</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02So310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8Qf8WphxB7FfaukHqToajC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8Qf8WphxB7FfaukHqToajC">
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Xz1cBGpgepJowa2UtPMvdL">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VPc5ct9nCnXYWLNcnv9ecZ">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-K2DgEcdwgH1SMMM2K1dDJd">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-42w9ay7ATNCTxzUe4U3Yk4">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FZaqhyM42fu1b9j9zhEZ31">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8s4AHHHMQurN8CQi4H5Gux">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-2SVquNEk7jimrn4YMeQ7eh"/>
        <correspContext corresp="i-2SVquNEk7jimrn4YMeQ7eh">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0310/mot_199798_SO_0310-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-rnLPxBZbBqWbG34z4ALJL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7gLc6HwHSzXq4ErJ58NvfQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QTHZo4bCYaN7AjeU386GGw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-73Aqt7YyU5PX21R4oG2niA">
        <div xml:id="i-NfReRundKwxkXxACWbK5x9">
          <p xml:id="i-LEp4fNbHok5AfiD5EkthFd">
            1997/98 S0310 S0309-315
          </p>
          <p xml:id="i-WNUfLaDTUzX9CfwtMYCa5P">
            Motion till riksdagen 1997/98:S0310
          </p>
          <p xml:id="i-USsFLcUuZupXDhKuZ99A43">
            av Siw Persson (fp) Ersättningssystem för psykoterapi
          </p>
          <p xml:id="i-2jdrJjuaYpED5GneFwyMQP">
            Rätten att få psykoterapi till en rimlig kostnad har länge varit
            föremål för opinionsbildning från bl a klientorganisationerna
            och länge uppmärksammats i massmedierna. I riksdagen har väckts
            motioner från alla politiska partier, enskilda motioner eller
            partimotioner, om att psykoterapi i detta avseende skall likställas
            med annan sjukvårdande behandling. Socialstyrelsen påtalade 1987
            i en hemställan till regeringen att psykoterapi vid psykisk sjukdom/störning
            måste bli tillgänglig till rimlig kostnad för den enskilde. 1989
            avsattes i Dagmarförhandlingarna ett öronmärkt belopp för att
            stimulera sjukvårdshuvudmännen att utanför socialförsäkringen
            teckna vårdavtal om psykoterapi med privata vårdgivare. Psykiatriutredningen
            konstaterade att trots detta var människors möjligheter att få
            psykoterapi inte acceptabla och ansåg att denna behand- lingsform
            nu måste jämställas med andra sjukvårdande behandlingar. Utredningen
            föreslog att legitimerade psykoterapeuter som inte är läkare skulle
            kunna förtecknas hos försäkringskassan som enskild vårdgivare
            och att patienten skulle erlägga sedvanlig patientavgift. Detta
            ledde inte till annat än att Dagmarpengarna för psykoterapeutisk
            verksamhet höjdes från 24 miljoner 1993 till 39,5 miljoner 1994
            och till 65 miljoner 1996. Från och med 1997 avsätts inga medel
            till psykoterapeutisk verksamhet i Dagmar- överenskommelsen. Trots
            dessa medelstillskott under ett antal år har inte behovet av psykoterapi
            kunnat tillgodoses av sjukvårdshuvudmännen. Många patienter har
            fortfarande varit tvungna att själva betala hela kostnaden för
            sin psykoterapi med stora ekonomiska uppoffringar som följd. ”De
            kanske svåraste påfrestningarna har de människor utsatts för som
            med specialistintyg om behandlingens nödvändighet sedan av sjukvårdshuvudmännen
            hänvisats att söka bistånd enligt socialtjänstlagen. Trots utslag
            från regeringsrätten som bekräftar rätten till bistånd förekommer
            att kommuner i motsvarande ärenden avstyrker bistånd när klientens
            ekonomiska förhållanden i övrigt motiverar att hjälp utgår.” (Psykiatriutredningen)
            Enligt den nya socialtjänstlagen kommer avslag på ansökan om bistånd
            till psykoterapi inte att kunna överklagas. Detta kommer sannolikt
            att leda till att denna möjlighet att få hjälp med kostnaderna
            för psykoterapi försvinner. Av siffror i Socialtjänstkommitténs
            delbetänkande Rätten till bistånd kan man dra den försiktiga slutsatsen
            att ca 3 000 personer på detta sätt fick hjälp med kostnaderna
            för psykoterapi.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0310/mot_199798_SO_0310-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TFR1B5fJh3P3VSkUGsVdDi">
            Indragningen av Dagmarpengarna till psykoterapi har lett till
            att på de lesta håll i landet har vårdavtal med privatpraktiserande
            psykoterapeuter sagts upp och pågående terapier får avbrytas.
            På vissa håll har medel anslagits till privat psykoterapi i huvudsakligen
            samma utsträckning som örra året, men hur länge varar den situationen?
            Vi befarar att möjligheterna till psykoterapi till en rimlig kostnad
            sammantaget kommer att minska drastiskt. Väntetiderna kan befaras
            bli orimligt långa. Ett ökat utbud av psykoterapi utförd av landstingsanställd
            personal kan väl på vissa håll något mildra konsekvenserna om
            man ser till antalet personer som kan få någon orm av psykoterapi.
            En fara med den nuvarande situationen är att man från psykiatrins
            sida av kostnadsskäl kommer att satsa på stödsamtal eller korttidsterapier
            även för allvarliga psykiska störningar och att därmed den mera
            tidskrävande psykoterapin och psykoanalysen får stryka på foten.
            Risken är påtaglig att patienter som behöver systematisk, regelbunden
            och tidskrävande behandling i stället erbjuds osystematiska samtal
            med mindre kvalificerad personal. Olikheterna mellan skilda landsting
            när det gäller att tillgodose behoven av psykoterapi ökar i och
            med att Dagmarpengarna till psykoterapi försvann. Möjligheterna
            att få sådan behandling blir i framtiden beroende av i vilket
            landsting man bor. Detta strider mot 7 8 hälso- och sjukvårdslagens:
            ”målet ör hälso- och sjukvården är en god hälsa och en vård på
            lika villkor för hela befolkningen”. I och med att vårdavtalen
            med privata psykoterapeuter sägs upp försvinner också valfriheten
            för patienterna. Denna valfrihet prisas av regeringen i andra
            sammanhang, t ex proposition 1996/97:123 Privata vårdgivare, där
            det uttalas:
          </p>
          <p xml:id="i-XZP1LkNMVTDz92eUrRJ4Zc">
            Ett centralt mål för reformsträvandena i den svenska hälso- och
            sjukvården under senare år har också varit att stärka patientens
            och medborgarens ställning, bl.a. genom att ge individen ökade
            möjligheter att välja vårdgivare inom primärvård och olika typer
            av specialistvård, liksom att välja sjukhus vid sluten vård. Den
            ökade valfriheten har enligt regeringens mening i sin tur bidragit
            till att förbättra bemötandet inom hälso- och sjukvården. Tillgången
            till privata verksamheter har bidragit till att öka valfriheten
            och förbättra kontinuitet och tillgänglighet.
          </p>
          <p xml:id="i-cgPDjFkEibJ5YQnALomNX">
            Valfrihet måste också tillförsäkras dem som på grund av psykisk
            störning behöver psykoterapi. Det är orimligt att den som har
            lite ont i ryggen eller i knäna utan remiss rån läkare kan gå
            till en sjukgymnast och få behandling för 120 kr för första gången
            och sedan 60 kr per gång (i Stockholms län) inom ramen för högkostnadsskyddet,
            medan den som har psykiska besvär även med remiss rån läkare kan
            bli tvungen att söka socialbidrag för att bekosta sin psykoterapi
            — något som väl knappast ger någon utdelning fr o m 1 januari
            998 — eller betala terapin själv till en kostnad av 600 kr per
            gång utan något högkostnadsskydd alls. Har man tur kan man få
            en tid hos en psykoterapiutbildad läkare och på vissa håll i landet
            finns inga alls. Detta är väl knappast vård på lika villkor och
            varför skall psykoterapi utförd av en läkare vara billigare för
            patienten (men troligen dyrare för landstinget) än psykoterapi
            utförd av en annan legitimerad psykoterapeut?
          </p>
          <p xml:id="i-41LhiianukoDKXBVNAhe8a">
            Mot. 1997/98S0310
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0310/mot_199798_SO_0310-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TMYhXgadLXZ3x7Z3eErq7m">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-SN1tRXbEL1NW6DK7MWr9x4">
            Denna särbehandling av psykisk ohälsa är av humanitära skäl och
            jämlikhetsskäl orimlig och är sannolikt inte ens samhällsekonomiskt
            motiverad. Samhällets direkta utgifter för psykoterapi kanske
            skulle öka med ett par hundra miljoner kronor om psykoterapi inte
            särbehandlades på detta sätt, men samtidigt skulle kostnaderna
            minska för annan psykiatrisk och somatisk vård, sjukskrivning
            och förtidspension, socialbidrag, produktions- bortfall, m m.
            För att säkerställa att kvalificerad psykoterapeutisk behandling
            till normal sjukvårdskostnad skall finnas tillgänglig för dem
            som behöver det krävs på kort sikt någon annan typ av riktade
            medel som ersättning för Dagmar- pengarna. Sedan krävs en permanent
            lösning när det gäller ersättningsfrågan, d vs liknande ersättningssystem
            som för annan sjukvårdande behandling, t ex sjukgymnastik.
          </p>
          <p xml:id="i-UWx4VEMaZFLfLgWGhBYNPD">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4kYGUiz3MH4FHfRM64bpdN">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att
            avsätta medel för att säkerställa att kvalificerad psykoterapeutisk
            behandling kan ske till normal sjukvårdskostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-MxFP6s2EDpkYoKCRrN7H9P">
            Stockholm den 5 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-V1EUY4WRPUACo9tsa5NdNq">
            Siw Persson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-F4EBzanZwEzv9j67phn23b">
            Mot. 1997/98S0310
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
