<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FöU-00015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:84 Försvarsmaktens ekonomi och verksamhet år 1998 m.m.</title>
        <author corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">av Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:84 Försvarsmaktens ekonomi och verksamhet år 1998 m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fö15</idno>
          <rs type="number">Fö15</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fö15/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fö15</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fö15</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <name>Ola Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <name>Ola Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HbmrKBniBJi4XkuQeu2kxx" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-HbmrKBniBJi4XkuQeu2kxx">
          <ref>Proposition 1997/98:84</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HFxA4dvLdHCBuJizQXuAu3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HFxA4dvLdHCBuJizQXuAu3">
          <note type="signatory" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8uuE4HfcWLQbF3d8Uv9Phf" type="referral">
          <date when="1998-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QQCznjANyctfk7wnTfnaEZ" type="dismissal">
          <date when="1998-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JTcH4eGYw4oPCvzYaysJEX" type="submission">
          <date when="1998-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9B6yPY5MkTzeSSiLp3cDwY" type="referral">
          <date when="1998-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QjAMSH8ZB63rsu1oFNBPe5" type="dismissal">
          <date when="1998-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WWPXnu5kjgPcpriRkprWJw" type="submission">
          <date when="1998-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7P3zEguhmZ9PcR18vHff8n" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7P3zEguhmZ9PcR18vHff8n">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FÖ_0015/mot_199798_FÖ_0015-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JjReT9xAd7NjqQRpbooYZA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7CyuQeQjSFHH747gqonQuG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9mNWFGwHsLKDEUzuTmfjYX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7DrP7CmkG2hLkdP2VyNXKq" type="motBody">
        <div xml:id="i-13Yt2HNC1SjUDJ1Bt3cRRh">
          <p xml:id="i-KEdrm7QbCVDv5rjLpR3N7J">
            1997/98 Föl5 Föl5
          </p>
          <p xml:id="i-KDuXFNAyPTT2JHhhUWXEJZ">
            Motion till riksdagen 1997/98:Fö15
          </p>
          <p xml:id="i-PvMnK1RzQPZSmkb3S34Scx">
            av Ola Karlsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Jf1FFjpdeAkojnTH63qNhp">
            med anledning av prop. 1997/98:84 Försvarsmaktens ekonomi och
            verksamhet år 1998 m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-FZSjqjgGiY1ZuFnLYjYrvc">
            Stora nedskärningar av materielanskaffningar hotar den svenska
            försvarsindustrin och därmed en av hörnpelarna för vår säkerhetspolitik.
            Uteblivna utvecklingsprojekt från det svenska försvaret riskerar
            att göra det omöjligt för svensk försvarsindustri att delta i
            europeiska samarbetsprojekt. Materielanskaffning och utvecklingsprojekt
            måste därför prioriteras inom försvarsanslaget. Sverige har idag
            en stark och tekniskt avancerad försvarsindustri med bred kompetens.
            Det kommer att finnas ett stort behov av samarbete och omstruk-
            tureringar av försvarsindustrin i hela Europa. Ska svensk försvarsindustri
            kunna ta aktiv del av, och bli en intressant partner i, ett sådant
            samarbete fordras svenska utvecklingsprojekt, materielbeställningar
            samt goda möjligheter till export och politiskt stöd för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-L1QUFDp96nibhNy2FWftmG">
            Säkerhetspolitiken bygger på en stark försvarsindustri
          </p>
          <p xml:id="i-HAFKApmLXsPdbzCto5HQeY">
            En av hörnpelarna i den svenska försvars- och säkerhetspolitiken
            har varit tillgång till en stark inhemsk försvarsindustri. Det
            har varit självklart att vi, med erfarenhet av vad som hände våra
            grannländer under andra världskriget, skall ha ett starkt försvar.
            Lika viktigt har varit materiel anpassad efter svenska förhållanden.
            Före och under andra världskriget lärde vi oss läxan hur svårt
            det är att i en krissituation köpa material utifrån. Det är lätt
            att tvingas till eftergifter om försvarsförmågan är dålig. En
            väsentlig del i den nuvarande försvarspolitiken är möjlighet till
            åter- tagning av förband och material. Tanken är att det kommer
            att vara lång tid mellan indikationerna på tänkbara kriser och
            krisen i sig. Det skall ge försvaret god tid att återta god stridsduglighet
            och att komplettera med material innan krisen kommer. För att
            detta skall bli trovärdigt fordras att det finns en inhemsk försvarsindustri
            med möjlighet att på relativt kort varsel leverera viktiga produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-Df4v6uqWffJfydwV34rdvF">
            Svensk försvarsindustri har hög kompetens
          </p>
          <p xml:id="i-RVnUQoiLGdek8p2DLjiTRH">
            Den svenska försvarsindustrin har en mycket hög teknisk kompetens.
            Inom en rad + teknikområden representerar svensk försvarsindustri
            mycket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FÖ_0015/mot_199798_FÖ_0015-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LScvDU3WnsRg8VRrU87DsF">
            avancerad industriell kompetens som stridsflygplanet JAS från
            SAAB, missil- och luftvärnskunnande inom Bofors, stridsfordonskompetens
            inom Hägglunds, fartygsbyggande inom Kockums samt elektronikkompetens
            inom Ericsson är några av exemplen. Detta har skapat spin-off-effekter
            för annan industri. Kemi, mekanik, elektronik och radioteknik
            är alla områden som utvecklats med stor hjälp av försvarsindustriella
            satsningar. Mobiltelefoni, läkemedelssubstanser, tandimplantat
            och projektering av etanolfabriker är några exempel på produkter
            med stort innehåll av från början försvarsrelaterad teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-G2u6NnP9Gy73SxjDnTWPgV">
            Framtiden kräver samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-TzCjhg8tnFoo2e6SN5rtGu">
            För att behålla en fortsatt stark svensk försvarsindustri måste
            förutsättningar ör samverkan med europeisk och amerikansk försvarsindustri
            ges en hög prioritet. Det finns redan idag ett antal intressanta
            samarbetsprojekt mellan svensk och annan europeisk försvarsindustri.
            Bofors och franska Giat samarbetar om Bonussystemet, en målsökande
            pansarbekämpande stridsdel. Det tyska projektet Taurus, en målsökande
            bombkapsel, i samarbete med Bofors, är ytterligare ett exempel
            som visar att svensk försvarsindustri har kompetens som är intressant
            för övrig europeisk industri. Det kommer heller inte att vara
            möjligt att för enbart det svenska försvarets behov av små serier
            slå ut utvecklingskostnaderna och nå rimliga priser. Det innebär
            att möjligheterna att ta fram nya system begränsas och att behovet
            av samarbete ökar dramatiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-c8SbBMqsRK91Vk6Hqd9cZ">
            Förutsättningar för samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-VMscZCcpgGtKqGMJxGBJBS">
            Ett antal förutsättningar krävs för att samarbete med andra länders
            försvarsindustri skall bli framgångsrikt. Svensk industri måste
            tillföra viktig kompetens, det fordrar fortsatta utvecklingssatsningar
            samt att kompetens- områden inte prioriteras bort. Vidare behövs
            likartade exportregler. Försvars- maktens = förslag till neddragningar
            av materielanskaffningar och utvecklingsprojekt hotar nu utvecklingsförmågan
            för industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-LzpuoYzCM5ifDTDjaon4Qs">
            Besparingar hotar kompetensområden
          </p>
          <p xml:id="i-LaQ6LQCNa2mUfnfJvLFS8t">
            Försvarsmaktens förslag till besparingar riskerar att leda till
            att viktig kompetens går förlorad. Kompetensen för att utveckla
            artillerisystem avvecklas. Utvecklingen av = stridsdelar = till
            pansarvärn = riskeras. Minutvecklingen = hotas. = Telekrigsutvecklingen
            riskeras och även kompetensen på missilområdet riskerar att gå
            ner till kritiska nivåer. Risken är att svensk industri reduceras
            till underhållsverkstäder medan ny materiel måste köpas utifrån.
            Det vore förödande, att när vi nu ser möjligheterna till utvidgat
            samarbete med europeisk industri, ta bort möjligheterna för svensk
            industri att delta.
          </p>
          <p xml:id="i-KeMPcPgnA9gNcBAtYoWgeU">
            Mot. 1997/98Fö15
          </p>
          <p xml:id="i-L1ToSVjohBx8LzrTNMKHHc">
            37
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FÖ_0015/mot_199798_FÖ_0015-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7aNrcMpfNs83Amnd2KkrUe">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-TWkYrqg3QEBmd2tFVa53bv">
            38
          </p>
          <p xml:id="i-HAh13pped4iPnXkz1Uaobj">
            1997/98Fö15
          </p>
          <p xml:id="i-CWXiw9wQh4f78dnjBqVkZE">
            Export nödvändig
          </p>
          <p xml:id="i-7f7K2vTrT8iTx2j8ugkf7m">
            För att bevara och utveckla kompetensen krävs en kontinuerlig
            verksamhet. Det är därför nödvändigt att driva och betala utveckling
            även under de perioder svenska försvaret inte gör anskaffningar.
            Exporten kommer med minskande svenska beställningar att vara helt
            avgörande för möjligheten att upprätthålla kompetensen inom försvarsindustrins
            olika delar. Det kräver samsyn mellan länderna vad gäller tillåtna
            exportområden. Svenskt deltagande i samarbetsprojekt kommer inte
            att vara intressant om det innebär att viktiga exportmarknader
            inte blir tillgängliga. Riksdagen bör därför ge regeringen till
            känna vikten av att beställningar och utvecklingsprojekt ges till
            den svenska försvarsindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-3zJ3F3ekZWjtm2zQ7bGvQJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FvEjJ9tphL6rjNyKCxWcNA">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. — att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om vikten av en stark svensk försvarsindustri och beställningar
            till denna.
          </p>
          <p xml:id="i-DZkdCtcw6KibGR7XHRC4Nw">
            Stockholm den 15 april 1998
          </p>
          <p xml:id="i-Qe4S4F5NJpk4udDqJSZiMy">
            Ola Karlsson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
