<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SkU-00679">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reducerad moms för djurparker</title>
        <author corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">av Dan Ericsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reducerad moms för djurparker</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Sk679</idno>
          <rs type="number">Sk679</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk679/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk679</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Sk679</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2YrUrEpEBap6tPRfZBpkqo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2YrUrEpEBap6tPRfZBpkqo">
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LqR7byiL1GtvM9aNwWcYu2" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6Hy9L9VPeS81QPQYRgcwNe" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ABX7eaCtUNRMxrrAmmtsRh" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Btf5vqsgQveYgyCtdHLp1e" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3UuPZZUYZZE5kUfYRPbUkw" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JVKippxBVxaLtB2ZQgQHbM" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AY4Mg8ySGWxEEbq76pa1W5" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AY4Mg8ySGWxEEbq76pa1W5">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0679/mot_199798_SK_0679-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-94KjN14QV6o6dhXQg5V5ys" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UodxAYr5kcRi3MguVT36G1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U2hFew2XPpoBp5HJ81E6UQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LiyAaHJPCbgvEuL1B3Ptud" type="motBody">
        <div xml:id="i-R2tt4jF3RLwxsZjTuWbA9q">
          <p xml:id="i-C6SKLiFBFctWYa3urRDnFn">
            1997/98 Sk679 Sk678-684
          </p>
          <p xml:id="i-AhQMcLPBLHuhVPVmdqwjjt">
            Motion till riksdagen 1997/98:Sk679
          </p>
          <p xml:id="i-PmULUCFMa24LScTGetKPov">
            av Dan Ericsson (kd) Reducerad moms för djurparker
          </p>
          <p xml:id="i-BNbMjXJS1Un9GqoHuje815">
            Under förra riksmötet fattades beslut om mervärdesskatt inom
            bl a kulturområdet. Inom området kultur och nöjen har man nu allmänt
            en momssats på 6 94 vilket berör bl a konserter, cirkus, biograf,
            teater, opera, balett och därmed jämförliga föreställningar. Bibliotek,
            arkiv- och museiverksamhet samt utställningar är helt undantagna
            från moms. Djurparker däremot är inte undantagna från momsplikt
            på inträde och erhöll heller inte den reducerade momssatsen. Detta
            trots att utredningen om vissa mervärdesskattefrågor föreslog
            en reducerad skattesats för djurparker. Det intressanta med detta
            är att EU:s sjätte mervärdesskattedirektiv innehåller detaljerade
            bestämmelser om hur skattebasen för mervärdesskatt skall vara
            utformad i unionens medlemsländer. Syftet är att åstadkomma konkurrensneutralitet
            mellan medlemsstaterna. Direktivet bygger på principen om generell
            skatteplikt samt på att omfattningen och räckvidden av undantag
            från skatteplikten är densamma. Enligt direktivet får medlems-
            staterna tillämpa reducerad momsskattesats för tillträde till
            shower, teatrar, ”
          </p>
          <p xml:id="i-QHGB1Ef4BCcMb3HqRgDnwE">
            rkusar, nöjesparker, konserter, museer, djurparker, biografer,
            utställningar och liknande kulturella arrangemang och anordningar.
            Sverige tillämpar nu inte direktivets möjligheter fullt ut vilket
            missgynnar t ex svenska djurparker. Detta kan inte vara riktigt
            ur allmän kultur- och naturupplevelsesynpunkt. Till detta kan
            också tilläggas att djurparker idag i hög grad bedriver forsknings-
            och utvecklingsarbete, utgör genbanker och är en garant för utrotningshotade
            djurarter och husdjursraser. Djurparker håller huvud- sakligen
            vilda djur för förevisning men de är mycket mer än ett viktigt
            rekreationsmål för allmänheten. Den folkbildande funktionen vad
            avser kännedom och kunskaper om djur skall inte underskattas.
            Vissa djurparker bedriver också zoologisk, etologisk och veterinärmedicinsk
            forskning. Mot bakgrund av detta är det uppenbart att djurparkerna
            har en funktion som kan jämställas med t ex biblioteks-, arkiv-
            och museiverksamhet. Djurparkerna är aktiv och levande kultur
            i ordets rätta bemärkelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3UREWk1UsCTzPDg3vKtPP">
            Kolmårdens djur- och naturpark är det exempel jag känner bäst.
            På senare år har det utvecklats en rad attraktioner som bygger
            på naturupplevelser och att ge ökad kunskap om djurens beteende.
            Man hyser också utställnings- verksamhet. En utmärkande företeelse
            för Kolmården är att man har flera djurarter i samma hägn. Safariparken
            med dessa många djurarter är en kulturupplevelse för den som färdas
            där. Delfinariets föreställningar är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0679/mot_199798_SK_0679-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PDFkrxXeWVoieqVcJ6pSVe">
            världsberömda. Den marina anläggningen har skapat ett bredare
            utbud. Vari skillnaden ligger mellan en delfinarieföreställning
            och en föreställning på cirkus med exempelvis sjölejon, elefanter
            eller hästar är inte lätt att förstå. Dessa verksamheter värderas
            idag olika ur mervärdesskattesynpunkt. Nuvarande bestämmelser
            i mervärdesskattelagen medför egendomliga gränsdragningsproblem.
            De leder till att djurparker inte kan konkurrera på likvärdiga
            villkor. Som exempel kan nämnas museibesök som inte beskattas
            alls samtidigt som många museer utvecklas till att bli upplevelseattraktioner.
            De bedriver med andra ord en verksamhet med attraktioner som också
            är typiska i många djurparker. Ett annat exempel är att ett stort
            antal skolungdomar årligen gör studiebesök på djurparker för att
            berika sina kunskaper. Denna verksamhet påminner i hög grad om
            den som bedrivs av naturmuseerna. Men återigen gäller olika regler.
            Entrén till djurparken är skattepliktig efter en skattesats om
            25 26 medan naturmuseet är helt undantaget från skatteplikt. Jag
            kan också konstatera att sedan momsen infördes för besök på Kolmårdens
            djur- och naturpark har det inneburit en kostnadsökning på inträdesavgiften
            vilket bidragit till att antalet besökare har minskat. Sverige
            bör utnyttja de möjligheter som ges i EU-direktivet för att åstadkomma
            en konkurrensneutral beskattning. Det innebär att moms- skattesatsen
            för djurparker bör sänkas till 6 926. Därigenom möjliggörs satsningar
            på parkernas kulturutbud och lämnas ett bidrag till utvecklingen
            av den svenska turistnäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-NnamodqgF3v465pmYPkFAe">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ELK2e93PnREBjuasBTR6XJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en
            reducerad momssats för beskattning av djurparker.
          </p>
          <p xml:id="i-TTpvWboRVM6wTKu1Cjo7R1" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-NfzqwAYXPaceVgoyrAKVVQ" type="signatureBlock">
            <p who="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw" type="signature">
              Dan Ericsson (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WZXfgr56pNquGCdM1sNXbr">
            Mot. 1997/98Sk679
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
