<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-KrU-00217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skånska slott och herresäten</title>
        <author corresp="i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF r-0000000000000 i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF r-0000000000000">av Jan Backman och Maud Ekendahl (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skånska slott och herresäten</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Kr217</idno>
          <rs type="number">Kr217</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Kr217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Kr217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Kr217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF</idno>
            <name>Jan Backman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Maud Ekendahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF</idno>
            <name>Jan Backman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Maud Ekendahl </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CEiHUe2v2cigaFQ5Z3Pep4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CEiHUe2v2cigaFQ5Z3Pep4">
          <note type="signatory" corresp="i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SQaFpHPs13mxSKjLZ65FoB">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3FbMorK9oM4N365VwbkbBA">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8Pd7mBEotDZkVCxFYBhSgz">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-L7HCWcHTemUY52JS9p2sFV">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-XgDdFwB59hvq9RXkc6aQsv">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2DBfZc2T5CCyxmuinS1Vyo">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-SA7fsBERM1jWLqCTatpUn"/>
        <correspContext corresp="i-SA7fsBERM1jWLqCTatpUn">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_KR_0217/mot_199798_KR_0217-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CkrwpC6jXvjBttfUgzztjo">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Q6Lxcyn8uhLu9DARLyBibD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-U6m9FAJUSpjqyAK9wSMFDa"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5Bpmi6yq2dZYLSL323hmry">
        <div xml:id="i-AY2Vx1sCfro9eoB8cYrQc8">
          <p xml:id="i-BeGYj7tMjcnAQsZLP9uxMi">
            1997/98 Kr217 Kr216-222
          </p>
          <p xml:id="i-Ry3QPdSPxiALUbR18RAiUn">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Q3eqRznY3sBLVAbnbLtobi">
            1997/98:Kr217
          </p>
          <p xml:id="i-AP4JiGkHzdJhrtic6aBp7s">
            av Jan Backman och Maud Ekendahl (m) Skånska slott och herresäten
          </p>
          <p xml:id="i-CvCFjjfANVLc3i2U6Z6FY7">
            De skånska slotten och herrgårdarna har ett mycket stort kulturhistoriskt
            värde. Till godsen hör oftast ett skyddsvärt kulturlandskap eller
            för naturvården värdefulla områden. Det som nu utgör kulturbyggnader
            och kulturhistoriskt skyddsvärda miljöer av olika slag har ursprungligen
            tillkommit för att tillgodose angelägna mänskliga behov och individuella
            strävanden. Detta har även utgjort grunden för miljöernas fortsatta
            bevarande. Avgörande har varit att byggnaderna av enskilda individer
            — privata ägare — upplevts fylla angelägna behov och att dessa
            individer också haft viljan och ekonomiska möjligheter att tillgodose
            behoven. Detta måste även för framtiden utgöra den huvudsakliga
            grunden för vården av detta kulturarv. Myndigheter, föreningar,
            stiftelser etc. kommer aldrig i någon avgörande mån att kunna
            ersätta enskilda ägares och brukares personliga engagemang och
            ekonomiska uppoffringar. Vården av kulturarvet är därför i allt
            väsentligt en fråga om hur det allmänna kan skapa ett klimat som
            gör det möjligt och intressant för enskilda ägare att vårda kulturarvet.
            Det ekonomiska stödet har stor betydelse, framför allt som en
            viktig psykologisk stimulans för enskildas insatser. Det är därför
            som Moderata samlingspartiet i en kommittémotion föreslår att
            anslaget Bidrag till kulturmiljövård skall ökas. Perspektivet
            kan dock lätt bli felaktigt om intresset fokuseras på det allmännas
            åtgärder i form av bidrag, planering, utredningar m.m. Den viktigaste
            förutsättningen för ett gynnsamt klimat för vården av kulturarvet
            är ägarnas ekonomi. Här är det viktigt att det kan utvecklas nya
            näringsgrenar som passar den skånska landsbygden, men lagstiftningen
            på många områden gör att landsbygdsbefolkningen i allt mindre
            utsträckning kan bestämma Över sina resurser. Vi anser att riksdagen
            skall förklara sig beredd att leva upp till den uttalade målsättningen
            att lantbrukarna skall få ersättning för de kollektiva nyttigheter
            de tillhandahåller allmänheten. I jordbrukspolitiken finns inslag
            som innebär att större företag diskrimineras i förhållande till
            de mindre. Detta blir särskilt uppenbart i Skåne. Situationen
            förbättras inte av att man i olika tidningsartiklar kan läsa mycket
            osakliga beskrivningar av de faktiska sakförhållandena. Ett arealbaserat
            stöd måste med naturnödvändighet utgå med större belopp till gårdar
            med mycket mark än till gårdar med mindre. Naturvårdslagens regler
            om ersättning för restriktioner i jord- och skogsbruket av hänsyn
            till naturvården och kulturlandskapet belastar ägarnas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_KR_0217/mot_199798_KR_0217-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KF7HvHvJmu3bD9rfuXKg58">
            ekonomi. Många gods i Skåne finns i trakter där skyddsvärda naturmiljöer
            och kulturlandskap är särskilt vanliga. En långsiktigt tryggad
            äganderätt för ägarefamiljen och rätt till ersättning för den
            ekonomiska förlusten vid eventuella inskränkningar i äganderätten
            är ett av de viktigaste elementen för att skapa ett klimat som
            är gynnsamt för ideella insatser i syfte att vårda kulturarvet.
            Gällande lagstiftning innebär emellertid en i stort sett obegränsad
            rätt för myndigheterna till ingrepp i äganderätten och att ägarnas
            rätt till ersättning i sådana fall blivit alltmer osäker. Därmed
            kan ägarens framgångsrika ideella insatser för att vårda kulturarvet
            följas av långtgående krav på betungande restriktioner och ingrepp
            avsedda att skydda det genom ägarens insatser bevarade kulturarvet.
            Ett sådant regelsystem får lätt motsatt verkan genom att det avskräcker
            från mer än stimulerar till ideella insatser för vården av kulturarvet.
            Det bör övervägas om inte reglerna om ersättning för expropriation
            och inskränkningar i rådigheten av hänsyn till kulturminnesvården
            m.m. kan ändras så att ersättning alltid utgår för den faktiska
            förlusten och att även den ideella insatsen för vården av kulturarvet
            tillgodoräknas ägaren. Ett system för villkorlig eftergift av
            arvs- och gåvoskatt finns i Storbritannien. Det innebär att egendom
            av nationellt intresse tills vidare kan undantas från arvs- och
            gåvoskatt i utbyte mot vissa motprestationer från ägaren. Det
            omfattar även ett system med skattefria fonder för underhåll etc.
            Medel för kulturarvets underhåll kan avsättas till fonder utan
            att arvs- och gåvoskatt utgår. Det borde utredas vilka förutsättningar
            vi har för att genomföra något liknande i Sverige. Familjestiftelser
            med vissa lättnader i beskattningen, eller någonting liknande
            vad som skett med Grönsöö i Västmanland skulle kunna vara en möjlighet
            även i Skåne. Sammanfattningsvis konstaterar vi att klimatet för
            vården av kulturarvet beror av en mängd olika omständigheter.
            En förbättring av förutsättningarna för vården av kulturarvet
            måste därför omfatta en mångfald av olika åtgärder på många olika
            områden om åsyftade resultat skall kunna uppnås. De kulturvärden
            som ligger i de skånska slotten och herrgårdarna är det vår generations
            uppgift att föra vidare. Det kräver att vi har tillgång till de
            verktyg som krävs. Det kräver i sin tur en bred uppslutning från
            olika departement och myndigheter och en gemensam vilja att genomföra
            de nödvändiga förändringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-37BarELVuToWE1rrMJTdoz">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9rxoWVmUakmVfzp98vrMEK">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om vikten
            av att det kulturarv som ligger i de skånska slotten och herrgårdarna
            bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-T4Vbu4YKKjULXoh456zL8Y">
            Mot. 1997/98Kr217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_KR_0217/mot_199798_KR_0217-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5mNb9AcLmfJtFSyH4gYJBW">
            5 Mot. Stockholm den 29 september 1997 1997/98Kr217
          </p>
          <p xml:id="i-WzNrEvSfm2MRUWrDN5rNi4">
            Jan Backman (m) Maud Ekendahl (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
