<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-KU-00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens ställning i EU:s beslutsprocess</title>
        <author corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu">av Bengt Hurtig m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens ställning i EU:s beslutsprocess</title>
          <idno type="rdwebb">GL02K246</idno>
          <rs type="number">K246</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02K246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj</idno>
            <name>Jan Jennehag</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj</idno>
            <name>Jan Jennehag</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-41vVBeS6BpRq3HQCb564qX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-41vVBeS6BpRq3HQCb564qX">
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ag3JG4XrWUYKo5mdSCXbgE" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G67zmMmKGRCCQ2fTBh49nc" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GYNmNLoXoqBki8PWmDUzy3" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FGbJJX3x7eZyphHeWGWBbY" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-85UJEcrgNTW6s7MbKcJmBK" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4oDqPaRQPCHdLEdNZSBZwo" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ASqyhNLDxKTUEJMX12yLNt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-ASqyhNLDxKTUEJMX12yLNt">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0246/mot_199798_K_0246-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UyLKcDBMciR3W5hqQyiUqh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4e1RSALRT5UHrJSiyTkfME" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Mowe2zpiB1uGf35Nm8CciJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RQ13AggRVbtYgT4cY2XXJD" type="motBody">
        <div xml:id="i-RC21Gtz1F7Mjisxjyrg1w6">
          <p xml:id="i-14e3n9pYMuMkzKdJoh2jDF">
            K246
          </p>
          <p xml:id="i-T12qZZoJK7aNdZsc4TQGFz">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WSwGUJfmVrFSvNuD73ET1G">
            1997/98:K246
          </p>
          <p xml:id="i-N1LcMi9LeqKzeZwRGme9A7">
            av Bengt Hurtig m.fl. (v) Riksdagens ställning i EU:s beslutsprocess
          </p>
          <p xml:id="i-QwBaNbWJuGp7qtnjBmR1Qu">
            Mot. 1997/98 K246-253
          </p>
          <p xml:id="i-JL5vYdJwkE7cTNs4VcBzpH">
            De svaga sympatierna för EU i vårt land och den sviktande tilltron
            i andra medlemsländer hänger intimt samman med den bristande demokratin
            i EU- systemet. Statliga utredningar och vetenskapliga rapporter
            styrker denna bild. Genomgående väcks i nämnda texter förslag
            som på olika sätt ska stärka medborgarinflytandet över EU-politiken
            via riksdagen och dess utskott och genom ökad öppenhet. I Demokratiutvecklingskommitténs
            förslag i ”På medborgarnas villkor — en demokratisk infrastruktur”
            (SOU 1996:162) föreslås att EU-nämnden avskaffas och att information
            och förankring av EU-frågorna ska ske i fackutskotten. Fackutskotten
            ska diskutera EU-frågorna redan på beredningsstadiet och kunna
            ta initiativ. I demokratirådets rapport 1995 ”Demokrati som dialog”
            föreslås att EU-nämnden bör finnas kvar för övergripande frågor
            men att utskotten bör förstärkas och regeringens förankring av
            frågorna bör ske i utskotten. I rapporten = till Förvaltningspolitiska
            kommissionen ”Europa och staten — europeiseringens betydelse för
            svensk statsförvaltning” (SOU 1997:30) föreslås att riksdagen
            bör ges ökade möjligheter att granska och ta initiativ till översyner,
            utvärderingar och revisioner. I rapporten betonas att beslutsprocesser
            som växer fram utom räckhåll för såväl allmänhet som valda politiker
            är svåra att legitimera. I demokratirådets rapport för år 1997
            ”Demokrati över gränser” belyses ur olika aspekter det demokratiska
            underskottet i EU:s beslutsprocess. I en demokrati är grundtanken
            att medborgarna ska styra sig själva. Självständigt reflekterande
            människor ska föra en politisk diskussion med varandra och sedan
            fatta beslut i angelägenheter som de själva fastställer som gemensamma
            angelägenheter. Detta innebär att det är folket självt eller dess
            valda företrädare som ska kunna sätta dagordningen för det politiska
            arbetet och ta initiativ till beslut om lagstiftning. I EU är
            det kommissionen som har monopol på initiativrätten och styr dagordningen
            för det politiska arbetet. I detta avseende kan EU i bästa fall
            beskrivas som ett upplyst ämbets- mannavälde. Medborgarnas möjligheter
            att föra ett politiskt samtal på EU-nivå försvåras i hög grad
            av att ett gemensamt språk saknas och gemensamma medier är mycket
            begränsade. Den politiska debatten i EU-länderna är nästan enbart
            nationell. EU-valen till EU-parlamentet engagerar också allt färre
            människor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0246/mot_199798_K_0246-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8nKSPB1mKU6be7qFjTczRy">
            i EU som helhet och i Sverige var valdeltagandet vid 1995 års
            val bara hälften av vad det brukar vara vid riksdagsval. Frivilliga
            folkliga organisationer är också svaga på Europanivå. Däremot
            har EU:s institutioner blivit en tummelplats för professionella
            lobbyister som i de flesta fall företräder de kommersiella intressena.
            EU-medlemskapet har sannolikt lett till att de traditionella särintressena
            i politiken kraftigt stärkt sin ställning och sitt informella
            deltagande i beslutsprocessen. Vakthållandet kring jordbruksstödet
            är ett resultat av stora jordbruksintressens grepp över beslutsapparaten
            i EU. En grundtanke i demokratin är att väljarna ska kunna utkräva
            politiskt ansvar av dem som är deras valda företrädare. Beslutsfattarna
            i EU:s ministerråd är i många fall inte folkvalda och ställs därför
            inte till svars i allmänna val. Svårigheten att utkräva ansvar
            är också omfattande eftersom överläggningarna sker inom lyckta
            dörrar och inte ens röstprotokollen säkert är offentliga. Ett
            annat problem är att den jämställdhet mellan kvinnor och män som
            vi trots allt uppnått i vår folkrepresentation är betydligt sämre
            utvecklad i EU- systemets beslutsorgan. Den varierande lagstiftningen
            när det gäller medborgarskap medför att invandrar- och flyktinggrupper
            kan ha helt olika politiska rättigheter i olika medlemsländer.
            I praktiken innebär detta att en viktig del av EU:s arbetarklass
            betraktas som inte fullvärdiga medborgare. Riksdagen har i enlighet
            med konstitutionsutskottets betänkande 1996/97:KU2 beslutat uppdra
            åt riksdagens förvaltningskontor att utreda frågan om EU-information
            i enlighet med vad utskottet anförde. I betänkandet sades bland
            annat att riksdagens förvaltningskontor skulle ges uppdraget ”att
            närmare utreda riksdagens roll och ansvar för tillgången på god
            information om den löpande normbildningsprocessen inom EG (den
            överstatliga delen av unionen)”. Detta arbete pågår. I riksdagens
            beslut ingick också att förvaltningskontoret skulle utreda frågan
            om kontakter med EU:s institutioner. Mot bakgrund av som ovan
            sagts bör en central del av förvaltnings- kontorets utredningsarbete
            gå ut på att stärka fackutskottens ställning när det gäller EU-frågor.
            Vi anser det också viktigt att riksdagen stärker sin position
            som landets högsta organ i alla viktiga lagstiftningsfrågor. Visserligen
            har riksdagen genom beslut om medlemskap i EU överlåtit beslutsbefogenheter
            till ministerrådet, men detta hindrar inte att riksdagen ger sig
            möjligheter att i vissa speciella och viktiga frågor binda regeringen
            vid en viss handlingslinje. Argumentet att regeringen ska sköta
            utrikespolitiken har mist sin styrka därför att ministerrådet
            alltmer fattar lagstiftande beslut som tidigare fattades suveränt
            av riksdagen och som tidigare betraktades som ren inrikespolitik.
            Vare sig nu fackutskotten eller EU-nämnden ansvarar för samrådet
            med regeringen kan man tänka sig att dessa utskott eller nämnden
            genom ett majoritetsbeslut ger ett besked om vilken position regeringen
            bör inta. Om regeringen senare anser sig behöva inta en annan
            ståndpunkt skall den kunna påfordra ett nytt samråd. Utskotten
            kan också ges befogenheten att lyfta upp särskilt viktiga frågor
            till kammardebatt och beslut som innebär tillkännagivanden till
            regeringen
          </p>
          <p xml:id="i-RU2Z8rQZhGpowzCXTNku8y">
            Mot. 1997/98K246
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0246/mot_199798_K_0246-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TbmYtinNcf8Rt4aBp5Mwis">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-8zPnqDVQ5PpCYxY3DQyy7B">
            om en viss handlingslinje i en speciell fråga. Det ligger i riksdagens
            hand att själv bestämma vilken roll den har att spela i EU:s beslutsprocess.
            Konstitutionella möjligheter att mer binda regeringen vid beslut
            i EU-frågor finns med litet olika utformning i Tyskland, Danmark
            och Österrike.
          </p>
          <p xml:id="i-Jer5UZteRULBW4UfoWwgQC">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            beslutar ge talmanskonferensen i uppdrag att utreda möjligheterna
            att stärka riksdagens ställning i den löpande beslutsprocessen
            i EU i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p type="date" id="i-J4iukT788XMcvMyp8gtWog">
            Stockholm den 3 oktober 1997
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-76R4m3JrEM4p7VTspxx3mt">
            Bengt Hurtig (v) Jan Jennehag (v) Kenneth Kvist (v)
          </p>
          <p xml:id="i-G6RmUZeT365XG85Zh6zcdA">
            Eva Zetterberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-5phbM9vxrnNKB5dzM6a6J8">
            Mot. 1997/98K246
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
