<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-KrU-00296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkrörelsearkiven och det industrihistoriska kulturarvet</title>
        <author corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5 i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5 i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">av Nils-Erik Söderqvist och Berndt Ekholm (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkrörelsearkiven och det industrihistoriska kulturarvet</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Kr296</idno>
          <rs type="number">Kr296</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Kr296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Kr296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Kr296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <name>Nils-Erik Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <name>Nils-Erik Söderqvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-92fxwkBjTeAWuLqxB1DnTV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-92fxwkBjTeAWuLqxB1DnTV">
          <note type="signatory" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KLcC97kQqazaJwCu8fFvgC">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-T28vuYAuWRqDWHh5eQesqb">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Tg6YoqLdagsP97LZu5EKQB">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SbeMQtKdrZ82kv6c1p6gej">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-D6JbXVdKPP1jgKvdMctQ5y">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QmcBdDeCQ8Re1fUVrwcCob">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4VSDn3qsWNsBrJ1dabRva8"/>
        <correspContext corresp="i-4VSDn3qsWNsBrJ1dabRva8">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_KR_0296/mot_199798_KR_0296-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YVJ1ToxUKBX22G5YKSdWwc">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Xaa38qz2u8KJaUKidU5ZPh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-76bzSXfB8xk6BzWRR44LEx"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TstMjNXnH3eEj4qycVMsHV">
        <div xml:id="i-T56UvTbpewCdk12RN421Pg">
          <p xml:id="i-Q5VaxKD67kHsJWkGkqDAKV">
            1997/98 Kr296 Kr290-297
          </p>
          <p xml:id="i-M8v61gFP3VR4ocAqcddcwg">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-APgKhJtzvHFGJB29k7EMT2">
            1997/98:Kr296
          </p>
          <p xml:id="i-QXF6J1JpSRE9DszupF5xMG">
            av Nils-Erik Söderqvist och Berndt Ekholm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-VLQsJYSzLQLD3GdKJrqtg1">
            Folkrörelsearkiven och det industrihistoriska kulturarvet
          </p>
          <p xml:id="i-KzXCYSWwMtvA7tXbe6VN9c">
            Regeringen har på olika sätt uppmärksammat bevarandefrågorna
            och särskilt insatserna för det industrihistoriska kulturarvet.
            I landets drygt 80-talet folkrörelsearkiv spridda över hela landet
            finns ett omfattande kunskapsmaterial samlat, belysande hur landet
            industrialiserades och hur de demokratiska idéerna påverkat vardagsliv
            och arbetsliv. Folkrörelsearkiven innehåller material från åtskilliga
            10.000-tals arkivbildare och det är här historien underifrån finns
            lagrad. Sammantaget omfattar materialet lokalsamhällets/regionens/nationens
            skrivna folkrörelse- och föreningshistoria liksom betydande samlingar
            foton (drygt 1 miljon), fanor och standar, filmer, affischer etc.
            De små och stora kollektivens historia finns bevarad liksom de
            många eldsjälarnas insatser. Till gruppen folkrörelser, föreningar,
            grupper av skilda slag räknas i arkivsammanhang = politiska, religiösa,
            fackliga och kooperativa organisationer, idrotts- nykterhets-,
            handikapp- och samlingslokalhållande organisationer, byggnads-
            och fastighetsföreningar, studieförbund, hem- bygds- och miljöföreningar,
            byalag etc. Åtskilligt återstår dock fortfarande att samla in,
            dokumentera och göra tillgängligt för forskning, kulturliv och
            folkbildning. Genomgående har resurserna till folkrörelsearkiven
            varit klart otillräckliga. Därför behövs en successiv upprustning
            personellt och en modernisering av tekniska hjälpmedel. Nu behövs
            en koncentration på det industrihistoriska kulturarvet. En sådan
            kraftsamling kan inte ske över hela landet samtidigt. Enligt Folkrörelsernas
            Arkivförbund (FA) behövs i en första omgång insatser i två regioner
            jämte en central förstärkning. FA anser att stödet bör utgå under
            tre år i denna första etapp. Centralt behövs en modern kunskapsbas
            som både omfattar information om befintliga samlingar hos förbundets
            arkiv och medlemsorganisationer och som därtill har kapacitet
            att ta emot ny information. Kunskapsbasen ska vara till hjälp
            för forskare och forskningsinstitutioner, organisationer och folkbildning,
            kulturliv och medier av olika slag. Såväl översikter som mera
            detaljerad kunskap ska genereras från denna bas som kräver tre
            saker: modern teknik, kvalificerad personal och informationsresurser.
            De två regioner som i en första etapp ingår i arbetet med det
            industrihistoriska kulturarvet är Västsverige och Västerbotten.
            Tre landsting och ett 50-tal kommuner går nu samman i en ny regional
            organisation: Västra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_KR_0296/mot_199798_KR_0296-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EVQiGpbsZqDurXh63vaYP3">
            Götalands län. Det öppnar möjligheter för en sammanhållen insats
            inom ramen för befintliga arkivinstitutioner, den nybildade kommittén
            Västsvenska förenings- och folkrörelsearkiven jämte andra intressenter.
            Arbetet med det industrihistoriska kulturarvet i Västra Götalands
            län behöver en kvalificerad arkivarietjänst och därtill resurser
            för resor, viss teknisk utrustning, möten, seminarier etc. Tillsammans
            beräknat till 400.000 kronor. I Västerbotten är möjligheterna
            till en omedelbar igångsättning av arbetet med det industriella
            kulturarvet goda. Folkrörelsearkivet i Västerbotten behöver stöd
            för en kvalificerad arkivarie och därtill för resor, viss teknisk
            utrustning etc. Totalt 550.000 kronor. Forskningsarkivet vid Umeå
            universitet har genom FRN fått resurser att köpa modern datateknik,
            bl.a. för framställning av CD-skivor. Folkrörelsearkivet i Västerbotten
            får möjlighet att använda denna utrustning i arbetet med det industrihistoriska
            kulturarvet. Professorn i nordiska språk vid Umeå universitet,
            Lars Erik Edlund, har av Riksbankens Jubileumsfond fått medel
            till ett större forskningsprojekt kring den ”kulturgräns” som
            finns i bygderna mellan Norrbotten och Västerbotten. Även med
            detta projekt öppnas möjligheter till samverkan. För centrala
            insatser behövs 800.000 kronor som främst avser en kvalificerad
            tjänst och därtill för köp av tjänster på områden som teknisk
            utrustning, information och kontaktarbete. De resursbehov som
            här redovisas gäller för ett budgetår.
          </p>
          <p xml:id="i-CZpkm1ey335naftvRWZbzw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ETYBRJKjGjRSp2U1MUYMzY">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om &lt;angelägenheten
            av insatser genom Folkrörelsernas Arkivförbund för det industrihistoriska
            kulturarvet.
          </p>
          <p xml:id="i-261a1t7z9bxyqaU3GZ97gz" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-UZEzR6vAzcmmAAyVit7TK4">
            Nils-Erik Söderqvist (s) Berndt Ekholm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-L1W7QKnHMQLK6b3oVgsQLR">
            Mot. 1997/98Kr296
          </p>
          <p xml:id="i-8h7ggpPj3T3SRTD2fjGhZb">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
