<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FiU-00203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett nej till EMU</title>
        <author corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">av Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett nej till EMU</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fi203</idno>
          <rs type="number">Fi203</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fi203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-sJdUt3MoXEWFwzfDcZhPe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-sJdUt3MoXEWFwzfDcZhPe">
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VqTvLQj7ZKcJL3REhBUmbt" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RZzoM1jfWxW8rS7gn49w7C" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9npMw6Jv91swVW5QrkPVWQ" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8Wx7trNG7nU7PMuZEeA52j" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ScmQzdg8TK6XRVn2JnVoWB" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SduUHu3dWk9TvQbFU4daK1" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NUcURTyKCSa1u89zCNENgm" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NUcURTyKCSa1u89zCNENgm">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0203/mot_199798_FI_0203-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KLFA9VNJS9T1yrfzo3b96t" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4AkDU5SaoBMu6Fjvr2Ahs6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XPKATezvSzXHZs93Xx2Zs4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DcdZLf3LBaLV6dFFrGgvX3" type="motBody">
        <div xml:id="i-EScxEhQgks4tRVb73tXRVJ">
          <p xml:id="i-BqVPAcLowRqNVbGteGHTZe">
            Fi203
          </p>
          <p xml:id="i-Y3MFZhiRNXcbpLawjGnL8f">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-H2ZrMyiaufQwTDjpj2pCLZ">
            T9s7giRäysnede
          </p>
          <p xml:id="i-3Hiz2eU9GJKMPQMXw3RrqN">
            av Birgitta Hambraeus (c) Ett nej till EMU
          </p>
          <p xml:id="i-49ci6KtzTrLUzhZV99UaEv">
            Mot. 1997/98 Fi203—-204
          </p>
          <p xml:id="i-BJaHdBvareFvAs1Xq4rs7R">
            Genom Sveriges anslutning 1994 till EU och alla dess fördrag,
            är vi juridiskt bundna att gå med i EU:s ekonomiska och monetära
            union, EMU, men inte politiskt. Vi har redan frivilligt fattat
            beslut med anledning av de två första EMU- aserna. Dessa beslut
            kan emellertid ändras, så länge vi inte oåterkalleligen åst oss
            i den tredje fasen. ngen vill rimligen tvinga in oss i EMU mot
            vår vilja. Riksdagen har slagit ast att det krävs ett riksdagsbeslut
            för att vi ska gå med i den tredje fasen av EMU, då vår Riksbank
            och valuta skulle avskaffas. Efter den socialdemokratiska kongressens
            beslut kan vi vänta oss en proposition i höst som innebär att
            vi inte nu går med på att anslutas till EMU:s tredje fas. är nu
            Sverige stannar utanför EMU, eller bättre uttryckt, eftersom vi
            står ria från EMU, är det desto viktigare att vi har en stark
            ekonomi. Tillsammans med näringslivet löste Sverige den ekonomiska
            30-talskrisen på ett självständigt sätt som väckt beundran och
            avund i världen. Vi blev ett av världens rikaste och mest jämlika
            länder. 2000-talet kräver nya lösningar, men också nu bör vi själva
            bestämma hur de ska utformas. För att ett land ska ha en stark
            ekonomi måste, enligt vår uppfattning, alla resurser tas tillvara.
            Härvid är den grundlagsfästa rätten till arbete (RF 1 kap 28)
            viktigast. En uthållig tillväxt ska prioriteras. Den främjas av
            omställningen till ett kretsloppssamhälle, som får hela landet
            att leva. Vi behöver en stark offentlig sektor bl a för en kvalificerad
            folklig kultur, utbildning och forskning, omsorg och vård, rättstrygghet,
            kvalitet i infrastrukturen, fortsatt jämlikhet och välfärd. Räntan
            bör hållas låg. En underbalansering av budgeten innebär att en
            del av utrymmet på kapitalmarknaden tas i anspråk. Detta är önskvärt
            och nödvändigt för landets hela ekonomi. Sedan mitten av 80-talet
            har Sverige frivilligt anpassat sin ekonomiska politik till EU:s
            nyliberala modell. Det har enbart inneburit problem. Från att
            ha haft full sysselsättning har vi nu stor arbetslöshet, statsfinansiella
            problem och vi räknas inte längre till de rikaste. Klyftorna växer,
            välfärden urholkas och oro och missnöje med politiker är utbredd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0203/mot_199798_FI_0203-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5dXLY5kwEXKFB86BnUhRRJ">
            I EMU tvingas länderna att samordna sina ekonomier enligt en
            viss teori, den nyliberala, som skrivits in i EU:s grundlagar.
            Denna syn på ekonomin innebär att marknaden överordnas staten.
            Statens roll minimeras och den offentliga sektorn krympes. Staten
            har inte rätt att genom Riksbanken underlätta finansieringen av
            stora samhällsprojekt. Besluten över penning- politiken lämnas
            över till bankdirektörer och ett demokratiskt inflytande över
            den förbjuds. Den nyliberala ekonomiska teorin angrips nu alltmer
            av välrenommerade ekonomer, t ex fjolårets nobelpristagare i ekonomi
            Vickrey. Carl Hamilton har i artiklar och böcker visat på de negativa
            etiska konsekvenser denna ekonomiska teori får. Fd ordföranden
            i American Economic Association Robert Eisner menar i boken ”Underskottsparanoian”
            att Sveriges politik länge varit förnuftig till skillnad från
            stora delar av Västeuropas. Vi satsade på maximal produktion och
            sysselsättning samt en förhållandevis jämn inkomstfördelning.
            Nu innebär arbetslösheten stora problem också för oss. ”De självpåtagna
            budget- och penningpolitiska restriktionerna i syfte att införa
            en gemensam valuta hotar att försvåra eller rentav blockera genomförandet
            av en politik som kan råda bot på dessa problem.” Det finns uppenbarligen
            flera sätt att se på ekonomi. Sverige är ett litet land. Tongivande
            ekonomer har ofta ett helt avgörande inflytande både över näringsliv,
            regering, riksdag, Riksbank och massmedia. Det blir svårt för
            ekonomer av andra skolor att göra sig hörda. Regeringen bör tillsätta
            en utredning, som även anlitar internationell expertis av olika
            ekonomiska skolor, för att kartlägga vilka ekonomiska styrmedel
            som behövs för att nå en ekologiskt uthållig tillväxt, välfärd,
            jämlikhet och full sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-8ACVVNfQJo5coxFdQ92VEQ">
            2EMU är mot folkets vilja. Klarlägg EU- propagandan!
          </p>
          <p xml:id="i-4HAKy2ZG4Czh7fzTYd9m9V">
            Den europeiska gemenskapen bildades efter andra världskriget
            för att stärka demokratin och knyta länderna samman så att krig
            skulle bli omöjligt. Grundarna hade ingen tanke på att minska
            nationalstaternas betydelse, särskilt inte som det endast är i
            en nations gemenskap som demokrati kan fungera i praktiken. Det
            måste finnas en offentlig diskussion så att människor kan välja
            och utkräva ansvar av sina representanter i beslutande församlingar.
            Och de viktiga besluten måste fattas av dessa representanter.
            Nationen måste i allt väsentligt kunna bestämma över egna angelägenheter.
            EMU är ett politiskt projekt, med federativ inriktning, för att
            bilda Europas förenta stater. EU-kommissionen och rådet får makt
            över nationernas ekonomi och rätt att vidta kännbara sanktioner,
            bl a böter i storleksordningen flera miljarder, om en delstat
            inte lyder. Makten över penningpolitiken går till bankirer utan
            demokratisk kontroll. Risken är att detta snarare skapar konflikter
            än gemenskap. EU-ländernas folk tycker inte om EMU. Projektet
            ser emellertid ut att förverkligas ändå. Det tunga byråkratiska
            maskineriet är uppenbarligen svårt att styra. EU-kommissionen
            har anslagit
          </p>
          <p xml:id="i-XTdVo4Pm96RfK3DxRpv2et">
            Mot. 1997/98Fi203
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0203/mot_199798_FI_0203-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CCVJHatPjDJrR8uupW5SxU">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-N8BhucGJLHoGyGRSoGj3qF">
            pengar för att påverka opinionen.Vi bör vara uppmärksamma på
            den propaganda vi utsätts för med eller utan EU-pengar. Dagens
            Industri rapporterar den 27 september om vad Riksbankens ordförande
            Kjell-Olof Feldt sagt på en konferens anordnad av Eureko, en internationell
            sammanslutning för försäkringsbranschen. Feldt menar att Sverige
            riskerar att isoleras utanför EMU. Han tror på en skarp gräns
            mellan medlemmar och utanförstående och att vi kan få betala ett
            högt politiskt pris, därför att vi undviker att ta ansvar för
            att skapa finansiell stabilitet tills det gagnar våra egna syften.
            Räntorna kommer att vara högre och finanspolitiken mer stram.
            Företag i banker och inom finanssektorn kommer att tappa konkurrenskraft.
            Står vi utanför kan vi inte göra EMU:s institutioner mer demokratiska.
            Det sista är ett häpnadsväckande påstående. Vi skulle alltså skriva
            under ett kontrakt som gör det omöjligt att styra EMU demokratiskt,
            därför att vi vill göra EMU demokratiskt! Där blev bristen i logiken
            tydlig. Men viktigare är att uppmärksamma propagandans mer försåtliga
            aspekter. Jag har strukit under vissa ord , som tydligt signalerar
            olust, i Kjell-Olof Feldts återgivna anförande. Artikeln förklarar
            inte närmare varför dessa negativa konsekvenser skulle drabba
            oss om vi undvek EMU. Detta är utmärkande för propaganda. När
            man upprepar generella och svårkontrollerbara påståenden som talar
            till negativa känslor, så påverkas opinionen i negativ riktning.
            Och omvänt när det gäller positiva känslor. Att göra Riksbanken
            självständig låter fritt och bra. I själva verket menar man att
            Riksbanken inte längre ska kunna styras eller ens kontrolleras
            demokratiskt. Demokratiutredningen bör få i uppgift att snabbt
            analysera och informera om den propaganda vi utsätts för inför
            EU:s fortsatta utveckling i federativ riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-6ynoyWwCCScDoEAWEAbHEp">
            3Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ERDTY5Mv2QFmdrMAnSfEDD">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär en utredning om olika ekonomiska modeller i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen hos = regeringen
            begär = direktiv = till demokratiutredningen om EU-propagandan
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6CmxUbqpMP6j94ZqeYpM7d" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-SbdvgSREqe1VPDfCb2hZR" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-3SZTPapcGCDy288CXZnXwn" who="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE" type="signature">
              Birgitta Hambraeus (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-2HkEtaeLMhVRe6hX8767Qi">
            Mot. 1997/98Fi203
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
