<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UbU-00037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:114 Nya högskolor m.m.</title>
        <author corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">av Lennart Fridén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:114 Nya högskolor m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Ub37</idno>
          <rs type="number">Ub37</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub37/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub37</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Ub37</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GaCSNUecvkpm572H3Cp1fW" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-GaCSNUecvkpm572H3Cp1fW">
          <ref>Proposition 1997/98:114</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CFcW22hEQu4i134W3aK4cM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CFcW22hEQu4i134W3aK4cM">
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Fag9oREnRsAYtD8DXE66RV" type="referral">
          <date when="1998-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MftiVRioGQXaiYybgiyBrq" type="dismissal">
          <date when="1998-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MRRmBBK91rdEgmnWZpiWZ6" type="submission">
          <date when="1998-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EWu1Ph2D6GSSkRjrBD5gcg" type="referral">
          <date when="1998-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HKgiw1a4cRKUQJ7CYrJjfY" type="dismissal">
          <date when="1998-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VTewvX4bvdmoUAotogEbVT" type="submission">
          <date when="1998-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WZi3oibAeQaPfj4RpTgGiy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WZi3oibAeQaPfj4RpTgGiy">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0037/mot_199798_UB_0037-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-912PNAg112vqN6ZW6nBTq3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EfGRzKRPdH5WecnDh5GBUV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EkMnS47bg1WvjJfujEX5MP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MnMbhwR6zRaTFfhfQ4QfDR" type="motBody">
        <div xml:id="i-QG8brsxBaQ6FrdH1nsRixN">
          <p xml:id="i-RMTAzBmqnGTKk1m86hwZp1">
            1997/98 Ub37 Ub36-39
          </p>
          <p xml:id="i-RfYzpYPPcopDGHCKQH2qhf">
            Motion till riksdagen 1997/98:Ub37
          </p>
          <p xml:id="i-FisUxmEc5jhHFeEL4LJUQS">
            av Lennart Fridén (m)
          </p>
          <p xml:id="i-9Fqh5xLD3bwZraryAfriRz">
            med anledning av prop. 1997/98:114 Nya högskolor m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-XRs7BXMMf4cQnj22H3fMqU">
            Den skrämmande okunskap rörande förintelsen av judar och andra
            grupper under andra världskriget som ”avslöjades” under föregående
            år var dessvärre inget nytt och heller inget att förvåna sig över.
            Skälen är många, t.ex. att man i många till Sverige importerade
            filmer och TV-program förlägger handlingen till krigsåren och
            finner ett ”underhållningsvärde” i krigets katastrofer. I många
            nutida medieprodukter serveras en blandning av fantasi och verklighet,
            som gör att yngre människor får svårt att ta till sig allvaret
            bakom det som presenteras. Det gäller därför att ge dem kunskaper
            för att bedöma autenticiteten i det som visas och att med rätt
            distans hos dem skapa en attityd mot det onda, vilka former detta
            än tar sig. Det vi nu ser är bl. a. resultatet av hanteringen
            av ämnet historia i skolan. Politiskt motiverade, pedagogiska
            och metodiska misstag i kombination med en minskning av ämnen
            som historia och religionskunskap ger detta som följd. I en tid
            när världen ”krymper”, när vi ständigt möter nya grupper, både
            genom våra många resor och inte minst genom den stora tillströmningen
            efter andra världskriget av invandrare och flyktingar, så betyder
            kunskaper i dessa ämnen ännu mera. Detta i synnerhet som det ofta
            är historiska händelser och religiösa motsättningar som tvingat
            till flykt. Detta måste våra unga lära sig för att förstå de attityder
            och motsättningar som dessa människor bär med sig hit. Det yrvakna,
            men i sig positiva, uppvaknandet från regeringen borde i första
            hand leda till att historia och religion skall ingå bland kärnämnena.
            Allt tal om frivillighet är ett sätt att lura både ungdomen och
            sig själv. Det är inte heller genom tillfälliga punktinsatser
            som man får ett på detta område eftersträvat resultat. Kunskaper
            om det gräsliga eftermäle som väntar vårt sekel måste successivt
            bibringas på olika skolnivåer allteftersom man når dessa. Det
            är så kunskaper manifesteras och attityder mot företeelser som
            folkmord grundläggs alltefter som mognad nås. Man kan självfallet
            inte motsätta sig att ett kunskapscentrum för forskning om dessa
            historiens och mänsklighetens mörkaste sidor upprättas, men det
            viktigaste är att i den vanliga skolan, på alla nivåer, genom
            en god undervisning i historia och etik föra ut dessa kunskaper.
            Folkmord, judeförföljelser och förintelser varken började eller
            — dessvärre — slutade med Hitler och hans anhang. Det förekommer
            ännu medveten utrotning av indianfolk — om än inte öppet genomfört
            av regeringar — i Latinamerika. Mellan 1915 och 1920 mördades
            upp emot 2 miljoner arme-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0037/mot_199798_UB_0037-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KFjVBLdQMX2VtqcCBS9CAJ">
            nier av turkarna och andra grannfolk i Kaukasus. För den som
            inte känner till det, blir en del av de motsättningar, som idag
            präglar den regionen och färgar mötet mellan dessa grupper i länder
            dit de flytt, svårförståeliga. Pogromerna i det gamla Ryssland,
            torde många ha hört talas om, men antisemitism och genocid har
            klätts i olika ideologisk klädsel, och i såväl Sovjetunionen som
            i dess östeuropeiska satellitstater flammade den upp med jämna
            mellanrum. Även andra folk fick, just som folk, under det kommunistiska
            väldet känna av massdeportationer och massavrättningar: ester,
            letter, litauer, volgatyskar, karelare, krimtatarer o.s.v. Den
            medvetet framtvingade massvälten på 1920- talet i Ukraina, som
            krävde miljontals liv, är ytterligare ett av de många fruktansvärda
            ryska övergreppen i kommunismens namn som idag kan ge en del förklaringar
            till spänningar mellan f.d. unionsländer inom Sovjetväldet. När
            det gäller Tibet vet vi att förtryck, kolonisation och militära
            övergrepp från det kommunistiska Kina har krävt människooffer,
            som leder tankarna till folkmord. Att det som skedde i Kambodja
            efter maktövertagandet av de kommunistiska Röda Khmererna inte
            kan beskrivas med annat ord än folkmord, kan inte av någon med
            insikt förnekas. Vi vet också att ännu i kommunismens namn varje
            år företas politisk- ideologiskt betingade massavrättningar i
            det ”stabila” Kina. Så skulle upp- räkningen kunna fortsätta.
            I år har vi i riksdagen särskilt hyllat minnet av Raoul Wallenbergs
            gärning. Vi får inte glömma att den man som vågade livet för att
            rädda människor undan nazismen själv blev ett offer för kommunismen.
            Det finns alltså skäl att i det tilltänkta kunskapscentret vid
            Uppsala univer- sitet ägna sig åt att ta fram fakta och undervisningsmaterial
            som belyser ondskans olika ideologier oavsett om de har det mesta
            av sin historia bakom sig eller ännu behärskar en stor del av
            mänskligheten. Den som drabbas av förtrycket torde inte bry sig
            om vilken ideologisk etikett det försetts med. Vi känner talesättet:”Det
            enda vi lär av historien är att vi inte lär av historien.” Det
            kan finnas skäl att äntligen ändra på det. I en tid när unga människor,
            förmodligen av oförstånd, och äldre — som borde veta bättre —
            ”med stolthet” kallar sig nazister eller kommunister, och i båda
            fallen förnekar 1900-talets blodsdåd, finns det anledning att
            vi med skärpa tar avstånd från allt sådant politiskt grundat våld.
            Stalins sonson sade för några dagar sedan i en intervju i svensk
            tv att han ville att hans rörelse skulle leda en ny kommunistisk
            revolution och att revolutioner måste kräva många offer. Den nyligen
            av franska forskare utgivna 850 sidor omfattande rapporten över
            kommunismens terror och förföljelser,” Le livre noir du communisme”
            (Kommunismens svarta bok), med framlagda bevis på de många tiotals
            miljoner offer som kommunismen skördat, ger ytterligare skäl för
            att bredda uppdraget till det tilltänkta kunskapscentret. +) Vi
            får aldrig glömma Theresienstadt och Buchenwald och heller inte
            Katyn och Vinnitsa!
          </p>
          <p xml:id="i-9Q6H5sbyBWnU4swyr6hcJ6">
            &gt;) Förklarande text till faksimil av ett dokument i den franska
            rapporten:
          </p>
          <p xml:id="i-8cfgB97DA6PsBsW1WdFzoM">
            Mot. 1997/98Ub37
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0037/mot_199798_UB_0037-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QbnqL7Pq41xTL6d2xsrnGD">
            Mot. 1997/98Ub37
          </p>
          <p xml:id="i-BEhSy5aNWUzuda7mkDo7m7">
            En av ett otal exekutionsorder signerade av Stalin. Under tiden
            för den Stora Terrorn var sådana order dagliga: Denna rör 6.600
            personer. Flera än alla de politiska motståndare som hängdes av
            tsarregimen under hela det sekel som föregick den bolsjevikiska
          </p>
          <p xml:id="i-qtsSckkCEnnAbPq8jWzxB">
            statskuppen 1917.
          </p>
          <p xml:id="i-ECLwhDLJvC3L2wxw53tXKi">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-F1k3jzZR6eniM8o1kuucCF">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-SKMSsyWgmTu2CnLoE17KnH">
            1. — att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om rollen för ämnena historia och religion
            i det allmänna skolväsendet, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om en breddning av
            uppdraget = till kunskapscentrum vid Uppsala universitet till
            att gälla alla former av folkmord.
          </p>
          <p xml:id="i-JB29ExCwjDFxr2Dx7MvxJ7" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1998
          </p>
          <div xml:id="i-LNccQqMsUNtTTUQrebEkV3" type="signatureBlock">
            <p who="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR" type="signature">
              Lennart Fridén (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
