<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-AU-00272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsliv i förändring</title>
        <author corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt">av Olof Johansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsliv i förändring</title>
          <idno type="rdwebb">GL02A272</idno>
          <rs type="number">A272</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02A272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PcvLZftu5y9ZXyerBTKh2r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PcvLZftu5y9ZXyerBTKh2r">
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UhxSq5sqc1vukRSEqUsqPJ" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X656uPZ6D52oFNq5RmduNp" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UvNNiEvEvHMshtvh3Avkm8" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2LfSM6bB9xezstL1rT19FQ" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RyxcHfu8yGAMERvsbmmo8X" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T24RE8TgdRfAFkcb16xtgn" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VMoGBrWqz58fPzEXnsYmYD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VMoGBrWqz58fPzEXnsYmYD">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GR55zwguDcLL5HUFMRa3KB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PVUmzsnzsS6nCgVtutqWRK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SetVgWqMaib4sgS6yXRchg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MFyDQWANt7JmokmZapz7jM" type="motBody">
        <div xml:id="i-LEfdsy4x31MeQHm7sMMP8d">
          <p xml:id="i-3aWcMADnhy8VVCx9GnojBJ">
            1997/98 |A272 A271-273
          </p>
          <p xml:id="i-AGPjQVpfcKikeob7V7gsjD">
            Motion till riksdagen 1997/98:A272
          </p>
          <p xml:id="i-72bRcxf5axN6KhsZ3Cb8Lr">
            av Olof Johansson m.fl. (c) Arbetsliv i förändring
          </p>
          <p xml:id="i-GM2TYs4ETf5cW6YdKC4HKx">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-C7SkNMZ7h6dvEBw9q6DNSz">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-PBJVSBxLGWCzfKZoW1duR6">
            1 SPD SÖ MIN ass RR
          </p>
          <p xml:id="i-NeYRKLMQoAVW7s4oTyC9jP">
            3.1 Nya värderingar. 3.2 Nya anställningsforme 4 Nya mönster....
            4.1 Kretslopp. 4.2 Kunskap... 4.3 Tjänster.... 4.4 Nya problem.
            5 Politik som ger förutsättningai 5.1 Bejaka tillväxt för kretsloppsekonomi
            5.2 Jämställdhet i familje- och arbetsliv 6 Ett företagsamt samhälle
            6.1 Entreprenörskap och intraprenörskap. 6.2 Försörjningsstrategi
            6.3 Grundtrygghet............. 6.4 Transfereringssystemer 6.5
            Tjänstesektorn... 6.6 Livslångt lärand 6.7 Kompetensutvecklin;j
            6.8 Kompetenskonto 6.9 Förändrade arbetstider. 6.10 Arbetstidsbank.
            6.11 Trygghet för egenföretagare 2 TRIST ere NERSSRRSINORKRNOSRNIRNORNMNPKIKEREN
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-47f5nu24J3Fn1DaAW4ni4H">
            Förändringarna inom arbetslivet blir nu allt mer uppenbara. Gamla
            branscher och jobb slås ut och nya tillkommer. Förändringstakten
            ökar. Lönearbetet är och kommer under överskådlig tid att vara
            det dominerande. Men tydliga förändringar sker. En anställning
            är inte livslång på samma sätt som tidigare. Arbetstagare kommer
            oftare än tidigare att byta arbetsuppgifter och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5QXuaBizdrsNs7V98PG2Qs">
            arbetsgivare. Nya eller annorlunda anställningsformer, som exempelvis
            kontraktsanställningar, kommer att bli mer frekventa. Att själv
            starta och driva företag, under längre eller kortare perioder,
            som komplement eller istället för en vanlig anställning, kommer
            likaså att öka. Flexibiliteten kommer att vara norm. Politiken
            kan inte kommendera fram nya jobb — endast skapa förutsättningar
            för nya jobb. Statens ansvar för sysselsättningen är det direkta
            arbetsgivaransvaret och förhållandet mellan stat, kommuner och
            landsting. Däremot har politiken det avgörande inflytandet på
            faktorer som direkt och indirekt skapar förutsättningar för sysselsättning.
            Den ekonomiska politiken har betydligt större påverkan på arbetsmarknaden
            än de lagar och regler som ofta tillskrivs avgörande betydelse.
            Genom en ekonomisk politik som sanerat de offentliga finanserna
            har räntan kunnat pressas ner. Den stora osäkerhet som fanns i
            den svenska ekonomin under början av 1990-talet håller nu på att
            växlas över till ett allt starkare förtroende. Detta är grunden
            för en ekonomi som leder till ökad sysselsättning. Lägre ränta
            innebär att företagen vågar investera. Det blir enklare att räkna
            hem investeringar. Ökat förtroende tillsammans med en mer robust
            ekonomi gör att fler företag känner större säkerhet och vågar
            investera. Olika sysselsättningsstimulanser kan då få genomslag
            i ökad sysselsättning. När tilltron till den ekonomiska politiken
            är hög kan sänkta skatter och avgifter leda till ökad sysselsättning.
            I ett läge då tilltron till ekonomin är låg kommer arbetsmarknaden
            inte att reagera på stimulanser. Centerpartiet har på ett mycket
            påtagligt sätt medverkat till att vi nu kan se ett ökat förtroende
            för svensk ekonomi. Detta är en grundpelare för att bygga ett
            Sverige som är rustat för framtidens krav. Att skapa ekonomiskt
            utrymme för återkommande utbildning kommer att vara en av de viktigaste
            framtida uppgifterna både för den enskilde och för parterna på
            arbetsmarknaden. Genom införande av arbetstidsbank och kompetensförsäkring
            kan den enskilde fördela tid och pengar till sig själv under den
            egna livscykeln. Politiska initiativ som möjliggör detta kommer
            att vara av större långsiktigt intresse än diskussioner om procent
            i bidragssystemen. En nyckel i modern, mer individuellt anpassad
            arbetmarknad är mer flexibla arbetstider. Arbetstiden måste kunna
            varieras beroende på livsmönster eller livssituation under olika
            skeden i livet. Det vinns fler välfärdsvinster förknippade med
            förkortade arbetstider. Den formella arbetstidens roll kommer
            sannolikt att minska i betydelse. Förkortade arbetstider måste
            växa fram ur ökad produktivitet. Arbetstidsförkortning bör i första
            hand bygga på frivillighet och avtal och vara ett ansvar för parterna
            på arbetsmarknaden. Förutsättningarna kan dock variera starkt
            på olika delar av arbetsmarknaden. Av rättviseskäl kan politiska
            åtgärder behövas. Det kan handla om lagstiftning för ökad rättvisa
            på exempelvis skatteområdet och en mer aktiv roll i arbetstidsfrågan
            för de offentliga arbetsgivarna. Det förutsätter ett samhällskontrakt
            mellan arbetsmarknadens parter och staten, som leder till en ansvarsfull
            hantering inom samhällsekonomins ramar. Politikens uppgifter blir
            att utforma system som ger utrymme för att pröva olika handlingsalternativ.
            Att våga pröva något nytt leder inte alltid till att
          </p>
          <p xml:id="i-C5SLkoN7Ac4aCJKusdoz3z">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W6djqbTACXDBttCwjmN2SY">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-4TjZEgrUNimknYN88YcHtG">
            detta lyckas. Om människor inte vågar pröva kommer inte heller
            de goda idéer som kan utvecklas till morgondagens Ericsson eller
            Volvo att prövas. Ett företagsamt samhälle är ett samhälle som
            välkomnar nyskapande och kreativitet. Det är också ett samhälle
            som tar tillvara goda initiativ och låter människor både lyckas
            och misslyckas. De trygghetssystem som byggts upp klarar inte
            av att hantera en ny situation med allt större rörlighet. En genomgripande
            analys av trygghetssystemen är en förutsättning för att klara
            framtidens utmaningar. För att trygga vårt välstånd, ha råd att
            betala av både stats- och miljöskuld samt ge våra barn en god
            framtid måste Sverige slå in på nya banor. Sveriges främsta konkurrensmedel
            skall vara allas egen inneboende kreativitet, hög kunskapsnivå,
            vår moderniseringslust och vår långa tradition av samförstånd
            vid avgörande samhällsförändringar. Centerpartiet kan aldrig acceptera
            att Sverige går i olika hastigheter, där vissa regioner eller
            grupper drar ifrån på bekostnad av andra.
          </p>
          <p xml:id="i-BT3s8VXn3VZb2fUKhaL63S">
            lInledning
          </p>
          <p xml:id="i-P9w2rYzsx6yB4smASsHmKQ">
            Sverige står i en brytningstid. Vi är på väg att lämna det ekonomiska
            moras som 1980-talets spekulationsekonomi innebar. En nödvändig
            sanering av statens finanser har genomförts med aktiv medverkan
            av Centerpartiet. När detta saneringsarbete nu visar att vi fått
            fastare mark under fötterna måste allas ansträngningar till för
            att forma en framtid där vi klarar sysselsättningen, = blir mindre
            beroende av den = internationella finansmarknaden och där vi utnyttjar
            våra komparativa fördelar för att ta språnget in i 2000-talet.
            Vårt land har några avgörande fördelar inför framtiden: e Vi har
            en tradition av samförstånd och kan skapa sammanhållning vid avgörande
            samhällsförändringar. e Vår befolkning är välutbildad. Lusten
            till kompetensutveckling och vidareutbildning är gemensam för
            alla grupper i samhället. Vi intar en tätposition i världen beträffande
            datakunskap "på bredden". e Vårt samhälle präglas av en tydlig
            moderniseringslust. Nya tekniska lösningar kan snabbt prövas i
            stor skala i Sverige. Mobiltelefon- utvecklingen illustrerar detta.
            e Vi är på väg mot världens mest jämställda samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-YVXiCmkpeaNGa74xhpMbJ1">
            Sverige har nu nått den punkt där en stark och uthållig ekonomisk
            tillväxt kan skapas. Den stora utmaningen blir att skapa lösningar
            som förenar ett ekologiskt och ett humanistiskt perspektiv. Detta
            innebär en framtid som är både högekologisk och högteknologisk.
            För att allas förutsättningar ska kunna komma till sin rätt behövs
            nya sätt att ta tillvara de mångas kreativitet och skapande. Framtiden
            kräver flexibilitet och nya vägar till försörjning. Många vill
            vara fria att förverkliga sina personliga drömmar. Man söker lösningar
            som passar med den livsform man eftersträvar. De som har förlorat
            sina tidigare arbets- uppgifter och nu själva vill försöka ta
            ansvar för sin egen utkomst förenas av
          </p>
          <p xml:id="i-LsTj3762prJk18muGQHN3h">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3H3WYzgaMTUQJjp6nP3Dh3">
            nyfikenhet till flexibilitet, viljan och önskan att ta eget ansvar
            och egna risker. Kombinationen av många sysslor, i form av t.ex.
            projektanställningar, säsongsarbete, hantverk, odling etc. kombinerad
            med kompetensutveckling, kan bli ett sätt att skapa sig en livsstrategi
            och egen försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-8bgPSXdbUqZjV5VSRQ9e9L">
            2Det nya växer fram
          </p>
          <p xml:id="i-QWqvZSwwpNKD1GFmG4U6D5">
            Det traditionella industrisamhället har sin början från mitten
            eller senare delen av 1800-talet. Övergången från det agrara samhället
            till industrisamhället innebar nya möjligheter och att nya mönster
            etablerades. Tillverkning/produktion kunde effektiviseras till
            industriell produktion. Nationella och internationella marknader
            utvecklades. Under senare delen av 1900-talet har delvis andra
            drivkrafter utvecklats. Internationalisering, ny teknik och allt
            snabbare omsättning av kunskaper ändrar nu på nytt produktionsbetingelserna
            och därmed sättet att organisera produktionen. Nya mentala kartor
            ritas, en tydlig värderingsförskjutning sker. En sysselsättningsstudie
            från OECD illustrerar detta: Varje år tillkommer ca 10 procent
            nya arbetstillfällen med krav på höga kvalifikationer. Samtidigt
            örsvinner en lika stor del arbetstillfällen med enklare arbetsinnehåll.
            Tillskottet till arbetskraften av personer med ny utbildning utgör
            varje år endast 2-3 procent. Istället för att konstruktivt möta
            denna förändring har Sverige försökt skydda sitt näringsliv från
            omvandlingstrycket t.ex. genom en serie devalveringar. Etablerade
            branscher med stora exportorienterade öretag har gynnats, medan
            nya företag i tillväxtbranscher missgynnats. Investeringar i mer
            kunskapsintensiv produktion har varit alldeles för låga. Trots
            stora satsningar i forskning och teknisk utveckling har Sveriges
            andel av världens kunskapsmarknad minskat sedan 1980. En ökad
            internationalisering ökar beroendet av omvärlden och leder därmed
            till att konkurrens- och omvandlingstrycket i ekonomin ökar. Ökat
            konkurrenstryck skärper kraven på kortare leveranstider och flexiblare
            produktion. Sverige måste vinna konkurrensfördelar i förhållande
            till omvärlden genom kunskapstätare produktion — inte genom att
            konkurrera med låga löner. Krav ställs i allt högre utsträckning
            på företagens flexibilitet och förmåga att förstå kundernas behov
            av nya lösningar. För att snabbt kunna möta kunders krav krävs
            "plattare" organisationsstruktur med färre beslutsnivåer. Varje
            medarbetare kommer ofta att själv ha kundkontakt. Förmågan till
            flexibilitet blir avgörande för företagens långsiktiga överlevnad.
            Såväl individ som företag blir beroende av att utveckla denna
            kompetens. Kompetensen eller humankapitalet blir viktigare än
            realkapitalet.
          </p>
          <p xml:id="i-2tJuj2BNoUmRHSjJCYupcB">
            2.1Nya värderingar
          </p>
          <p xml:id="i-Eg6CgZJxYPicMhwnhCykf7">
            Värderingar förändras. Förändringarna syns tydligast hos ungdomar.
            Viljan att i större omfattning kunna påverka sitt eget arbete,
            att få utlopp för den egna kreativiteten, för självständighet
            och för ansvarstagande är uttryck för dessa värderingsförändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7yTk3GrqpWYQCowYTdJxi">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-8SPVN2MhDx5z6kQpVczyJ7">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-FAN5kgb41eCLm3EAhEP5q6">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-gxGymCnnvvxKFpsAPCebo">
            Internationaliseringen ökar. Rörligheten och självständigheten
            blir större. Invandringen har medfört mångkulturell erfarenhet
            och kunskap till samhället, vilket är en tillgång för en internationaliserad
            arbetsmarknad. Dock har vi i Sverige inte lyckats ta tillvara
            den ofta goda utbildning och kompetens som många invandrare besitter.
            Ungdomar lägger större vikt vid arbeten som ger möjlighet till
            självständighet och utveckling. De är heller inte främmande för
            att bryta upp från arbetsplatser som inte upplevs ge utrymme för
            kreativitet och självständighet. Arbetet är en del i självförverkligandet
            och i den personliga utvecklingen. Många väljer att satsa på en
            egen verksamhet. Den frihet som ett eget företag kan innebära
            prioriteras högre än den trygghet som ett fast arbete innebär.
            Värderingsförskjutning från materialism till upplevelse pågår
            i hela världen. Den dramatiskt ökande musikmarknaden och den digitala
            revolutionen är uttryck för dessa nya värderingar. Vidare har
            en livsstil i harmoni med naturens krav blivit en viktig, grundläggande
            värdering för många individer. Upplevelseområdet kommer att få
            större betydelse för svensk ekonomi. Ett grundläggande behov hos
            oss människor är känslan av att behövas, att betyda något för
            andra och att känna att man har en plats i tillvaron. Att ha möjlighet
            att försörja sig genom en anställning, ett eget företag eller
            kombinationssysselsättning tillfredsställer en del av detta behov.
            All kreativitet har sitt ursprung i individens lust att utvecklas.
            Det är politikens viktiga uppdrag att stödja detta utan att förkväva.
            Det gäller att väcka den kreativitetens "glöd" som finns hos alla.
            Man kan inte byta ut människors vilja mot politiska lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-AmVHZbnKbC8wsq67C9eEAT">
            2.2Nya anställningsformer
          </p>
          <p xml:id="i-Gu4mRBm9GfU7toXs8nKVm6">
            Allt färre kan i framtiden räkna med att de har en livslång anställning.
            Istället kommer fler att finnas i nya "mellanformer" mellan anställd
            och arbetsgivare eller egenföretagare. Egenföretagande i bemärkelsen
            att den enskilde kontrakteras för ett visst uppdrag eller projekt
            kommer allt bli allt vanligare. Det engelska uttrycket "self-employed"
            sammanfattar ganska väl detta nya förhållande. Kontraktsformen
            blir därmed en allt vanligare anställningsform.
          </p>
          <p xml:id="i-F4mfDepicD3qXjgRYcXQYj">
            3Nya mönster
          </p>
          <p xml:id="i-Je4UM4x9tsqsKhyjtjR9KX">
            Tre viktiga drag kommer att påverka samhällsutveckling och sysselsättning.
            Dessa drag - kretslopp, kunskap och tjänster — skall inte ses
            som tre expansiva sektorer eller branscher. Istället är dessa
            drag så allmängiltiga att de kommer att genomsyra alla sektorer
            och alla branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-7Jdf9wyrdypqUMPamHttdg">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-UVRcrHYcsvHvhYvsyCoY1D">
            3.1Kretslopp
          </p>
          <p xml:id="i-5UNYS7F7apqPwsebdStFXN">
            Miljökrav och kretsloppstänkande kommer att bli allt viktigare
            för industriell förnyelse. Det internationellt erkända miljöforskningsinstitutet
            World Watch Institute har kallat den växande gröna marknaden för
            den andra industriella revolutionen. Kretsloppstänkande och miljökrav
            från både konsumenter och staten kommer att leda till nya produkter
            och nya produktionsmetoder vilket kommer att medföra förnyelse
            inom befintliga företag, nyföretagande och nya arbetstillfällen
            inom en mängd branscher. Det handlar om att skaffa sig och ta
            tillvara ett ekologiskt försprång; att exempelvis använda energiomställningen
            som en hävstång för att utveckla en miljöanpassad teknologi. Rätt
            utnyttjat kan energiomställningen och kretsloppsarbetet leda till
            att Sverige blir världsbäst på att skapa tillväxt som är ekonomiskt
            och ekologiskt uthållig och som ger nya jobb. Gör vi det nu har
            vi chansen att förse en stor världsmarknad med våra nya lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-9njAkEtnde7ZTxrr5voqMS">
            3.2Kunskap
          </p>
          <p xml:id="i-9EXmQpRejT6DdtZ1AmiJJA">
            Allt fler forskningsrapporter kring tillväxtens villkor pekar
            också på att den enskilt viktigaste faktorn är investeringar i
            utbildning på alla nivåer i samhället. Samtidigt understryks sambanden
            mellan arbetsproduktivitet och kunskapstillväxt. Det är därför
            viktigt att kunskapsinnehållet ökar även i de mer traditionella
            råvarubaserade branscherna. De högteknologiska och kunskapstäta
            företagen och branscherna kommer att expandera och stå för stor
            del att tillväxten. Expansion underlättas om nya ägandeformer
            eller ägarlösningar utvecklas. Därför behöver lagar och regelsystem
            ses över så att inte formella hinder sätter stopp för nya lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QZibTKtndvdd81GhdNJw4W">
            3.3Tjänster
          </p>
          <p xml:id="i-KzWJ5sqh6tV3ymBhtKXkfR">
            Vi står bara i början av en utveckling där människor använder
            allt mer av sitt konsumtionsutrymme för att köpa tjänster som
            är uttryck för ett nytt värderingsmönster. Oavsett om det t.ex.
            är fråga om ny musik eller upplevelseturism innebär detta ofta
            en mer tjänsteintensiv verksamhet. Det finns också anledning att
            tro att många kommer att efterfråga nya former av tjänster, exempelvis
            i hemmen, vilket kommer att medföra en ny efterfrågan på utbildad
            arbetskraft inom detta område. Industriföretagen svarar idag för
            mindre än 20 procent av det totala förädlingsvärdet i ekonomin.
            Många företag, men även stat, kommun och annan offentlig verksamhet,
            koncentrerar sig alltmer på sin kärnverksamhet. Kompletterande
            behov av kunskaper, tjänster och service köps istället in efter
            behov. Det sker i form av underleverantörer, entreprenader, konsulttjänster
            och projektanställningar. Därför har sysselsättningsökningen varit
            snabb inom denna typ av verksamhet. Samtidigt är en stor del av
            tjänstesektorn mer eller mindre direkt kopplad till industriproduktion
            eftersom drygt 30 procent av alla industrianställda nu arbetar
            med tjänsteproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-MjNJugiGNT8Cvk3ssSTbqT">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-7qKFhCEm8Lh1NSuFWigsdD">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2ytBWKX1FSbyg6U7fPcgn">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-Ds6ko3AJGTwAe2N6cboqCS">
            Den stora potentialen för nya tjänster hänger samman med förmåga
            att utveckla ett högt kunskapsinnehåll i tjänsterna. Detta sker
            bland annat genom att ta tillvara nya ekologiska och högteknologiska
            lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Suq7uiR2Fn17Zxbe9a6BCN">
            3.4Nya problem
          </p>
          <p xml:id="i-7okCtdbWNvQAAgoDomnMFE">
            Kunskap är en viktig grund både för att möta förändrade krav
            vad gäller arbetets innehåll och organisation och för att kunna
            ta del av välfärdsutvecklingen. Det finns risk att nya klyftor
            uppstår om stora grupper inte får tillgång till ny kunskap och
            ny teknik. Industrisamhällets klyftor i form av löne- och förmögenhetsskillnader
            försöker samhället utjämna genom omfördelande skatte- och transfereringssystem.
            I kunskapssamhället blir därför en prioriterad politisk uppgift
            att se till att alla ges möjlighet till förkovran. Det mest angelägna
            är att tillförsäkra individer med låg formell utbildning möjligheter
            att uppgradera sina kunskaper. I detta ligger inte någon förringan
            av den praktiska kunskapen. Tvärtom är den praktiska kunskapen
            många gånger en förutsättning för att kunna ta till sig och förstå
            nya kunskaper inom arbetsområdet. Ur ett välfärds- och demokratiperspektiv
            är det fundamentalt att alla blir delaktiga i kunskaps- och kompetensutveckling.
            Det räcker inte att alla får möjlighet att dela den välfärdsutveckling
            som kunskapssamhället genererar. Det handlar också om delaktighet
            i den dynamiska utveckling som kunskapstillväxt innebär. Då kan
            segregering och en uppdelning i A- och B- lag såväl kunskapsmässigt,
            socialt, ekonomiskt och regionalt motverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-2UjezJDDEJaqynTvqackDL">
            4Politik som ger förutsättningar
          </p>
          <p xml:id="i-MRyswJHqyS4J7VjtoF7Am4">
            Politiken i sig kan inte kommendera fram nya jobb inom den privata
            sektorn. Istället måste politiken inriktas på att skapa förutsättningar
            för nya jobb. Den politik som ska skapa förutsättningar för ny
            sysselsättning och fler jobb måste ta avstamp i ovannämnda värderingsförändringar,
            de nya mönster vi beskrivit och bygga på tre viktiga delar: e
            Varje människa skall har rätt att utvecklas efter sina förutsättningar,
            påverka sin egen situation och vara kreativ och skapande. Alla
            har kraft och möjlighet att forma sin egen framtid — om möjligheterna
            ges. Detta gäller såväl utbildning, fritid som under arbetslivet.
            « Arbetet för ett jämställt samhälle där kvinnor och män ges lika
            förutsättningar att ta del av och dela på både yrkesliv och hemarbete.
            Delat ansvar för hemmets arbete ökar förutsättningarna för det
            jämställda samhället där kvinnor arbetar i lika hög utsträckning
            som män och har samma möjligheter till utveckling, karriär och
            lön. « Ge alla möjlighet att ta klivet in i det framtida samhället,
            kunskaps- samhället. Politiken får inte acceptera att nya sociala,
            ekonomiska, regionala eller kunskapsmässiga klyftor gör sig gällande.
            Fördelning av vad som skapar välstånd och utveckling måste komma
            hela landet och hela befolkningen till del.
          </p>
          <p xml:id="i-MvR4v6xDDMN9vzxf6SDggZ">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-VMxqtenpgXeCGQeRf2GStF">
            4.1Bejaka tillväxt för kretsloppsekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-VpkqBFkMtdXjD13QSi1TF8">
            Sverige behöver en uthållig ekonomisk tillväxt. Under de år när
            Sverige som nation åkt kana från topp till botten i OECD:s tillväxtstatistik
            har samtidigt möjligheterna att bedriva en aktiv sysselsättnings-
            och välfärdspolitik dramatiskt beskurits. Tillväxten får inte
            gå ut över ekologiska, sociala och regionala värderingar. Centerpartiet
            vill åstadkomma en tillväxt som från början är miljöanpassad och
            som bygger på högekologisk och högteknologisk produktion. Stabilitet
            i samhällsekonomin med varaktigt låg inflation och låga räntor
            är av största betydelse både för nya företag och för tillväxtföretag.
            En hållbar ekonomisk politik som successivt sanerar statsfinanserna
            och pressar ner räntorna är nödvändig för tillväxt, strukturomvandling
            och ökad sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-CcHCvhmCPVfhqf3VNdEjWd">
            4.2Jämställdhet i familje- och arbetsliv
          </p>
          <p xml:id="i-QxUSyz5Nx2DBpLBxx4yMMQ">
            Dagens unga har andra värderingar och andra prioriteringar när
            det gäller arbete, fritid och familj. Även om familjernas sammansättning
            varierar prioriteras självbestämmande, trygghet och relationer
            mycket högt. Man vill ta ett gemensamt ansvar för hem och familj
            och därmed bryta det könsrollsmönster som härskar idag. Arbetstiden
            måste kunna möta de varierande livssituationer som individ och
            familj befinner sig i under olika skeden i livet. Det är i hemmet
            och i de relationer som utgår från hemmet som grunden för jämställdhet
            läggs. För att både kvinnor och män skall kunna delta i arbetslivet
            på jämställda villkor krävs ökad delaktighet av männen i hemarbetet.
            Skolan har en viktig uppgift i att motverka könsbundna utbildnings-
            och yrkesval. Om kvinnor och män skall öka sin andel inom traditionellt
            könsbundna arbetsområden måste arbetet börja tidigt. Könsuppdelningen
            på arbetsmarknaden är fortfarande mycket stor. Kvinnor har ofta
            sin utkomst via sysselsättning inom offentlig sektor. Åtgärder
            inriktade på ändrad kompetens och därmed ökade möjligheter för
            kvinnor att finna sysselsättning i andra branscher måste prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-GEksobxvhbQbuMD2xzrkCM">
            SEtt företagsamt samhälle
          </p>
          <p xml:id="i-XsETL6h5LiJqinijZdKfoM">
            Ett företagsamt samhälle är ett samhälle som välkomnar människors
            egen förmåga till nyskapande och kreativitet. Företagsamhet är
            en egenskap som alla har och innebär initiativrikedom och engagemang.
            Det kan leda till produktutveckling och intraprenörskap eller
            engagemang i form av att starta och driva ett eget företag. Den
            snabba tekniska utvecklingen, inte minst inom informationstekniken,
            transporter och förändringar i arbetets innehåll och organisation
            gör att behoven av kunskap och kompetens ökar. Återkommande utbildning
            och livslångt lärande är förutsättningar för att företag och individer
            skall kunna
          </p>
          <p xml:id="i-HCf3fcCEjacjkKLRXSFy9Z">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-GRN7zMFkLVU6gSoU9NtyuH">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-CUTP6yzVzcL3tKVrG9PW11">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-EAmvpaq2XpW85EjJPmAefh">
            leva upp till de krav som efterfrågas i framtiden. Lösningen
            ligger dock inte enbart i att under kortare eller längre perioder
            sitta i skolbänken. Det efterindustriella samhället är mer komplext
            och rörligt vilket samtidigt innebär högre grad av osäkerhet.
            Det går inte att planera fram allt gott. För den enskilde blir
            det nödvändigt att kunna hantera en allt större osäkerhet. Det
            avgörande är att denna osäkerhet inte tillåts hämma lusten att
            ta nya initiativ. Den mest grundläggande nyorienteringen är att
            sätta flexibilitet som karaktäriserande norm för framtidens sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-Ug33JsmZFmzsu4EfWUngyD">
            5.1Entreprenörskap och intraprenörskap
          </p>
          <p xml:id="i-FzUc1syww5tgV1NB49fwLp">
            För att öka sysselsättningen är det viktigt att bygga vidare
            på de erfarenheter som finns i områden av vårt land där företagande
            och sysselsättning blomstrar. Nya anställningsformer, eller företagsformer,
            behöver utvecklas för att klara morgondagens krav. Det kommer
            under kommande decennier att vara naturligt att under kortare
            eller längre tider driva sitt eget företag eller inom ramen för
            kooperativ utveckla sin idé. Det måste bli lättare att släppa
            loss den kreativitet som människor besitter. Då kan nya lösningar,
            ny teknik och nya produkter utvecklas. Detta kan ske både i befintliga
            företag, via intraprenörskap, i form av avknoppning eller genom
            helt nya företag, entreprenörskap. Enklare regler för att starta
            och driva företag måste till. Nya företagsformer måste utvecklas.
            På en arbetsmarknad där anställning inte är livslång och där den
            enskilde oftare kommer att ha någon form av kontraktsanställning
            måste nya företagsformer utvecklas. Former för självanställning
            eller soloföretag behöver utvecklas. Dagens regler för egenföretagande
            svarar inte upp mot dessa krav. Centerpartiet anser att en ny
            förenklad företagsform snarast bör utredas. Detta bör ges regeringen
            till känna. Stabila och gynnsamma villkor för den privata sektorn
            gör att fler nya tillväxtföretag ges utrymme att utvecklas och
            expandera. Sverige har i en internationell jämförelse för få medelstora
            företag. Goda möjligheter att driva egen verksamhet gör att fler
            vågar starta eget. Att fler vågar starta och utveckla sin affärsverksamhet
            är en förutsättning för att få fler tillväxtföretag med förutsättningar
            att expandera.
          </p>
          <p xml:id="i-PhxrL7qqFb5CVsbUUbKBGp">
            5.2Försörjningsstrategi
          </p>
          <p xml:id="i-FaJ5LZn1WDLTUvp7NSz63G">
            Snabba förändringar och ökad rörlighet på arbetsmarknaden gör
            att en anställning inte kommer att vara livslång. Istället kommer
            det att bli allt mer naturligt att byta jobb och bransch. Även
            övergången från anställd till entreprenör eller eget företagande
            kommer att vara naturligt. Specialisering, decentralisering och
            ökad rörlighet gör att fler resonerar i termer av livsstrategier.
            Tidigare har innehavet av ett fast arbete varit självklart. Allt
            snabbare tempo innebär en mindre förutsägbarhet. Den enskildes
            benägenhet till rörlighet på arbetsmarknaden kommer att avgöra
            möjligheten att få ny
          </p>
          <p xml:id="i-6jHcXoJQLeNFW58EgHsBRS">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-86WoBGqjoA3DjBrR51eG3x">
            sysselsättning. Detta innebär inte nödvändigtvis ökad fysisk
            rörlighet i form av att flytta till jobben. Det är mer av rörlighet
            i huvudet än i fötterna som kommer att avgöra. Osäkerheten om
            varaktigheten i den framtida sysselsättningen gör att allt fler
            kommer att formulera strategier för sin försörjning och därmed
            utveckla nya alternativ. En relativt stor grupp kommer varken
            att vara anställd eller arbetsgivare i dagens bemärkelse. Istället
            för anställning kommer fler att vara uppdragstagare. Utvecklande
            av egna intressen eller egen hobby kan leda till olika uppdrag
            och därmed ingå in en strategi för sysselsättning. Kombinationssysselsättning
            kommer att bli allt vanligare. Mångsysselsättning ökar. Inte minst
            inom turismsektorn är detta snarare regel än undantag. Framöver
            kommer denna form att bli vanligare. I denna utveckling ligger
            en förändrad attityd till arbete och företagande. Intresse till
            egen rörelse eller starta-eget-företag kan antingen vara projektorienterat
            eller ingå i en livsstrategi för sysselsättning. Gemensamt handlar
            det om att finna kombinationer för sysselsättning som sammantaget
            ger försörjning. Den ökade rörligheten på arbetsmarknaden men
            även den ökade osäkerheten leder enligt Centerpartiet till att
            en genomgripande analys bör göras över de lagar och regler som
            styr trygghetssystemen och arbets- marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-5QYAQ5x7M4F9xEsEksAQ4Z">
            5.3Grundtrygghet
          </p>
          <p xml:id="i-DYsoLz6XdzNyoDdpi2Dorv">
            Fördelningspolitiken måste vila på fördelning och rättvisa. Nya
            krav och villkor innebär dock att de system vi har idag kommer
            att behöva förändras. Industrisamhällets transferering bygger
            på fördelning av vad tillväxten genererar — d.v.s. bidrag för
            att undvika klyftor. Framöver finns risk att nya klyftor uppstår.
            Om dagens fördelningspolitik bygger på att utjämna ekonomiska
            klyftor måste framtiden mer utjämna utbildnings- eller kompetensklyftor.
            Istället för monetära transfereringssystem som enbart omfördelar
            inkomster måste framtidens bygga på vad som genererar både samhällets
            och individens tillväxt, d.v.s. kunskap och kompetens. Ett större
            utrymme av flexibilitet kommer att vara avgörande. Politiska lösningar
            måste ge utrymme för olika strategier. Möjlighet måste ges att
            under olika skeden under livet arbeta mer eller mindre. För att
            skapa handlingsalternativ måste den enskilde rustas för att möta
            nya utmaningar. Då kan passivisering och social utslagning undvikas.
            Flexibilitet måste vara norm. Bredare system som ger utrymme för
            olika handlingsalternativ och flexibilitet samtidigt som trygghet
            uppnås kommer att innebära ett decentraliserat ansvar. I denna
            motion har vi därför valt att lyfta fram att ett föränderligt
            arbetsliv ställer krav på nya lösningar. Vi föreslår därför att
            en utredning tillsätts med uppgift att se över hur bland annat
            transfereringssystemen bör utformas för att passa ett arbetsliv
            i förändring. Vidare presenterar vi några konkreta åtgärder som
            behövs direkt. Till det senare hör förslag om möjligheter att
          </p>
          <p xml:id="i-XDprHNQt5AKRDqPEbtQZLk">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-4H6q46hhXFhL7YqKsx3QV8">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-WMrt7qmY2VQQ65xMGcbWJS">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-BxRZRtuGsJ2G2Le7q7Gud">
            fördela arbetstid över livet och system för kontinuerlig kompetensutveckling.
            Dessa förslag innebär att samhället tydligare måste ange ramar.
            Inom dessa ramar kommer det att finnas olika lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-5bENJtuKNpugwQ3zDzaq3s">
            5.4Transfereringssystemen
          </p>
          <p xml:id="i-4GSapggaptipcc8UePRhjJ">
            Den svenska välfärdsmodellen byggdes upp i en tid av kraftig
            ekonomisk expansion och som svar på industrisamhällets problem.
            Arbetstiden reglerades, lagstadgad semester och anställningsskydds-
            och arbetsmiljölagar infördes och = transfereringssystem byggdes
            ut. «Utbildning och trygghetssystem byggdes successivt ut. Dessa
            reformer var både önskvärda och nödvändiga och tillkom för att
            parera och skapa trygghet. Idag ställs vi inför det faktum att
            utvecklingen håller på att springa ifrån dessa system. Bland annat
            understryks detta av en studien ”Ljusnande framtid eller långt
            farväl”, SOU 1997:115, där det framhålls att cirka en halv miljon
            människor står utanför arbetsmarknaden. Dessa är statistiskt att
            betrakta som "övriga", dvs de är varken = anställda, = arbetslösa,
            &lt;hemarbetande = eller förtidspensionerade. Enligt undersökningen
            verkar denna grupp växa. Kunskapen om denna stora grupps förhållanden,
            deras inkomster, vad de gör eller hur de upplever sin situation
            är väldigt liten. Gruppen övriga är drygt dubbelt så många som
            regeringen räknar med skall ingå i arbetsmarknadspolitiska åtgärder.
            Det faktum att det finns en stor grupp ”övriga” i något som kan
            kallas för utanförskap samt att denna grupp håller på att bli
            större än gruppen arbetslösa innebär att dagens system inte förmår
            fånga upp alla människor eller ens de förändringar som påverkar
            människors försörjning. Problemen med att stora grupper hamnar
            utanför de generella trygghets- systemen är uppenbara. Även annan
            lagstiftning håller på att bli föråldrad. Det handlar då om till
            exempel försäkringsfrågor och anställningslagar för distansarbetande.
            Anställningslagen utgår från tillsvidareanställning. Den växande
            gruppen med korttidsanställningar måste uppmärksammas. Dessa står
            i stor utsträckning utan lagens anställningstrygghet. Vidare torde
            anställningslagar och arbetsmiljölagar för en växande grupp kontrakts-
            anställda behöva ses över. Inte minst inom denna grupp finns arbetsmiljöproblem
            av en helt ny innebörd. Det är inte ovanligt att unga människor,
            ofta med god utbildning, hamnat i en såpass stressad situation
            vid kontraktsanställningar att de redan vid 30 års ålder börjar
            få symptom av ”utbrändhet”. Denna grupps förhållande på arbetsmarknaden
            behöver uppmärksammas mer. I detta har även fackföreningarna en
            stor roll. Fackföreningarnas arbete och de traditionella formerna
            för fackligt arbete har haft svårt att finna nya former som även
            kan fungera för de personer som är både anställda och sin egen
            arbetsgivare. Formerna för det fackliga inflytandet i detta sammanhang
            kan behöva ses över. Centerpartiet har länge krävt genomgripande
            reformer av transfererings- systemen. Grundtrygghet är inte hela
            svaret på det som kan kallas för utanförskap eller "övriga-problem".
            Men Centerpartiets förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-GroH5L49Fpx84h4jvtRbLJ">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-4XzR4um6xzqfnQTXLtsZRs">
            grundtrygghet är ett delsvar till hur vi skall få ett transfereringssystem
            som inte lämnar en halv miljon människor utanför eller inom statistikens
            "övriga- kategori". I takt med att arbetslivet förändras allt
            mer blir det än mer uppenbart att trygghetssystemen behöver ses
            över för att passa en ny tid, präglad av yrkesmässig rörlighet,
            flexibilitet men även osäkerhet. Centerpartiet anser att det bör
            tas initiativ till en analys och utredning över transfereringssystemens
            utformning för att dessa bättre skall kunna svara mot den framtida
            arbetsmarknadens föränderlighet. Utredningen bör leda fram till
            förslag med inriktning av trygghet för alla, exempelvis med en
            allmän arbetslivs- och ohälsoförsäkring. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HdDTmb1UiDPgRNfyaG9Dmq">
            5.5Tjänstesektorn
          </p>
          <p xml:id="i-LMKSd1qCYDB878osvkxYes">
            Mycket pekar på att tjänstesektorn kan expandera. Tjänstesektorn
            är dock ingen enhetlig sektor. Tjänstesektorn behöver ges ett
            vidare begrepp. Privata tjänster utgör endast en del. I en vidare
            bemärkelse ligger även kunskaps-, IT-företag etc i detta. Övergripande
            för denna expansion är en stram ekonomisk politik och ökat utrymme
            för hushållen att efterfråga och konsumera tjänster. För att stärka
            den lågavlönade arbetskraftens ställning på arbetsmarknaden är
            det nödvändigt att sänka skatten för arbetstagare och arbetslösa
            som idag har knappa ekonomiska marginaler. Det bör ske genom att
            grundavdraget höjs ör låginkomsttagare. Höjt grundavdrag skulle
            medverka till att tjänster, som idag anses för dyra, ramöver kan
            bli mer attraktiva. Arbetsuppgifter som idag rationaliseras bort
            eller inte blir av på grund av för höga kostnader kan komma att
            bli ekonomskt försvarbar igen. Med höjt grundavdrag får den enskilde
            mer i plånboken utan att lönen behöver öka. På sikt torde detta
            innebära att delar av det som idag är arbeten som rationaliseras
            bort av kostnadsskäl kan behållas. Med höjda grundavdrag kan lönekostnaderna
            hållas nere, utan att det direkt belastar den enskilde, vilket
            torde leda till att fler jobb kan behållas. Sänkt skatt för låginkomsttagare
            kan också underlätta avtalsrörelserna framöver, hålla nere löneutvecklingen
            och därmed kraftigt örbättra vår internationella konkurrensskraft.
            Förslag om höjt grundavdrag utvecklas i Centerpartiets skattepolitiska
            motion. Det bör understrykas att höjt grundavdrag inte står i
            motsatsställning till andra förenklingar och skattesänkningar
            inom tjänstesektorn. Båda delarna behövs. Centerpartiet har i
            sin skattepolitiska motion utvecklat synen på tjänstebeskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UBPzYQQwjcS9rktbg8cLa7">
            5.6Livslångt lärande
          </p>
          <p xml:id="i-T6VnqSPkzdyD3t1MBR5Drd">
            I moderna arbetsorganisationer ställs mycket höga krav på medarbetarna
            att kunna ta ett eget ansvar, att vara kreativa, att kunna arbeta
            i grupp, att vara flexibla, att från tid till annan byta grupptillhörighet,
            dvs arbeta i projekt- eller uppdragsorganisationer etc. För många
            innebär detta en betydande omställning jämfört med tidigare och
            kräver nästan alltid utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-8SWGc1ragHe9nd9cm3Wx1A">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-TVPcPTLFARnt9wQoEtzBEk">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-KvsQoYeGJVXRg81j6nSv9j">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-21S6aViUhw2L9tHthS6TxR">
            Återkommande utbildning eller livslångt lärande kommer därför
            att bli än viktigare i framtiden. Former för lärande måste utvecklas
            för kontinuerlig kompetensutveckling i arbetslivet. Därigenom
            överbryggas det kompetens- underskott i arbetslivet som förorsakats
            av bl.a. den snabba tekniska utvecklingen. Lärande uppstår inte
            endast under utbildning. Lärande i vardagsliv och arbetsliv innebär
            att ta till sig information och ny kunskap för att förändra tankemönster
            och därmed kunna lösa nya arbetsuppgifter. Föreningsliv, studiecirklar
            etc bidrar till detta kunskapande. Ny teoretisk kunskap påverkar
            våra värderingar och ställningstaganden, samtidigt som kunskaper
            vunna ur vardagslivet påverkar arbetet. Kunskap blir inte något
            fixt och färdigt utan istället ett förhållningssätt att ta till
            sig och söka ny kunskap: Kunskap om kunskap att söka kunskap.
            Den tid, där den skolutbildning man fick som ung var tillräcklig
            för hela livet, är sedan länge svunnen. Istället är ungdomsutbildning
            bara en början på ett livslångt projekt av återkommande utbildningsperioder
            där skolan utgör själva startsträckan. Utbildningens halveringstid
            minskar. Med jämna mellanrum behöver kunskapen uppgraderas för
            att motsvara de krav som de nya arbetsuppgifterna ställer. En
            viss utbildning kan vara en inträdesbiljett till särskilda arbetsuppgifter.
            Väl inne i detta arbete kan det vara dags att förkovra sig ytterligare.
            Det nya är att detta växelspel pågår hela livet.
          </p>
          <p xml:id="i-WMqDK2UwLWwydym56Wby5t">
            5.7Kompetensutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-U3TYebQy9KR5jhFP9uLPsW">
            Näringslivet och offentliga arbetsgivare har ansvar för att utveckla
            återkommande utbildning och kompetensutveckling för sina anställda.
            Det är arbetsmarknadspolitikens uppgift att garantera att de som
            står utanför arbetsmarknaden också får möjlighet till nödvändig
            kompetensutveckling. Ökad kundkontakt och förändrad arbetsorganisation
            där medarbetarnas interaktion i arbetslaget är avgörande för resultatet
            ställer krav på social kompetens. Med mer internationella kundkontakter
            ökar efterfrågan på kulturell kompetens. Även inom den offentliga
            sektorn kommer behoven av tvåspråkighet och kulturell kompetens
            att öka. Invandrare med flerkulturell kompetens kan bidra till
            en betydelsefull nyorientering för många företag. Att utveckla
            sin kompetens kan bestå av att utifrån praktisk kunskap bygga
            på med teoretiska studier eller att utifrån teoretisk kunskap
            bygga på med praktisk erfarenhet. Därför behövs flexibla system
            där människor kan välja det just de behöver för sin kompetensutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-DAouLYzUfRRsaVvo2kSxiK">
            5.8Kompetenskonto
          </p>
          <p xml:id="i-41XZ5cJt74pDPY1h93xqo8">
            Mycket av det vi kallar kontinuerligt lärande och återkommande
            utbildning kan klaras genom bättre möjligheter och tillgänglighet
            till distans- eller decentraliserad utbildning. Detta kommer dock
            inte att räcka. Under kortare eller längre tider kommer vi att
            behöva uppgradera vår utbildning eller skaffa oss en ny utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-SpRNFcNvP98SsvoUiT96FX">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tn8Aj4CR5xh3dEZqEj4iAV">
            Stora grupper behöver förstärka sin utbildning. I början av 2000-talet
            kommer upp till 900 000 personer att under kortare eller längre
            perioder delta i utbildning. Det höga antalet beror på beslut
            om kraftigt utökande av antalet platser på högskolan, Kunskapslyftet
            etc. Det innebär vidare att Sverige kommer att ha cirka 20 procent
            av arbetskraften i utbildning. Siffran kan tyckas hög men skall
            ställas i relation till att det mer eller mindre är vad USA räknar
            med att ha redan idag. Studiemedelssystemet kommer inte att klara
            av denna stora tillströmning. Ett nytt system för finansiering
            av kontinuerligt lärande måste utformas. Detta finansieringssystem
            måste både ge försörjning under utbildningstiden och stimulera
            den enskilde till eget ansvarstagande för utbildning. Ett förslag
            till en modell som utgår från tanken om kompetenskonto måste snabbt
            utredas och tas fram; ett kompetenskonto som preciserar ett delat
            ansvar mellan arbetstagare, arbetsgivare och samhälle och baserat
            på ett samhällskontrakt som ställer kunskaps- och kompetensutveckling
            i centrum. Den enskilde kan genom en sådan modell sätta av en
            del av sin lön eller del av löneökning. Arbetsgivaren svarar för
            att tillskjuta en del. Genom avtal och överenskommelser bör parterna
            på arbetsmarknaden ges ett ansvar för att utforma regelverk. Staten
            skall svara för att avsättningarna blir skattemässigt gynnade.
            Förslag om kompetenskonto återfinns även i Centerpartiets utbildningspolitiska
            motion. Även egenföretagare ska kunna kopplas till en modell med
            kompetens- försäkring genom regler för egeninsatserna kombinerade
            med skatte- stimulanser från samhället. Vad som i denna motion
            anförts om kompetens- konto bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8yN1EvJRMUTS7S9Kh3AoMT">
            5.9Förändrade arbetstider
          </p>
          <p xml:id="i-NZ5TVuJr6vPH1V6u2ReMcA">
            Det finns ingen lagbunden begränsning av antalet möjliga arbetstimmar.
            Ett företagsamt samhälle ger tvärtom goda möjligheter att öka
            det totala antalet arbetstimmar. Den gemensamma uppgiften är att
            undanröja de problem eller hinder som finns för denna utveckling.
            Istället för att diskutera arbetsdelning utifrån föreställningen
            att antalet arbetstimmar är begränsade är det angeläget att fokusera
            på faktorer som skapar sådana tillväxtmöjligheter att den totala
            sysselsättningen kan öka. Arbetslivets förändrade villkor kommer
            också att innebära förändringar av dagens indelning av arbetstider
            i dags-, vecko- och årsarbetstid. Fler faktorer och mönster pekar
            i samma riktning: Arbetstiden måste kunna möta de varierande livsmönster
            eller den livssituation som individen befinner sig under livets
            olika skeden. Livscykelperspektiv eller livscykelplanering kommer
            att öka. I framtiden kommer alltfler att söka utforma sin egen
            försörjningsstrategi vilket kan betyda att man under vissa skeden
            i livet arbetar mindre, för att kunna satsa mer tid på familj,
            hem eller studier, och under andra skeden arbetar mer. Vi står
            i en situation där vi håller på att bränna arbetskraften från
            två håll. Samtidigt som många står utanför arbetsmarknaden har
            antalet arbetade timmar för dem som har arbeten ökat under 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-CSYJP1R3tweHECXxpgYg9z">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-JNMnQYKhcGmh4sxfjnp1n3">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-X9uMKkwKK4Wss21FVtd4mz">
            Fa
          </p>
          <p xml:id="i-W1iM9vXXiciheqFWozEy6L">
            Möjligheten att variera arbetstiden skapar även möjligheter att
            kombinera olika sysslor på nya sätt. Under en tid är det möjligt
            att välja alternativ sysselsättning inom exempelvis ideell sektor
            eller genom att pröva bärkraften i en företagsidé. Båda alternativen
            vinner på om de prövas parallellt med en kvarstående anställning.
            En nyckel i modern, mer individuellt anpassad arbetmarknad är
            mer flexibla arbetstider. Arbetstiden måste kunna varieras beroende
            på livsmönster eller livssituation under olika skeden i livet.
            Det vinns flera välfärdsvinster förknippade med förkortade arbetstider.
            Den formella arbetstidens roll kommer sannolikt att minska i betydelse.
            Förkortade arbetstider måste växa fram ur ökad produktivitet.
            Arbetstidsförkortning bör i första hand bygga på frivillighet
            och avtal och vara ett ansvar för parterna på arbetsmarknaden.
            Förutsättningarna kan dock variera starkt på olika delar av arbetsmarknaden.
            Av rättviseskäl kan politiska åtgärder behövas. Det kan handla
            om lagstiftning för ökad rättvisa på exempelvis skatteområdet
            och en mer aktiv roll i arbetstidsfrågan för de offentliga arbetsgivarna.
            Det förutsätter ett samhällskontrakt mellan arbetsmarknadens parter
            och staten, som leder till en ansvarsfull hantering inom samhällsekonomins
            ramar.
          </p>
          <p xml:id="i-EhV1ZB8bDfGLG3WZGVKsD9">
            5.10Arbetstidsbank
          </p>
          <p xml:id="i-MhWer3vs98hyasYYqZjxEq">
            Inrättande av en s.k. arbetstidsbank skapar möjligheter för den
            enskilde att mer självständigt förfoga över arbetstidens förläggning.
            Den enskilde kan då samla och spara tid för att senare ta ut inarbetad
            tid i form av förkortad arbetstid, enstaka dagar eller under längre
            sammanhängande ledighet. Detta skapar möjligheter till större
            valfrihet, med utrymme för individuella lösningar att använda
            den ökade fria tiden för familj, hem och föreningsliv. Ökade möjligheter
            att "spara tid" genom införande av arbetstidsbank skapar utrymme
            för kortare eller längre perioder av studier och kompetensutveckling.
            Möjligheter att fördela arbetstid över livet innebär att samhället
            tydligare måste ange ramar. Inom dessa ramar kommer olika lösningar
            att finnas. Arbetsmarknadens parter har här ett gemensamt ansvar
            för att utforma villkor som skall gälla för en arbetstidsbank
            samt vilka regler som skall gälla vid övertid respektive uttag
            av inarbetad tid. Genom lokala överenskommelser mellan arbetsgivare
            och arbetstagare kan man utforma lösningar anpassade efter det
            enskilda företagets och medarbetarens önskemål. Genom en arbetstidsbank
            ökar den enskildes valmöjlighet. Det framtida arbetslivet kräver
            politiska initiativ om ökad decentralisering som inrymmer flera
            olika lokala lösningar snarare än en politiskt lagstiftade enhetslösningar.
            Centerpartiet anser att en översyn bör göras för hur framför allt
            arbetstidslagen bör förändras för att öka möjligheterna till införande
            av en arbetstidsbank. Inom ramen för denna utredning bör även
            småbarnföräldrars möjligheter att kunna ta del av utbildning och
            möjligheter till flexibla arbetstider särskilt beaktas. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-NuqohZHF6d2zz2zgSYcW15">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-MCBmekTTd2kNCoMJuRnxBd">
            5.11Trygghet för egenföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-WjpHL7KTDN95U9CvC3Remk">
            Vi ser att fler människor istället för att vara löneanställda
            under kortare eller längre tid kommer att få sin huvudsakliga
            försörjning via egen rörelse. Den generella välfärden måste omfatta
            även dessa. Tryggheten får inte gå förlorad för att man väljer
            att starta eget. Om detta skall vara möjligt måste ett ökat entreprenörskap
            leda till att trygghetssystemen förändras så att även dessa omfattas.
            En del i detta är att egenföretagare omfattas av systemet med
            kompetensförsäkring. Därutöver behöver även andra system som sjukförsäkring
            etc. förändras. Detta bör ges regeringen till känna. Att starta
            ett företag är ofta förknippat med stora initialkostnader och
            ovisshet om framtida inkomster. Genom införande av arbetstidsbank
            kan sparad tid ge möjlighet till inkomster under företagets uppbyggnadsskede.
            Det blir möjligt att jobba på halvtid och driva sitt eget företag
            på halvtid, för att senare vara företagare på heltid. Om företagsidén
            av någon anledning misslyckas kan man gå tillbaka till sitt tidigare
            arbete. Generella system som inrymmer flexibilitet med möjlighet
            till olika lösningar utan att tryggheten går förlorad torde innebära
            att fler vågar pröva sina vingar.
          </p>
          <p xml:id="i-QhhxdtkRvAqUSzPouNpFFv">
            6Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HGknwXb4bmq8wUm2ew1iQe">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            ny förenklad företagsform,' 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om utredning av transfereringssystemen,”
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om kompetensförsäkring, 4. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            arbetstider, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om trygghet för företagare.”
          </p>
          <p xml:id="i-GcZ3HUpm1ykBEmbdapyQmG" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-6r7C3RfFd1bLcx3Pp9PNdC" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Olof Johansson (c)
            </p>
            <p who="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG" type="signature">
              Helena Nilsson (c)
            </p>
            <p who="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU" type="signature">
              Andreas Carlgren (c)
            </p>
            <p who="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE" type="signature">
              Per-Ola Eriksson (c)
            </p>
            <p who="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs" type="signature">
              Agne Hansson (c)
            </p>
            <p who="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt" type="signature">
              Elving Andersson (c)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Marianne Andersson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JQRKJD4NaZkeRYMfau9jSD">
            Ingbritt Irhammar (c)
          </p>
          <p xml:id="i-53dQQQ3Kmy9QA8SkYL4XyY">
            Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-5rV3RHFGP6HnRJu7U5Jfdm">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0272/mot_199798_A_0272-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-3EMRLetcriSD4FTy5cXwra">
            23 Mot. 1997/98A272
          </p>
          <p xml:id="i-24DuoBFr5EssBSExBZCVVs">
            "Yrkande 1 hänvisat till SkU. ?Yrkandena 2 och 5 hänvisade till
            SfU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
