<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-TU-00623">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sjöfartspolitiken</title>
        <author corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">av Erling Bager (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sjöfartspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GL02T623</idno>
          <rs type="number">T623</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02T623/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02T623</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02T623</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3as2vwp4MJ6LzT99snqDYY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3as2vwp4MJ6LzT99snqDYY">
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5MJDCj3nAcWskeqotGFfso">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-UtGSASKrXSGUgynRs6jYi8">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Hr3chruCrLzkCGcB4PiUdN">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WsH4Cq5RiK6MsTvVedoWHN">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PVPVwULWvrNDzZM338wzrr">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HdBggJyKj9ssjt1wUVzdn1">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7sLUFtngoErE1CEnkHdCcQ"/>
        <correspContext corresp="i-7sLUFtngoErE1CEnkHdCcQ">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0623/mot_199798_T_0623-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FeLw7184nXiRyvrj5LkA3A">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8eY9zACkJFQvqyARrQQ6zZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PyZjiqfTGcTMpmCweYHpdz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BaDfLCUEJuu7qivpvMyTZu">
        <div xml:id="i-JTGdJJuTzHQ8PXpfC3rm4J">
          <p xml:id="i-M7LLWJmepT5oYiLw7iRDa3">
            1997/98 [T623 T615-623
          </p>
          <p xml:id="i-BJEXhFeqGmHuGRYGQnzELZ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9LgYc9XyAX2JsGGccKheVy">
            1997/98:T623
          </p>
          <p xml:id="i-Dqz4U9hpotbMRN15bB1LA7">
            av Erling Bager (fp) Sjöfartspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-Gkf6bun6DDVvGrW2qBn3dJ">
            Handelsflottan har under 1997 minskat under svensk flagg. Detta
            trots att riksdagen beslutat om en långsiktig politik och konkurrensutjämnande
            villkor för den svenska handelsflottan. Orsaken till minskningen
            är att konkurrensförhållandena mellan EU-länderna dramatiskt har
            förändrats under slutet av 1996 och 1997. EU:s sk riktlinjer för
            statligt stöd har givit möjligheter till att skapa förutsättningar
            för sjöfartsnäringen att minska sina kostnader för de ombordanställda
            och för bolagen. Länder som Holland och Norge har nya regelverk
            som innebär mycket gynnsammare utvecklingsmöjligheter med lägre
            kostnadsnivåer för den nationella flottan. Under 1995 var handelsflottans
            nettoökning 16 fartyg och under 1996 ytterligare 13 fartyg. Flottan
            bestod den 1/1 1997, enligt Sveriges Redare- förening, av 256
            fartyg om sammanlagt 2,4 miljoner ton dödvikt (last- förmåga)
            medan bruttodräktigheten var 3 miljoner. Därefter har flottan
            minskat och bestod den 1/10 1997 av 240 fartyg om 2,2 miljoner
            ton dödvikt och en bruttodräktighet på 2,9 miljoner. Bidraget
            till svenska rederier (numera ”bidrag till sjöfarten”) tillkom
            i slutet av 1980-talet då den svenska handelsflottan var på väg
            att raderas ut av en förödande internationell konkurrens. Fartygen
            måste ges en konkurrens- förstärkning för att klara de relativt
            sett höga kostnaderna under svensk flagg. Bidraget är alltså en
            form av konkurrensutjämning, som valdes framför alternativet internationellt
            register, vilket annars är vanligt i den interna- tionella sjöfartsvärlden.
            Samtidigt valde vi ett system som vi redan vid införandet visste
            skulle vara otillräckligt för att svenskflaggad sjöfart skulle
            kunna hävda sig fullt ut. Konkurrensen på de internationella marknaderna
            är etablerad på betydligt lägre kostnadsnivåer. Detta leder till
            två slutsatser. Den ena är att bidraget till sjöfarten inte nu
            får urholkas om vi skall behålla den handelsflotta vi har och
            ge den rimliga chanser att överleva. Den andra är att vi även
            fortsättningsvis måste räkna med en stor flotta utländska fartyg,
            som drivs från svenska rederikontor. Den delen av flottan omfattade
            vid halvårsskiftet 1997 cirka 398 fartyg om drygt 21 miljoner
            ton dödvikt. Även om fartygen av kostnadsskäl måste bära utländska
            flaggor är de av stort värde för Sverige. I denna kategori finns
            de stora tank- och bulk- fartygen, kategorier som i stort sett
            saknas under svensk flagg. Driften av dessa fartyg tillförsäkrar
            oss en oumbärlig kunskap av stor strategisk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0623/mot_199798_T_0623-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SRoBJjZq3WEi4QdK9ggZgv">
            betydelse. De utgör också en värdefull grundval inte bara för
            rederierna utan också för hela den s k maritima sektorns serviceföretag
            inom finansiering, försäkring, tekniskt underhåll etc. De breddar
            också basen för forskning och utveckling. Men framför allt finns
            inom och omkring dessa rederier ett sjöfartskunnande som Sverige
            inte kan vara utan. Det är med tillfredsställelse jag konstaterar
            att svensk sjöfartspolitik ligger i linje med EUs strategi för
            sjöfarten, så som den kommer till uttryck i den s k Kinnock-planen.
            Det är också viktigt för svensk sjöfart att regeringen nu följer
            EU:s tankar i de s k riktlinjerna för statligt stöd och ger de
            förutsätt- ningar till den svenska sjöfarten som innebär en konkurrensneutralitet.
            Det är viktigt att komma ihåg att genom den s k cabotage-förordningen
            så är den svenska kusttrafiken öppen för samtliga EU-flagg som
            i dag arbetar under bättre konkurrensförhållanden än den svenskflaggade
            flottan. Detta kan innebära att det är mer konkurrensmässigt att
            operera fartyg från exempelvis Norge för den svenska kusttrafiken
            än att sitta i Sverige och utföra samma typ av trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-17YNGe5RDkNVj8EyjycZE3">
            Bidrag till sjöfarten
          </p>
          <p xml:id="i-9FM38otPuihPjTaZyZFrjx">
            När det gäller bidraget och definitionerna för de bidragsberättigade
            fartygen skall tolkningarna göras och besluten fattas av ett nytt
            organ, Rederinämnden. Parterna, d v s sjöfacken och Redareföreningen,
            utesluts från denna nämnd. De skall istället fungera i någon sorts
            referensgrupp. Det vore emellertid olyckligt om näringen berövades
            medbestämmande i frågor som direkt berör näringens egna möjligheter
            till utveckling. Bidragets konstruktion är ju sådant att de ombordanställdas
            löner beskattas varefter beloppen återbetalas till rederierna.
            Här föreligger en onödig och krånglig rundgång av pengar. En direkt
            skattebefrielse är givetvis att föredra. Regeringen har inte förmått
            finna en lösning på problemet, men det är rimligt att regeringen
            gör en ny ansträngning härvidlag.
          </p>
          <p xml:id="i-2XvMftE79aVtcfi1ei7NQ7">
            Sjöfartsavgifter/miljödifferentiering
          </p>
          <p xml:id="i-3tT3y3JnxsXrk5LoccNYUX">
            Enligt budgetpropositionen kommer nu ett nytt avgiftssystem för
            sjöfarten att träda i kraft den 1 januari 1998. Detta kommer att
            innebära högre kostnader och en snedvridning av konkurrensförhållandena
            mellan de olika transportlagen på ett negativt sätt för sjöfarten
            gentemot järnväg och vägtrafik. Miljödifferentieringen av avgifterna
            som är ett sätt att minska i först hand luftföroreningarna, kan
            inte anses vara tillräckligt incitament för rederierna att investera
            i miljöåtgärder. Om målsättningen för regeringen är att minska
            utsläppen måste det också finnas en ekonomisk förutsättning för
            rederierna att åstadkomma detta under en övergångsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-583w8yoXsC9AcZpvRBk9N2">
            Mot. 1997/98T623
          </p>
          <p xml:id="i-4hFnCanAqYobFQ83rJgMGY">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0623/mot_199798_T_0623-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-L8Pki9K7r5EPTqhbZ1o2eZ">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-4XPvrSmP8DGMcLUT65an5f">
            Utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-YW9AaM2aUJr35zazhsbXf7">
            Den svenska handelssjöfartens utbildnings- och kompetensnivå
            måste bibehållas och stärkas både av konkurrensmässiga och av
            miljö- och säkerhetsskäl. I sin budgetproposition för 1996/97
            angav regeringen att Sjöfartsverket, som kvalitetsprövande organ,
            skulle ges en samordnande uppgift på sjö- personalutbildningens
            område. I detta skulle också ligga att bedöma det samlade behovet
            av sjöpersonalutbildning. I årets budgetproposition anges att
            Sjöfartsverket gett en särskild utredare i uppdrag att dels klarlägga
            behovet av utbildning för yrken inom sjöfarten, dels vissa andra
            utbildnings- och samordningsfrågor. Jag har tidigare pekat på
            de gränsdragningsproblem mellan Högskole- verket och Sjöfartsverket
            som den reviderade STCW-konventionen fört med sig. Utredaren tar
            upp samma sak och framhåller att dessa problem måste lösas innan
            Sjöfartsverkets samordningsfunktion kan organiseras upp och börja
            fungera. Han föreslår vidare inrättandet av ett högskolorna överordnat
            exekutivråd med en rad harmoniserande och samordande uppgifter
            bl a att dra upp riktlinjer för och kontrollera genomförandet
            av Sveriges skyldigheter enligt STCW 95. Sverige, liksom alla
            andra sjöfartsnationer, måste före den 1 augusti 1998 ha inlämnat
            en redogörelse till IMO för hur och på vilket sätt man implementerat
            STCW 96. Efter särskild prövning avgörs därefter om det berörda
            landet kan sättas upp på IMOSs s k ”vita lista”. Att inte upptas
            på denna lista innebär att landets sjöfart utestängs från att
            anlöpa godkända länders hamnar samtidigt som deras sjöfolks behörigheter
            inte accepteras som fullgoda. Det är nu endast 10 månader kvar
            till ovannämnda datum. Sverige har anslutit sig till ett internationellt
            instrument som antogs 1995 utan att dessa gränsdragningsfrågor
            ännu 1997 kunnat lösas. Jag utgår från att detta sker utan ytterligare
            dröjsmål. Många branschföreträdare har påtalat den brist på samordning
            som fn vidlåder den svenska sjöfartsutbildningen. Det förefaller
            ganska klart att sjöbefälsskolorna inte klarar den samverkan med
            det omgivande samhället som, enligt Utbildningsdepartementet,
            är högskolornas tredje uppgift. Hanteringen av denna viktiga fråga
            visar att det behövs ett sjöbefälsskolorna överordnat exekutivråd.
          </p>
          <p xml:id="i-R2SXktvVbbKyQezxRXGoXk">
            Kapitalförsörjningen
          </p>
          <p xml:id="i-TEqSKmLt8HhFpNu9Na8h8D">
            För de små och medelstora svenska rederiernas struktur- och kapitalförsörjningssituation
            är det viktigt att den nu tillsatta statliga utredningen så snabbt
            som möjligt kommer fram till ett resultat och presenterar detta
            för regeringen. Sjöfartsnäringen är i stort behov av signaler
            från regeringen om hur man tänker agera i bl a skattefrågan och
            möjligheten till att återinföra de s k fartygsfonderna.
          </p>
          <p xml:id="i-WwGUai9m2ZfhxELHY9nEgd">
            Mot. 1997/98T623
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0623/mot_199798_T_0623-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4y7Wky3YC5pW3h249KBxeM">
            Fartygsfonderna
          </p>
          <p xml:id="i-7zsciKVYWxjfoBk3uBtFJs">
            För ett rederi är det en naturligt del av verksamheten att förnya
            sin flotta genom att köpa och sälja fartyg. Det gäller att köpa
            när priserna är låga och sälja när priserna är höga. Dessa lägen
            inträffar nästan aldrig samma beskattningsår. Därför är det viktigt
            att realisationsvinsten som är detsamma som insatsen i nästa fartyg
            får stå obeskattad till rederiets förfogande en följd av år. 1991
            togs möjligheten till fondering av realisationsvinst bort vid
            fartygsförsäljning. De fonderade medel som fanns då har kunnat
            användas fram till 1997. Fartygsfonderna har fyllt en mycket viktig
            funktion för den konjunkturkänsliga rederinäringen. Fartygsfonderna
            tillkom för att förstärka konkurrenskraften hos svensk sjöfart,
            och kom att ha en direkt inverkan på miljön genom att man stimulerade
            en modernisering av flottan. Ett krav var att fonderna endast
            fick användas till att föryngra fartygsbeståndet. Det kan därför
            kallas ”fartygs- miljöfonder”. Jämfört med länder inom EU och
            Norge har Sverige sämre förutsättningar för skattebefrielse. EU:s
            regler om stimulansåtgärder för sjöfarten godkänner bl a fonderingsmöjligheter
            som en möjlig skattelättnad för rederier.
          </p>
          <p xml:id="i-8zLhPwkqxvMMcL8SzHWuLA">
            Sjömansskatten
          </p>
          <p xml:id="i-U7thbrToEfxUzfPZJmCos2">
            Det är också viktigt att utredningen överväger att behålla sjömansskatten
            under ytterligare en period av tre år. Detta med tanke på de brister
            som nu har framkommit gällande den nya skattelagstiftningen för
            sjömän.
          </p>
          <p xml:id="i-2GcHYorZwDLMg3JdXYjnmY">
            Sjöfarten i kommunikationssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-R9bSMa4duE6Zix2sGCkCM7">
            Kommunikationskommitténs slutbetänkande lämnades i mars månad.
            Remisstiden utgick den 31 augusti. De flesta remissinstanser som
            sysslar med eller köper transporter har lämnat mycket negativa
            svar. Återigen har man underlåtit att se transporter ur ett helhetsperspektiv,
            som kedja har sjöfarten varit och är en viktig och framför allt
            energieffektiv länk. Sjöfarten föreslås fortfarande till skillnad
            från väg och järnväg stå för sina egna infrastrukturkostnader.
            Konkurrensen snedvrids ytterligare till sjöfartens nackdel och
            den europeiska satsningen på närsjöfart som ersättning för infarktdrabbade
            landtransportsystem på kontinenten motverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-94zE5VrrUrFarSQe7tKicV">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2FUA3E8EkdkhrbspXabqTH">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            sjöfartspolitik, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om bidrag till sjöfarten, 3.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om en anpassning till EU:s riktlinjer för sjöfarten,
          </p>
          <p xml:id="i-2evSfzcwvJqNsnt7ZUqwAo">
            Mot. 1997/98T623
          </p>
          <p xml:id="i-LWqkZR3XQPmxUqJR9YKpYe">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0623/mot_199798_T_0623-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-AXFf5EtnJUW5LzM4uyM1YB">
            18 Mot. 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i — 1997/98T623 motionen anförts om ytterligare analys av
            nytt avgiftssystem, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om en samordnad utbildning av
            sjöbefäl,' 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att bibehålla sjömansskatten,”
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om sjöfarten i kommunikationssystemet. Stockholm
            den 5 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-JgefL8N53UDG6qchYG1YDE">
            Erling Bager (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0623/mot_199798_T_0623-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-EGqX8sGM82Brtwn8oCmCxw">
            Mot. 19 1997/98T623
          </p>
          <p xml:id="i-W5V9LbRkE6bG7vzfaoZQtX">
            "Yrkande 5 hänvisat till UbU. ? Yrkande 6 hänvisat till SKU.
          </p>
          <p xml:id="i-ThnghkJ7qKxtA4Cz3uLuqu">
            Gotab, Stockholm 1997
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
