<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FiU-00064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:154 Förvaltningen av statsskulden</title>
        <author corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">av Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:154 Förvaltningen av statsskulden</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fi64</idno>
          <rs type="number">Fi64</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi64/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi64</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fi64</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DP2Rcmq18NwB6ZS333vyFW" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-DP2Rcmq18NwB6ZS333vyFW">
          <ref>Proposition 1997/98:154</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RxxhjHwzR6oQembce3xAPx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RxxhjHwzR6oQembce3xAPx">
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8rSwtoJ4pDg9odvgHXAuLH" type="referral">
          <date when="1998-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XAHgNcgyf1nKcfaCyAC65n" type="dismissal">
          <date when="1998-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CZptJMsLpcjsBojY6ifb8g" type="submission">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ef5yGVVuC8KZ7KUFFdh7Qy" type="referral">
          <date when="1998-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5nkE7PCmx495jtiNgGmgey" type="dismissal">
          <date when="1998-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-mpU87pdcsfodb6G3QueNB" type="submission">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K7Bf4fjt7HfBCDRseWKYgt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-K7Bf4fjt7HfBCDRseWKYgt">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0064/mot_199798_FI_0064-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CwKYRNLdi94eG9RdyRVP4Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8VC4ri3g2dBZUCsRBPvKaB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-93UAGJn3kjveVZP9TsWktt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HTzfzdZJtvRUDVDA4FkkX2" type="motBody">
        <div xml:id="i-UywbDi8B2MoDbgRk2BUFjm">
          <p xml:id="i-AsHqo27Nf2CYX5c8aLWzui">
            Fi64
          </p>
          <p xml:id="i-7gLi8K5GUtqBfeLPdBH5m8">
            Motion till riksdagen 1997/98:Fi64
          </p>
          <p xml:id="i-XtDfdooiRq8hkeDhV4Cuac">
            av Birgitta Hambraeus (c)
          </p>
          <p xml:id="i-FbzHk6re6QYuyCLmDnAkMo">
            med anledning av prop. 1997/98:154 Förvaltningen av statsskulden
          </p>
          <p xml:id="i-UGagGj7dfPgShujv9CrHMc">
            Mot. 1997/98 Fi64
          </p>
          <p xml:id="i-MMJD6VcSFDfdY4UoBwPDnd">
            Ska EU bestämma över hur vi förvaltar stats- skulden?
          </p>
          <p xml:id="i-5ZXMVAXaukBJowbVVbyaNL">
            Regeringen föreslår att riksdagen beslutar om ändringar i lagen
            (1988:1387) om statens upplåning, beträffande förvaltningen av
            statsskulden. Bl a tillkommer en ny femte paragraf, där sista
            meningen lyder: ”Förvaltningen skall ske inom ramen för de krav
            som penningpolitiken ställer.” Därigenom skulle regeringen överlämna
            makten över hur statsskulden ska förvaltas till Riksbanken. I
            följsamhet med EU (Artikel 108 i Maastrichtfördraget) har riksdagen
            nämligen i ett vilande grundlagsförslag beslutat överlåta beslutanderätten
            över penningpolitiken till riksbankens tjänstemän och dessutom
            anpassat riksbankslagen till EG-bestämmelserna om prioritering
            av inflations- bekämpningen. Detta påpekas i propositionen. Sverige
            har en protokollsanteckning i samband med vår anslutning till
            EU om att det är riksdagen som beslutar om medlemskap i EMU. Denna
            anteckning är inte juridiskt giltig. Enligt Maastrichtfördraget,
            som vi anslöts till, kommer alla länder som uppfyller vissa villkor
            att ingå fullt ut i den ekonomiska monetära unionen, EMU, alltså
            även i den tredje fasen, valutaunionen, då rätten till en egen
            riksbank och valuta avskaffas. Juridiskt är vi således bundna
            av detta. I början av maj förväntas EU:s finansminstrar vid ett
            ministerrådsmöte meddela att Sverige inte får komma med i EMU:s
            tredje fas därför att vi inte uppfyller kravet att vara med i
            den europeiska valutakursmekanismen (ERM) i två år, trots att
            detta inte hindrar andra länders anslutning. Alla vet att EU på
            detta sätt vill undvika att ta ställning till att riksdagen beslutat
            att vi inte önskar vara med i valutaunionen. Vi blir enligt Maastricht
            ett ”medlemsland med undantag” från EMU:s tredje fas. Sådana länder
            ska enligt reglerna hjälpas in i valutaunionen antingen de vill
            eller ej. De ska samråda med ECB, den europeiska central - banken,
            om rättsregler inom ECB:s behörighetsområde, ungefär på samma
            sätt som om de varit med i valutaunionen. ”En gemensam monetär
            politik skall kunna föras” i EU står det i artikel 2 i kommissionens
            förslag till rådets beslut om de nationella myndigheternas samråd
            med ECB om förslag till rättsregler.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0064/mot_199798_FI_0064-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-J5YkWcj7mtw5Cg8LjLH4vF">
            På sid 25 i propositionen säger regeringen: ”Statsskuldsförvaltningen
            bör, Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Am4xVkUSnDZvuAzoBwZfZ8">
            enligt regeringens mening, inte vägledas av penningpolitiska
            mål, men bör inte heller försvåra genomförandet av penningpolitiken.”
            Den föreslagna sista meningen i femte paragrafen i lagen om statlig
            upplåning lyder emellertid: ”Förvaltningen skall ske inom ramen
            för de krav som penningpolitiken ställer.” Denna ram fastläggs
            alltså av ECB och kommer att vägleda de penningpolitiska mål som
            vi har rätt att sätta upp, så länge vi anpassar oss efter EMU.
            Vi bekräftar därmed att också statsskuldsförvaltningen kommer
            att vägledas av ECB:s penningpolitiska mål, trots att riksdagen
            beslutat att vi inte ska delta i valutaunionen.
          </p>
          <p xml:id="i-KEMPYaon5h884kAMRzxxKs">
            Låt oss göra som Storbritannien, utan att fråga om lov!
          </p>
          <p xml:id="i-3GtPZwZaFaPwCzdBN6wa18">
            Vi anser oss inte politiskt bundna av Maastrichtbestämmelserna
            om EMU, även om vi är det juridiskt. Riksdagsbeslutet att inte
            gå med i valutaunionen vilar på detta antagande. Ingen kan tvinga
            oss till något vi inte själva vill. Eller är det inte så? Regeringen
            brukar hävda att Sverige fortfarande är ett självständigt land.
            Låt oss då visa att vi är det! De som talade för EU-medlemskapet
            framhöll att vi skulle vara med för att påverka. Ett litet land
            påverkar bäst om det väcker respekt för att det ser om sitt eget
            hus, utan att skada andra och om det kommer med förslag, som många
            anser kloka. Jag är övertygad om att vi kan påverka EU:s ministrar,
            diplomater och byråkrater bättre om vi klart står för det vi vill
            i stället för att sträva efter att vara bäst på anpassning mot
            våra egna intressen. Då verkar vi bara enfaldiga. Storbritannien
            omfattas inte av beslutet i kommissionens ovan nämnda förslag
            om de nationella myndigheternas samråd med ECB om förslag till
            rättsregler, så länge landet inte går över till tredje etappen
            av EMU, d v s valutaunionen. Storbritannien håller öppet, i likhet
            med Sverige, att eventuellt senare låta sig anslutas till valutaunionen.
            Sverige bör deklarera vid EU:s ministerråd, att vi ämnar arbeta
            efter samma regler som Storbritannien, eftersom riksdagen beslutat
            att inte nu delta i valutaunionen.
          </p>
          <p xml:id="i-UJdeWmGjcMBzsRPZDcGZK">
            Vitsen med att självständigt förvalta statsskulden
          </p>
          <p xml:id="i-55ySFFUyNEPriBAJ2c989a">
            Vi bör utnyttja de fördelar som en egen riksbank och en egen
            valuta ger att föra en statsskuldspolitik för full sysselsättning
            och finansiering av en hållbar utveckling. På order av EU har
            vi avskaffat rätten att använda monetära instrument för syften
            som vi anser viktiga. (Artikel 104 i Maastrichtfördraget). Det
            är inte tillåtet för staten att övertrassera sina konton eller
            få andra former av krediter från Riksbanken. Sådana får Riksbanken
            endast lämna till marknaden ”i sista hand”. Och staten ska underställas
            marknadens välvilja. Dessa regler medför att statsskulden blir
            stor.
          </p>
          <p xml:id="i-8becYY6faZxTMJSxiSUjC4">
            1997/98Fi64
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0064/mot_199798_FI_0064-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8xdtZT4bCgE1UVntAQiDb7">
            Mot. 3 Vi bör återta rätten att använda Riksbanken till de ändamål
            vi 1997/98Fi64 själva önskar så att statens upplåning kan ske
            till ett minimum av kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-HmhmXHdiRGuMS9fQB7oG2V">
            Monetär finansiering
          </p>
          <p xml:id="i-4NtV7iXkQ7aL9TGqZ4cKVA">
            Staten kan besluta att öka penningmängden utan att öka statsskuldsräntan
            genom att ta upp kredit i Riksbanken. Som ett exempel på nyttan
            med detta vill jag nämna en idé, som lanseras av Kåre Olsson,
            initiativtagare till och lärare vid Mora folkhögskolas kurs i
            Skattungbyn, Orsa, för naturresursbevarande försörjning. För att
            kunna satsa mer på småföretag och fler jobb kunde riksdagen t
            ex bestämma att Riksbanken skulle öka penningmängden för att inrätta
            en småföretagarfond i varje kommun som så önskar. Den skulle styras
            av en lokalt utsedd styrelse som bedömde affärsidéer och trovärdighet
            hos ansökarna. Pengar skulle lånas ut till en ränta som motsvarar
            inflationen. Det finns erfarenheter i världen av bankverksamhet
            som visar att den sociala kontroll som närhet innebär är synnerligen
            effektiv för att främja ansvars- känsla och engagemang. De pengar
            som staten ställde till förfogande på detta sätt genom att ”låna”
            i Riksbanken, skulle inte från början motsvara ett reellt värde,
            men efter att ha brukats för investeringar i företag i flera omgångar,
            skulle pengarna ha genererat stora värden i form av efterfrågade
            produkter och arbetstillfällen över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-PQiBPobwnkWn4r6virLsMh">
            Billiga statslån
          </p>
          <p xml:id="i-VJEyGSk94ayozF4HnasFKq">
            Riksdagen kunde även återinföra lagen om kreditpolitiska medel,
            som avskaffades på 80-talet. Banker och försäkringsbolag verksamma
            i Sverige skulle kunna åläggas att placera en del av det kapital,
            som de förvaltar från alla oss insättare, i Riksbanken till den
            ränta som Riksbanken bestämde, t ex ika med inflationen. Om staten
            frigjorde sig från tvånget att låna på marknadens villkor skulle
            det syfte uppnås, som regeringen anger i propositionen, att långsiktigt
            minimera kostnaderna för statens upplåning.
          </p>
          <p xml:id="i-5jkxXRVLxmmyjoHEerXtwT">
            Finansiering av kretsloppsomställningen
          </p>
          <p xml:id="i-Q5nfFf9AwVv2hWi9AFDzLb">
            är Sverige förut bytt stora infrastruktursystem har vi alltid
            haft tillgång till penningpolitiken som ett instrument. Upplåningen
            till järnvägsbygget och de stora vägbyggena är några exempel.
            Finansieringen av elektrifieringen av Sverige, de stora vattenkraftsutbygganderna
            i Statens vattenfallsverks regi är ett annat. Asea-Atoms forskning
            och Vattenfalls del i atomkraften inansierades antagligen inte
            bara med skattemedel utan också med krediter i Riksbanken. Så
            sent som i början av 90-talet ”lånade” staten ca 160 miljarder
            kronor i Riksbanken i samband med kronförsvaret. Nu står Sverige
            inför den stora utmaningen att ställa om samhället från en linjär
            resurshantering, som förvandlar naturresurser till avfall, till
            en cyklisk resurshantering som brukar utan att något förfars.
            Energisystemet ska bygga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0064/mot_199798_FI_0064-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-13CsJLmcwntCSqzKikupS3">
            på förnybara energikällor och effektivisering i stället för fossila
            bränslen och Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-UxmSiB9yECZZ9rLsuevTjc">
            kärnkraft. För att klara omställningen till detta önskvärda och
            globalt nödvändiga kretsloppssamhälle krävs mycket arbete och
            stora investeringar. Också nu behöver staten penningpolitiken
            för att underlätta stora satsningar som man bedömer långsiktigt
            kommer att generera värden. För att detta ska vara möjligt krävs
            en egen valuta och en riksbank som underställs demokratiska beslut
            och inte lyder under EU:s grundlagsfästa nyliberala ekonomiska
            teser. Regering och riksdag bör återta friheten att använda penningpolitiska
            instrument för att främja rätten till arbete och finansieringen
            av om- ställningen till kretsloppssamhället. Statsskulden kommer
            därvid att förvaltas till ett minimum av kostnader. Regeringen
            bör återkomma till riksdagen med förslag om ändring i lagen om
            statens upplåning samt förslag till ytterligare lagändringar som
            behövs för att uppnå detta syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-bedpZpYod2GaF7tSssSon">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TvAoih4kcwomnBaAcgx6t2">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär utredning och förslag till ändring i lagen om statens upplåning
            och andra relevanta lagar, så att statsskulden förvaltas med ett
            minimum av kostnader, i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Qr2iWMqwNTSxFqcP6bpAKX" type="date">
            Stockholm den 28 april 1998
          </p>
          <div xml:id="i-8dc9vGiDvVtYHT32EMaipS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RH9RyJzLYDG6TnnTQyfenV" who="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE" type="signature">
              Birgitta Hambraeus (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AmRRBnFzymeXadnXyeB4v5">
            Elanders Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-KFcaKdGCQqycsm5xCJT3Ty">
            1997/98Fi64
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
