<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-KU-00253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En strategi för Sverige i EU</title>
        <author corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ">av Peter Eriksson och Birger Schlaug (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En strategi för Sverige i EU</title>
          <idno type="rdwebb">GL02K253</idno>
          <rs type="number">K253</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02K253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <name>Peter Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <name>Peter Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4HW7Rq1wUTbTMLKJwCCsMQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4HW7Rq1wUTbTMLKJwCCsMQ">
          <note type="signatory" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QirtBtAsseUXbuSwcdjPhL" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5A6UaZWryN9Q4EmChqv7Ps" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7hXcrqLkKoF8Jn8byKVj3Z" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7KRqej12aSAjVQ5DHE8dRy" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3kVDjcqXGQ4BPfeveXrFt2" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UnfpTN5eBtRZVni6tbzdTb" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-948Aj98rXoC1hoSjGEMGi3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-948Aj98rXoC1hoSjGEMGi3">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0253/mot_199798_K_0253-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-88Ph7P7wqnx7hcxeBZhYdR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YPTfgn7j8jLgr9ZqZJojxv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6mdNs1ALEnBkGBbyxwpfLj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RC9XDv65hJXTiFPTH6iCRP" type="motBody">
        <div xml:id="i-XawVFncZvRYTrFCiYm6QWP">
          <p xml:id="i-MCxihSAY4FH9DJkxsbunnx">
            1997/98 K253 K246-253
          </p>
          <p xml:id="i-Y3CYhtB8TwGPJWAn1mBZaZ">
            Motion till riksdagen 1997/98:K253
          </p>
          <p xml:id="i-Rgvzo2ECLwFp2bc1vssouX">
            av Peter Eriksson och Birger Schlaug (mp) En strategi för Sverige
            i EU
          </p>
          <p xml:id="i-QUpbpc8dJAP6PtGsyCYUvG">
            Miljöpartiet de gröna anser att Sverige och världen skulle vinna
            på att vi säger upp det svenska medlemskapet i EU. Det har lett
            till betydande välfärdsförluster, försämring av miljöpolitiken
            och att Sverige inte längre hörs på och påverkar den internationella
            scenen. Så länge Sverige är med i EU ser vi det som vår uppgift
            att försöka förbättra den demokratiska beslutsprocessen, föra
            en levande debatt om framtiden och försöka få besluten att bli
            så bra som möjligt ur ett grönt perspektiv. Särskilt viktigt blir
            detta eftersom de partier som arbetat för ett medlemskap i EU
            inte tycks vara örmögna att överhuvudtaget anta ett kritiskt perspektiv
            och därmed bidra till att problemen upptäcks, diskuteras och åtgärdas.
            Ett huvudargument för att Sverige skulle bli medlem i EU var att
            vi skulle kunna påverka utvecklingen i större utsträckning som
            medlemmar än utanför. Tiden i unionen har emellertid inte kantats
            av framgångar för en svensk syn på hur framtiden borde byggas.
            Sverige har istället tenderat att alltmer bli en svans som accepterar
            och följer med i den riktning de stora länderna vill. I betydande
            utsträckning måste det vara just på detta sätt. Det är inte möjligt
            ör ett litet utkantslän i unionen att ta ledningen och få de övriga
            att följa med. Men måste det svenska inflytandet verkligen vara
            så litet som det är idag? Det inflytande Sverige kan uppnå sker
            inom flera institutioner och beslutsforum, allt ifrån EU-parlamentet
            till ministerrådet. Det är dock i första hand den svenska regeringen
            som representerar Sverige i EU. De avgörande möjligheterna för
            Sverige att påverka går därför genom regeringens representation,
            inte bara i ministerrådet utan också i Coreper och alla de hundratals
            kommittéer där regeringen är representerad.
          </p>
          <p xml:id="i-CEpxFGoUHHakWRXzvUUwBN">
            En långsiktig strategi
          </p>
          <p xml:id="i-Nqz8kaMcvUUtgmPT9FVTmH">
            Den svenska regeringens hållning har emellertid under vår medlemskapsperiod
            varit osäker och vacklande. Någon klar idé om vad Sverige och
            den svenska regeringen vill med medlemskapet har inte framkommit.
            Jag tror att det är ett av de grundläggande problem som måste
            lösas om vi ska få en förändring. Risken är annars uppenbar att
            Sverige snart är ett utkantslän i en ny stat medan svenska regeringen
            fortsätter att tala om ett mellanstatligt samarbete. Kanske måste
            vi ta till gamla beprövade svenska metoder för att hantera den
            här typen av problem. Jag föreslår därför att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0253/mot_199798_K_0253-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2KtoGAJTkTmAcCMTwrjsDR">
            regeringen tillsätter en parlamentarisk kommitté med uppgift
            att försöka formulera en långsiktig svensk strategi om hur Sverige
            och EU ska utvecklas. Eftersom EU:s kompetens ständigt utvidgas
            och idag omfattar nästan alla politiska områden har det svenska
            medlemskapet lett till en oerhörd förändring av styrelseskicket.
            Lagstiftningen har i avgörande hänseenden flyttats från den svenska
            demokratiska beslutsprocessen och effekterna av detta har ännu
            inte utretts. Utredningen bör därför också svara på frågor av
            typen Var ska besluten fattas? I vilken utsträckning är det bra
            och önskvärt att beslut flyttas bort från Sverige och i vilken
            utsträckning borde EU:s makt och kompetenssfär minskas? Frågor
            av typen Vilken effekt har EU- medlemskapet haft på svensk demokrati,
            den svenska debatten och medborgarnas möjligheter att påverka?
            är också viktiga att besvara. Ett avgörande följdproblem blir
            därför hur EU ska kunna demokratiseras och vad Sverige kan bidra
            med i en sådan process.
          </p>
          <p xml:id="i-Dmw8SYJLwB4jTgyHthNtF2">
            Beslutsprocessen
          </p>
          <p xml:id="i-8715tN6D5WxQPHrupmMFmq">
            En viktig fråga handlar om hur vi ska formulera svenska åsikter.
            En väg för att uppnå en starkare svensk hållning är att stärka
            beslutsprocessen genom att skapa en demokratisk förankring i riksdagen
            och i det svenska samhället. Idag seglar svenska ministrar omkring
            med åsikter som knappast någon känner till och som inte är debatterade
            eller förankrade i det svenska samhället. Ofta är den svenska
            hållningen inte ens känd i riksdagen. Problemet är allvarligt
            och måste lösas genom åtgärder på flera nivåer. En dellösning
            handlar om hur vi organiserar EU-arbetet i riksdagen. Jag föreslår
            att vi stärker riksdagens och riksdagspartiernas EU-arbete genom
            att riksdagen ordnar en offentlig plenidebatt före varje ministerrådsmöte
            och öre EU-nämndens sammanträde. Tiden för att få det att fungera
            är kort men det är möjligt och jag tror också nödvändigt för att
            tvinga fram ställningstagande och ökat intresse från partierna.
            Det tycks som om EU-medlemskapet lett till att den svenska riksdagen
            blivit alltmer introvert. Idag är riksdagens intresse sömngångaraktigt
            och legmatiskt. Effekten av att alltmer av besluten och makten
            flyttas från riksdagen till EU-parlamentet och ministerrådet har
            inte blivit en kraftsamling här hemma utan tvärtom en ointresserad
            gäspning. Varje parlament med självaktning borde reagera med en
            helt annan styrka för att örsvara det folkstyre som EU-medlemskapet
            successivt avvecklar. Den svenska regeringens hållning bör vara
            att beslut i EU inte ska fattas utan att de föregåtts av en bättre
            och bredare demokratisk beslutsprocess än den som sker idag. En
            remiss till berörda organisationer borde eftersträvas inför varje
            beslut av betydelse. EU:s kommittéväsende måste genomlysas i betydligt
            större utsträckning. De åsikter och hållningar som svenska regeringen
            genom olika representanter driver där måste spridas och utvecklas
            i en offentlig diskussion. Det är inte rimligt att den svenska
            regeringens och därmed Sveriges hållning hålls hemlig för det
            stora flertalet. Riksdagen bör därför uppdra åt regeringen att
            återkomma med förslag om hur det svenska arbetet i EU:s kommittéväsende
            ska öppnas och demokratiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-4FcY4bXV2MwSFvUbbbv5Nu">
            Mot. 1997/98K253
          </p>
          <p xml:id="i-KjSZVUjKojbncazGbTpeCm">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0253/mot_199798_K_0253-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DELCpaHu83ZcEaYLnDQCYB">
            15 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2LNNjFjWjpwTkD7vxRC2C9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att det inför varje ministerrådsmöte i Europeiska unionen skall
            hållas en plenidebatt i kammaren, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet av
            ett remissförfarande inför beslut i EU:s ministerråd, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att tillsätta en parlamentarisk kommitté för att utreda de
            demokratiska effekterna av det svenska medlemskapet i EU och formulera
            en långsiktig strategi för att uppnå en starkare svensk hållning
            i EU, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om att regeringen bör återkomma till riksdagen
            med förslag om hur det svenska arbetet i EU:s kommittéväsende
            skall öppnas och demokratiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-7AygcD2zcfgJNwG9pSAmW1" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-NbKcuTqUGFGKKyzmsE6DkC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FsQp2wZMNtQ871nUyQsfAU">
              <item xml:id="i-NQoxzgmbuLHj6fsx5QBQQg" who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq" type="signature">
                Peter Eriksson (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-NzQzunE97mBCotutgHeiQP" who="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ" type="signature">
                Birger Schlaug (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QsJWsW5apMZtWuxkY2mGLT">
            'Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-6JRHJWSQKfQE8DcSiDr79o">
            Mot. 1997/98K253
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
