<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-BoU-00516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vatten - vårt viktigaste livsmedel</title>
        <author corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">av Dan Ericsson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vatten - vårt viktigaste livsmedel</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Bo516</idno>
          <rs type="number">Bo516</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Bo516/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Bo516</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Bo516</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2j4uPoMM8etYknbGwf1UAK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2j4uPoMM8etYknbGwf1UAK">
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KXE2GR3FXD7eUQp6iGgbKs">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Qmdrm6NjELtg9cQcrJEEUi">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HTc4owjASZu6quhbYx97V4">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5ycMLA2h5Z1NkJcj9He585">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PSZQdP5ZeMgcTgTpm6vzR7">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5d3Xfm4kkSCLxTYrBj1mkY">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Xoo8yoxEhQaLDojp83jDHk"/>
        <correspContext corresp="i-Xoo8yoxEhQaLDojp83jDHk">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0516/mot_199798_BO_0516-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-59W6D2iZnwYgJxry7cLgan">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RmkXDKwGMs1YbrZ1YAHXsm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WqWEsbAyWPzAFjJsvc9L7G"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FNGdi7VV4GrKPcXkVc5JQM">
        <div xml:id="i-72VJL19o5brQmK8jNAPegy">
          <p xml:id="i-Do2PoN1972tAwkK4ghE6SU">
            Bo516
          </p>
          <p xml:id="i-SKQGZ6BPukoNebKyNnyiTj">
            Motion till riksdagen 1997/98:B0516
          </p>
          <p xml:id="i-Euo34sbzocitb7D3dqXK63">
            av Dan Ericsson m.fl. (kd) Vatten — vårt viktigaste livsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-TFkww8iw7z5URQKMd9NCDi">
            Mot. 1997/98 Bo516-519
          </p>
          <p xml:id="i-KHtQQuSLpq6PkLg8B4LTCo">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-RDcUd7BSWqNz6cpdGVfv8z">
            1Stärk skyddet av vårt vatten
          </p>
          <p xml:id="i-7n4FbYdWuq9vd1XTggGX8o">
            I Sverige har vi i modern tid vant oss vid att friskt vatten
            kommer så fort man skruvar på kranen. Vi ser det som helt självklart
            att det ska vara så. Men vår vattenförsörjning är inte så stabil
            och självklar som vi ofta tror. En undersökning av Boverket visar
            att många av landets kommuner har behov av att byta eller stärka
            sin vattenförsörjning. Oftast handlar det om att övergå från yt-
            till grundvattenförsörjning. Cirka 7,5 miljoner människor erhåller
            sin vattenförsörjning från kommunala vattenverk som årligen levererar
            mer än 900 miljoner kubikmeter dricksvatten. Hälften av denna
            mängd kommer från ytvatten och en fjärdedel från naturligt grundvatten.
            Den återstående fjärdedelen av dricksvatten utgörs av konstgjort
            dricksvatten som erhållits genom infiltration av ytvatten i grusområden.
            Ett problem med det ökade grundvattenbehovet är att kommunerna
            under den snabba bebyggelseexpansionen under 1970- och 80-talen
            inte hängde med vad gäller vattentäktsfrågor. I den första generationens
            översiktsplaner som tog form omkring 1990 var det ovanligt att
            kommunerna lyfte fram nödvändigheten av att reservera mark- och
            vattenområden för framtida vattenförsörjning. Den enskilda vattenförsörjningens
            behov påtalades inte alls. Avsaknaden av alternativ vattenförsörjning
            har blivit en obehaglig överraskning för de kommuner som tvingats
            överskrida sin budget när de hamnat i en akut vattenbristsituation.
            Särskilt problematisk är situationen i södra Sveriges kustkommuner.
            De får ta emot den samlade förorenings- mängden från samtliga
            uppströms belägna orter. De blir så att säga ”upplandets fångar”
            och har svårt att själva förbättra sin vattenkvalitet. I många
            fall har allvarliga försämringar av råvattenkvaliteten inträffat.
            Det är nödvändigt att vi har en heltäckande kartläggning som redovisar
            kommunernas nuvarande och framtida behov av vattenförsörjning.
            Det finns flera konflikter mellan pågående markanvändning och
            behovet av en uthållig vattenförsörjning. Bland hoten kan nämnas
            sjunkande grundvattennivåer, djup tjäle, regnskugga, deponier,
            grustäkter och vägar. Ofta finns en konflikt mellan samhällets
            behov av materialförsörjning från isälvsavlagringar och deras
            betydelse för naturlig eller konstgjord grund- vattenbildning.
            Isälvsavlagringarna utgör ändliga naturresurser och har stor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0516/mot_199798_BO_0516-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RF7agtWsJzZcMnBZMp9n5g">
            betydelse för landskapsbilden, för den biologiska mångfalden
            och vattenförsörjningen. Stora sand- och grusområden är idag upplåsta
            av vägar, bostads- och industriområden, flygfält och täktverksamhet.
            Dessa uppbundna natur- resursområden kan ses som kommande generationers
            material- och vatten- försörjningsreserver under förutsättning
            att nuvarande markverksamhet successivt avvecklas. Sett enbart
            ur materialförsörjningssynvinkel antas hälften av Sveriges kommuner
            ha förbrukat sina grusresurser inom 30 år. Lägger man till dessa
            marksystems betydelse för vattenförsörjningen blir tidsperspektivet
            betydligt kortare. Gräver man bort sand- och grusresurser spolierar
            man också förutsättningarna för återbildning av grundvatten. Isälvs-
            avlagringarna är således oersättliga. Bristsituationen och kostnaderna
            för att komma till rätta med den är så omfattande att det är starkt
            motiverat att ett helhetsgrepp på problematiken tas. Kommunerna
            arbetar idag utan någon större samordning för att lösa sina kommunspecifika
            problem. Det är angeläget att få till stånd en samplanering mellan
            kommunerna och från centralt håll erbjuda stöd till kommunerna
            så att de mest miljö- och kostnadseffektiva lösningarna kan väljas.
            För att underlätta samarbetet i vattenförsörjningsfrågor kan det
            vara ändamålsenligt att bilda vattenförbund, vattenvårdsförbund,
            kommunalförbund eller bolag. Hur kopplingen mellan vattenplanering
            och övrig kommunal planering ska bli bättre för att säkerställa
            skyddet av viktiga vattenresurser har diskuteras länge. Den sedan
            lång tid aviserade miljöbalken förväntas lösa även denna fråga,
            men det enda vi i dagsläget vet om miljöbalken är att den skulle
            ha kommit för länge sedan och att den ännu inte har kommit. För
            att inte låta frågan om vattnets skydd gå i stå, på samma sätt
            som regeringen till exempel tillät gränsvärdena för radon i dricksvatten
            bli en flerårig långbänk, återupprepar vi våra tidigare förslag.
            Vattenförsörjningen måste vara tydligt utpekad i kommunernas översikts-
            planer. Översiktsplanen är visserligen inte juridiskt bindande,
            men har ändå en starkt styrande effekt. En översiktsplan bör följas
            av ett handlingsprogram. För vattentäkter bör detta omfatta t
            ex skyddsföreskrifter men även åtgärder inom andra sektorer som
            jordbruk, där restriktioner får genomföras med stöd av förslagsvis
            skötsellagen och vattenlagen. Vidare kan viktiga vattenförsörjningsreserver
            säkras juridiskt genom upprättande av detaljplaner eller områdesbestämmelser.
            Därutöver bör särskilt viktiga mark- och vattenområden, lämpliga
            för vattenförsörjning av större omfattning, utpekas som riksintressen
            enligt naturresurslagen. Men det är inte bara en fråga om lagstiftning
            utan också om kunskap och utbildning. Det kanske allra största
            hotet mot vårt dricksvatten utgörs av just okunnighet om hur vattenresurserna
            ska skyddas. Bristen på kunskap är allvarlig. Det räcker inte
            med att planera med 20-30 års perspektiv, utan man måste försöka
            se mycket långt fram i tiden. Kunskapen om samspelet mellan utsläpp
            och vattenkvalitet måste också förbättras, till exempel har man
            på senare tid kunnat se att bekämpningsmedel i dricksvatten ökat.
            Ofta kommer dessa bekämpningsmedel från grusade ytor som p-platser
            och banvallar och hamnar så småningom i dricksvattnet.
          </p>
          <p xml:id="i-624bwbCDZUrnuZMQLQUpe4">
            Mot. 1997/98B0516
          </p>
          <p xml:id="i-Kzy3tY4yFHmZvP6en3RLYA">
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0516/mot_199798_BO_0516-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5hjLAR2j3k6xcjKQHwsT4w">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-6w15R5CVYJ9fjbYYqvrZBa">
            Livsmedelsverket har genomfört en undersökning av trihalometaner
            i dricksvatten som tydligt visar på behovet av mer utbildning.
            Det framkom att vart tredje svenskt vattenverk inte kan redogöra
            för hur mycket klor som tillsätts i dricksvattnet. Nära 20 procent
            av verken vet att de tillsätter mer klor i dricksvattnet än vad
            som är tillåtet. Detta är bara ett tecken på att utbildningen
            inte är tillräcklig. Hittills har Kommunförbundets och verkens
            egen organisation menat att ett frivilligt utbildningsprogram
            räcker för att höja kompetensen. Men det står nu klart att det
            bör utgå föreskrifter från myndighetshåll som tydligt klargör
            vilken utbildning som krävs för personal som arbetar med dricksvattenfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-W9LdfWxAEkJaFrWTEksRSN">
            2Dagens va-system en parentes
          </p>
          <p xml:id="i-KBLDfkVXTmR453RRx7SEy6">
            Ett gammalt och i många delar dåligt underhållet avloppsledningsnät
            har under det senaste decenniet lett till flera smittspridningstillfällen
            och sjukdomsutbrott. Detta som en konsekvens av att avloppsvattnet
            förorenat dricksvattnet. Det slösas idag med rent dricksvatten
            genom att det används för att spola
          </p>
          <p xml:id="i-EzPTd6FT4So3DfHZAynZR2">
            rent i toaletterna. Detta medför ocl 7 000 ton fosfor som finns
            i urin den paradoxala situationen att av!
          </p>
          <p xml:id="i-SEMNzwdxQpSioKTBz2T8nj">
            kså att de drygt 30 000 ton kväve och och fekalier inte utnyttjas.
            Samtidigt har vi oppsvatten måste renas till en mycket hög
          </p>
          <p xml:id="i-BiTNVrAoU7TWTJMUoxzAts">
            kostnad innan vattnet hamnar i Östersjön eller Västerhavet. Ett
            systemskifte inom va-området behöver komma till stånd som möjliggör
            att näringscirklarna kan slutas. Den potential som finns i ett
            omhändertagande av urin och fekalier måste utvecklas. Gentemot
            framtida generationer har vi varken råd att lättvindigt tära på
            ändliga resurser som fosfor eller misshushålla med den allra viktigaste
            naturresursen — dricksvatten. Nya kretsloppsbaserade avloppslösningar
            är nödvändiga. Övergödning, förorenat slam och därmed ej slutna
            kretslopp, de hastigt minskade fosforresurserna i världen etc.
            är samtliga effekter av att synen på västerländsk avloppshantering
            utgår från att människans avloppsprodukter skall blandas upp med
            vatten och spolas bort. Sopnedkastet och vattentoaletten är uttryck
            för samma mänskliga beteende — att skicka det obehagliga utom
            synhåll. Det finns goda erfarenheter av stor förändringsvilja
            hos medborgarna för att med rimliga insatser ställa om sin livsstil
            till att bli mer miljövänlig — t ex övergång till miljövänliga
            tvättmedel och pappersprodukter. En växling till alternativa toalettsystem
            behöver inte störas av några större kulturella hinder. Däremot
            finns det ett stort antal praktiska problem som måste hanteras.
            En struktur för att klara uppsamling, transport, behandling och
            nytto- görande av toalettavfallet måste byggas upp. Det är av
            absolut största vikt att inte några nya systemfel byggs in när
            bytet sker bort från det vatten- tranportbaserade toalettsystemet.
            Det finns idag ett flertal olika märken och varianter på toaletter
            som marknadsförs som miljövänliga. Det råder stor osäkerhet och
            förvirring bland
          </p>
          <p xml:id="i-4C4sEj1ssbTNDd5aCeKNYC">
            Mot. 1997/98B0516
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0516/mot_199798_BO_0516-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SUU654uvAZLhMuJixFoE42">
            konsumenterna om vilka system som är att föredra och vilka produkter
            som verkligen hör hemma i en kretsloppsbaserad framtid. Regeringen
            bör uppdra åt Naturvårdsverket att utarbeta en strategi för övergången
            från dagens kollektiva vattentransporterande storskaliga toalettsystem
            till ett ekologiskt hållbart toalettsystem. I denna strategi måste
            bland annat ingå ett uppdrag att tydligt definiera vilka krav
            som ska ställas på ett ekologiskt toalettsystem och vilka normer
            som ska gälla för prestanda, pålitlighet och funktionalitet. En
            kraftsamling kring grundforskning, systemutveckling och produktutveckling
            måste ske. Denna process måste tillåtas få resurser både i form
            av tid och pengar. Att hela samhället växlar om till ett ekologiskt
            uthålligt toalettsystem måste av praktiska skäl tillåtas ta lång
            tid. När det gäller befintliga byggnader blir det naturligt att
            i samband med större ombyggnader och reparationer göra ett utbyte
            av de omoderna toaletterna. I detta systemskifte finns det redan
            nu intressanta erfarenheter att utvinna ifrån t ex Tanums kommun
            som gått före på området och infört ett wc-förbud från och med
            år 2000. Ett problem som Tanums kommun stött på är att hälsoskyddslagen
            slår fast varje medborgares rätt till en vattentoalett. Det är
            helt uppenbart att denna regel är helt otidsenlig. Det viktiga
            är att alla är garanterade en god och säker dricksvattenförsörjning,
            komfortabla toaletter och avfallshantering. Enligt uppgift så
            ingår en översyn av hälsoskyddslagen i komplexet kring miljöbalken.
            Eftersom det idag är osäkert när det kommer ut något konkret av
            detta arbete, återupprepar vi vårt tidigare krav att hälsoskyddslagen
            måste uppdateras.
          </p>
          <p xml:id="i-Mrq2SxhEcsWnVmc3N8L1Wy">
            3Vattenfrågan i ett nord-sydperspektiv
          </p>
          <p xml:id="i-13G9P1SZwzpLQheRg2kH87">
            I tredje världen är akuta problem med friskt vatten ett ständigt
            återkommande problem i många områden. Främst är det länder i Mellanöstern
            och vissa afrikanska länder som lider av s k vattenstress. Enkelt
            uttryckt finns det tre hot: förstörelse av vattenresurser, befolkningstillväxten
            och en orättvis ördelning av vattnet. Vid Riokonferensen 1992
            förband sig i-länderna för att stå för de särskilda kostnader
            som är förknippade med utvecklandet av resurssnåla tekniker och
            uthållig fysisk planering. Regeringens hårda besparingar ifråga
            om u-landsbistånd visar att glappet mellan löfte och handling
            stundtals är långt. Sedan 1950 har världens vattenförbrukning
            tredubblats. Vattentillgången per capita är idag en tredjedel
            av vad den var 1970. Vattenbristen utgör en starkt hämmande faktor
            på livsmedelsproduktionen och den ekonomiska utvecklingen, och
            hotar de naturliga ekosystemen. Samtidigt finns det stora potentialer
            till hushållning, främst inom jordbruket där två tredjedelar av
            vattenförbrukningen sker. T ex handlar det om ny bevattningsteknik
            och bättre brukningsmetoder. I Israel har man introducerat ett
            droppsystem som kan minska förbrukningen av vatten med 30-60 246.
            Problemet är att hitta billigare alternativ för fattiga brukare
            i tredje världen. Här krävs mer orskning. På Riokonferensen togs
            frågan om en global vattenkonvention återigen upp. Det har sedan
            dess tagits en del initiativ som är lovvärda, till exempel
          </p>
          <p xml:id="i-K5VPf78rbMTarG6mYA2ARK">
            Mot. 1997/98B0516
          </p>
          <p xml:id="i-HUFhBeCTRRQPbyxKAA3u7R">
            4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0516/mot_199798_BO_0516-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vpf28rDTrWrzyT2KbVTLQy">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-GGjov52ZecZqX3BPSKQD7h">
            den nyupprättade internationella nätverksorganisationen Global
            Water Partnership vars sekretariat finns inom SIDA. Ett annat
            exempel är att Stockholm Environment Institute fått i uppdrag
            av FN:s kommission för hållbar utveckling att i nära samverkan
            med berörda FN-organ utarbeta ett förslag till global strategi
            för åtgärder för ett hållbart utnyttjande av vattenresurserna.
            Som ett nästa steg blir det därför naturligt att Sverige bör driva
            på internationellt för förverkligandet av en global vattenkonvention.
            Främst bör följande frågor hanteras inom denna konvention: Vattentillgångar
            som delas av stater, nyttjande av ändliga grundvattentillgångar
            och hur man skapar instrument för ett globalt samarbete för att
            få till stånd spridning av teknik för effektivt vattenutnyttjande.
            Stor vikt ska läggas vid att finna hållbara lösningar för u-ländernas
            dricksvattenförsörjning och sanitet. Att i stor skala satsa på
            västvärldens VVS-teknik vore förödande. De måste redan från början
            nyttja den moderna kretsloppsanpassade teknik som i-länder i allt
            väsentligt kommer att behöva ställa om till. Den läxa som västländer
            börjat lära sig — att vattentillgångar i form av yt- och grundvatten
            inte är stationära kapital utan en recirkulerande resurs som både
            i tillgång och kapital påverkas av mark- och vattenan- vändningen
            — bör finnas som en grundläggande kunskap för vårt engagemang
            i tredje världen. Frågan om bistånd utvecklas närmare i en separat
            motion.
          </p>
          <p xml:id="i-4EVL4GWte3zFVhDaKF5E9x">
            4Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-16ZFcsHjKPzSw7eTJCU4DN">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            behovet av säkerställande och skydd av viktiga vattenresurser,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om myndighetsföreskrifter för utbildning av
            personal som arbetar med dricksvattenfrågor, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen — anförts
            om en = utfasning av dagens vattentransportbaserade toalettsystem
            till ett ekologiskt hållbart toalettsystem, 4. att riksdagen beslutar
            om en sådan ändring i hälsoskyddslagen att den ger utrymme för
            andra = toalettlösningar än vattentransportbaserade, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om vikten av att Sverige arbetar för en global vattenkonvention.'
          </p>
          <p xml:id="i-DpLYb7wZjZKV8wJiwuPwTo">
            Mot. 1997/98B0516
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0516/mot_199798_BO_0516-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-H4SiqpPuG3VrYjJ1F4jFgX">
            Stockholm den 3 oktober 1997 Dan Ericsson (kd) Ulf Björklund
            (kd) Holger Gustafsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Uy8a31Js8qhCacJz5fSMxD">
            Mats Odell (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-6PK19i3fPdXTgmkLtMCGn9">
            Mot. 1997/98B0516 Rose-Marie Frebran (kd) Göran Hägglund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-6Rtxw2snTSinvkVPH1EabV">
            Michael Stjernström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-V3J5DA7RZyv2xuKtGmxBLZ">
            6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0516/mot_199798_BO_0516-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-5STX9oZHBVwSeGboKT1xaJ">
            7 Mot. "Yrkande 5 hänvisat till UU. 1997/98B0516
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
