<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UbU-00802">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett vårdat språk</title>
        <author corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8 i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8 i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE">av Åke Carnerö och Tuve Skånberg (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett vårdat språk</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Ub802</idno>
          <rs type="number">Ub802</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub802/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub802</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Ub802</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N6w9uz5uCKmWHg8wA3n3Jr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N6w9uz5uCKmWHg8wA3n3Jr">
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7c3tDegSxUeR9oEDJ5hyou" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HJeXdFWatKvuPuyrZGNoFC" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7JggntxaC13vyoKFMMcQCr" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7SLZamzkRsJsjNmiYYUegJ" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TgQtX2LapbtxwBDEMe5DYc" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9RfXtKrbEAUmqv1QUr5F2W" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LwSyshzuYbhPipf5Mu1TpG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LwSyshzuYbhPipf5Mu1TpG">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0802/mot_199798_UB_0802-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-THkM7yqda3zvDzPgybvo4G" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SGVULjGbsXdtwZuqf1jsoj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2gjFVBUnZANZmzxZgEhqTU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-52w2qJ1jFsUQe5Fav5Z2Vh" type="motBody">
        <div xml:id="i-TmTdKygBUogPAwZbuR4Dei">
          <p xml:id="i-5TPFzS8zEEztdtCMgCa8h6">
            1997/98 Ub802 Ub801-804
          </p>
          <p xml:id="i-HLVHL9PbZGRjst8YopuuAq">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-CFU116NDFUBfx4jk6jmSxq">
            198-kygatgggskolväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-CMdBKy9sXt2N3PFWYg8hfE">
            av Åke Carnerö och Tuve Skånberg (kd) Ett vårdat språk
          </p>
          <p xml:id="i-T33ZqeDy6pESsvUfz9DFvW">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-Qqc9GYFontt9z1hrxiKq4f">
            Uppgiften att ge alla ett gemensamt språk, som kan läsas och
            förstås, skrivas och talas är en av skolans grundläggande uppgifter.
            Utbildning och fostran handlar i hög grad om att överföra ett
            kulturarv (värden, traditioner, språk, kunskap) från en generation
            till nästa. Givetvis är detta ett delat ansvar mellan hem och
            skola. Skolans huvuduppgift är att ge eleverna kunskaper och färdigheter
            och i samarbete med hemmen främja deras utveckling till ansvarskännande
            människor och samhällsmedborgare. I skolans mål och riktlinjer
            i läroplanen (LPO94) anges bl.a. att skolan skall sträva efter
            att varje elev ”utvecklar ett rikt och nyanserat språk samt förstår
            betydelsen av att vårda sitt språk”. Läraren skall organisera
            och genomföra arbetet så att eleven ”får stöd i sin språk- och
            kommunikations - utveckling”. I kursplanerna uttrycks de krav
            staten ställer på skolans undervisning i olika ämnen. I dem anger
            regeringen dels vilka mål som undervisningen i varje ämne skall
            sträva mot, dels vilka mål eleven skall ha uppnått efter det femte
            respektive det nionde skolåret. Här anges ämnenas kärna och dess
            centrala begrepp, och dessa kursplaner är bindande föreskrifter.
            Vikten av ett vårdat språk anges ej i kursplanen för svenska,
            vilket vi menar vara en stor brist. Visserligen anges som ett
            mål att sträva efter att eleven ”kan analysera, bearbeta och förbättra
            sitt språk både självständigt och i samarbete med andra”, men
            vikten av att uttrycka sig vårdat i tal och skrift saknas. Under
            våren 1997 tog Margit Zacharoff, Partille initiativ till en namn-
            insamling mot det allt mer omfattande bruket av svordomar i massmedierna.
            Under en kort tid samlade hon ihop över 40 000 namnunderskrifter
            som bl.a. presenterades vid uppvaktningar hos public service-företagen.
            Detta visar att en opinion finns för en utökad satsning på ett
            vårdat språk i vårt samhälle. I många sammanhang används i vårt
            samhälle svordomar, nedvärderande uttryck, vulgära ord och uttryck.
            Detta missbruk av vårt språk blir enligt vår mening allt mer utbrett.
            Denna utveckling är inte lätt att vända men för- äldrarnas och
            skolans betydelse har varit, är och kommer att vara ovärderlig
            i arbetet för ett vårdat språk. Ansvaret för elevernas språkutveckling
            kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0802/mot_199798_UB_0802-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QBChebdt7XKTRfXsifDZhW">
            emellertid inte bara tas av läraren i svenska utan måste ses
            som en gemensam uppgift för alla i skolan. Med tanke på den internationalisering
            som pågår och den mängd informa- tion som dagligen sköljer över
            oss alla måste skolans undervisning betona och förmedla betydelsen
            av ett vårdat språk. För att förstärka betydelsen av ett vårdat
            språk bör det klart och tydligt framgå i kursplanen för svenska
            i grundskolan att undervisningen strävar efter att eleven ”lär
            sig använda ett vårdat språk i tal och skrift”.
          </p>
          <p xml:id="i-XfR5to766CroXqZRSkeWRD">
            2Gymnasiet
          </p>
          <p xml:id="i-R8bbosgk4Q57YqbTKLv1Ho">
            I läroplanen för de frivilliga skolformerna (Lpf94) finns bestämmelser
            om skolans värdegrund och uppgifter. Här nämns att skolan skall
            främja en förtrogenhet med svenska språket, vilket skall befästas
            genom undervisning i många av skolans ämnen. Enligt gymnasieförordningen
            är svenska ett kärnämne som ingår i alla studieprogram. I mål
            att uppnå anges att det är skolans ansvar att varje elev som har
            slutfört ett program inom gymnasieskolan ”kan uttrycka sig i tal
            och skrift så väl att elevens språk fungerar i samhälls-, yrkes-
            och vardagslivet och för fortsatta studier”. Detta mål att uppnå
            bör kompletteras så att det framgår att eleven skall kunna uttrycka
            sig vårdat i tal och skrift.
          </p>
          <p xml:id="i-ExM12cgfxsVNeX4EfgS1PQ">
            3Public service-företagen
          </p>
          <p xml:id="i-6vU7ucT6fLc9zqkZhe156C">
            I de sändningstillstånd som regeringen meddelat Sveriges Radio
            AB, Sveriges Utbildningsradio AB och Sveriges Television AB finns
            en bestämmelse om att respektive företag ”skall se till att språkvårdsfrågor
            beaktas i programverksamheten”. I de sändningstillstånd som ges
            till andra företag finns däremot ingen bestämmelse om god språkvård.
            För att olika företag ska behandlas likvärdigt vad gäller språkvård
            bör detta anges i sändningstillstånden. Ansvarig myn- dighet bör
            göra en uppföljning av hur språkvården beaktas i den verksamhet
            som public service-företagen bedriver.
          </p>
          <p xml:id="i-Nw4k8SwHBERovATdq58Nb2">
            4Pressen
          </p>
          <p xml:id="i-BGNq3dVnZoSTVXWxUAQTYm">
            Även om det inte finns några gemensamma riktlinjer inom pressen
            vad gäller språkvård är medvetenheten om detta stor på våra tidningsredaktioner.
            Seminarier och fortbildningskurser för journalister arrangeras.
            Vid Stockholms universitet och dess institution för journalistik,
            medier och kommunikation finns inget enskilt ämne i språkvård.
            Språkvårdsfrågor behandlas dock integrerade i undervisningen.
            För att förstärka vikten av god språkvård bör möjligheterna att
            anställa utbildade språkvårdare i journalist- utbildningen undersökas.
          </p>
          <p xml:id="i-HhvnzEeXefPfxnCuFT9xAJ">
            Mot. 1997/98Ub802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0802/mot_199798_UB_0802-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LH3bjcsmCxL5axYcKUHbFA">
            5 S5Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-U6vKfmqidLAysbqpeEH9C1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att kursplanen i svenska
            skall innehålla målet att eleverna lär sig använda ett vårdat
            språk i tal och skrift, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att kursplanen i svenska på gymnasieskolan skall kompletteras
            med uppnåendemålet att det är skolans ansvar att varje elev kan
            uttrycka sig vårdat i tal och skrift, 3. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att det i sändningstillstånden
            för kommersiella företag som sänder radio eller TV skall finnas
            en bestämmelse om god språkvård,' 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en uppföljning
            av hur språkvårdsfrågorna beaktas av public service-företagen,'
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            journalistutbildningen skall förstärkas med utbildade språkvårdare.
          </p>
          <p xml:id="i-ACJm6F2pd7UbcasGsePc1m" type="date">
            Stockholm den 1 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-7VKGPie67knqncnmJJQqfy" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Ejcx7pGFijAetzZB6SVRhB" who="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8" type="signature">
              Åke Carnerö (kd)
            </p>
            <p xml:id="i-G7FmmGHH6s6Usi4bMn895m" who="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE" type="signature">
              Tuve Skånberg (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Shj6RCSwBm1Ef5WDDNpXq7">
            "Yrkandena 3 och 4 hänvisade till KrU.
          </p>
          <p xml:id="i-8mWfGsruqkDXJwsEG2sySR">
            Mot. 1997/98Ub802
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
