<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FiU-00217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sparande och ett spritt ägande</title>
        <author corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg">av Lars Tobisson m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sparande och ett spritt ägande</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fi217</idno>
          <rs type="number">Fi217</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fi217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <name>Lennart Hedquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <name>Göran Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <name>Per Bill</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <name>Lennart Hedquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <name>Per Bill</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <name>Göran Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YZjiebvf4m3b2BAfdc4PZA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YZjiebvf4m3b2BAfdc4PZA">
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V98j5GMtFFQyRRPzEpPDqt" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XZAuiXBc1Wz2F6HHXuHrG9" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5KdUe9uFaTr354UdcXLBaN" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-74HrXpqsANF3kJ96ARpFWD" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AyrBUDiYYQjXBii78ADRPj" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qs7cQSsMf2C6QQjhLx14Hz" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C7tsJznN7AE6XCCptqtX5H" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-C7tsJznN7AE6XCCptqtX5H">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8ADQxY67W88ovih31b1NkC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R2MWJVZwdyvjwGvX19bAm1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PawNibFNmtAfuYjS5K5YS6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Vmv6MvUvAw7PNCv87xMcYL" type="motBody">
        <div xml:id="i-4w7mTZAtDEVeQGi9H9TzAJ">
          <p xml:id="i-2JaCKNSKmdkCH9s33t3XBT">
            1997/98 Fi217 Fi216-217
          </p>
          <p xml:id="i-9F94HCoZBEZU6mCWms7oc5">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-73kh6PJW1XxWPP1YUGc8x4">
            1Sammanfattnin
          </p>
          <p xml:id="i-8PAQ3JopumDhUMBV7DZSBz">
            1997/98:Fi2
          </p>
          <p xml:id="i-C6awar8QeHWv4rmpNH4RJJ">
            av Lars Tobisson m.fl. (m) Sparande och ett spritt ägande
          </p>
          <p xml:id="i-Hsrm4vyQLtyAx4Mfz8e9BE">
            Det privata hushållssparandet är av stor betydelse såväl för
            individen som för ett dynamiskt näringsliv. Det finns åtminstone
            två skäl för medborgarna att fortsätta att spara i minst samma
            omfattning som i dag. Dels är skuldsättningen fortfarande hög
            hos många hushåll, vilket gör dem känsliga för höjda räntor, dels
            finns det tydliga tecken på att statens trygghetssystem inte kan
            leva upp till löftena att förse medborgarna med ett fullgott försäkrings-
            och pensionssystem. Möjligheten att spara en del av sin inkomst
            i ett eget privat sparande blir med andra ord en av grundpelarna
            i ett flexibelt och väl fungerande trygghetssystem. I takt med
            att de offentliga försäkringssystemen vittrar sönder eller anpassas
            till nivåer som kan liknas vid grundtrygghet ökar kraven på möjligheter
            för medborgarna att kunna spara till en stor del av sin egen trygghet,
            kompetensutveckling, boende och ålderdom. Den globaliserade ekonomin
            medför att de svenska hushållens sparande inte har samma betydelse
            för näringslivets utbyggnad som tidigare. För de mindre och medelstora
            företagen är emellertid det inhemska sparandet av stor betydelse.
            Det gäller framför allt vid nystartande och i ett tidigt uppbyggnadsskede.
            Här sker finansieringen ofta genom egna kapitalinsatser i form
            av belåning av eget hem, användning av egna sparmedel etc. Ofta
            ingår också familj, släkt och vänner bland finansiärerna. En mer
            flexibel arbetsmarknad som bland annat innebär återkommande perioder
            av vidareutbildning förutsätter ett ökat privat sparande. Hushållens
            sparande ökade under en tid till en nivå som närmade sig den som
            är gängse i andra demokratiska industriländer. Denna sunda utveckling
            borde stimuleras. Det är därför oroande att hushållssparandet
            åter minskar. Syftet med den moderata sparpolitiken är att skapa
            ett generellt gott klimat för privat sparande, med regler och
            skatter som är internationellt konkurrenskraftiga och stabila
            över tiden. Att staten uppmuntrar och underlättar enskild förmögenhetsbildning
            skall också ses som ett led i en politik syftande till att ge
            hushållen möjligheter att återta en del av det ansvar för den
            framtida tryggheten som i dag missköts av det allmänna. Bland
            de åtgärder vi föreslår för att skapa ett generellt gott klimat
            för sparande märks avskaffandet av dubbelbeskattningen, en avveckling
            av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YFWEwr7hfh1q6qjwVGeP9v">
            förmögenhetsskatten samt en minskning av fastighetsskatten som
            på längre sikt skall avskaffas. Vi vill dessutom återgå till de
            regler för sparande i aktier och andra värdepapper som gällde
            1994. I denna motion föreslås att riksdagen hos regeringen begär
            utredning och förslag om nya spar- och försäkringslösningar, bl.a.
            startsparande för ungdomar. Vi vill också underlätta anställdas
            möjligheter till vinstandelar eller aktieägande i det egna företaget.
          </p>
          <p xml:id="i-NstYsLyUhtQvzUbN4MzzxG">
            2Hundra år av tillväxt 2.1Det enskilda ägandet
          </p>
          <p xml:id="i-W968eNJz9tYBUpHLnnDXiA">
            Hur de än mödade sig och strävade, kunde de aldrig förkovra sig
            här i Korpamoen. -- -- -- Han för sin del ledsnade på att sträva
            om han inte längre såg någonting att sträva fram emot. Han kunde
            inte arbeta med någon lust, om han inte trodde att han hjälpte
            sig och de sina till en bättre lott. Och alla människor ville
            väl ha något att sträva fram emot, åtminstone så länge de var
            unga, som nu hon och han ännu var. Vad skulle de annars leva för?
          </p>
          <p xml:id="i-HNwqtZK6mQW3y5V2Tap6mv">
            Strävan efter att förkovra sig och förbättra tillvaron för sig
            själv och de sina är och har alltid varit en mäktig drivkraft.
            Ett samhälle som inte ger sina medborgare möjligheter att förkovra
            sig genom eget arbete, företagsamhet, sparande och investeringar
            stagnerar och stöter slutligen bort de människor och det kapital
            som utgör förutsättningen för utveckling och välstånd. Likt Karl
            Oskar och Kristina i Vilhelm Mobergs "Utvandrarna" söker de sig
            bort. Oupplösligt förknippat med denna drivkraft är det egna ägandet
            av kapital och egendom. Skyddet för äganderätten är en förutsättning
            för att människor skall vilja investera och våga ta de risker
            som alltid är förknippade med företagande samt teknisk och ekonomisk
            utveckling. Den enskilda ägande- rätten är basen för den ekonomiska
            tillväxt som i sin tur är en förutsättning för välstånd, såväl
            den enskildes som samhällets. Det egna ägandet och möjligheterna
            till ett privat sparande ger en trygghet som inte kan ersättas
            av aldrig så heltäckande, politiskt beslutade och offentligt finansierade
            välfärdssystem. Möjligheterna att bestämma över och kontrollera
            sin egen ekonomi utgör en fast grund för individens frihet och
            trygghet. Sparandet och ägandet av sparandet är av central betydelse
            för kapital- bildningen. Det är ur sparandet investeringsmedlen
            tas. "Sparsamheten är den omedelbara orsaken till tillväxten i
            kapital", sade redan Adam Smith. Den statliga produktivitetsutredningen
            (SOU 1991:82) anslöt sig till detta synsätt och framhöll kapitalbildningen
            som central för produktivitetsutvecklingen. I en internationell
            ekonomi är det summan av det inhemska sparandet och utländska
            placeringar i Sverige som är det viktiga. Enskilt ägande är jämte
            fri konkurrens grundläggande inslag i marknadsekonomin, som obestridligen
            är det mest effektiva systemet för ianspråkstagande av resurser
            och fördelning av nyttigheter. Marknads- ekonomin bygger på decentraliserat
            och individuellt beslutsfattande. Det kräver den handlingsfrihet
            och självständighet som enbart personligt ägande medger. Den enskilda
            äganderätten är därför en förutsättning för dynamiken i det ekonomiska
            livet.
          </p>
          <p xml:id="i-LjwmtUhVBEcfm8sHUG8SE1">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2XkRLTF75hkpZXWKoTTTn1">
            6
          </p>
          <p xml:id="i-JHjbUWuCnMRH24qnAYy5UY">
            Enskilt ägande och marknadsekonomi är framför allt nödvändiga
            förutsättningar för demokratin. De garanterar visserligen inte
            demokrati, men ingenstans där de har avskaffats har en fungerande
            demokrati kunnat fortleva. Från historien vet vi att det var i
            de länder där äganderätten respekterades som den ekonomiska och
            demokratiska utvecklingen kunde skjuta fart.
          </p>
          <p xml:id="i-PtkXq8mocCX75Mrfxmsj43">
            2.2Från fattigdom till rikedom
          </p>
          <p xml:id="i-CMSGHncKi36Xm2DrCGjSyN">
            I det utpräglade jordbrukssamhället baserades ägandet och därmed
            den ekonomiska och politiska makten på innehavet av brukbar mark.
            Det var en statisk ekonomi, byggd på självhushållning, där den
            ene kunde förmera sin rikedom endast på den andres bekostnad.
            Med köpenskap och handel följde en växande penningekonomi. Successivt
            växte fungerande bank- och finansinstitut fram vilka möjliggjorde
            nya finansieringsformer och riskspridning. Därmed lades också
            en grund för möjligheterna att utnyttja tekniska framsteg för
            investeringar i produktion och reala tillgångar. Ekonomisk tillväxt
            i modern mening blev möjlig. Hushållens inkomster och köpkraft
            började stiga. Genom att skråväsendet och andra former av monopol
            avskaffades och näringsfrihet infördes kunde entreprenörer och
            företag utvecklas. De möjligheter som den tekniska utvecklingen
            gav kunde utnyttjas. Enskilda personer kunde på eget initiativ
            och av egen kraft starta och driva företag. Finansieringen av
            investeringar kunde ske med olika grader av risktagande i olika
            lagreglerade företagsformer eller juridiska personer såsom aktiebolag,
            handelsbolag och ekonomiska föreningar. Framför allt gjorde aktiebolags-
            formen det möjligt att till företagen attrahera riskkapital från
            utomstående intressenter via det växande bank- och finansväsendet.
            Såväl vinster som förluster kunde spridas över en vidare krets
            intressenter. Marknadsekonomin började utvecklas. En absolut förutsättning
            för denna utveckling har varit och är den enskildes möjligheter
            att genom sparande och kapitalförvaltning ackumulera kapital för
            eget företagande och investeringar eller för att satsa i andras
            företagande. För detta krävdes ett skydd för äganderätten. Så
            inleddes den exceptionellt dynamiska period under vilken världens
            demokratier utvecklade sina ekonomier och deras medborgare skapade
            välstånd och välfärd, frihet och trygghet. På detta sätt lades
            också i Sverige grunden för den enastående 100-åriga period av
            välståndsutveckling som inleddes i slutet av 1800-talet och kulminerade
            under de två decennierna närmast efter andra världskriget fram
            till 1970.
          </p>
          <p xml:id="i-4krKRfLben1LyXzdSAoKoY">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LxP8ZLzZU6EZ7guRthRYAh">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-DJNxKgKh2sTmCKKBoVwyjS">
            1997/98Fi217 Diagram 2.1
          </p>
          <p xml:id="i-27UaMDkSkac8jfua1vHUid">
            Sveriges BNP-utveckling sedan sekelskiftet (1991 års priser)
          </p>
          <p xml:id="i-CcJ5emGwrjcwPHFisJnUnd">
            1600000 1400000 1200000 1000000 800000 600000 400000 200000 o
          </p>
          <p xml:id="i-8CMynhgkvp9z7ueEpBQEh6">
            3 8 NTE ENE NE: EN EE TE ITJÖSIATVISIITL VP TITTTIGPPFESNYKL
            TI TIA 50 1-1 1 1-0 1-1 1-1 1 1-1 = 1-0 1-0
          </p>
          <p xml:id="i-Vm5owmFxRuByC19ELc6qu1">
            Källa: Riksdagens utredningstjänst
          </p>
          <p xml:id="i-J4GPQyMBeKmPKhcRiEpL1Q">
            3Från tillväxt till omfördelning 3.1Låg tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-82k7QoWUe6aqWxg3iVFawe">
            Ses Sveriges tillväxt i ett kortare perspektiv blir bilden betydligt
            mindre upplyftande. Från att under många år ha tillhört toppskiktet
            i tillväxtligan började Sverige i slutet av 1960-talet att tappa
            mark mot sina konkurrenter i Europa och övriga OECD. De hundra
            åren av tillväxt övergick i 30 år av omfördelningspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-GjFMgEEHYKJ5F3cska2gB4">
            Diagram 3.1
          </p>
          <p xml:id="i-RN3YDoabKKZ2RQkhYhRdrW">
            BHP i Sverig 1960-1996
          </p>
          <p xml:id="i-64So7aSGUtrzWFGbdAjR6o">
            krodieoo. ISNC6= TAX
          </p>
          <p xml:id="i-4mqwd1BwL7VKyMhLNdpZVb">
            je och OECD
          </p>
          <p xml:id="i-UAamPq5KZDcjGmgU8ugNMm">
            pod
          </p>
          <p xml:id="i-K5DsgET27fZPu8D9fzjxrx">
            DOG
          </p>
          <p xml:id="i-LvApoaTqzZL5GRdf2rntMP">
            NM
          </p>
          <p xml:id="i-RBeFnohmfYfMemZmnWNjxt">
            KÖOU
          </p>
          <p xml:id="i-AwVkLtziMsx6B9fuN9S7M4">
            UED
          </p>
          <p xml:id="i-D5VQ3B8c2y48qKmrgtDc8L">
            ang MR MU Tr ED HS Rd mi I
          </p>
          <p xml:id="i-Hrz9yUoQiZzUpBf49Asfuq">
            Vrdtt oa tvakipe abonoani 190
          </p>
          <p xml:id="i-Qb2D2kqNQ2YA6y2HKG6hJN">
            Orsaken till detta ras i tillväxten kan sammanfattas i tre intimt
            hopkopplade begrepp: strukturella problem, kostnadskris och finanskris.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-M6n4HKAstCV6fmreYb5wEL">
            8
          </p>
          <p xml:id="i-JM1D42Yf32bXFeiwPjakL8">
            De strukturella problemen bottnar i en för liten konkurrensutsatt
            sektor, en för stor offentlig sektor och en av den offentliga
            sektorn undanträngd och för liten privat tjänstesektor. Kostnadskrisen
            under 1970- och 1980-talen berodde på Sveriges bristande förmåga
            till anpassning efter nya internationella förutsättningar. Genom
            en övertro på politisk ingenjörskonst försökte man i stället att
            genom s.k. överbryggningspolitik avskärma Sverige från omvärldsfaktorer,
            såsom tillkomsten av nya framgångsrika industriländer och oljekriserna.
            När detta misslyckades och lönekostnaderna rusade i väg jämfört
            med omvärlden tillgreps devalveringar. Dessa ledde i sin tur till
            en fortsatt inflations- och lönespiral som snabbt gröpte ur näringslivets
            konkurrenskraft utan att ge några reallöneökningar. Sverige blev
            allt fattigare. Finanskrisen i spåren på den skenande inflations-
            och spekulations- ekonomin under andra hälften av 1980-talet är
            den tredje viktiga faktorn i förklaringen av Sveriges ekonomiska
            kris. Överhettningen av ekonomin i kombination med dålig samordning
            av avregleringarna skapade en grogrund för en snabb stegring av
            fastighetspriserna och stor upplåning mot klena säkerheter. Genom
            politisk kortsiktighet lyckades man under den långa högkonjunk-
            turen på 1980-talet urholka förtroendet för den svenska ekonomin
            istället för att skörda frukterna av en osedvanligt långvarig
            högkonjunktur. Investerings- kvoten minskade kraftigt från 1960-talet.
            Svenska folket blev ännu fattigare.
          </p>
          <p xml:id="i-EaZXpCYU5YWGm9YX3Km3yN">
            3.2Omfördelningspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-C7k88q4tYTHHhjUzEoTxw6">
            Socialismens huvudtanke är att begränsa för att slutligen avskaffa
            det privata ägandet av produktionsmedlen. Dessa skall i stället
            överföras i det allmännas ägo, och deras handhavande därmed läggas
            under den offentliga maktens kontroll. I Sverige har Socialdemokraterna
            tillämpat en annan strategi för att uppnå liknande resultat. I
            stället för att låta staten socialisera produktionen har i Sverige
            produktionsresultatet och den enskildes ekonomi lagts under offentlig
            kontroll, huvudsakligen via ett nästintill konfiskatoriskt skatte-
            system och ett omfattande statligt socialförsäkringssystem, men
            också via detaljstyrande statliga regleringar. Samtidigt har inflytandet
            för de organisationer som inräknas i den socialdemokratiska sfären
            successivt stärkts och de har tilldelats en halvofficiell ställning.
            Politiken inriktades på att, utöver inkomster, socialisera sparande,
            kapitalbildning och investeringar. I detta syfte fördes en lågräntepolitik
            med hjälp av valutakontroll och kreditmarknadsreglering. Skattefria
            avsättningar till investeringsfonder medgav billig finansiering
            så länge företagen återinvesterade i den egna verksamheten eller
            inriktade sina investeringar på för det allmänna angelägna objekt.
            Vad som var angeläget avgjordes av Riksbanken eller i korporativa
            former.
          </p>
          <p xml:id="i-Lxki9JNgaVRuXbTU8k8934">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ectkiss5sURdhYrbaBzLNM">
            Den hårda skattebelastningen i allmänhet och de höga kapitalskatterna
            i synnerhet gör det naturligtvis mycket svårt att bygga upp och
            vidmakthålla ett enskilt ägande och skapa sig en trygghet genom
            privat sparande. Alltmer av sparandet och kapitalbildningen har
            kollektiviserats. Den statliga och fackliga kontrollen av företagen
            och löntagarna har successivt stärkts. Sedan andra hälften av
            1960-talet har ekonomin fungerat allt sämre, på grund av stora
            strukturfel. Den klena tillväxten men också den stela lönebildningen
            och de små möjligheterna att påverka den egna lönen har inneburit
            att det i dag för många inte lönar sig att arbeta eller att genom
            extra arbete söka förbättra sin ekonomi. Än värre är att incitamenten
            för den enskilde medborgaren att öka sin kompetens eller ta på
            sig ökat ansvar kraftigt har reducerats. Att lön är ersättning
            för en arbetsinsats låter som en självklarhet. I Sverige är dock
            kopplingen mellan lön och arbetsinsats klen. Detta beror på flera
            faktorer, däribland det ovan berörda skattesystemet och konstruktionen
            av de sociala skyddsnäten. Tillsammans har detta inneburit att
            många heltidsarbetande efter skatt har en lägre levnadstandard
            än de hade kunnat hålla om de levt på socialförsäkringar och/eller
            socialbidrag. I jämförelse med omvärlden har Sverige blivit ett
            höglöneland för lågutbildade och ett låglöneland för högutbildade.
            Med den framväxande globaliseringen, ökad rörlighet och fria kapitalflöden
            kommer det inte att vara möjligt länge till för Sverige att ha
            civilingenjörer som har avsevärt lägre köpkraft än sina tyska
            kolleger. Den kraftiga utbyggnaden av de kollektiva skyddsnäten
            och den ständiga fokuseringen på omfördelning har medfört att
            många enskilda hushåll dragit slutsatsen att de inte själva behöver
            spara för framtida behov eller för att ha en buffert för oförutsedda
            händelser. Ett eget sparande kan tvärtom i många fall leda till
            väsentligt sämre förmåner från det allmänna än eljest. De kollektiva
            försäkringssystemen och socialpolitikens utformning har därmed
            bidragit till att hushållens sparande i Sverige trendmässigt varit
            lägre än i jämförbara länder. Detta bekräftas i rapporten Pensionssystemets
            inverkan på hushållens sparande. Där konstateras det att enligt
            fyra av fem ekonometriska studier som gjorts på svenska data har
            ATP minskat hushållens sparande. Resultaten från dessa studier
            är att sparkvoten skulle ha varit mellan 1,5 och 4 procentenheter
            högre under 1960- och 1970-talen, om pensionssystemet inte ändrats
            och ATP således aldrig införts.
          </p>
          <p xml:id="i-CZT4BRG3WYKp452K1Ae2CR">
            3.3De ofödda företagen
          </p>
          <p xml:id="i-6L25WvdWiKZodVRLoy4Jxh">
            I jämförelse med andra OECD-länder har Sverige en mycket stor
            offentlig sektor och en förhållandevis liten privat sektor som
            domineras av ett antal storföretag. Sverige har ett jämförelsevis
            stort antal globala storföretag, huvudsakligen grundade kring
            sekelskiftet. De globalt verksamma storföretagen utgör en omistlig
            bas för den svenska industrins utveckling och för vår ekonomiska
            stabilitet. De blir emellertid allt mindre beroende av den svenska
            marknaden och svenska förhållanden. Produktionen förläggs så nära
            marknaden som möjligt och finansieringen sker på de internationella
            kapitalmarknaderna. Hur mycket av dessa företags framtida investeringar
            och
          </p>
          <p xml:id="i-6ztfBHiaVGNh9Xna14dzQg">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-17oMNxZLy9PAsBykr4p4sv">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-BQwMP31SuJSg1MsWbjdw5w">
            nyanställningar som hamnar i Sverige avgörs av hur bra klimat
            för företag och företagare vi har jämfört med andra länder. Koncentrationen
            till stora företag framstår än tydligare vid en koncern- korrigering
            av sysselsättningsstatistiken. Diagram 3.4 Sysselsättningen i
            det privata näringslivet per storleksklass 1993 (procent och koncernkorrigerat)
          </p>
          <p xml:id="i-AgFet5U3uE3kcAbRn2SLr1">
            Antal sysselsatta
          </p>
          <p xml:id="i-HL8djVidx2QHyzMYTSMbZL">
            500- 47
          </p>
          <p xml:id="i-2sxxALfGFuK3Nwb79Ats91">
            200-499
          </p>
          <p xml:id="i-G543bbDm5inpYe3qMnb2Wg">
            100-199
          </p>
          <p xml:id="i-C3mwqwPfuLcjBGwtGvVjLw">
            pe = ; om ? om mm i
          </p>
          <p xml:id="i-CLXqXTEtBE2DgLQMgEr6Yb">
            2 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-2cBatLtjLuDtSH2WDWnnwg">
            Andel i procent
          </p>
          <p xml:id="i-5HAB7DXFFVy5kf64Ah8o92">
            o s 8 8
          </p>
          <p xml:id="i-6poMrxbCdtCzD4nLGtqf2D">
            50
          </p>
          <p xml:id="i-DHZzKYM4XMJxxDjKtPf1Zz">
            Källa: NUTEK (1995, sid 40)
          </p>
          <p xml:id="i-7gvcZQUotkhvqs4TPp52cz">
            Lägger man gränsen för storföretag vid 200 anställda, arbetar
            ungefär hälften av antalet sysselsatta i stora företag. Inom industrin
            är storföretagens dominans än tydligare. Drygt 61 procent av de
            industrisysselsatta arbetar i koncerner med minst 500 anställda
            och 70 procent i koncerner med minst 200 anställda. Närmare 50
            procent av de industrianställda fanns 1994 i koncerner med minst
            2 000 anställda. Samtidigt har egenföretagandet minskat dramatiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-89PQoirFsZMH1Q1P8DZ8gz">
            Diagram 3.5 Egenföretagarnas andel av sysselsättningen i Sverige,
            1950-1995
          </p>
          <p xml:id="i-7WRU6jxZtKQgdUrmxk4iYm">
            Andel
          </p>
          <p xml:id="i-Jkemo6M8a6BXQmk7VSWQ6R">
            027
          </p>
          <p xml:id="i-3VbzVzQ3YrozbQPcT57hYz">
            1950 1955 1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1985
          </p>
          <p xml:id="i-TLzp6gp7Z9nSuVoDKxjiXh">
            Källa: Statistiska centralbyrån, nationalräkenskaperna
          </p>
          <p xml:id="i-FkHTMGaXUuZ3djuSGxpUo7">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-GhqrceuPXDddnSDLbaDYN1">
            Nästan hela nedgången i egenföretagandet ägde rum mellan slutet
            av 1950- talet och början av 1980-talet. Sedan början av 1970-talet
            har Sverige haft den lägsta andelen egenföretagande utanför jordbruket
            av samtliga OECD- länder. Denna utveckling innebär risk för svag
            innovationskraft och vikande investeringar. Det visar sig bland
            annat i att, samtidigt som vårt beroende av de största företagen
            har ökat har den totala svenska industriproduktionen halkat efter
            jämförbara länder sedan 1970-talet. Det svaga nyföretagandet i
            industrisektorn har inte heller kompenserats av en tillräckligt
            kraftig tillväxt inom den framväxande kunskaps- och tjänstesektorn.
            Anledningen till detta är att betydande delar av tjänstesektorn,
            framförallt tjänster till hushållen, har skyddats av omfattande
            offentliga produktionsmonopol. Härigenom har marknadsutrymmet
            för tjänste- konsumtion begränsats. Samtidigt kan konstateras
            att soliditeten är lägre i de mindre företagen än i de större
            vilket negativt påverkar de mindre företagens finansierings- och
            kreditmöjligheter. Till den dåliga miljön för mindre företag bidrar
            otvivelaktigt också de sedan 1970-talet ökande kommunala ambitionerna
            att i bolagsform bedriva affärsverksamhet. Den utpräglade koncentrationen
            till stora företag och institutionellt ägande är resultatet av
            en medveten politik präglad av planhushållningsambitioner. När
            Socialdemokraterna utpekar det privata sparandet som ett hot mot
            tillväxten och välfärden, finns det anledning att närmare granska
            grunderna för den socialdemokratiska politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-8MR92XCFC85QxmcQu9rkv8">
            3.4Fondsocialismen
          </p>
          <p xml:id="i-UVNP2bxNWsA2Sy5godjqnq">
            Den likformiga lönestruktur på hela arbetsmarknaden som utgör
            kärnan i arbetarrörelsens utjämningsideologi har lett till en
            utslagning av företag som inte har kunnat betala de centralt överenskomna
            lönerna. Samtidigt har lönsamma företag förhindrats att låta medarbetarna
            få del av goda vinster i form av lokala löneökningar och/eller
            delägarskap. Problemet beskrivs som att det i de lönsamma företagen
            på grund av den solidariska lönepolitiken har uppstått s.k. övervinster,
            betraktade som "en löntagarnas present till företagen". Sådana
            "övervinster" uppfattas som anstötliga och ett störande inslag
            i politiken. En metod för att eliminera dessa störande inslag
            har varit och är att genom olika former av kollektiv kapitalbildning
            dra in vinstmedlen till av staten och/eller de fackliga organisationerna
            kontrollerade fonder. Löntagar- fonderna som infördes 1983 är
            det tydligaste och mest kända exemplet på denna form av kollektiv
            kapitalbildning. AP-fonderna är ett annat exempel på hur sparande
            har undandragits den enskildes inflytande och kontroll genom att,
            i detta fallet, lönemedel indragits till statligt kontrollerade
            fonder, varifrån de huvudsakligen använts för att finansiera det
            kommunala bostadsbyggandet. Efter hand har AP-fondernas möjligheter
            att placera i aktier utvidgats. Fondernas uppgift i pensionssystemet
            är emellertid endast att utjämna kostnadsbelastningen
          </p>
          <p xml:id="i-LgwyL38yL6SuRPUmGxsE6J">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-JzANeQ2Sz7CXwoGSbmfSZV">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-A7YpFaUU7ExYfqtwBNVREY">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-NxuJgxkYLJAGUQ5oJ5ecRc">
            mellan år med låga respektive höga pensionsutbetalningar. Inbetalade
            avgifter har i allt väsentligt använts för direkta utbetalningar
            till vid varje tillfälle ATP-berättigade medborgare. Något pensionssparande
            i egentlig mening har inte skett. Fondsocialismen har efter hand
            försetts med nya skott. 1990 infördes t.ex. ett statligt förvaltningsbolag
            i syfte att äga och förvalta aktier i ett antal stora företag.
            Regionala riskkapitalbolag inrättades i syfte att köpa andelar
            i småföretag. Dessutom återkommer socialdemokraterna ständigt
            med förslag och beslut om utvidgade möjligheter för AP-fonden
            att placera i svenska aktier.
          </p>
          <p xml:id="i-9LGshATcgih7J83kroU3Ya">
            3.5Löntagarägda företag
          </p>
          <p xml:id="i-oHa7SKcGircL2L5cV9v4r">
            En ytterligare negativ effekt för medarbetarna i de framgångsrika
            svenska exportföretagen är att arbetarrörelsen på grund av den
            solidariska lönepolitiken konsekvent motarbetat direkt löntagarägande
            i form av aktier i det egna företaget. Denna strävan att hålla
            medarbetarna utestängda från delägarskap i företagen har kostat
            medarbetarna många hundra miljoner kronor i utebliven värdeökning.
          </p>
          <p xml:id="i-SfSTVdderfU8LpXt8j2se5">
            3.6Ägandet av det privata näringslivet
          </p>
          <p xml:id="i-Gbf3WdRbdegtdNDZpbsvpf">
            Det är inte bara sysselsättningsstrukturen som är snedvriden
            i Sverige. Ägandet har varit och är mycket koncentrerat vilket
            har lett till ett kraftigt ökat institutionellt — och på senare
            tid utländskt — ägande av svenska aktier på bekostnad av hushållens
            ägande. Det är i sig inte något negativt med utländskt ägande
            — snarare tvärtom. Det som oroar är när ökningen delvis sker på
            grund av att svenskt folkligt aktieägande missgynnas.
          </p>
          <p xml:id="i-BLR84Rs1x4zytqvryMNVFk">
            1950 var hushållens direktägande på den svenska börsen 75 procent.
            Denna andel har under åren stadigt sjunkit och är idag nere under
            15 procent. Nedan redovisas ägarandelarna i procent på den svenska
            aktiebörsen för åren 1992— 1996. Diagram 3.6
          </p>
          <p xml:id="i-QNoUxsADFqa1L2bYZ8mHNj">
            Ägandet på svenska börsen 1992-1996.
          </p>
          <p xml:id="i-99Uhmiba3mhNHqpHqQdvqF">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-PJtn6b2gDhgciTGdP4Hygo">
            1992 1993 1993 1994 1995 (febr.) (febr.) (dec.) (dec.) (dec.)
          </p>
          <p xml:id="i-Rrk7ACYV44KmupdDJeK7wT">
            1996 (dec.)
          </p>
          <p xml:id="i-8A5mo7kz1yNKZdL86ueYRy">
            Off. sektor 9,5 7,8 7.5 6,5 7;9
          </p>
          <p xml:id="i-97PE54SXt4AJ9mR7uWZ4WE">
            8,2
          </p>
          <p xml:id="i-Pgd1452vYRJvP2ExkLindg">
            Finansiella företag (exkl. fonder) 26,2 23,0 20,3 20,3 20,7
          </p>
          <p xml:id="i-QXTorTBdFr7ABYGoDCvXMo">
            21,6
          </p>
          <p xml:id="i-RFEm6742MKARxgUzKRZU6U">
            Aktiefonder 8,6 9,9 9,9 9,1 9,1
          </p>
          <p xml:id="i-3rT9CiiS7zyBFhsvbGfpxk">
            8,6
          </p>
          <p xml:id="i-XL3LyV2gJ7VVKoTDr5ZGct">
            Övr. Företag 20,0 19,8 17,1 11,7 9,4
          </p>
          <p xml:id="i-CfhqVg3m7b9UcA8dYiFKQ6">
            8,6
          </p>
          <p xml:id="i-6dGaJnDBZdmVCnHvxW8fzZ">
            Intresseorg. 7,6 6,8 Jag. 7,6 7,9
          </p>
          <p xml:id="i-F31w8ZfXJZYsqDypnxQesA">
            7,4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-AitGzGsssvtJpbBcpFWSFL">
            Hushåll Mot: 1997/98Fi217 14,0 Utlandet | oral 1801 231 2831
            2961 316 Källa: SCB
          </p>
          <p xml:id="i-VEsjDxi2SvCf7FfC9ec7FN">
            Ett annat problem när det folkliga direkta aktieägandet stadigt
            minskar är att ett litet antal professionella investerare och
            förvaltare får stor makt. Den medvetna diskrimineringen av direkt
            personligt aktieägande har satt sina tydliga spår. Allt fler väljer
            att spara i aktier via aktiesparfonder eller andra indirekta sparformer.
            Globaliseringen av världsekonomin är en omvärldsfaktor som än
            snabbare förändrar ägandet i de globala storbolag vi ofta kallar
            för svenska. Bara en snabb blick på ägarförhållandena i de 20
            största aktiebolagen på Stockholms Fondbörs visar med stor tydlighet
            att bilden är betydligt mer sammansatt och svåröverskådlig än
            tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-CNW9wmyCs849W4fndQ1PBF">
            Företag Utländskt Svenskt Institutioner Övriga ägande (960) ägande
            ägare (20) Ericsson 51,5 48,5 68,4 31,6 Astra 44,5 5ö.R 751 24,9
            ABB (Sverige) 35,6 64,4 82,4 17,6 Volvo 42,0 58,0 74,1 25,9 Investor
            18,0 82,0 67,2 32,8 Sandvik 129 82,1 80,1 19,9 Hennes &amp; Mauritz
            23,4 76,6 95,1 4,9 SHB 20,9 791 69,1 30,9 Nordbanken 16,6 83,4
            93,0 7,0 Skanska 2.2 90,8 67,3 32,7 Scania 16,0 84,0 81,1 18,9
            Incentive 14,9 85,1 77,3 po SE-Banken 18,4 81,6 57,2 42,8 Electrolux
            48,8 5SL2 79,8 20,2 Atlas Copco 38,2 61,8 83,5 16,5 Stora 31,7
            68,3 72,9 271, Sparbanken Sverige 24,3 75,5 67,1 32,9 SCA 16,9
            83,1 70,6 29,4 Sydkraft 35,8 64,2 85,1 14,9 Aga 38,6 61,4 793
            20,7
          </p>
          <p xml:id="i-YNg549zhHso7LtdZnHLZqD">
            Källa: Ägarna och makten i Sveriges Börsföretag 1997, Anneli
            Sundin och Sven-Ivan Sundqvist I ovanstående tabell redovisas
            andelen utländskt respektive svenskt ägande (96) samt
          </p>
          <p xml:id="i-XUbvAcL2sjKvsjdSVSnks3">
            andelen institutioner respektive övriga ägare (96) i respektive
            bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-DFyNSA7rYMJ1FY4v3WaJDT">
            Det finns dock ett stort intresse från svenska folkets sida till
            direktägande i svenska företag. Inte minst de lyckade privatiseringarna
            av AssiDomän och
          </p>
          <p xml:id="i-Mk9mELAGp85pQEZJ7yJvvL">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-SESy588ijQXgqmGkNbeecT">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-Sj2oi5RazRWhqxryPT84Wb">
            Pharmacia där flera hundra tusen svenskar blev aktieägare för
            första gången visar på ett utbrett intresse. Skapandet av ett
            folkligt aktieägande kräver rätt förutsättningar. Allmänheten
            måste få möjlighet att köpa aktier i de statliga företag som säljs.
            Detta kräver också att svenska medborgares ägande av aktier i
            svenska företag inte missgynnas så som sker i dag. Socialdemokraterna
            är olyckligtvis på väg att ytterligare snedvrida förutsättningarna
            för ett folkligt ägande av aktier i svenska företag genom att
            ännu en gång skattemässigt missgynna småsparare.
          </p>
          <p xml:id="i-LTE9QHLFKUCNpbNShdUreQ">
            Reporter: — Hur kan det vara rättvist att den som äger väldigt
            mycket aktier i ett företag, den slipper förmögenhetsskatt, medan
            den som äger lite tvingas betala? (Thomas Östros (s), skatteminister:
            — Arbetande kapital förmögenhets- beskattas inte men spekulationskapital
            förmögenhetsbeskattas. (SVT Rapport 970910)
          </p>
          <p xml:id="i-2Nuq96gc674gCRNR6BT1VC">
            I klartext innebär detta att regeringen säger att småspararnas
            medel är mindre värda. Att beteckna småspararnas placeringar som
            något annat än ”arbetande kapital” och beskatta det högre än mycket
            rika personers ägarkapital är inte bara stötande utan också skadligt
            och leder till ett minskat folkligt aktieägande.
          </p>
          <p xml:id="i-E9zsGmXGVsY3GANbmWd7Cz">
            4Sparandet 4.1Enskild och offentlig kapitalbildning
          </p>
          <p xml:id="i-UTg7tTA7hM1ftcvrha2NvV">
            Sambandet mellan en nations sparande och dess förmåga att skapa
            välstånd är tydligt. Diagram 4.1
          </p>
          <p xml:id="i-TxZWyW3w7KkiRfiBtkRL2F">
            Hettospurande och nettoimvresteringar 1970-1996
          </p>
          <p xml:id="i-VQ7zcddVdMwjbzjbArKBeg">
            Tätnanoserdxra [ERF Tä
          </p>
          <p xml:id="i-VRtyM9s8ZkdD8i68pQiBdP">
            mm ns
          </p>
          <p xml:id="i-UTawyoVif5QE7Rh22hE2KJ">
            mg
          </p>
          <p xml:id="i-QSU1a8VUx3Ei1LigawVJjc">
            TAN De BN Hr mi Om
          </p>
          <p xml:id="i-WxNVricjMf835utnqkaSuc">
            NBalboe san äverne kiomond IINKE
          </p>
          <p xml:id="i-hTXbv7t7Q1z97fxxhqFDQ">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-5RHFR9uQwxskUAtZwLj7yd">
            Alltsedan regeringsförklaringen 1994 har Socialdemokraterna utnämnt
            sparandet till ett hot mot välfärden och sysselsättningen. Att
            denna kritik ensidigt har avsett det privata sparandet framgår
            med stor tydlighet när regeringen nu i finansplanen anger att
            målet för budgetpolitiken efter 1998 bör vara att etablera ett
            permanent överskott i den offentliga sektorns inansiella sparande.
            Ett sådant överskott sägs vara väsentligt för att kunna inansiera
            framtida investeringar och samtidigt undvika omfattande bytesbalansunderskott.
            Ett ökat sparande är förvisso önskvärt för såväl framtida investeringar
            som ör undvikande av underskott i bytesbalansen. Det finns däremot
            inga bärande motiv för att detta sparande skall vara offentligt.
            Tvärtom har ett ökat privat sparande gynsammare effekter. Risken
            är snarare stor att regeringens ambitioner blir kontraproduktiva.
            För att uppnå målet om ett permanent ökat offentligt sparande
            kommer ett alltför högt skattetryck att vidmakthållas, vilket
            innebär en permanent indragning av köpkraft och därmed risk för
            fortsatt låg tillväxt jämfört med våra konkurrentländer. Vi har
            i annat sammanhang föreslagit att målet för budgetpolitiken skall
            vara att uppnå balans i de offentliga finanserna över en konjunkturcykel.
            Ett sådant mål utgör ett effektivare instrument för att utjämna
            konjunktur- svängningar utan skadliga effekter på kapitalbildning
            och investeringar. Det totala finansiella sparandet är lika med
            bytesbalansens saldo. Det kan delas upp i offentligt sparande
            och privat sparande. Socialdemokraterna byggde under 1960- och
            1970-talen medvetet upp ett stort offentligt sparande genom Överuttaxering
            av skatter. Detta offentliga sparande användes sedan för investeringar
            i miljonprogrammets mycket omfattande bostadsbyggande. Med den
            förda högskattepolitiken trängde man också effektivt undan det
            privata sparandet. Under 1980-talet ökade det offentliga sparandet
            åter som en följd av högkonjunkturen och ökade skatteinkomster.
            Under 1990-talet var det offentliga sparandet däremot länge starkt
            negativt på grund av lågkonjunkturen, räntor på utlandslån och
            minskade skatteinkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-H1QLfL12BcDhbeqqfoVU7C">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-CgWYSuw6tw26h4zohHUyj5">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-VZosYGLEji7CoMJbK3hD21">
            16 Diagram 4.2 Sparande i privat och offentlig sektor 1970-1996
          </p>
          <p xml:id="i-Cj1CM3oYN2V7Q9BDXYWtP2">
            Finax ara EAA 18 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-Xu21EkqVsaXEW2yAXqt1Tm">
            akberdig nebioar
          </p>
          <p xml:id="i-YEXG4aGUxymCGeUtpCU8Np">
            Frinatt editor
          </p>
          <p xml:id="i-BZH5rb9q89ARcMbL67F1ST">
            RAN DJ SH [bd Od RN
          </p>
          <p xml:id="i-WPNZ8CwrrbPz7FGn6u7B3E">
            ölen som övnskone domen RET
          </p>
          <p xml:id="i-Ukdk1qWbiTAEjr5sGDySqz">
            Källa: SAF
          </p>
          <p xml:id="i-Q1eqMDq2xq8KrQqNoCv1kU">
            Det privata finansiella sparandet kan delas upp i företagssparande
            och hushållssparande. Som framgår av diagrammet nedan låg hushållens
            sparande under 1970- och 1980-talen på en låg nivå, för att sjunka
            till att bli klart negativt i slutet av 1980-talet. Först under
            1990-talet har det privata sparandet nått upp till internationellt
            godtagbara nivåer, men nu har åter en nedgång inletts. Diagrammet
            visar också hur den politiska kontrollen över sparandet ökar under
            socialdemokratiska regeringar, medan den minskar under borgerliga
            regeringar. Diagram 4.3
          </p>
          <p xml:id="i-9CfGegmEpmJ7HZpqHzw4se">
            Hushällens sparkvot 7970-1996
          </p>
          <p xml:id="i-FVRpobFi9oJefhvsnS7mur">
            Itnonent DG
          </p>
          <p xml:id="i-XqhwqeNbhEvNW3YUSy9A3p">
            Und TS Lod HS RN mr
          </p>
          <p xml:id="i-TzVVuMGaPLTycf61tuunFY">
            ade vom 2evosbipen board FOO
          </p>
          <p xml:id="i-7SsABT29JgGrRy82ohNV5X">
            Källa SAF
          </p>
          <p xml:id="i-NtB88Ft52fXH3mCJgXqNrt">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-KHmzmjiZfmybRxmqZrhyJp">
            4.2Sparandets betydelse för individen
          </p>
          <p xml:id="i-6oKn9udxZqWsnwAjSj2Mxz">
            Motiven för att spara är många. En del sparar för att förränta
            sitt kapital, andra sparar för att köpa en bil, ytterligare andra
            vill lägga upp en buffert för att kunna möta oförutsedda framtida
            utgifter. Allt fler inser också att endast ett privat sparande
            är en garanti för en trygg ålderdom. Inte minst den offentliga
            sektorns neddragningar och devalverade löften gör att medborgarna
            inte längre litar på ATP-systemet. En sparteori som rönt ökat
            intresse är livscykelsparandet. Enligt denna teori strävar hushållen
            mot att upprätthålla en viss konsumtionsprofil över en livscykel.
            En viktig slutsats i denna teori är att tillväxt i form av såväl
            en befolkningsökning som en ökning av hushållens inkomster (efter
            skatt) har en positiv effekt på sparandet. Hushållens disponibla
            inkomster utgör ca 60 procent av BNP. Hur de
          </p>
          <p xml:id="i-HGczbw5SZDwFd5mWVfiacA">
            fördelas mellan konsumtion realt och finansiellt sparande har
            stor betydelse för landets ekonomi. Tabell 4.1 Hushållens finansiella
            och reala nettosparande, 1987-1997, miljoner kronor Realt Finansiellt
            Totalt nettosparande' nettosparande nettosparande 987 4371 -25
            501 -21 130 988 6 702 -33 740 -27 038 989 8911 -31 265 -22 354
            990 0489 -14 300 -3 811 991 2 847 24 834 -21 987 992 -8 415 73
            834 65 419 993 -14 999 87 047 72 048 994 -17 912 90 518 72 606
            995 -17 634 81 000 63 366 996 -16 561 66 468 49 907 1997? -18
            149 49 236 31 087
          </p>
          <p xml:id="i-M1sHXJyBbm4oxLcmWsYpEJ">
            Källa: Konjunkturinstitutet
          </p>
          <p xml:id="i-SN1sYx3Se3C3za8dTdNgYe">
            Det tidigare skattesystemet har utpekats som en viktig faktor
            när det gäller hushållssparandets inriktning. Genom att systemet
            gynnade vissa sparformer och missgynnade andra fick det snedvridande
            effekter på sparandet. Innehav av aktier och banksparande missgynnades,
            medan sparande i egna hem, fritidshus, konst och diamanter gynnades.
          </p>
          <p xml:id="i-dEoeERe2CdJ59GtMv85ph">
            ! Exklusive kapitaltransfereringar.
          </p>
          <p xml:id="i-CX95v5sBswdX2wm9CDUq9X">
            ? Prognos
          </p>
          <p xml:id="i-EhCuguCMp3x6ED1d26YwkL">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-2dhpc9jdHHA3FHQXtwavvq">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-YK6hCJLsQNdCQhC9faMc9p">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-AuUVNif2tcdHKkzLmhJV2n">
            Dessa snedvridningar minskades drastiskt i samband med skatteom-
            läggningen 1991 som syftade till en mer likformig beskattning
            av olika sparformer. Härmed ökade lönsamheten i det samhällsekonomiskt
            viktiga finansiella sparandet i aktier och bank på bekostnad av
            realsparandet i bostäder och kapitalvaror. Fördelningen av hushållens
            sparande är viktig. Ett finansiellt sparande innebär att hushållen
            avstår från reala resurser och istället lånar ut medlen till andra
            viktiga sektorer i samhället, där de kan användas till produktiva
            investeringar. Ett realt sparande å andra sidan innebär att hushållen
            ökar sin egen kapitalbildning, oftast i form av en bostad eller
            ett fritidshus. Sparkvoten i Sverige har legat på en låg nivå
            jämfört med de stora OECD- länderna. Om man jämför sparkvoter
            för finansiellt sparande, blir skillnaderna ännu större. Det långvariga
            negativa sparandet i kombination med stora investeringar i bostäder
            och kapitalvaror gjorde att hushållen i slutet av 1980-talet var
            kraftigt skuldsatta. Trots det positiva hushålls- sparandet under
            1990-talet är det därför långt kvar innan hushållen är skuldfria.
          </p>
          <p xml:id="i-JruwDrvCDa2ECHhZ8zHKKh">
            4.3Sparandets betydelse för företagandet
          </p>
          <p xml:id="i-JjyZGP4CwNtcGkZFJgnHf">
            Den viktigaste förutsättningen för att såväl svenskt som utländskt
            kapital investeras i Sverige är att det råder ett gynnsamt näringsklimat.
            Moderata samlingspartiet har i andra motioner lagt fram förslag
            till hur ett sådant klimat skall åstadkommas inom ramen för den
            ekonomiska politiken och skattepolitiken, näringspolitiken, utbildningspolitiken
            och arbetsmarknadspolitiken. De svenska skatterna på riskkapital
            är mycket höga. I en studie av det totala skattetrycket på enskilt
            aktiesparande i 21 olika OECD-länder, inklusive Sverige, som genomförts
            av Aktiespararna konstateras:
          </p>
          <p xml:id="i-NLH4HzUDdE1u1p1LW6APbx">
            Trots att den svenska dubbelbeskattningen under senare år har
            lindrats i såväl bolagsledet (till 28 procents bolagskatt) som
            hos mottagaren (30 procents skatt) är den samlade skatten på utdelad
            vinst högre i Sverige än i genomsnittet för de 20 OECD-länderna.
            Den totala skatten på utdelad vinst är i Sverige 50 procent. Genomsnittet
            för de 20 OECD-länderna är 41-43 procent i vanliga inkomstlägen
            (SEK 200-300 000).--- Vad gäller måttligt stora reavinster (SEK
            10 000) och vanliga inkomstlägen är beskattningen av reavinster
            i Sverige betydligt hårdare än i flertalet andra länder. Skillnaden
            är särskilt markant när det gäller långa innehav (två-fem år).
            Reavinstskatten är i Sverige 30 procent (oavsett innehavstid),
            vilket kan jämföras med 7—13 procent i genomsnitt hos övriga 20
            OECD-länder och 3-8 procent i genomsnitt hos övriga EU-länder
            (innehavstid två-fem år, beskattningsbar inkomst SEK 200-300 000).---
            Även förmögenhetsbeskattningen skiljer sig markant mellan länderna.
            Endast 11 av totalt 21 undersökta länder har över huvud taget
            någon förmögenhetsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-RT7ZDt5DGJaAnr1nt7c2sk">
            Sammantaget innebär det att det samlade skattetrycket på långsiktigt
            aktiesparande uppgår till 40 procent av totalavkastningen, vilket
            är dubbelt så mycket som i andra jämförbara länder. Konsekvenserna
            av denna
          </p>
          <p xml:id="i-8v4eEsGqSSUfe9azztzD9g">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-QJ5vcWYAnyXMbJ89G954Fb">
            överbeskattning kan bli förödande för Sverige. I en global ekonomi
            går det inte att under längre tid diskriminera svenskt ägande
            och svenskt aktiesparande. Samtidigt som svenska företag förlägger
            stora delar av sina investeringar utomlands ser vi redan i dag
            hur en allt större del av tidigare svenskägda företag tvingas
            söka utländska ägare på grund av det svenska skattesystemet. Den
            globaliserade ekonomin medför att de svenska hushållens sparande
            inte har samma betydelse för näringslivets utbyggnad som tidigare.
            För de mindre och medelstora företagen är emellertid det inhemska
            sparandet av stor betydelse. Det gäller framför allt vid nystartande
            och i ett tidigt uppbyggnadsskede. Här sker finansieringen ofta
            genom egna kapitalinsatser i form av belåning av eget hem, användning
            av egna sparmedel etc. Ofta ingår också familj, släkt och vänner
            bland finansiärerna. Ett av hindren för nyföretagandet i Sverige
            och ett skäl till att nmansföretag förblir enmansföretag står
            att finna i bristen på denna typ av kapital. Härigenom tvingas
            många gånger goda idéer och innovationer ut ur Sverige. Den bästa
            stimulansen för ett ökat hushållssparande är en ekonomisk politik
            som ökar hushållens disponibla inkomster och höjer realavkastningen
            på sparande efter skatt. En minskning av skattetrycket vidgar
            människors utrymme för att spara. En anpassning till förhållandena
            inom EU är dessutom nödvändig, om inte investeringskapitalet återigen
            skall strömma ut ur vårt land. Den socialdemokratiska regeringen
            har återfallit i en politik som försämrar förutsättningarna för
            hushållssparandet. En ökad sparvilja förutsätter stabila spelregler
            så att människor vågar spara långsiktigt. Sparandet bör premieras
            — inte motverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-KBRKinbUzb1y1WZUpaqhTv">
            el
          </p>
          <p xml:id="i-ChkeVNh6bNohBkDWFnbUgM">
            5SDen planerade pensionsreformen
          </p>
          <p xml:id="i-KQ7Pfym6bYUCb4rvcaHEfs">
            Enligt riksdagens principbeslut skall den nuvarande pensionsordningen
            (folkpension plus ATP) successivt ersättas med ett avgiftsbaserat
            pensionssystem. Det kommer att vara konstruerat som ett fördelningssystem
            kombinerat med försäkringssparande i fonder. Av avgiften 18,5
            procent skall nämligen två procentenheter avsättas till individuellt
            fondsparande efter den enskildes val. Beräkningar av premiereservsutredningen
            tyder på att denna begränsade onderade del kommer att höja pensionerna
            väsentligt. Den slutsats som kan dras av beräkningar som gjorts
            gällande avkastningen av fonderade medel i det reformerade pensionssystemet
            är att ett fullständigt eller ett till hälften onderat system
            skulle tillåtit bättre pensionsnivåer till halva kostnaden eller
            mindre. De nu nämnda beräkningarna bekräftas av analyser gjorda
            av professor Martin Feldstein och IUI-ekonomen Stefan Fölster.
            Den tidplan som ursprungligen gjordes upp gällande lagstiftningsarbetet
            ör det reformerade pensionssystemet har blivit flera år försenad.
            Detta är allvarligt, inte minst för de generationer som kommer
            att få hela sin framtida pension från det nya systemet. De medel
            som skall avsättas till det fonderade örsäkringssystemet får en
            försämrad avkastning genom en onödigt långvarig
          </p>
          <p xml:id="i-7PZtrwSjyD4d82X1An26vD">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-UTevEWMJeTyQxy8GAi7iTT">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-PeCVRPTyhjgmiPtyEua9VU">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-8HQi4VqMbncXqQTGVvWeDo">
            placering på räntebärande konto hos Riksgäldskontoret. Det första
            året fick de insatta medlen endast avista-räntan. Nu är medlen
            placerade som om pengarna vore bundna 2-3 år. Hade den enskilde
            pensionsspararen i stället kunnat investera medlen i t.ex. aktiefonder,
            hade den reala avkastningen blivit betydligt högre. Svenska och
            internationella beräkningar tyder på att den reala avkastningen
            av en långsiktig aktieportfölj ligger fyra till fem procent högre
            än av en obligationsportfölj. Med ränta på ränta-effekter kan
            ett fåtal års sämre avkastning betyda mycket för pensionskapitalet
            i 65-årsåldern för den som i dag är i 20-årsåldern. Informationen
            om pensionssystemet kommer att leda till möjligheter för den enskilde
            att fatta mer rationella sparbeslut. Pensionsavsättningar blir
            inte i första hand en fråga om skattehänsyn utan ett väl genomtänkt
            beslut om pensionsålder och pensionsnivå med en riskbuffert för
            sämre livsinkomst än beräknat. Från statens synpunkt är det angeläget
            med ett stabilt hushållssparande. Mycket talar också för att hushållens
            bättre och mer konkreta kunskaper om hur realtillväxt, inflation
            och kapitalavkastning kommer att påverka de framtida inkomsterna
            leder till en annan syn på beskattning, lönerörelser, företagsvinster
            och företagsinvesteringar etc. Hushållen får då en helt annan
            motivation att ta ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-HcijLNmhi6KjTVVD9Eotej">
            6Nya spelregler
          </p>
          <p xml:id="i-6eQbrJFTSRTGR8qvPdwmSf">
            Betydelsen av den avreglerade och snabbt globaliserade kapitalmarknaden
            skall inte underskattas. Genom en stor mängd mycket förfinade
            finansiella instrument kan placerare i dag sprida sina risker
            på ett helt annat sätt än tidigare. Svenska och internationella
            fonder, bankerna och andra kreditgivare, med många miljarder att
            placera, kan i dag sprida sina risker över hela världen. 1970-talets
            hushållssparande var huvudsakligen inriktat på reala tillgångar
            i form av egna hem, fritidshus och kapitalvaror som delvis lånefinansierades.
            Under 1990-talet har hushållen dragit ner på sina reala tillgångar,
            slutat att låna och bygger därmed upp sina finansiella tillgångar.
            Att denna inriktning påverkar efterfrågan i ekonomin är uppenbart.
            Genom sin återställarpolitik har den socialdemokratiska regeringen
            förstört mycket av den grogrund för företagsamhet och företagande
            som den borgerliga politiken skapade. Värnskatten, uppluckringen
            av inflations- skyddet samt höjda kommunalskatter innebär att
            det återigen tas ut mycket höga skatter i Sverige, vilket kraftigt
            minskar möjligheten till privat sparande. Exempel på höjda skatter
            på sparande är den = återinförda dubbelbeskattningen på utdelningar,
            höjd reavinstskatt på aktier samt den nya förmögenhetsskatten.
            Dessutom har villkoren för pensionssparande och kapitalförsäkringar
            försämrats. Fastighetsskatter av olika slag är ytterligare ett
            sätt att beskatta sparande och investeringar för såväl medborgare
            som företag. Sammantaget har
          </p>
          <p xml:id="i-8f7sWb2djSUrpoqJfZktkr">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0018.pdf"/>
          <p xml:id="i-UePYr3kxskThAZaEBBk6XG">
            Socialdemokraterna efter sin återkomst till regeringsmakten höjt
            skatter på arbete och sparande med över 90 miljarder kronor. Genom
            drastiskt ökade skatter och försämrade förutsättningar för privat
            sparande har bidragsberoendet befästs. Aldrig har så många varit
            beroende av bidrag som i dag. Återigen skall svenska folket berövas
            möjligheten att genom arbete och sparande förkovra sig och bygga
            en egen trygghet för framtiden. Det privata sparandet utnämns
            till ett hot mot det offentliga sparandet och tillväxten. Därför
            anses det nödvändigt att den privata sparkvoten sjunker. Detta
            framgick tydligt redan i regeringsförklaringen 1994. Genom att
            i debatten beskriva det privata sparandet som att "pengar läggs
            på hög" bereds marken för fortsatta ingripanden och indragningar.
            Det finns inte någonting som Socialdemokraterna fruktar mer än
            att det i Sverige skulle uppstå ett i verklig mening folkligt
            ägande.
          </p>
          <p xml:id="i-Tw1f1YnWPsgfCYsxr5Lc8Z">
            7Moderat politik för privat ägande och sparande 7.1Ett spritt
            ägande
          </p>
          <p xml:id="i-ydsUZFsgDCqgoDrgb6B13">
            Få marknader är så världsomspännande och konkurrensutsatta som
            finansmarknaden. Därav följer att det är helt naturligt för såväl
            stora som små sparare att investera sina pengar med ett globalt
            perspektiv. I en allt mer global ekonomi kommer såväl stora som
            små placerare att kräva god avkastning och förutsägbart risktagande
            på sina investeringar. I takt med att allt fler svenskar inser
            att de statliga kollektiva systemen för sparande inte kommer att
            ge medborgarna den trygghet och den levnadsstandard som utlovats
            har det privata sparandet ökat. Sverige behöver ett uthålligt
            högt privat sparande. Det innebär att politiken måste inriktas
            på att skapa god tillväxt och en långsiktig balans i bytesbalansen.
            Ett högt, spritt hushållssparande leder till en effektivare kapitalförsörjning,
            räntabla investeringar, mindre beroende av centrala beslut och
            en bättre fungerande marknadsekonomi. Balans, i stället för överskott,
            i de offentliga finanserna över konjunkturcykeln behöver inte
            betyda ett lägre totalt sparande i ekonomin, snarare tvärtom.
            Vår politik innebär lägre skatter på arbete. Det betyder att medborgarna
            får pengar över till att spara själva när skatten är betald. Vår
            politik innebär även lägre skatter på sparande varför det kommer
            att bli mer attraktivt att spara själv, såväl i aktier som på
            banken och i privata pensionsförsäkringar. Individen har dessutom
            möjlighet att välja risknivå och därmed potentiell avkastning
            på sina investeringar, exempelvis aktier i början av arbetslivet
            och banksparande när pensionen närmar sig. Ett privat sparande
            ger individen både möjlighet till bättre avkastning och större
            trygghet än det statliga sparandet, vilket ju visat sig inte räcka
            till de utfästelser staten gjort exempelvis i form av pensionsåtaganden.
            Det är dessutom det privata sparandet och risktagandet som måste
            utgöra basen för näringslivets decentraliserade riskkapitalförsörjning
            och därmed för investeringarna och tillväxten i ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-PrncjKfGGXNmtiv7qDQ3kP">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-JhTtZ7Z56tbaTmhxbAcsDX">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0019.pdf"/>
          <p xml:id="i-2X6XUUdpfmyMHznCwySovQ">
            22 7.2Sparandets betydelse för individen
          </p>
          <p xml:id="i-AbtsVSnWmjV3ETwdmZGg7x">
            Det finns åtminstone två skäl för hushållen att fortsätta spara
            i minst samma omfattning som i dag. Dels är skuldsättningen fortfarande
            oroväckande hög hos många hushåll, vilket gör dem känsliga för
            höga räntor, dels finns det tydliga tecken på att statens trygghetssystem
            inte kan leva upp till löftena att förse medborgarna med ett fullgott
            försäkrings- och pensionssystem. Att bygga upp ett privat sparande
            har visat sig nödvändigt för att kunna behålla en god levnadsstandard
            över livscykeln. Möjligheten att spara en del av sin inkomst i
            ett eget privat sparande är en av grundpelarna i ett flexibelt
            och väl fungerande trygghetssystem. I takt med att de offentliga
            försäkringssystemen vittrar sönder eller anpassas till nivåer
            som kan liknas vid grundtrygghet ökar kraven på möjligheter för
            medborgarna att kunna spara till en stor del av sin egen trygghet,
            kompetens- utveckling, boende och ålderdom. En mer flexibel arbetsmarknad
            som bland annat innebär återkommande perioder av vidareutbildning
            förutsätter ett ökat privat sparande. Hushållens sparande ökade
            under en tid till en nivå som närmade sig den som är gängse i
            andra demokratiska industriländer. Denna sunda utveckling borde
            stimuleras. Det är därför oroande att hushålls- sparandet åter
            minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-Pb8pHKHh3ZhbXVUqQGwiG3">
            7.3Generellt gott sparklimat
          </p>
          <p xml:id="i-H7zQTRBWureQtxduUdyR8Y">
            Hushållens sparande är inte ett hot mot samhällsekonomin. Tvärtom
            utgör ett högt och stabilt hushållssparande en grundförutsättning
            för att medborgarna skall kunna styra och ta ansvar för sin egen
            ekonomi och därmed känna ekonomisk trygghet. Syftet med den moderata
            sparpolitiken är att skapa ett generellt gott klimat för privat
            sparande, med regler och skatter som är internationellt konkurrenskraftiga
            och stabila över tiden. Att staten uppmuntrar och underlättar
            enskild förmögenhetsbildning skall också ses som ett led i en
            politik syftande till att ge hushållen möjligheter att återta
            en del av det ansvar för den framtida tryggheten som i dag missköts
            av det allmänna. Uppgiften kan också beskrivas som att det gäller
            att öka det personliga ansvaret och grundlägga goda vanor. Bland
            de åtgärder vi föreslår för att skapa ett generellt gott klimat
            för sparande märks avskaffandet av dubbelbeskattningen, en avveckling
            av förmögenhetsskatten samt en minskning av fastighetsskatten
            som på längre sikt skall avskaffas. Vi vill dessutom återgå till
            de regler som gällde 1994 för sparande i aktier och andra värdepapper.
          </p>
          <p xml:id="i-RNimvKxtTyttCU4QBiDvbT">
            7.4Nya spar- och försäkringslösningar
          </p>
          <p xml:id="i-WNVsN5TzvbAoRyDoautNZb">
            Det borde vara möjligt att finna en bred politisk samsyn när
            det gäller ett framtida = socialförsäkringssystem med tydliga
            privata spar- och
          </p>
          <p xml:id="i-UvjMkDjJskkiB7aTsEcdZu">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0020.pdf"/>
          <p xml:id="i-MQsiZFxc4nnmNb3XeqpDEe">
            försäkringsinslag. Två olika system bör diskuteras mer ingående.
            Vi presenterar alternativen nedan och ser dem som ingångsvärden
            för en kommande studie. Det ena systemet har som utgångspunkt
            obligatorisk försäkring vid inkomstbortfall som beror på sjukdom/arbetsskada
            och arbetslöshet. Grunden för förslaget måste vara att alla yrkesverksamma
            skall omfattas av en allmän trygghetsförsäkring, vars syfte är
            att erbjuda grundläggande skydd vid tillfälliga förluster av förvärvsinkomster.
            Systemet bör utformas med utgångspunkten att det ger ett skydd
            vid inkomstbortfall upp till en viss nivå och att den enskilde
            ges möjlighet att efter egen prioritering tilläggsförsäkra sig.
            Denna frivilliga försäkring skall vara möjlig att teckna individuellt
            för att komplettera det offentliga skyddet. Det problem som nu
            föreligger med en överefterfrågan på försäkringsskydd via den
            politiska marknaden reduceras genom att tilläggsförsäkringar prissätts
            på en fri marknad. När enskilda direkt betalar kostnaderna för
            en del av sitt försäkringsskydd minskar också överutnyttjandet.
            Att den enskilde själv har ett delansvar för sitt inkomstskydd
            ökar också tryggheten. Tilläggsförsäkringarna bör vara skilda
            från den allmänna försäkringen. Premier, försäkringsvillkor, allmänna
            krav och självrisk bestäms via privaträttsliga avtal mellan parterna.
            Det är knappast en uppgift för politiska beslut att ange den närmare
            utformningen av dessa tilläggsförsäkringar. Det skall dock även
            vara möjligt — åtminstone inledningsvis — för de allmänna försäkringskassorna
            att erbjuda dessa tilläggsförsäkringar. En alternativ lösning
            är olika former av individuella sparkonton. De senaste åren har
            bland annat medborgarkonton, livscykelkonton och kompetenskonton
            diskuterats i olika sammanhang. Det viktigaste är inte vad sparformen
            kallas, utan vad den innehåller. Det vore av värde att utreda
            hur olika sparkonton skulle kunna ersätta eller komplettera andra
            delar av försäkringsskyddet. I korthet skulle ett sparkonto för
            t.ex. tillfälliga inkomstbortfall eller för vård och omsorg kunna
            konstrueras på följande sätt. I stället för att betala in avgifter
            i ett offentligt försäkringssystem och genom försäkringskassorna
            få sina förmåner vid behov, innebär sparkontot att man avsätter
            samma avgifter till ett eget personligt sparkonto. Under årens
            lopp förändras saldot på kontot. Ibland visar det ett överskott,
            ibland ett underskott, beroende på personliga förhållanden. Över
            en livscykel torde det dock bli en jämn nivå på sparsaldot. Kontot
            måste självfallet kompletteras med ett offentligt försäkringsskydd
            för dem som på grund av t.ex. funktionshinder eller andra skäl
            inte har arbetsinkomst. Eftersom denna sparkontoform ger den enskilde
            möjlighet att själv prioritera en del av sitt skydd är det väsentligt
            att man skapar ett gott sparklimat.
          </p>
          <p xml:id="i-6reHTxuRWqnrRDnJ6Xeh5X">
            7.5Startsparande
          </p>
          <p xml:id="i-7PkeVc4KLbXJXZZwUh5frc">
            Därutöver vill vi premiera två typer av långsiktigt bundet sparande,
            startsparande och pensionssparande. Vi vill därför föreslå införande
            av ett startsparande för barn och ungdomar. På konton, som är
            spärrade för uttag
          </p>
          <p xml:id="i-GxK7bSS7gphGmV7sGWv1V1">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-2ywc5m6kxdRYpt1KBaFYEz">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0021.pdf"/>
          <p xml:id="i-X2xrbCe5GYhrSJSb5yKi5t">
            24
          </p>
          <p xml:id="i-8YttSRQSBKC5mw835NQRx5">
            intill 18 års ålder, skall föräldrar och släktingar årligen kunna
            sätta in upp till ett visst belopp, t.ex. 10 000 kronor. Vidare
            kan ungdomars inkomster från feriearbete o.dyl. föras in på kontot.
            Någon typ av tak får övervägas. All avkastning på kontot bör vara
            skattefri under den tid medlen inte får disponeras. På detta sätt
            kan barnen ges en trygg start i vuxenlivet. Vid 18 års ålder upplöses
            startsparkontot och pengarna kan användas för t.ex. utbildning
            eller bostad. Möjligheter ges också att överföra hela eller delar
            av startsparandet till ett medborgarkonto. Regeringen bör ges
            i uppdrag att framlägga förslag med denna inriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-FJi9TqcngUPtEWDcMU27Wf">
            7.6Pensionssparande
          </p>
          <p xml:id="i-TH6yKijoJNdCp4HJw4gqoy">
            Marknaden för pensionssparande och pensionsförsäkringar har utvecklats
            under senare år. Konkurrensen har ökat och det finns i dag ett
            betydligt större urval av olika alternativ än för bara några år
            sedan. Denna utveckling mot nya och mer =: individuellt anpassade
            = försäkringsformer och distributionskanaler kommer säkerligen
            att fortsätta, inte minst som en följd av internationaliseringen.
            Det nya pensionssystemet, som enligt överenskommelsen mellan Socialdemokraterna
            och de borgerliga partierna skall vara i kraft från år 2000, innebär
            att den enskilde i framtiden kommer att vara bättre informerad
            om sitt pensionssparande än i dag. Därmed kommer också rationella
            beslut att kunna fattas om de eventuella pensionsförsäkringar
            som därutöver kan bli aktuella i varje enskilt fall. Den växande
            insikten om att ATP-systemet inte kommer att ge den utlovade tryggheten
            ger anledning till ett ökat långsiktigt sparande i Sverige. Många
            blivande pensionärer vill säkert öka sin trygghet och bättra på
            sin framtida pension med ett privat tillskott. Under 1994 infördes
            ett individuellt pensionssparande (IPS) i bank som, under förutsättning
            att det var bundet i räntebärande papper och aktier, fick samma
            gynnade skatteställning som försäkringssparande. De senaste kraftiga
            höjningarna av skatt på sparande men också den konfiskatoriska
            engångsskatt på pensionsspararnas pengar som en tidigare socialdemokratisk
            regering gjorde sig skyldig till innebär att det i dag finns många
            pensionssparare som ser Sverige som ett alltför riskabelt land
            att placera sina framtida pensionspengar i. Detta är illavarslande.
            Ett långsiktigt sparande i Sverige är en förutsättning för tillväxt
            och välstånd. Sparandet behövs för att få till stånd investeringar,
            för att försörja företag med riskkapital och för att bygga upp
            små som stora familjeförmögenheter som i sin tur är en förutsättning
            för fler familjeföretag. Det är därför alarmerande att så mycket
            av pensionssparandet nu sker utomlands. Även om Sverige i dag
            är medlem i EU kommer det inte att sparas och investeras i Sverige
            om inte villkoren är lika bra eller bättre än EU-snittet. Marknaden
            för livförsäkringar är fortfarande jämförelsevis stel i Sverige.
            Det sammanhänger med att alla livbolag måste vara ömsesidiga.
            När det inte föreligger något vinstintresse, blir det inget incitament
            till förnyelse.
          </p>
          <p xml:id="i-SaBEfdGzt9nbJenqEQ8o8j">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0022.pdf"/>
          <p xml:id="i-6akoUiSGSwgPEJYFqbAsXm">
            Konkurrensen skulle öka om livförsäkringsrörelse fick drivas
            i aktiebolagsform. Det skulle då bli möjligt att sätta räntan
            under risk. I dag utgår alla bolag från en kalkylränta på 4 procent
            om året, vartill kommer möjligheten till återbäring. Utomlands
            är det vanligt att bolaget i stället erbjuder en garanterad ränta
            på exempelvis 10 procent. Blir avkastningen på gjorda placeringar
            mindre, får bolaget stå för mellanskillnaden, medan det får behålla
            den om avkastningen blir större. I förening med fördelaktiga återlåneregler
            har detta visat sig vara en attraktiv sparform i bl.a. USA. Unit-link-försäkringarna
            erbjuder numera ett varierat utbud av placeringsmöjligheter. En
            annan önskvärd modell vore ett sparande med sikte på förvärv av
            bostad i samband med övergången från yrkesverksamhet ill pensionärstillvaro.
            Regeringen bör ges i uppdrag att skyndsamt utreda de närmare detaljerna
            för det ovan skisserade pensionssparandet och återkomma till riksdagen
            med förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-EAZnZgcXAs65ZkgQ6u4tD4">
            c.
          </p>
          <p xml:id="i-23aqU6hGV6onyrn6RuNUVH">
            7.7 Aktiesparande
          </p>
          <p xml:id="i-MbwLoA3F7jLRjfKz5VMZz">
            I dag äger varannan svensk aktier, antingen genom direkt ägande
            eller genom någon typ av aktiefond. Närmare var tredje vuxen svensk
            äger andelar i någon typ av aktiefond och nästan lika många äger
            börsnoterade aktier. Bara under 1994 ökade antalet aktiesparare
            med cirka 500 000 personer. Det innebär att sammantaget cirka
            3,8 miljoner svenskar är aktieägare i någon form. Som framgått
            ovan av Aktiespararnas jämförande undersökning av det totala skattetrycket
            på långsiktigt aktiesparande i 21 OECD-länder, inklusive Sverige,
            är det svenska samlade skattetrycket på långsiktigt aktiesparande
            cirka 40 procent av totalavkastningen jämfört med cirka 20 procent
            i genomsnitt för de övriga 20 länderna. I motion 1997/98:Fi205
            föreslår Moderata samlingspartiet att dubbelbe- skattningen på
            utdelade och kvarhållna vinster i bolagen avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-AnDR2euHm3HNt8FnWoxgYD">
            7.8Vinstandelar
          </p>
          <p xml:id="i-TnDtAanjTqaucvHvLadG5V">
            Dagens, och än mer morgondagens, arbetsmarknad kommer att kännetecknas
            av ett närmare samband mellan den enskilde anställde, arbetets
            organisation och genomförande och företagets framgång. De anställda
            kommer att ha ett större personligt ansvar för arbetsuppgifterna
            och resultatet. Det är då också rimligt att de skall kunna få
            del av företagets vinst. Av denna anledning har många företag
            med anställda, kollektivt eller enskilt, avtalat om att dessa
            skall göras delaktiga i företagens vinst. Härigenom blir medarbetarna
            direkt delaktiga i företagets resultat. Genom att på detta sätt
            sprida det individuella ägandet och stärka känslan av samhörighet
            inom företaget kan lönsamheten förbättras. Sparandet ökar och
            intresset för fortsatt sparande kan stimuleras. För Socialdemokraterna
            utgör vinstdelningssystem ett problem. De rubbar förutsättningarna
            för den övergripande ambitionen att utjämna inkomster. De
          </p>
          <p xml:id="i-E7QyUJ3fXnMQNaF3Q717xP">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-LG9qCQDYXsLqdZktRMsD28">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0023.pdf"/>
          <p xml:id="i-KhQpdV4K4Ks7CsARdg7id9">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-RTCoK75DGb5CfMMGiiHMvC">
            leder till enskilt sparande och enskild kapitalbildning och strider
            därmed mot arbetarrörelsens kollektivistiska grundsyn. Socialdemokraterna
            har därför konsekvent genomfört åtgärder i syfte att försämra
            förutsättningarna för vinstdelning genom att göra dem dyra för
            arbetsgivaren och mindre attraktiva för arbetstagaren. Moderata
            samlingspartiet har konsekvent motsatt sig sådana försämringar.
            I stället hävdar vi att frivilliga vinstandelssystem borde stimuleras
            t.ex. genom att de stiftelser som förvaltar vinstandelsmedlen
            skattebefrias. Vidare borde övervägas möjligheten att i viss utsträckning
            beskatta vinstandelarna som inkomst av tillfällig förvärvsverksamhet.
            De förslag som vi under våren 1987 framförde och sedan upprepat
            har samma aktualitet i dag, varför vi anser att regeringen bör
            återkomma med förslag till stimulanser av företagsanknutna vinstandelssystem.
            1992 slopade den borgerliga regeringen de sociala avgifterna på
            vinstandelar, men den socialdemokratiska regeringen återinförde
            dem 1996. Vi föreslår nu åter att de sociala avgifterna på vinstandelar
            avskaffas. Anställda i börsnoterade och andra företag måste också
            få möjlighet att spara i aktier i det egna företaget utan att
            eventuell skillnad mellan marknadsvärde och förvärvspris betraktas
            som löneförmån. Vi föreslår skattefrihet för alla anställdas aktieköp
            i det egna företaget utan annan begränsning än att köpen skall
            ha skett på samma ekonomiska villkor som tillämpas för utomstående.
          </p>
          <p xml:id="i-JLrZxAG3V5RzC4qBTZhr97">
            8Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4DuQyXTDhrRF2LKNqVesSd">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            vikten av generellt goda villkor för hushållssparandet, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om villkoren för aktiesparande, 3. attriksdagen hos regeringen
            begär utredning och förslag om nya spar- och försäkringslösningar
            (inkl. start- och pensionssparande) i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om vinstandelssystem och anställdas
            möjligheter att aktiespara i det egna företaget.
          </p>
          <p xml:id="i-3FK6JNcxeqdNijpMoGw2nG">
            'Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-5g1dy23d7im5CDf77yXgEd">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0217/mot_199798_FI_0217-0024.pdf"/>
          <p xml:id="i-4tXXYRFQeN7hzd9vi4QBJE" type="date">
            Stockholm den 1 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-85Q3FAb6TcXqdiFNdVvRNG" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-G63Gy3Uww9qdb2YsKc3H6r">
              <item xml:id="i-JJh8UUnqw9xwcbQhjkk4aG" who="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg" type="signature">
                Lars Tobisson (m)
              </item>
              <item xml:id="i-XN7eQYfCBYHh31dL71tAoM" who="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB" type="signature">
                Lennart Hedquist (m)
              </item>
              <item xml:id="i-MCJ5c4PbFekaxT2ojTzGBm" who="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV" type="signature">
                Per Bill (m)
              </item>
              <item xml:id="i-XenaikChTRvvSfWje96pi5" who="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL" type="signature">
                Anna Åkerhielm (m)
              </item>
              <item xml:id="i-WuGMZruPZJhdbt295RmyRT" who="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa" type="signature">
                Tom Heyman (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5QMvNwr7iAoonkTEhS2VPo">
            Bo Lundgren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-EKW7EaJsKcKHU6jXq9P6CF">
            Mot. 1997/98Fi217
          </p>
          <p xml:id="i-4RaV1h18MVEFaGJfLnWWNC">
            Fredrik Reinfeldt (m) Göran Lindblad (m) Stig Rindborg (m) Margit
            Gennser (m)
          </p>
          <p xml:id="i-AREfaaS2PVHB6aw9rz4wuE">
            Rune Rydén (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Cn3epBHN9MKRr9u9ituDRb">
            27
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
