<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FiU-00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:150 1998 års ekonomiska vårproposition</title>
        <author corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw">av Karin Falkmer m.fl. (m, fp, kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:150 1998 års ekonomiska vårproposition</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fi25</idno>
          <rs type="number">Fi25</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi25/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi25</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fi25</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <name>Karin Falkmer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <name>Karin Falkmer </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-KW6MSTBhXuX8mEHKf6S416"/>
        <correspContext corresp="i-KW6MSTBhXuX8mEHKf6S416">
          <ref>Proposition 1997/98:150</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7ffLGLbTYii3SX8bcuV38A" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7ffLGLbTYii3SX8bcuV38A">
          <note type="signatory" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7TjHH9n1izq1M4kJBXBZmf">
          <date when="1998-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-317MAWVGtmdWa7JtaoUnH6">
          <date when="1998-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2EcAQTJso9C3icRNfWu5wB">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DMnaucCPWfhEw1vUfXuJf">
          <date when="1998-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7AAoGpbjDXrARPq386sqxL">
          <date when="1998-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GWR9L8mUBm8ERhLhhX7H6w">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BGdFXPkKfkgwxrjMNsWmku"/>
        <correspContext corresp="i-BGdFXPkKfkgwxrjMNsWmku">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0025/mot_199798_FI_0025-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-69e8bDUntekM4mqZqhM3Kq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FjuQSnyqC8PXG37EJ3tYZs"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MQFuDkzGVE3JgqeSMpTchS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3A2uSAty4F4VDuiNSFC5FL">
        <div xml:id="i-Px9ipcEasTzEmC6uHUKk12">
          <p xml:id="i-R3zieuu5WJ1dGnmL5D584V">
            1997/98 Fi25 Fi25
          </p>
          <p xml:id="i-D8jwgXEnk6rozoRZEJDHEi">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-TXMz1qVuERjnJxBdpb3CSj">
            1997/98:Fi25 av Karin Falkmer m.fl. (m, fp, kd)
          </p>
          <p xml:id="i-WC7EySqr7nd4HVwhhNR1eD">
            med anledning av prop. 1997/98:150 1998 års ekonomiska vårproposition
          </p>
          <p xml:id="i-V7LRcJqE3gCnKbdg71xmHf">
            Regeringen meddelade tidigare detta år att man i vårpropositionen
            skulle föreslå åtgärder för att förenkla reglerna för företagen.
            I propositionen aviseras emellertid endast 4 av de 26 förenklingsförslag
            som tas upp i småföretagsdelegationens betänkande Bättre och enklare
            regler (SOU 1997:186). Möjligheten att genomföra övriga 22 förenklingsförslag
            kom- menteras inte i propositionen. Dessutom saknas förslag om
            införande av en s.k. solnedgångsprincip, vilket representanter
            för regeringen tidigare uttalat önskemål om. Propositionen innehåller
            inte heller några förslag om hur arbetet med att förenkla företagens
            regler fortsättningsvis skall bedrivas. Vårpropositionens förslag
            på avregleringsåtgärder är otillräckliga. Vi föreslår därför fler
            och mer omfattande åtgärder för att åstadkomma enklare regler
            för företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ct9UTStnYERw8rQri1uBKE">
            2 Dåligt företagsklimat orsak till svag ekonomisk utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-R7e4rJfLCeYnbG3jBEVwH4">
            Sverige rasar i välståndsligan. Sedan 1970-talet har Sverige
            fallit från prispallen (3:e plats) till 18:e plats bland OECD-länderna.
            Nyligen passerade Irland och Finland. I EU är det bara Grekland,
            Portugal och Spanien som har lägre BNP per capita än Sverige.
            En viktig förklaring till att svensk ekonomi presterar allt sämre
            är de omfattande offentliga regleringar som vuxit fram under decennier
            — mer eller mindre planlöst och ofta som eftergift åt något särintresse.
            Nya regler tillkommer utan att gamla försvinner. Regelinflationen
            upp- skattas till drygt 5 procent per år. I dag finns alldeles
            för många regler som hindrar företag från att etablera sig eller
            växa, som skapar kostsam byråkrati och som begränsar människors
            initiativkraft och valfrihet. Inom EU har frågor som rör förenklingar
            för företagandet hög prioritet. I många länder pågår ett framgångsrikt
            arbete, som Storbritannien, Holland och Danmark. De är också de
            EU-länder där arbetslösheten minskat påtagligt. I Sverige är regeringens
            intresse för frågorna mycket litet — i varje fall när det kommer
            till praktisk handling. Undersökningar visar att två tredjedelar
            av företagarna tycker att regleringsbördan har ökat under de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0025/mot_199798_FI_0025-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QcutJ61MHssmjQGur6WfRD">
            senaste tre åren. Näringslivsklimatet har försämrats och förutsättningarna
            för Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-TL72JcnybLPK11rfQif3bn">
            ekonomisk tillväxt hämmats. Den svaga växtkraften i ekonomin
            tar sig många uttryck: Den samlade arbetslösheten tycks parkerad
            på en nivå över 10 procent — också en bra bit in på nästa sekel,
            enligt Konjunkturinstitutet. Rapporter om brister i vården och
            skolan avlöser varandra. Näringslivet misstror den förda politiken
            och företag flyttar utomlands, eller överväger att flytta inom
            kort. Andelen egenföretagare minskar stadigt. Sverige måste upp
            på prispallen igen. Våra tre partier vill ge den svenska ekonomin
            ny utvecklingskraft och växtförmåga. En del i en sådan politik
            har redan presenterats av våra partier gemensamt: sänkt skatt
            på jobb i tjänstesektorn. En annan viktig del är att systematiskt
            granska den offentliga regelmassan — med sikte på att undanröja
            hinder för tillväxt och gynna konsumenterna. Vad det ytterst handlar
            om är att skapa förutsättningar för en bättre fungerande marknadsekonomi
            med fler och växande företag, fler nya jobb och ökad valfrihet
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-NVpuzE3guzH3PS3WFaWPyL">
            3 Återuppta och påskynda avregleringsarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-2hCXqs93GPAGuRPZEzMMVW">
            Under den borgerliga regeringsperioden betonades avregleringarnas
            betydelse för den framtida ekonomiska utvecklingen. Att främja
            konkurrens och förnyelse var en central del av näringspolitiken.
            Under den socialdemokratiska regeringen har avregleringsarbetet
            helt upphört. I stället har situationen förvärrats för företagarna
            genom att fler nya regler införts och genom att beslutade avregleringar
            återställts. Företagarna upplever också att regelbördan vuxit
            under den socialdemo- kratiska regeringsperioden. Enligt undersökningar
            av Demoskop som gjorts på uppdrag av SAF anser 65 procent av företagarna
            att reglerna blivit fler de senaste åren. 1994 ansåg endast 38
            procent av företagarna detta. Enligt samma undersökningar anser
            i dag 43 procent att det blivit svårare att följa reglerna, jämfört
            med 26 procent 1994. Arbetet med att slopa, förenkla eller förbättra
            reglerna för företagen måste drivas med full kraft. Ett första
            steg bör vara att genomföra småföretags dele- gationens förslag
            i betänkandet Bättre och enklare regler (SOU 1997: 186).
          </p>
          <p xml:id="i-8vbz4EouSP2K4L45GLWU9x">
            4 Sverige behöver färre och enklare regler för företagen Samtliga
            Småföretagsdelegationens förslag i betänkandet Bättre och enklare
            regler (SOU 1997:186) bör genomföras. Regeringen bör återkomma
            med ett
          </p>
          <p xml:id="i-9uZ1GxEMmoaRiFNCkZLkjF">
            samlat förslag om hur detta skall verkställas. Några av de viktigaste
            förslagen, som utelämnas i vårpropositionen, är:
          </p>
          <p xml:id="i-7di36RCmvsBSCYNm1aaWbY">
            « Granska kommunala bolag
          </p>
          <p xml:id="i-4MLJrwtRTB1vPVpjcdRTBG">
            1997/98Fi25
          </p>
          <p xml:id="i-4981DUDaouWdeV26z9TP6C">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0025/mot_199798_FI_0025-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FoKZViQYXY5aWCgYK6GCuz">
            Mot. 20 — Delegationen vill ta ett helhetsgrepp och bl.a. låta
            ett särskilt råd 1997/98Fi25 med företrädare för stat och näringsliv
            belysa frågan om kommunernas affärsverksamhet. I dag finns ca
            1 450 kommunala bolag som ägnar sig åt allt från städning, gym
            och skeppsmäkleri till fastighetsförvaltning och skidanläggningar.
            Ofta konkurrerar de på marknader där det redan finns privata företag,
            vanligen rör det sig om små tjänsteföretagare. 1996 fick skattebetalarna
            skjuta till 2,2 miljarder kronor för att rädda kommunala förlustbolag.
            Vår uppfattning är att kommunerna ska ägna sig åt kärnuppgifterna,
            inte driva affärsverksamhet och konkurrera ut privata företagare
            med skattebetalarnas pengar. Påfallande ofta har de kommunala
            bolagen på ett eller annat sätt varit inblandade i de senaste
            årens återkommande politiska skandaler.
          </p>
          <p xml:id="i-Fv6yfjT6jYcJC9aktYKqnN">
            e Enklare att få F-skattsedel
          </p>
          <p xml:id="i-VdpqHboboiNVDqj5vUQDWQ">
            För att bli sin egen krävs en F-skattsedel. Den praxis som utvecklats
            hos skattemyndigheten innebär att alltför många goda affärsidéer
            stupar redan här. Moment 22-paragrafen är ett sådant problem.
            För att få F-skattsedel krävs att man har ett visst antal kunder.
            För att få kunder krävs i regel en F- skattsedel. Vi anser att
            alla som vill starta företag och inte är belagda med näringsförbud
            skall ha rätt att få F-skattsedel.
          </p>
          <p xml:id="i-QiQWbMJcntqYPmotkiZiaE">
            e Enklare självdeklaration för företagare
          </p>
          <p xml:id="i-7PrP7D349peQEiB6XT9QSb">
            Nästan ingen av landets 700 000 egenföretagare klarar av att
            deklarera på egen hand. Problemen med självdeklarationen har samband
            med de krav som ställs på bokföring och bokslut. Målet för ett
            förenklingsarbete är att en egenföretagare skall kunna deklarera
            själv utan hjälp utifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-Bx5kTpM8EtpSymsFNmqAr9">
            e Enklare allmänna försäkringar
          </p>
          <p xml:id="i-E797ctGDy32iUfiyMSMRXD">
            I dag belastas företagaren med mängder av frågor när t.ex. ett
            sjukfall klassas om till arbetsskada, eftersom beräkningsunderlagen
            är olika. Enhetligt beräkningsunderlag för sjukförsäkringen och
            arbetsskadeförsäkringen bör därför införas.
          </p>
          <p xml:id="i-9ez3iopYEJqiwPi252evcs">
            e Storleksgräns för uppgiftslämnande till SCB
          </p>
          <p xml:id="i-Qh2MzJLAeC22gF2pntjPkC">
            Ett noggrannare urval bör ske vid undersökningar som riktar sig
            till småföretag. Urvalstätheten bör varieras så att de segment
            av småföretag som saknar problem inte behöver störas i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-Cm19VJEK1nd1xteJReVyyk">
            e — Patentskydd för enklare uppfinningar
          </p>
          <p xml:id="i-NW8dZj16YbAPWfB652KmQ6">
            Ett enklare skydd för uppfinningar skall införas. EU har nyligen
            aktualiserat frågan i en s.k. grönbok. När produktcyklerna blir
            kortare och kortare behövs ett enklare skydd för kortlivade produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-LKLSjr7yyztmGSdkeRXZxU">
            e Slopa obligatorisk platsanmälan till arbetsförmedlingen
          </p>
          <p xml:id="i-QeFYsm4Ar1dskkyyJSBYFZ">
            Lagen om obligatorisk platsanmälan tillkom i ett helt annat arbetsmarknadsläge
            än dagens. Regeln bör nu slopas. Erfarenheten visar att där arbetsförmedlingarna
            fungerar väl så anlitar företagen dessa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0025/mot_199798_FI_0025-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JyLY5DqxpJJMWEx2GCy3Y3">
            5 Avregleringar för ekonomisk tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-MXPhXS6EUWtbpMYRch77KZ">
            Ovanstående är några exempel på de förslag som Småföretagsdelegationen
            presenterat i sin första rapport och som kan genomföras omgående.
            Nyligen presenterade småföretagsdelegationen en andra rapport
            med ytterligare 17 förslag, varav flera bör genomföras snarast.
            Det fortsatta arbetet med avregleringar bör ges en vid innebörd
            och omfatta olika åtgärder som leder till en bättre fungerande
            marknadsekonomi. En nyckelfråga för möjligheterna att driva företag
            är förhållandena på arbetsmarknaden. Återställarna på arbetsmarknaden
            har ställt till problem för i synnerhet de mindre företagen. De
            regler som styr den svenska arbetsmarknaden måste moderniseras
            och anpassas till de mindre företagens verklighet. Småföretag
            ställs ofta inför svårigheter i mötet med facklig byråkrati och
            facklig förhandlingsvana. En av de åtgärder som snabbt skulle
            ge en stor mängd nya företag är att omvandla offentligt ägda företag
            till privata och medvetet sträva efter att hitta privata alternativ
            till tjänster och varor som produceras i offentlig regi i dag.
            I den offentliga sektorn har bristande konkurrens lett till en
            långsam produktivitetstillväxt och begränsad innovationsförmåga.
            Priset har med- borgarna fått betala i form av högre skatter och
            sämre välfärd. Valfrihetsrevolutionen som stoppades av socialdemokrater
            i regeringen, kommunerna och landstingen, måste drivas vidare
            och politiken inriktas på ökad konkurrensutsättning av offentligt
            producerade varor och tjänster. Vägledande principer för fortsatta
            avregleringar skall vara att dessa: — underlättar för nya företag
            att etablera sig och för små- och medelstora företag att växa,
            — minskar arbetsbördan för små- och medelstora företag med bl.a.
            upp- giftslämnande, — begränsar offentliga monopol, — minskar
            offentligt ägande i näringsverksamhet, — vidgar sektorn för privat
            näringsverksamhet, — ökar den konkurrensutsatta sektorn, — främjar
            konkurrens på lika villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-T1hY7fJMj1mLnnkLg9NEuD">
            » Ge avregleringsarbetet hög politisk prioritet
          </p>
          <p xml:id="i-RDsZxfKqgFoDCRuKbriHAz">
            Erfarenheterna från andra länder som tar avregleringsarbetet
            på allvar, som Storbritannien och Holland, visar att det krävs
            politiskt stöd från allra högsta nivå. Det svenska avregleringsarbetet
            bör därför ledas från högsta politiska nivå. Varje år skall en
            redogörelse över avregleringsarbetet presenteras för riksdagen.
            Varje departement och varje myndighet är ansvariga för rapporteringen
            till statsministerns och finansministerns avregleringsgrupp.
          </p>
          <p xml:id="i-KBH1GKSqnnPdDerGh1KcRe">
            e Mål för avregleringen
          </p>
          <p xml:id="i-NVJnj9pQZrwvPBw5mycLar">
            Avregleringsgruppen skall ansvara för de kvalitativa och kvantitativa
            målen för arbetet. Ett lägsta kvantitativt mål skall vara att
            alla företagsregler skall ha granskats inom en fyraårsperiod.
            Gruppen bör vidare se till att arbetet framför allt syftar till
            att avskaffa eller minska sådana regler och regelsystem som bedöms
            sänka konkurrenstrycket. Arbetet skall ske med beaktande av att
          </p>
          <p xml:id="i-HrYoQttUoeSWPVHjqvZ857">
            Mot. 1997/98Fi25
          </p>
          <p xml:id="i-Lt3kCAhem7NWDjYYuTd42v">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0025/mot_199798_FI_0025-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-58rhsji4SrJNnzEUNdnQAb">
            Mot. 22 samhället måste ha effektiva regelsystem för skydd av
            1997/98Fi25 människors liv och hälsa, miljöskydd och säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-SMTECGyrWk4AaL47iSSGyB">
            e Företagarnas avregleringsgrupp
          </p>
          <p xml:id="i-P1qJYtc1xDCrxyzUDeberW">
            Avregleringsarbetet måste också vara förankrat bland företagarna.
            Som stöd i avregleringsarbetet bör därför inrättas en grupp med
            företagare och forskare som fungerar som idégivare i avregleringsarbetet.
            Nya regler skall också kunna testas på småföretag genom särskilda
            småföretagarpaneler.
          </p>
          <p xml:id="i-NeJXVo6t3fBqusgSZsooQB">
            Obligatorisk konsekvensanalys
          </p>
          <p xml:id="i-WmdrhYyxQGGZaJum3ZFMSA">
            Alla nya regler skall vidare föregås av konsekvensbeskrivningar
            vad avser reglernas ekonomiska effekter på företagen. Sådana konsekvensbeskrivningar
            skall lämnas av såväl regeringens departement som myndigheter
            och kommuner. I konsekvensbeskrivningen skall även analyseras
            om problemet hade kunnat lösas på annat sätt än genom en ny reglering.
          </p>
          <p xml:id="i-XnEr25oaAMHBGY86tTuVDM">
            e — Solnedgångsprincip
          </p>
          <p xml:id="i-7yRsQaywBQ6VatWsTVRnNz">
            Regeringen bör vidare pröva att tillämpa en s.k. solnedgångsprincip,
            dvs. regler som inte använts på fem år skall tas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-CWt7yYMm2j9SRGAznS4ZDq">
            6 Framgångsrikt avregleringsarbete under förra mandatperioden
          </p>
          <p xml:id="i-QPRJEDGF2VsTFbxUJNsamQ">
            Under perioden 1991-94 tog den borgerliga regeringen initiativ
            till och genomförde avregleringar som berörde i stort sett alla
            områden i samhället. Telekommunikationer, postbefordran, radio
            och television öppnades för konkurrens, vilket bland annat har
            betydelse för utvecklingen i det kunskapsintensiva näringslivet.
            Inrikesflyget, taxi, landsvägstransporter, bilprovningen och järnvägen
            av- reglerades. På de två sista punkterna återställde dock den
            socialdemokratiska regeringen besluten innan de trädde i kraft.
            Arbetsförmedlingsmonopolet avskaffades. Genom ett referensprissystem
            för läkemedel där patienten själv fick betala mellanskillnaden
            för dyrare preparat än referenspreparaten pressades prisnivån
            inom systemet med 17 procent. Ett förslag lades om att avveckla
            Apoteksbolagets monopol. Förslaget stoppades dock av den socialdemokra-
            tiska regeringen. Såväl byggnormerna som planreglerna förenklades
            väsentligt i syfte att öka konkurrensen, begränsa kostnaderna,
            stimulera nytänkande och öka valfriheten. Riksdagen beslutade
            om avregleringen av elmarknaden, vilken senare har lett till stora
            effektiviseringar. Reformen sköts tillfälligt upp av den social-
            demokratiska regeringen innan den genomfördes. Ett stort antal
            reformer genomfördes som utsatte statliga myndigheters produktion
            av varor och tjänster för konkurrens, t.ex. bolagiseringarna av
            myndigheten för den statliga arbetsmarknadsutbildningen (AMU),
            statens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0025/mot_199798_FI_0025-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-JtMtEZyzJMRE2c5KBaAqoM">
            godkännande- och certifieringsverksamhet inom byggsektorn, Vägverkets
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-HqJiNPY6EQDg8HZGAUUuyj">
            produktionsverksamhet samt privatiseringarna av Statens provningsanstalt,
            statens produktion av skogsfrön och skogsplantor, Försvarets Datacentraler
            och Försvarsmedia. Flera statliga bolag privatiserades i syfta
            att bl.a. stärka konkurrensen och minska sammanblandningen mellan
            ägare och lagstiftare. Viktiga reformer var också den nya lagen
            om offentlig upphandling och lagen om ingripande mot otillbörligt
            beteende vid offentlig upphandling, som riktar sig mot konkurrenssnedvridande
            beteenden från beställare inom stat, kommun och landsting. En
            helt ny konkurrenslag infördes. Möjligheterna att starta alternativ
            till den kommunala barnomsorgen ökade, vilket ledde till en kraftig
            ökning av barnomsorg i privat regi. Föräldrar och elever fick
            möjlighet att välja skola genom friskolereformen. Ytterligare
            exempel på reformer som genomfördes eller beslutades under den
            förra mandatperioden är fri etableringsrätt för utlänningar och
            utländska företag i Sverige, enhetliga skatteregler för egenföretagare
            och aktiebolag, enklare registrering av aktiebolag och en mer
            flexibel arbetsrättslig lagstiftning. En särskild avregleringsdelegation
            tillkallades med uppgift att driva på avregleringsarbetet och
            ta lämpliga initiativ till förändringar som stärker konkurrensen
            och ökar utrymmet för nyetableringar. Den socialdemokratiska regeringen
            lade ner avregleringsdelegationen efter valet 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-DtHzTqkAui6M6QuVXnm3Ne">
            Z Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-S5foeYnkHM47qnxTodiZQC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. — att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om genomförande av Småföretagsdelegationens första betänkande,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen — anförts om den = politiska = prioriteringen av avregleringssarbetet,
            3. — att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om mål för avregleringsarbetet, 4, att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om obligatorisk konsekvensanalys, 5. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en s.k. solnedgångsprincip.
          </p>
          <p xml:id="i-Hi68RMgfTFAdmfgc2GJ1Cf" type="date">
            Stockholm den 24 april 1998 Karin Falkmer (m)
          </p>
          <p xml:id="i-2VepuzwRxv4bvBYRajw5bm">
            Christer Eirefelt (fp) Göran Hägglund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-9ZRDS5hQXMvWsLtp777pS6">
            Elanders Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-EL6GRCpQfkk5AKVRrYBH9B">
            1997/98Fi25
          </p>
          <p xml:id="i-C4Ux1zZdqph6U49CnrWjLp">
            23
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
