<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SkU-00303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fastighets- och boendeskatter</title>
        <author corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt">av Inga Berggren och Ingvar Eriksson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fastighets- och boendeskatter</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Sk303</idno>
          <rs type="number">Sk303</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Sk303</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <name>Inga Berggren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-L6mntikJDT7zVSSfMcgqiV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-L6mntikJDT7zVSSfMcgqiV">
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TCJ1H1xi3NMD5A97ywNCdA" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7HLGke7YqkcdYsFnwfaFyf" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MSQGBMgjBQ4uwPoBP7QhyA" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5vBsnX3NQxSaf6PUpZTkXB" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-52ZE52F2rwSDg637mYXRyS" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5rZucSovAJvQmw4Fv7LMm2" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nu4nxxpFRQy5SmSAQHsp6W" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Nu4nxxpFRQy5SmSAQHsp6W">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0303/mot_199798_SK_0303-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JxTcvBqKad9CECyQ2NA3BY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BdDVbNVUKo7JfxqdSsB23s" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F9uWQjXq8Gi32KTHmH5zGC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Mv7tQzHjusbA4oLPVvPRRS" type="motBody">
        <div xml:id="i-BzLFv4fWf1KjS77SmHMSoE">
          <p xml:id="i-FAXsnqWuRSvVzhoJzPN4na">
            1997/98 Sk303 Sk301-311
          </p>
          <p xml:id="i-JQyqUB57cLDxN4hy2p6doE">
            Motion till riksdagen 1997/98:Sk303
          </p>
          <p xml:id="i-WJN13VohcpvAXZxU8JAKRf">
            av Inga Berggren och Ingvar Eriksson (m) Fastighets- och boendeskatter
          </p>
          <p xml:id="i-WfPgUAZ3JERFrnLcpfWbhP">
            Motionen hänvisad till finansutskottet
          </p>
          <p xml:id="i-5ahKJngiMHawBXwKiQwHAj">
            Både fastighetsskatten och förmögenhetsskatten är till sin karaktär
            konfiskatoriska. De pengar som man betalar med är redan beskattade.
            Fastighetsskatten är dessutom otillbörlig på så sätt att den hotar
            ägandet genom att den inte tar hänsyn till principen om skatteförmåga.
            Konsekvensen av de kraftigt ökade taxeringsvärdena gör att många
            drabbas av förmögenhetsskatt. Speciellt förödande blir det för
            permanent- boende i skärgårdsområden och andra attraktiva områden
            runt om i Sverige. Den största genomsnittliga höjningen av fastighetsskatten
            i landet får Simrishamn på Österlen. I flera andra skånska kustkommuner
            drabbas de boende också i hög grad av ökade taxeringsvärden med
            högre fastighetsskatt som följd. Det finns verkligen fog för alla
            de frågor som ställs och den ilska den bofasta befolkningen känner
            och visar på många sätt. Vad gör exempelvis en äldre kvinna utan
            ATP och med enbart folkpension och som får sin fastighet högt
            taxerad? Den ekonomiska situationen blir inte lättare för de småhusägare
            som genom att de betalar av sina lån nu blir påförda skatt för
            förmögenhet. Vad gör den barnfamilj som satsat på ett äldre hus
            med renoveringsbehov och ser sin väl genomtänkta budget och finansieringsplan
            kraschlanda p.g.a. ständiga förändringar från statens sida? Ett
            höjt marknadsvärde för ett sådant hus och därmed höjd fastighetsskatt
            innebär inte att de boendes förmåga att betala skatt ökat. Fastighetsskatten
            är till sin utformning orimlig. Den som underhållit sitt hus och/eller
            investerat för att göra huset miljövänligare drabbas extra hårt.
            Installation av isolerglas likaväl som värmepump straffbeskattas.
            Regeringen talar med kluven tunga. Å ena sidan talar man om vikten
            av ett uthålligt och miljövänligt samhälle men samtidigt straffas
            de människor som investerar för denna framtid! Här följer några
            exempel som belyser de oskäliga effekter som många råkar ut för.
            På intet sätt ovanliga. Taxeringsvärdet för en fastighet i Simris-
            hamn kommun var 1995 330 000 kronor och höjdes till 756 000 kronor
            1996. Alltså en höjning med 130 procent. 1997 fastställdes värdet
            till 808 000 kronor, yttterligare en höjning, denna gången med
            7 procent. Fastighets- skatten ökade mellan 1995 till 1996 med
            160 procent (från 4 950 kronor till 12 850 kronor och blev 1997
            13 735 kronor). Genom det höjda taxerings- värdet påfördes husägaren
            också förmögenhetsskatt. Denna var 0 kronor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0303/mot_199798_SK_0303-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DZ4G6xR6iqUS5eVNiyfUGY">
            1995, men blev 5 150 kronor 1996 och 5 940 kronor 1997. En sammanlagd
            utgift 1997 med 19 675 kronor av beskattade medel för en åretruntboende
            Simrishamnsbo! Ett annat av många skåneexempel ser ut så här.
            Huset köptes för 22 år sedan. Taxeringsvärdet ökade från 390 000
            kronor 1989 till 785 000 kronor år 1990, 1 390 000 kronor 1996
            och till 1 403 000 kronor vid senaste taxeringen 1997. På åtta
            år höjdes alltså taxeringsvärdet med 360 procent. Det innebar
            att skatten som 1990 var 11 775 kronor steg till 23 851 kronor
            1997. Mer än dubbelt upp eller en tusenlapp mer i månaden för
            i det här fallet ett pensionärspar. Dessutom resulterade det flerdubblade
            taxerings- värdet i förmögenhetsskatt. Fastighetstaxeringen är
            felkonstruerad. Statistiska försäljningsvärden och riktvärden
            används för att fånga upp olikheter i marknadsförhållanden och
            därmed åstadkomma någon slags rättvisa. Det fungerar kanske för
            områden men inte för det enskilda huset. Många hus blir felvärderade
            genom detta tillvägagångssätt. Varje hus har sin egen marknad.
            Vi anser att de äldre skall kunna bo och verka där de bestämt
            sig för att bli kvar så länge det går. Unga familjers val av bostadsort
            skall inte kullkastas p.g.a. konfiskatorisk fastighetsskatt. De
            skall inte tvingas ge upp sin målsättning att låta barnen växa
            upp på en liten ort som genom deras val skulle kunna leva vidare
            och utvecklas. Alla generationer tjänar på detta. Med denna bakgrund
            anser vi att den för människor så skadliga astighetsskatten måste
            avvecklas och de ständiga förändringarna och politiska ingreppen
            inom bostadssektorn måste upphöra. Borttagandet av astighetsskatten
            bör göras stegvis samtidigt som systemet för taxering av astigheter
            måste förändras. Vi föreslår att fastighetsskatten sänks med omedelbar
            verkan från 1,7 till ,5 procent och att endast halva markvärdet
            räknas med i underlaget för skatten. Därefter sänks skatten för
            de närmaste åren till 1,2 procent. Förmögenhetsskatten bör tas
            bort och reglerna för fastighetsstaxering örenklas och förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-JxYudZqqeLwzbG8dQwA5Ts">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4AzDwt6nrQMZ8MdxUDfnsQ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            fastighetstaxeringens och fastighetsskattens orimliga effekter,
            2. att riksdagen hos regeringen begär förslag till ändring om
            en sänkning av fastighetsskatten i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 3. att riksdagen hos regeringen begär förslag om borttagande
            av förmögenhetsskatten i enlighet med vad som anförts i motionen,
            4. att riksdagen hos regeringen begär förslag om en förenklad
            fastighetstaxering i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-F4nDN4FEw21ZyV9VzKBAVv">
            Mot. 1997/98Sk303
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0303/mot_199798_SK_0303-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-A1U5yD7CTbsphnVXVLBS1S">
            5 Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-HAwX2DfNRkHgqR25PhGazr" type="date">
            Stockholm den 29 september 1997
          </p>
          <div xml:id="i-9nUZd6nJVtzTUXhFN5Fnmj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NjvVzBE8mtfcy8V7zEXKSs"/>
          </div>
          <p xml:id="i-RH3vvkgup9zQ21QLRD97T5">
            Inga Berggren (m) Ingvar Eriksson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
