<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SkU-00733">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Taxfree-försäljning inom EU</title>
        <author corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM">av Krister Örnfjäder (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Taxfree-försäljning inom EU</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Sk733</idno>
          <rs type="number">Sk733</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk733/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk733</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Sk733</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <name>Krister Örnfjäder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <name>Krister Örnfjäder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EZtP49N8SXG7CQgtSd3gup" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EZtP49N8SXG7CQgtSd3gup">
          <note type="signatory" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KAujRaugsVQZnx1v8MC4F5" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ek5pE2fYeBBituKYtcpz57" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EDL7TEWFHSkHVYDDkd5kZs" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-75xJCMSXC7gixbEYdFePHB" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-95xRdiTXyppUuTyvafduwx" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ErX3HKZZJ57v1RwzGVtDE7" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XUfyKg8fmzHYDQ7FLrM3Gy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XUfyKg8fmzHYDQ7FLrM3Gy">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0733/mot_199798_SK_0733-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7hFhTTW6uzzVt89BTDqG19" type="motHeader">
        <div xml:id="i-uTJ5nb3RwpSGCGNhYYVwf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6VPZe5cbd6zSPRAVKgpJE2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JP8n2nd8SakUL4Us7aPw7J" type="motBody">
        <div xml:id="i-VZs8vj2HLAXSo5tzQpqrxz">
          <p xml:id="i-PPqZPJccFuBAhsJBHoRJqV">
            1997/98 Sk733 Sk730-734
          </p>
          <p xml:id="i-33dsCi53hMZWaHG33JJWXi">
            Motion till riksdagen 1997/98:Sk733
          </p>
          <p xml:id="i-Bdma8pHzkeA9rfRJDwK4cD">
            av Krister Örnfjäder (s) Taxfreeförsäljning inom EU
          </p>
          <p xml:id="i-3LeTJLR6Unh6bT5L2toVNX">
            1991 beslutade man i EU att den skattefria handeln skulle upphöra
            1 juli 1999. Skälet som angavs var att det inte var i överensstämmelse
            med den inre marknaden. Detta uttalande har jag tolkat som att
            fördelarna med den inre marknaden i sig själva skulle innebära
            så många positiva saker att skattefri handel inte längre skulle
            behövas. Verksamheten fick vid beslutet 7 år på sig att anpassa
            sig till de nya reglerna. Den inre marknaden har utvecklats mycket
            långsammare än vad som förväntades 1991 och tiden är verkligen
            inte inne för att avveckla taxfree- försäljningen. Jag tror att
            det kommer att bli allvarliga negativa konsekvenser för Sverige
            och andra länder om beslutet genomförs. Sverige är ett land som
            arbetar för fri handel och på så sätt varit utsatt för konkurrens
            och fria marknadskrafter. Vi har alltid varit geografiskt sett
            långt ifrån de stora marknaderna, som vi konkurrerat om, oavsett
            om det varit Asien eller Europa. För att lyckas så har vi lärt
            oss att vi måste ha konkurrensfördelar eller åtminstone inga kon-
            kurrensnackdelar. Taxfree-försäljningen har gjort det möjligt
            för oss att kompensera kostnader för transporter för både frakt
            och passagerare. e Inkomster från taxfree för färjerederier, flygbolag
            och flygplatser tillåter oss som nation att nå samma geografiska
            position som norra Tyskland. Svenska varor kan exporteras till
            andra länder och kontinenter genom tyska hamnar utan att drabbas
            av extra transportkostnader. + Samma argument gäller också för
            Sveriges position på EU:s inre marknad. Sverige har inga landförbindelser
            med hjärtat av Europa. Det är därför min uppfattning att upphörandet
            av taxfree-försäljning innebär att Sverige inte längre har möjlighet
            att konkurrera på samma villkor med stora länder som Tyskland
            och Frankrike. Såvida inte EU beslutar att subventionera transportkostnaderna.
            Ett sådant beslut skulle emellertid inte vara inom ramen för tanken
            bakom en europeisk gemensam marknad. + Sverige är en underbar
            plats att leva på under den varma delen av året. På vintern är
            det därför många svenskar som längtar till sommar och sol. Chartertrafiken
            med flyg till solen är därför mycket populär i Sverige. Över 1,7
            miljoner resor görs varje år. 80 26 av dem går till andra EU-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0733/mot_199798_SK_0733-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5mCgMWXMTazpyDjeamEfvg">
            länder. Kostnaderna för resorna ligger endast något över det
            som man får betala i våra södra grannländer. Varför? Därför att
            skandinaviska charterbolag har varit mycket duktiga på att använda
            taxfree- inkomster för att hålla nere priset på flygkostnaderna.
            Det är till fördel för konsumenten och andra EU-länder. Om taxfree
            försvinner så kommer det att leda till andra resmönster framför
            allt till länder utanför EU. ee Vi har samma problem om vi tittar
            på turism, världens största industri, utifrån ett större perspektiv.
            Europa är den största regionen för turism i världen genom att
            ha 60 246 av alla internationella ankomster. Men eftersom konkurrensen
            ökar så kommer, enligt WTO (Världsturist- organisationen), Europa
            att minska sin andel till 52 26 år 2010. Bra och billiga transporter
            är nyckeln till framgång. För Sverige är detta speciellt sant.
            I dag är det inte dyrare att ta sin bil från Frankfurt och åka
            på semester i Sverige än att åka till södra Frankrike, eftersom
            kostnaden för färjan är en mycket liten del av hela resekostnaden.
            Över 90 946 av all turism till Sverige går den vägen. Hur kommer
            människorna i övriga Europa att reagera om priserna på färjebiljetterna
            stiger dramatiskt?
          </p>
          <p xml:id="i-QvvJtjeJodg1FjHy3zUjHH">
            I debatten så sägs det ofta att de som sysslar med transporter
            har känt till att taxfree kommer att försvinna och att ingenting
            gjorts åt det. För flyget är det inte sant. Vi har arbetat intensivt
            för att skapa ett bättre transportsystem för Europa. Detta har
            gjorts utan några skattemedel från medlemsstaterna då inansiering
            skett med hjälp av bl.a. taxfree-försäljningen. Kan taxfree finnas
            kvar inom ramen för den inre marknaden i all framtid? Inte i det
            långa loppet. Men det kan inte heller vara den mest angelägna
            rågan att lösa för att föra den inre marknaden framåt. Jag anser
            att vi tillåter ett antal företeelser inom den gemensamma marknaden
            som definitivt inte ligger inom ramen för en sann inre marknad,
            som underbygger mitt påstående att det inte är någon brådska med
            att örbjuda taxfree. Låt mig ge er några exempel: 1. Den svenska
            rederinäringen överväger att flytta registreringen av sina artyg
            till Holland och byta ut en stor del av sin personal. De gör det
            inte för att marknaden där är bättre. Nej, anledningen är att
            inom den inre marknaden är det tillåtet att konkurrera mellan
            nationer med olika skatter. I det här fallet så innebär det att
            registrering av fartyg är skattefri. Min slutledning är att artyg
            kan vara skattefria men inte varor inom EU. 2. Samma sak gäller
            när Ericsson flyttar en fabrik från Sverige till Skottland. Vi
            tillåter skattefria fabriker i den inre marknaden men inte varor.
            Jag vill avsluta med att taxfree-försäljning är en stabil företeelse
            som kan kontrolleras och inte på något sätt har förhindrat utvecklingen
            av den inre marknaden. Snarare tvärtom. 1. Det är bevisat att
            den är en fördel för transportväsendet inom unionen och att den
            sänkt transportkostnaderna. 2. Det är bevisat att den skapat och
            bibehållit många arbetstillfällen inom unionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8zhMCFbpeFPhtE83sXima5">
            Mot. 1997/98Sk733
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0733/mot_199798_SK_0733-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EdRKKYAJBpaeBkBgFKRdk6">
            6
          </p>
          <p xml:id="i-9c3sxABbf6nKWTDwyyM9VP">
            3. Det är bevisat att den är till fördel för konsumenten. Resultatet
            om man upphäver den skattefria försäljningen 1999 kan mycket väl
            bli: 1. Ökad arbetslöshet 2. Krav på transportstöd speciellt för
            sjöförbindelser och flygplatser 3. Högre transportkostnader inom
            EU 4. Mer nöjes- och chartertrafik till länder utanför EU p.g.a.
            prishöjningar. Det är därför nödvändigt att innan vi tar detta
            ödesdigra beslut att förbjuda skattefri försäljning, så måste
            vi åtminstone göra en ordentlig utredning av konsekvenserna. Jag
            anser därför att den svenska regeringen tillsammans med andra
            regeringar skall driva frågan om en utredning och att beslutet
            om att förbjuda taxfree-försäljningen i väntan på den inte genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-9RcMMrULHkG9Mi5Zi8KLRM">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RzMTqJ3hgC4Mec2crWxvFj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en
            utredning av konsekvenserna vid förbud mot skattefri försäljning.
          </p>
          <p xml:id="i-QgGT2iUwGuh3SdMAg7oiJz">
            Stockholm den 3 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-3H4bFT1buBz9RT8kqGAC8s">
            Krister Örnfjäder (s)
          </p>
          <p xml:id="i-PpYRkaS7gct5iYg6ZtUv23">
            Mot. 1997/98Sk733
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
