<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SkU-00704">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk rederinäring</title>
        <author corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M">av Lennart Brunander och Kjell Ericsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk rederinäring</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Sk704</idno>
          <rs type="number">Sk704</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk704/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sk704</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Sk704</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7LrE55i4Y5bMoNfnUpGjhs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7LrE55i4Y5bMoNfnUpGjhs">
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VUKKzZoTHWWau6hDmog2WN" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CrFy71ytzgM4aPhgoczzyp" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MMQXBmcDgwbqiDW28ckjLU" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-28grBKnppJSii8Nh4rJYdH" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VeDHyeeYyb1iHZoUdFTMqU" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NiyqyEfyg2xEok7VQCD3R1" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3YkqxFAYkqYN6vbNkBZifq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3YkqxFAYkqYN6vbNkBZifq">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0704/mot_199798_SK_0704-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WEivNkvoVNx9J8Ttj7wJru" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MWw9icNX9TnQxN7eYjnG4m" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-59svZ5ZsX8UjQzjkcRZYqC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3CFoBEvXS7ENWS4AmKzgsy" type="motBody">
        <div xml:id="i-FZ2Hcup9DR3PR26X2cWZzK">
          <p xml:id="i-8zPJAbBLgdQLLxZWDkeK3R">
            1997/98 Sk704 Sk699-705
          </p>
          <p xml:id="i-MNWFutA4JSRHzyzd3jEXMo">
            Motion till riksdagen 1997/98:Sk704
          </p>
          <p xml:id="i-SPDFbbtjooScAshepcNDit">
            av Lennart Brunander och Kjell Ericsson (c) Svensk rederinäring
          </p>
          <p xml:id="i-5mUgLrmhQtye1qkn2woFC5">
            Efter att under en 15-årsperiod på 1970- och 80-talet ha minskat,
            växer världshandelsflottan nu successivt år för år. Svenska redare
            kontrollerar i dag 3 26 av världstonnaget. Den andel av det tonnage
            som seglar under svensk flagg arbetar till helt övervägande del
            inom kategorien ”högkostnadssjöfart”, d.v.s. specialsjöfart i
            olika former huvudsakligen i Europatrafik. Den svenska handelsflottan
            är idag 18 miljoner ton och den åttonde i storleksordning i världen.
            Svenska rederier driver världens fjärde största tankflotta. Ombord
            på de svenska båtarna arbetar 9 500 och på rederikontoren i land
            finns 2 300 anställda. Centerpartiet anser att det är viktigt
            att behålla och utveckla en stark och konkurrenskraftig rederinäring.
            90 till 95 procent av allt gods som fraktas till och från Sverige
            transporteras med fartyg. Enligt vår mening bör så stor del av
            detta som möjligt ske med svenskt tonnage. Målsättningen bör vara
            att den svenska andelan skall öka. Redan idag är sjöfarten den
            största tjänste- exportören i Sverige, med en omsättning som är
            23 miljarder kronor per år. Ur miljösynpunkt är det viktigt att
            stimulera sjötransporter och det blir ännu mer fördelaktigt när
            rederibranschens miljöprogram genomförs. En väl utvecklad svensk
            rederinäring är en förutsättning för att Sverige skall kunna föra
            en offensiv politik i de internationella diskussionerna om sjöfartens
            säkerhets- och miljöfrågor. Det är viktigt att den svenska sjöfartspolitiken
            är sådan att svenska rederier kan arbeta och konkurrera med övriga
            sjöfartsländer i Europa. Sverige är en del av EU och då också
            en del av dess sjöfartspolitik. EU har 30 procent av sjöfarten
            i världen och har genom beslut nyligen visat att man är beredd
            att kämpa för att behålla denna andel. Det är rimligt att Sverige
            anpassar sin sjöfartspolitik så att den svenska andelen av sjöfarten
            kan hävdas och om möjligt ökas. Det innebär att de regler som
            tagits av EU om tonnageskatt, kontraktsavskrivning, återanskaffningsfonder
            och fartygsförlagd utbildning bör förändras även i Sverige så
            att svenska rederier får rättvisa konkurrens - förutsättningar.
            Enligt vår uppfattning är det nödvändigt att Sverige så snart
            som möjligt gör förändringar i enlighet med de regler för sjöfart
            som finns inom EU. Rederierna ska kunna välja mellan att betala
            en tonnageskatt eller vanlig bolagsskatt. Väljer man tonnageskatt
            är man bunden för det ett visst antal år framåt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SK_0704/mot_199798_SK_0704-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TbwUpu9ajdCqnhDs1rxRv6">
            Fartygsfonder bör återinföras så att ett rederi kan sälja en
            båt som skall bytas ut vid det mest fördelaktiga tillfälle och
            fondera medlen, som sedan kan användas vid köp av fartyg. Detta
            är viktigt eftersom en redare måste betala en summa redan då fartyget
            beställs.
          </p>
          <p xml:id="i-TFjBJmFoGCcspRANd4E7X6">
            Sjömansskatten
          </p>
          <p xml:id="i-LxhRyfk68uQxpqWwR3jFra">
            Riksdagen har beslutat att sjömansskatten skall avskaffas från
            och med den 1 januari 1998. Eftersom reglerna i andra länder ändras
            kommer de att kraftigt avvika från vad som gäller i Sverige och
            då uppstår problem. Det är risk för att många ombordanställda
            flyttar till andra länder och tar anställning på båtar där. Tidpunkten
            för omläggningen av skattesystemet kommer mycket olägligt, samtidigt
            som andra länder t.ex. Norge och Nederländerna inför system som
            gör deras flottor mer konkurrenskraftiga. Att i det läget försämra
            svensk sjöfarts konkurrenskraft med ett slopande av sjömansskatten
            är olämpligt. Det kommer att innebära att svenska rederier får
            brist på sjöbefäl på sina båtar. Detta kommer i sin tur att leda
            till utflaggning. Det är i nuvarande situation, med ändrade förhållanden
            i närområden och stärkt konkurrenskraft för andra EU-länders flottor,
            rimligt att skjuta upp beslutet om att slopa sjömansskatten och
            att den skjuts på framtiden. Det har lagts fram förslag om att
            skjuta på genomförandet i tre år. Redarna har bedömt att en sådan
            förskjutning skulle vara tillräcklig för att kunna anpassa sig
            till de nya reglerna.
          </p>
          <p xml:id="i-8t78WYGKN4cdmSto1CByGU">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Mv7hm9dFG5Dpt4WLMFdheJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            åtgärder för att ge svensk rederinäring en god internationell
            konkurrenskraft, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att skjuta upp beslutet att
            avskaffa sjömansskatten i minst tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-VzFTctP73W6sjr6pBY8GhB" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-CjkabPHB5vhV2DiVNXKD9">
            Lennart Brunander (c) Kjell Ericsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-V4Rd3LuCbZ3fMxmonuGuHU">
            Mot. 1997/98Sk704
          </p>
          <p xml:id="i-7Gh2S8DDbTa2brzup5hduF">
            Jä
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
