<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-BoU-00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostads- och boendepolitik</title>
        <author corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP">av Ulf Björklund m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostads- och boendepolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Bo218</idno>
          <rs type="number">Bo218</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Bo218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Bo218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Bo218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UXf1ZDGChUWkPX1bSauuVv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UXf1ZDGChUWkPX1bSauuVv">
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Up1PSD49rFnXeWY9wqxDQx" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8Rz46n9aG35nk7ZjYAwPvG" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DfTBeiPnqfMBUsXTbVtdHb" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LjtZU2TKVjFZ7Y68PDLahU" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HSSA981QEnCCWMRWQkPt58" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V2HsCRYSouz66Rdd3wPwzJ" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3JNvr5Z4eEdpgG7TiFJyWT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3JNvr5Z4eEdpgG7TiFJyWT">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NVNnDDD3F9to7mEguuDKrQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-US4oTj5cJ1Q4bPPL2QErS7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LgwQjrR7xNzFbMHnMp48WN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LXXEHktBHfzF62d1WQzw7N" type="motBody">
        <div xml:id="i-LW4Sowwe47mxccHzN42t8z">
          <p xml:id="i-Xi4RiwXGXmcUSbDdUXKbXF">
            1997/98 Bo218 Bo216-218
          </p>
          <p xml:id="i-CnLU9jdCvfGyqfeNig3KKa">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9KqApj18PdyvCeckcgUrZc">
            1997/98:B0218
          </p>
          <p xml:id="i-7fcoNgq2cKSFwzkYns1RYz">
            av Ulf Björklund m.fl. (kd) Bostads- och boendepolitik
          </p>
          <p xml:id="i-8EpQ1tLUEdWuQmaAC8M5vk">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-FwR6cAfuHpyVU7MbSu2ntU">
            Innehåll
          </p>
          <p xml:id="i-96vzz2JCubBJ1ikncU5mwp">
            1 Målsättning och visioner. 2 Boendesegregationen.......
          </p>
          <p xml:id="i-6LBDM96p6KTHT9nGAPVAib">
            3 Kulturmiljöer, arkitektur och samhällsgemenskap 4 Miljöhänsyn
            i boendet... 5 Rätten till ett hem — Jristderaokratisk bögnider
            öck. familjepolitik. 6 Bostadsfinansiering.. 7 Bosparande 8 Bostadsbidrag...
            SAR 9 Upplåtelseform CH. bösndedamokrat. 10 Fastighetsskatten.
            11 Hemställan.......
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DsgKti4PBuiUarACXhrLJG">
            1Målsättning och visioner Mot. 10
          </p>
          <p xml:id="i-3pgCap1wPmARP2vVsfQYQJ">
            1997/98B0218 Samhällsplaneringen är ett viktigt instrument för
            samhällets utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-TKcrogKtgB77AZdY5Xio26">
            Bostäder, = arbetsplatser, kommunikationer och = anläggningar
            = för ritidsaktiviteter tar i anspråk stora delar av samhällets
            resurser och måste utformas så att ett ansvarigt och långsiktigt
            förvaltande uppnås. Planeringen bör så långt som möjligt integrera
            boende, arbete och fritid så att människor med olika erfarenhet
            och bakgrund kan mötas och utvecklas. Samhällsplaneringen ska
            också ske i överensstämmelse med en ekologisk helhetssyn så att
            tillgång till frisk luft, ostörd natur och åkermark för livsmedelsproduktion
            säkerställs. Viktigt är också en långsiktig och god hushållning
            med naturresurser, samt skydd av natur- och kulturlandskapet.
            Planeringen ska också utgå från respekten för det enskilda ägandet
            och besluten skall läggas så nära människorna som möjligt. Bostaden
            spelar en mycket central roll i människors liv, och en boendemiljö
            med hög kvalitet är viktig för människors levnadsvillkor. Barn
            och äldre vistas huvuddelen av sin tid i bostaden. För barnen
            är den närmaste utemiljön också en mycket viktig fritidsmiljö.
            Boendemiljön ska vara estetiskt tilltalande, inge trygghet och
            stimulera till gemenskap och ett aktivt vardagsliv. Goda estetiska
            värden bidrar sannolikt även positivt till vår mentala hälsa.
            Människors skiftande önskemål och behov av bostäder i livets olika
            skeden måste tillgodoses till rimliga kostnader. Bostäder och
            boendemiljöer ska också vara tillgängliga för människor med funktionshinder
            och fri från olika typer av negativ segregation. Den kristdemokratiska
            boendepolitiken innebär valfrihet i boendet och har som utgångspunkt
            att människor ska kunna känna sig trygga i sitt boende. Målsättningen
            är att bidra till jämlika och värdiga levnadsförhållanden för
            alla människor och särskilt främja en god uppväxtmiljö för barn
            och ungdomar. Boendepolitiken är också en del i kristdemokratisk
            familjepolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-Agu7J8kSyXxuMnLkVGB1d7">
            2Boendesegregationen
          </p>
          <p xml:id="i-DedkDHCyiXvEnTzJmYsGUP">
            Segregationen har sin upprinnelse i den snabba moderniseringen
            av Sverige. När flyktingvågen kom ett par årtionden senare, övergick
            vår inhemska segregation alltmer i etnisk åtskillnad. Under perioden
            1965-1975 byggdes 100 000 lägenheter per år, det s k miljonprogrammet,
            från början som ett svar på den bostadsbrist som uppstod i samband
            med inflyttningen till storstäderna. De planerades utifrån ett
            mycket statiskt synsätt. Få och stora aktörer stod för en mycket
            rationaliserad produktion på bekostnad av estetiska, sociala och
            kulturella värden. Nu visar det sig att detta medfört bristande
            delaktighet, historielöshet och avsaknad av sociala band. Anonymiteten
            är påtaglig. Under slutet av perioden byggdes också stora mängder
            småhus som blev tillgängliga för en bred allmänhet. Inflation,
            skattesubventioner och räntebidrag gjorde det under några år mycket
            förmånligt att köpa sin bostad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QYWvK3818UvndaMygh3LC4">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-FHkCjSiGpZYMJCqj4VNfBv">
            och alla som kunde flyttade ifrån sin hyreslägenhet. De som stannade
            kvar var ofta problemfamiljer och de som kom till var invandrare.
            Trenden har varit svår att bryta och bostadssegregationen kulminerade
            på åttiotalet för att sedan plana ut på en mycket hög nivå. Sannolikt
            har segregationen därtill ökat i nittiotalets flyktingvåg från
            det forna Jugoslavien. Stagnationen på «bostadsmarknaden i kombination
            med hårdare kreditprövning av invandrare har samtidigt gjort det
            svårare för dem som så önskat att lämna områdena. I segregationens
            spår följer en omfattande social utslagning och drogproblem, med
            människor som inte känner samhörighet och delaktighet i den lokala
            utvecklingen. Denna mörka tid har gett oss en hel del lärdomar
            men måste nu förpassas till historien. I framtiden handlar det
            om att bygga mer estetiskt och genomtänkt. Behovet av statushöjande
            insatser är akut. Det handlar således om att skapa incitament
            för företag, institutioner och myndigheter att etablera sig i
            dessa områden. Det kan handla om delaktighet och inflytande för
            de boende, genomtänkta former för samverkan och riktade åtgärder
            för företagsetableringar och sysselsättning. För barn och ungdomar
            måste positiva skol- och fritidsmiljöer garanteras, liksom insatser
            för att integrera kvinnors kunskaper, erfarenheter och delaktighet
            i lokalsamhället. Bland annat mot denna bakgrund välkomnar vi
            regeringens förslag till ekonomiskt stöd till lokala investeringsprogram
            där insatser i miljonpro- gramsområdena och andra utsatta områden
            prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-JHhwDarQ2u8LWDMCeFT29R">
            3Kulturmiljöer, arkitektur och samhällsgemenskap
          </p>
          <p xml:id="i-AfYKqZeXN1Wkjj5Z1aH14E">
            Ombyggnad och förtätningsverksamhet berör inte sällan miljöer
            som många vill bevara. Värdefulla kulturmiljöer och byggnader
            som utgör prov på olika tiders arkitektur ska bevaras för eftervärlden.
            Arkitektoniska värden vid om- och nybyggnad måste stimuleras och
            ingå i en levande miljö. Arkitekturen är ett uttryck för skiftande
            tiders livsmått och förhållanden. Den ger oss själva och vårt
            samhälle identitet och utgör samtidigt en viktig del av det kulturarv
            som vi överlåter åt kommande generationer. Goda estetiska värden
            bidrar sannolikt även till vårt psykiska välbefinnande. Den konstnärliga
            utsmyckningen kan leda till att minska förstörelse, klotter och
            vandalisering. Byalag och liknande sammanslutningar utgör en värdefull
            del av samhälls- gemenskapen och ska beredas goda arbetsvillkor.
            Lokaler för kulturella aktiviteter måste integreras i bostadsområdena.
            Utrymmen bör finnas i närmiljön för de boendes hobby- och reparationsverksamhet
            liksom lokaler för mer festbetonade tillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-EHg1mFZyVvPkcVuJb3eTSL">
            4Miljöhänsyn i boendet
          </p>
          <p xml:id="i-3m2C2RP38AP5K9YFCgMLcw">
            Samhällsbyggandet skall präglas av varsamhet. Känsliga och betydelsefulla
            naturmiljöer och ekosystem skall skyddas liksom värdefulla kulturmiljöer.
            Den fysiska planeringen skall präglas av helhetssyn. Grundläggande
          </p>
          <p xml:id="i-8xSTX2apq1RWjosPnCACvC">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2dH9niEhnATWpPFzrxJMrg">
            förutsättningar för produktion och välfärd kan därmed bevaras
            för kommande generationer. Stora delar av vårt bestånd av bostäder
            närmar sig nu den ålder där omfattande ombyggnads- och renoveringsåtgärder
            behövs. Det är angeläget att dessa åtgärder får en ekologisk inriktning
            och genomförs på ett sådant sätt att bebyggelsens arkitektoniska
            kvaliteter och kulturhistoriska värden tas till vara. Vårt boende
            har en central betydelse för vårt sätt att bruka naturresurserna.
            Exempelvis går en betydande del av vår energiförbrukning till
            att värma och driva byggnader. Olika typer av emissioner måste
            begränsas. Avloppshanteringen bör effektiviseras och återanvändningen
            av byggmaterial öka. Några viktiga inslag i arbetet är att: —-1
            Utarbeta ny lagstiftning om va-system för en ekologiskt hållbar
            utveckling. -2 Stödja arbetet för en förbättrad inomhusmiljö,
            kretsloppstänkandet i byggfrågor samt hälsodeklaration av bostäder.
            -3 Ställa — grundläggande «miljökrav och krav på = effektiv resursanvändning
            vid ny- och ombyggnad samt främja system för miljö- och hälsovärdering
            av byggmaterial, byggande och byggnader, som underlag vid beskrivningar
            av byggnadsobjekts konsekvenser för ekologisk hållbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-DiAq7JW6A4yfAs3QgEMdoJ">
            I detta perspektiv är det anmärkningsvärt att dagens system vid
            fastighetstaxeringen bestraffar fastighetsägaren, genom ökad fastighetsskatt,
            då man vill vara en länk i ett större omfattande arbete för att
            skapa ett hållbart ekologiskt samhälle. För att detta viktiga
            arbete ska ge resultat måste det också finnas incitament. En positiv
            förändring kan vara att fastighetstaxeringssystemet tar hänsyn
            till de miljö- och energisparåtgärder en = fastighetsägare vidtar.
            På samma sätt som «poängen i fastighetsdeklarationen avseende
            = energi- och = miljöåtgärder höjer marknadsvärdet på fastigheten,
            borde samma poäng fastställa ett beskattningsvärde med miljöprofil,
            som reducerar fastighetsskatten. Sådana möjligheter måste snarast
            skapas. Det måste uppmuntras att satsa miljömedvetet, inte bestraffas.
            Förslag enligt denna modell måste regeringen snarast, med hjälp
            av berörda organ, presentera.
          </p>
          <p xml:id="i-CeQs4h5cpt3w5gWYS1RXMP">
            SRätten till ett hem — kristdemokratisk boende- och familjepolitik
            De politiska strömningar som under senare tid påverkat utformningen
            av boende- och familjepolitiken i vårt land har i stor utsträckning
            byggt antingen på ett socialistiskt, kollektivistiskt synsätt
            eller på ett liberalt, individualistiskt synsätt. Båda dessa strömningar
            tonar ner familjens och den lilla gemenskapens betydelse. Familjen
            uppfattas som ett hot mot den kollektiva solidariteten — inte
            som en tillgång. Den kristdemokratiska boendepolitiken har som
            utgångspunkt att människor ska känna trygghet i sitt boende. Trygghet
            och valfrihet i boendet är en del i kristdemokraternas familjepolitik.
            Om möjlighet finns väljer
          </p>
          <p xml:id="i-5WjCeAuquPziUYeYPR5e36">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <p xml:id="i-S7ALmXTP1V79mzNy1ieimx">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-FT9vgej4D94PhaRxTo2Zet">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-AvcTuxPDLyVqbc3tmdL3HB">
            huvuddelen av barnfamiljerna att bo i eget boende. Kristdemokratisk
            boendepolitik grundar sig på medvetandet om att familjer som har
            frihet att välja den boendeform som passar dem bäst, också bäst
            skapar en boendemiljö som främjar en god uppväxt för barn och
            ungdomar. Som hem- och familjeutredningen fastslog redan 1947,
            är de små och nära gemenskaperna i familjekretsen avgörande för
            hela människans utveckling. I familjekretsen, i en trygg och kärleksfull
            atmosfär, finns de bästa förutsättningarna för formandet av solidariska
            och demokratiska människor. Särskilda insatser måste riktas till
            den växande gruppen bostadslösa och uteliggarna i våra storstäder.
          </p>
          <p xml:id="i-J2QmvzNpNhRaJcgWiHR7i2">
            6 Bostadsfinansiering
          </p>
          <p xml:id="i-AEfazWDPSPyAeuLFwpRFe2">
            Ett nytt system för bostadsfinansiering trädde i kraft den 1
            januari 1993. Utvecklingen av de gamla reglerna under de sista
            åren av 80-talet och framåt ledde till en ohållbar belastning
            på statsfinanserna samtidigt som det innehöll små incitament för
            att hålla produktionskostnaderna nere. De höga produktionskostnaderna
            medförde också att boendekostnaderna inom delar av beståndet steg
            i alltför snabb takt. En kontrollstation för avstämning av det
            nya systemet lades in under slutet av år 1995. Efter regeringsskiftet
            1994 tillkallades en parlamentarisk utredning med uppdrag att
            ta fram underlag för beslut om bostadspolitiken på längre sikt.
            I september månad 1995 överlämnade utredningsgruppen ett delbetänkande
            som i huvudsak berörde villkoren för det sent byggda bostadsbeståndet,
            krisårgångarna 1988-1993. I månadsskiftet oktober/november 1996
            överlämnade utredningen = sitt slutbetänkande. En proposition
            om den framtida boendepolitiken är aviserad till november månad
            1997. Hushållen i vårt land bor i allmänhet bra med god utrymmesstandard
            och hög kvalitet i boendet. Någon bostadsbrist finns egentligen
            inte även om dagens låga nyproduktion kan medföra en framtida
            bostadsbrist i framför allt storstadsområden och ett antal tillväxtregioner.
            I övriga landet är efterfrågan på bostäder låg. Problemen i många
            kommuner består snarare av ett överskott av bostäder med en stor
            andel tomma lägenheter i mindre attraktiva områden. I flera kommuner
            planerar främst kommunala bostadsföretag att riva de minst attraktiva
            fastigheterna. De bostäder som byggs i dag har höga produktionskostnader
            och byggs huvudsakligen i attraktiva lägen i storstäderna och
            tillväxtregionerna. Trots det statliga stödet med räntebidrag
            blir månadskostnaderna så höga att endast välbeställda hushåll
            har råd att flytta in. I praktiken subventionerar således staten
            i dag boendet för betalningsstarka hushåll i attraktiva lägen
            på orter med tillväxt. Det är sannolikt att bostäder i attraktiva
            lägen i framtiden kommer att byggas även utan statliga subventioner.
            Ur fördelningspolitisk synvinkel är det mycket tveksamt att med
            generellt produktionsstöd subventionera boendet för betalningsstarka
            hushåll i storstäderna och i tillväxtregionerna. Vi kristdemokrater
            ifrågasätter därför
          </p>
          <p xml:id="i-2RagUwsHAqejBkZrvAugXW">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-XyKeq1XStqQ8kSfSLfTynJ">
            det generella stödet till bostadsproduktion och menar att räntebidrags-
            systemet på sikt bör avvecklas. Sedan tidigare förordar vi en
            snabbare nedtrappning av räntebidraget med 1,5 mdr kronor kombinerat
            med motsvarande intäkt genom att fastighetsskatten återgår till
            nivån 1,5 96. Vi är för ett mer selektivt system med riktade bidrag
            huvudsakligen till stora hushåll med barn. Vi återkommer i finansieringsfrågan
            i samband med att regeringen lägger fram propositionen om den
            kommande boendepolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VNfWFU6WZ865RJvi1STaNo">
            7Bosparande
          </p>
          <p xml:id="i-DC6jN9EPHmJjQZRjEUKkDP">
            Det är viktigt att lära ungdomar att bosparande är en förutsättning
            för att man senare i livet ska kunna köpa sin egen bostad eller
            kunna göra andra investeringar i boendet. Det är därför pedagogiskt
            bra att staten hjälper ungdomar med tydliga regler genom att subventionera
            bosparandet. Det nuvarande ungdomsbosparandet har begränsad betydelse
            för unga familjers bostadsköp på grund av de restriktiva reglerna.
            Reglerna innebär att ungdomar mellan 16 och 25 år kan påbörja
            ett sparande som kan fortgå till och med det år spararen fyller
            28 år. Riksgäldskontoret fastställer en minimiränta. När kontoinnehavaren
            har sparat under tre år och det sparade kapitalet uppgår till
            minst 5000 kronor, är man berättigad till en årlig bonusränta
            på 3 procent från den tidpunkt sparandet började. Den som sparar
            har rätt att låna upp till tre gånger det sparade beloppet. Det
            finns inga krav på att sparandet skall användas till att köpa
            bostad. För att ungdomsbosparandet särskilt ska stimulera bosparande
            behöver reglerna ändras så att sparandet med statlig subvention
            bara kan användas för köp av bostad. Undersökas bör dessutom om
            ungdomsbosparandet kan utvecklas ytter- ligare för att bli mer
            attraktivt och kanske övergå till ett allmänt bosparande utan
            den snäva åldersgränsen. Detta bör utredas. Ett intressant alternativ
            som bör studeras är Bofrämjandets förslag till sparlånesystem
            byggt på det tyska ”bausparkassesystemet”, som i dag har ca 25
            miljoner sparare. Genom ett kontinuerligt sparande mot låg fast
            ränta bygger spararen upp en lånerätt inom ett slutet kollektivt
            bosparsystem. Detta leder till rätt att låna medel till låg fast
            ränta som är känd när sparandet inleds. Sparandet stimuleras av
            en statlig skattefri sparpremie om 10 926 som betalas ut först
            vid investeringstillfället. Kristdemokraterna har sedan länge
            förordat någon form av statlig stimulans för bosparande utan att
            låsa sig för modell i nuläget. Regeringen bör således snarast
            återkomma till riksdagen med ett förslag till bosparsystem, förslagsvis
            i samband med den bostadspolitiska propositionen, som aviserats
            under hösten 1997.
          </p>
          <p xml:id="i-VixdryiZfM2N1V84Wzonfx">
            8Bostadsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-S4eiNxUQri4gvNMV8CfCNJ">
            Ur fördelningspolitisk synvinkel är inkomstprövade bostadsbidrag
            det effektivaste sättet att göra det möjligt med en rimlig bostadsstandard
            även för lågavlönade, barnfamiljer, studerande och pensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-JWiTAEZwQYZuoYxHwmRox6">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <p xml:id="i-DDmADMBaUCufE1n98QSkt4">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-mMMP4Lxy5M8GGmPuF5T3e">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-B3JydnefALGHJyUZ787mwE">
            Ända sedan 30-talet då stödet i form av s k familjebidrag introducerades
            har bidraget utvecklats för att 1986 anta målsättningen att hushåll
            med barn ska kunna nyttja en bostad där varje barn har ett eget
            rum. Den målsättningen ligger i princip fortfarande kvar. Men,
            de besparingar som skett under 1995 och 1996, från en totalkostnad
            på ca 9 miljarder kr till ca 5,9 miljarder kr 1998, utgör ett
            trendbrott när det gäller stödet till barnfamiljerna. Kombinerat
            med alla övriga besparingar som drabbar barnfamiljer får dessa
            bostadsbidragsförsämringar katastrofala följder för många familjer.
            Totalt drabbar detta vissa hushåll med upp mot 2000 kronor per
            månad. Vi kristdemokrater har med tydlighet markerat vår inställning
            till de minskade bostadsbidragen till barnfamiljer som skett under
            senare år. Vi vidhåller således våra tidigare ståndpunkter när
            det gäller reglerna för individuella inkomstgränser och begränsningen
            av den bidragsgrundande bostadsytan, som gäller sedan den 1 januari
            1997. Båda dessa besparingar drabbar barnfamiljer, ensamstående
            och egnahemsägare alltför hårt. Vi återför således 275 miljoner
            kronor som krävs för att återgå till att det är den samlade familjeinkomsten
            som utgör grund för bostadsbidraget. Vidare återför vi 180 miljoner
            kronor för en utökning av den bidragsgrundande bostadsytan med
            10 kvm per boendekategori, jämfört med nu gällande regler. Samtidigt
            är vi beredda att slopa bostadsbidraget till ungdomar. Bostadsbidraget
            är därmed renodlat som ett stöd till barnfamiljer. I Kristdemokraternas
            alternativ föreslås att barnbidraget höjs med 60 kronor upp till
            700 kronor per barn och månad. Vi föreslår vidare att det belopp
            som därigenom sparas i förhållande till regeringens förslag överförs
            till den barnrelaterade delen i bostadsbidraget. Därmed skapas
            en förbättrad ördelningspolitisk profil. Det innebär således 50
            kronor mindre per barn och månad i det generella barnbidraget
            än regeringen föreslår men i gengäld ökar bostadsbidraget riktat
            mot de sämst ställda med i genomsnitt ca 300 kronor per månad
            och hushåll. När det gäller gruppen studerande ungdomar bör ett
            fortsatt stöd till boendekostnaderna samordnas med studiemedelssystemet
            och få samma åldersgräns som studiemedlen. Vidare bör kommunerna
            tillsammans med bostadsföretag och i samråd med ungdomarna själva
            försöka öka utbudet av särskilda ungdomsbostäder/genomgångsbostäder.
            Ungdomarna bör ges ökade möjligheter att aktivt kunna delta i
            planering, byggande och örvaltning. Denna idé är naturligtvis
            något som Ungdomsstyrelsen och Boverket bör få regeringens uppdrag
            att vidareutveckla. Regeringen har i propositionen presenterat
            ett lagförslag för att utvidga kretsen av bostadsbidragsberättigade.
            Vår uppfattning är att denna diskussion bör föras i ett större
            sammanhang och vi beklagar att regeringen föregripit sittande
            utrednings kommande förslag. Det finns skäl att ifrågasätta varför
            t.ex. inte syskon, vänner eller andra skulle få samma villkor
            som homosexuella sambor får med regeringens förslag. Riksdagen
            bör anmoda regeringen att återkomma till riksdagen med nytt förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-FbUm89zVvqDwWSbHn5fyx7">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-DCUmGvkYkQVuddvjDFgDHy">
            9Upplåtelseform och boendedemokrati
          </p>
          <p xml:id="i-8tiznNWoDqEuy8boBTVJR4">
            Samhället bör skapa förutsättningar för valfrihet mellan olika
            boendeformer såsom hyresrätt, bostadsrätt och äganderätt. Kooperativ
            hyresrätt, dvs en rätt att hyra bostadslägenhet om man innehar
            en andelsrätt i den ekonomiska förening som driver fastigheten,
            bör bli ett likvärdigt alternativ till övriga upplåtelseformer.
            Likaså bör möjligheten att äga sin lägenhet, som diskuterats i
            åratal, nu släppas fram på den svenska bostadsmarknaden. Riksdagen
            bör därför hos regeringen begära en lag om lägenhetsrätt, s k
            ägarlägenheter. Det är viktigt att det inom varje bostadsområde
            finns olika upplåtelseformer så att bostadsområdena får en allsidig
            befolkningsstruktur. Kommunerna måste däremot själva få bestämma
            om man vill bygga, äga eller avyttra egna bostadsbestånd. Staten
            får enligt kristdemokratisk uppfattning inte heller på detta område
            inskränka den kommunala självstyrelsen. När det gäller situationen
            för bostadsrätterna är det rimligt att dessa likställs med egna
            hem så att bostadsrättsinnehavaren ansvarar för sin del av hela
            bostadsrättsföreningens belåning och därmed tillgodogör sig privatpersonens
            rätt att dra av räntekostnader i inkomstdeklarationen. Förslag
            om sådana lösningar har utarbetats av Bostadsrättsvärderingskommittén
            1992 och Fastighetsbeskattningsutredningen 1994. Det finns skäl
            att regeringen aktualiserar frågan och återkommer till riksdagen
            med förslag. Vidare finns skäl att utvärdera de tillägg och ändringar
            som gjordes i bostadsrättslagen och som trädde i kraft den 1 januari
            1996. Behov av kompletteringar och förtydliganden vad gäller omfattningen
            av den legala panträtten finns, liksom i frågor rörande en köpares
            förpliktelser vid överlåtelse av bostadsrätt. Det finns även skäl
            att presentera en lösning med ett allmänt bostadsrättsregister
            där ägare och gjorda pantsättningar finns noterade. Detta skulle
            kunna minska behovet av en högre nivå på räntor till bostadsrätter
            än till egna hem. Bostadsrätten liksom äganderätten säkerställer
            möjligheten för ägaren att påverka sitt boende och kostnaderna
            i stor utsträckning. Även hyresgäster kan i viss mån påverka hyressättningen
            genom val av underhållsnivå och lägenhetsstandard. Hyresgästernas
            möjligheter att påverka sin boende- situation måste stärkas inte
            minst vad gäller inflytandet vid ombyggnader. Positivt är möjligheter
            till självförvaltning där hyresgästerna själva tar ansvar för
            visst löpande arbete och underhåll. Det handlar om delaktighet,
            arbetsgemenskap, trivsel och ansvar för allas gemensamma trevnad.
            Man lär känna varandra, skapar sammanhållning och ger identitet
            åt det gemensamma bostadsområdet. Den här typen av gemensamma
            tag är eftersträvansvärda och kan även bidra till ökad trivsel
            i nedgångna och segregerade områden.
          </p>
          <p xml:id="i-AcrW4ZK9NwxgiGhun5NjU4">
            l0Fastighetsskatten
          </p>
          <p xml:id="i-37KPbAKEBMCVY6Ge8aFV9w">
            Kristdemokraterna sade nej till förslaget att höja fastighetsskatten
            från 1,5 20 till 1,7 96 av taxeringsvärdet. Det var fullständigt
            orimligt att höja skatten samtidigt som taxeringsvärdena också
            höjdes kraftigt. Vi upprepar här vår
          </p>
          <p xml:id="i-PwegTv7g2JT2JDKP5Ffgye">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <p xml:id="i-3CJBPdoexxFZrgUe7QHRQD">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-AcRB2ZGRDzQ6f76Ky8odLk">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-MUFRtbVyc6huarPcyNuE4t">
            inställning och riksdagen bör således besluta att fastighetsskatten
            återgår till 1,5 26 av taxeringsvärdet. Detta utvecklas närmare
            i en separat motion om
          </p>
          <p xml:id="i-XzypG1A6E4Rjsk7G3SkupL">
            fastighetsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-7V6gY1vem9CQwrcaQAxoV5">
            Regeringens löfte om att lindra fastighetsskatten för dem som
            bor i särskilt drabbade områden har resulterat i ett förslag som
            är urvattnat och bara marginellt hjälper de drabbade och dessutom
            under en begränsad tid. På sikt bör systemet med fastighetsskatt
            helt avskaffas. I stället bör kommunerna ges möjlighet att ta
            ut en fastighetsavgift för täckande av kostnader för gatuunderhåll,
            brandförsvar och annan kommunal service kopplad till fastigheten.
            I takt med att statens finanser förbättras bör detta för framtiden
            vara en naturlig utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-4yHoXCk8ZxaPjZ3gKivjnb">
            11Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KsdGMqF1Pdp1jqAv9TFbnV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            boendesegregationen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-NPSarmmatxrjBb5LqKw8Xg">
            motionen anförts om kulturmiljöer och arkitekturfrågor,
          </p>
          <p xml:id="i-PDqD7YX7YBuKmBe668oKbE">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om kristdemokratisk familje- och boendepolitik,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i
          </p>
          <p xml:id="i-CryHPwE3tSHKS1wXE2dQ1N">
            motionen anförts om miljöhänsyn i boendet,
          </p>
          <p xml:id="i-SBX3yLEQjm5f4gLJvmckHE">
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i
          </p>
          <p xml:id="i-EzLioReTdnpeGvQCz4oAjo">
            motionen anförts om behovet av att snarast utarbeta ny lagstiftning
            om va-system för en ekologiskt hållbar utveckling,
          </p>
          <p xml:id="i-Q7mFoEm9cNHwL4zmTapgbh">
            6. att riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-DoxGTURaCs1rPs9uo8p2ce">
            hos regeringen begär en översyn av
          </p>
          <p xml:id="i-XAKLck78ZAdgSSBxVxPDD1">
            fastighetstaxeringsfrågor vid miljöinvesteringar så att ekonomiska
          </p>
          <p xml:id="i-8MU4ztiSPcRQkUD8uqNwR5">
            incitament för
          </p>
          <p xml:id="i-X1wjkgs2Dfi6BFsjjBnGH1">
            fastighetsägaren skapas vid åtgärder för en
          </p>
          <p xml:id="i-RTr5N2P3YdcdWamVXq3LNC">
            ekologiskt hållbar utveckling,' 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om bostadsfinansieringsfrågor,
            8. att riksdagen hos regeringen begär förslag om ett nytt bosparsystem
            att presenteras i den bostadspolitiska propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-Jv2aZPAEqHBLZ5pnFRTphw">
            under hösten,
          </p>
          <p xml:id="i-PmpfAWYP1bLncwQGr1c1Q">
            9. att riksdagen beslutar om sådan ändring i lagen om
          </p>
          <p xml:id="i-Xu2X1bKrV8mAPfTjJTARy8">
            bostadsbidrag (SFS 1993:737) att den samlade familjeinkomsten
            utgör grund för bostadsbidraget,
          </p>
          <p xml:id="i-4un3W5ptRmSqDAgyRrVEDp">
            10. att riksdagen bestäms enligt
          </p>
          <p xml:id="i-SWeyXQHhjWfRk1QFDiCZ88">
            beslutar att den bidragsgrundande bostadsytan regeringens ursprungsförslag
            i proposition
          </p>
          <p xml:id="i-DwXXxk5DPYLbnrwDC3xHcv">
            1996/97:186, innebärande en utökning med 10 m? per boendekategori,
            jämfört med dagens regler,
          </p>
          <p xml:id="i-3pZ8JuXLCXfUCYmcoegDyi">
            11. att riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-CpSZ5GVGzHsvgjoEqP7kFe">
            hos regeringen begär nytt förslag beträffande
          </p>
          <p xml:id="i-3R8z2LLniNV62AGVC51Xri">
            kretsen bostadsbidragsberättigade,
          </p>
          <p xml:id="i-VDpWTcunnLC5sxB6Y4V7zL">
            12. att riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-FzGNeKTzjxaVaammvhsH18">
            hos regeringen begär förslag om lag för s.k.
          </p>
          <p xml:id="i-Vq49xeXgANeBWrazxCHkZZ">
            ägarlägenheter enligt motionen,
          </p>
          <p xml:id="i-7LELe2o7rPuhgtzyvSHw16">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-5GGYYSo1Prdh2hXGkG2Hmd">
            13. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om villkoren för bostadsrätterna, 14. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om planering och genomförande av ett projekt ”ungdomsbostäder”,
            15. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om fastighetsskatten,' 16. att riksdagen med
            följande ändringar i förhållande till regeringens förslag anvisar
            anslagen under utgiftsområde 18 Samhällsplanering, bostadsförsörjning
            och byggande enligt uppställning:
          </p>
          <p xml:id="i-KRnSvRMLXQtAD3Mzm3aQ96">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
          <p xml:id="i-MZKCpE9DSXcYvaLujuG7kS">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_BO_0218/mot_199798_BO_0218-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-2dy9u9iFYBbNEvPNSudxZF">
            19 Anslag Regeringens förslag Anslagsförändring A2 Räntebidrag
            m.m. 12 100 000 000 - 1500 000 000 A10 Bostadsbidrag 5 919 600
            000 +1 195 000 000 Summa för utgiftsområdet 22 825 533 000 - 305
            000 000 Stockholm den 3 oktober 1997 Ulf Björklund (kd) Dan Ericsson
            (kd) Rose-Marie Frebran (kd) Holger Gustafsson (kd) Göran Hägglund
            (kd) Mats Odell (kd) Michael Stjernström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-GfVorR2X8nfNpNGFpvtSon">
            "Yrkandena 6 och 15 hänvisade till SkU.
          </p>
          <p xml:id="i-VCQSgAgcfvXNjcSUdVqpFj">
            'Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-WJGe3XbDhHBa75Y3nhMamy">
            Mot. 1997/98B0218
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
