<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-JuU-00401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nämndemännens utbildning</title>
        <author corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs">av Ulla Löfgren och Lars Björkman (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nämndemännens utbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Ju401</idno>
          <rs type="number">Ju401</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ju401/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ju401</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Ju401</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <name>Ulla Löfgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <name>Lars Björkman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <name>Ulla Löfgren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <name>Lars Björkman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Tyqo9bC5uR83RY4iBdWq6t" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Tyqo9bC5uR83RY4iBdWq6t">
          <note type="signatory" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Up3XMZhyC44v9naa35LqBF">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Xy6NNVtCLxdcVQuMakSdcV">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8qQf3yXobxpUuwwEwGLGvG">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-S8XxJveLjN42yHgR5Hyz3i">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PpjXsrdauGY8gGazGKSXX2">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TMz9yuMgWP8ZwsFXbDGSmM">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7aoy9Tc6b6e3Zh2snsjuXu"/>
        <correspContext corresp="i-7aoy9Tc6b6e3Zh2snsjuXu">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JU_0401/mot_199798_JU_0401-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RGrpDMkcmYLbUaF8RCcS7r">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FpCQV4EhZuoY4kyxzHJTvz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-AvfMK4h6od1nhn633wH9et"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>JJu401</p>
          <p>Motion till riksdagen 1997/98:Ju401</p>
          <p>av Ulla Löfgren och Lars Björkman (m) Nämndemännens utbildning</p>
          <p>Mot. 1997/98 Ju401-406</p>
          <p>Nämndemännen har en central och viktig roll i svenskt rättsväsende. För att nämndemännen skall kunna fullgöra sitt uppdrag på ett så bra sätt som möjligt krävs att de ges en god utbildning. Det ligger i statens intresse att nytillträdda nämndemän får en god grundutbildning så att de direkt kan verka vid en rättegång. Att fortlöpande ge information och kunskap i ämnen och företeelser som kan underlätta för nämndemännen att fullfölja sina uppdrag är också av stor vikt. I dag ligger utbildnings-/informationsverksamheten för nämndemännen i första hand på nämndemannaföreningarna som erhåller stödmaterial från Nämndemännens Riksförbund (NRF). Beroende på domstolens chef får nämndemännen information, allt ifrån mycket bra sådan till ingen alls. Kommunerna ställer i vissa fall upp mycket bra med pengar för utbildnings- verksamheten, medan flertalet inte alls tar något ansvar. Kommunförbundet har avslagit NRF:s begäran om att gå ut med generella rekommendationer till kommunerna om nyvalsutbildning för nämndemän på samma villkor som för förtroendevalda till kommunerna. Skillnaderna i utbildningsnivå för nämnde- männen runt om i landet kan således variera starkt. Kommunförbundets ställ- ningstagande får anses naturligt mot bakgrund av att domstols väsendet är en statlig angelägenhet. Nämndemännen rekryteras från vitt skilda håll. På detta sätt för nämnde- männen in kunskap och erfarenhet från samhället till domstolarna. Samman- sättningen av gruppen nämndemän bör spegla samhället i stort så att olika grupper i samhället blir företrädda i domstolen. Kunskapsnivån hos den nytillträdde nämndemannen om domstolarnas arbete har sannolikt vissa brister i initialskedet. En generell grundutbildning, lika för alla, skulle ge den nytillträdde grundkunskaper som skulle kunna bidra till att öka rättssäker- heten. En god grundutbildning skulle kunna vara ett bra rekryteringsinstrument och även underlätta arbetet för personalen vid domstolarna. Nyvalsutbild- ningen skulle kunna behandla sådant som nämndemännens roll och ansvar, domstolsväsendets uppgift och organisation, processen i domstolen, dom- stolens aktörer, rättstermer, strafformer och påföljder m.m. Domstolarna bör även få i uppdrag att regelbundet fortbilda/informera nämndemännen för att stärka deras roll och ge dem nödvändiga kunskaper om utvecklingen inom rättsväsendet.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JU_0401/mot_199798_JU_0401-0002.pdf"/>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om  nyvalsutbildning och fortbildning för nämndemän.</p>
          <p>Stockholm den 24 september 1997</p>
          <p>Ulla Löfgren (m) Lars Björkman (m)</p>
          <p>Mot. 1997/98Ju401</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
