<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SfU-00293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grundtrygghet i socialförsäkringssystemen</title>
        <author corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">av Marianne Samuelsson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Grundtrygghet i socialförsäkringssystemen</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Sf293</idno>
          <rs type="number">Sf293</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sf293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sf293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Sf293</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QPqmUyA27JEgkygU7Jcdwk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QPqmUyA27JEgkygU7Jcdwk">
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8vKqgXN6PsjtLFnzBR6zUx" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N4JsQvysrSFBrhp65vgDVP" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G1pi9c8gHSPG7WNEmfMHaC" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JCjC9hwWGse1bYoSuEZW1w" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FunbE1b9eu562TJGeTU5wC" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HgLVrTRCDDPQgDv6Pdd3yN" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FRtFKrk4f3YjfyCSG49dee" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FRtFKrk4f3YjfyCSG49dee">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NgFH6ZV51GZcUdW9g8rcAy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4Tu3gDfJj3T2WrSZMkzKPu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RM22GaMHTcZvUdFqwDVkSL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7fKqBiocLVKKMsM4Lb8wFg" type="motBody">
        <div xml:id="i-AXSMRkX1cLBYZGoekpgfwN">
          <p xml:id="i-PpJAkZ3RRG86bhxgjU2PcM">
            1997/98 Sf293 Sf290-293
          </p>
          <p xml:id="i-73TjV6ASNY4JkeT2SkQeGs">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-LpftnzwNirGA8Jdtx59NiA">
            105718-Sf293
          </p>
          <p xml:id="i-G7z2F6RQv83PxAmST2T9gj">
            av Marianne Samuelsson m.fl. (mp) Grundtrygghet i socialförsäkringssystemen
          </p>
          <p xml:id="i-HAatbqxEv2XLEACV7WJ9xq">
            I budgetpropositionen framhåller regeringen att socialförsäkringarna
            skall uppfylla kraven på trygghet, rättvisa och effektivitet.
            Målen skall uppnås genom en generell offentlig försäkring som
            ger standardtrygghet genom inkomstbortfallsprincipen.
          </p>
          <p xml:id="i-2FDsNBbtnY3QRhiKK9Ffsa">
            1.1Urholkad trygghet i dagens system
          </p>
          <p xml:id="i-WGhLCFqUcovDqipWkUgk36">
            Miljöpartiet anser liksom regeringen att socialförsäkringen självfallet
            skall uppfylla krav på trygghet, rättvisa och effektivitet. Men
            vi hävdar att den offentliga försäkringen generellt har blivit
            alltmer urholkad. De senaste årens stegrade arbetslöshet och svårigheter
            för unga att överhuvudtaget ta sig in på arbetsmarknaden gör att
            alltfler aldrig får en chans att kvala in i trygghetssystemen.
            Deras inkomster är för låga och/eller oregelbundna för att ge
            rätt till en ersättningsnivå som är stor nog att leva av. Mellan
            åren 1980 och1992 ökade andelen personer som är nollklassade i
            sjuk-försäkringen från 10 946 till 16 96, vilket motsvarar omkring
            900 000 människor. 1996 handlade det om drygt 1,2 miljoner människor.
            Riksför- säkringsverket vet inte hur många av de människor som
            utgör denna ökning som är nollklassade p g a att de saknar inkomst
            och hur många som ännu inte haft anledning att anmäla inkomst.
            (Nya regler 1992 medger att man får tillgodoräkna sig inkomst
            bakåt i tiden, vilket kan ha en återhållande effekt på anmälan).
            Men även om man antar en mycket modest ökning de senaste fyra
            åren, innebär det att omkring en miljon människor står utan den
            trygghet som regeringen väljer att kalla generell.
          </p>
          <p xml:id="i-GVPShNxv9z8AgNwmcV7Dgq">
            1.2En ny arbetsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-8RkPnRiAXM4ghHzVaWggur">
            Trygghetssystemen måste klara en framtida arbetsmarknad som kommer
            att se ut på ett annat sätt än vad vi är vana vid. Redan i dagsläget
            ser vi att arbetsgivare undviker = tillsvidareanställningar =
            till — förmån = för projektanställningar. Särskilt vanligt är
            detta i den kunskapsintensiva sektor till vilken regeringen sätter
            stor tillit att nya jobb skall skapas. Detta sker även inom tillverkningsindustrin.
            Den internationella konkurrensens krav på flexibel produktion
            och anpassning till snabba konjunktursvängningar löses
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4nsdXonfbgbAqZpkkW179e">
            genom övertidsarbete eller rekrytering av visstidsanställda.
            Klyftan mellan dem som har arbete och de som är arbetslösa ökar,
            vilket också tar sig uttryck i ersättningsnivåerna inom trygghetssystemen.
          </p>
          <p xml:id="i-FkSJKrLCe734q2ch2yKarD">
            1.2.1Arbetstidsförkortning
          </p>
          <p xml:id="i-6SEUm28QWPHx1YCo6yvyy3">
            För att påverka arbetsmarknaden och därmed också trygghetssystemen
            i en socialt mer hållbar riktning är arbete åt fler ett avgörande
            inslag i fördelningspolitiken, åtminstone på kort sikt. Därför
            är arbetstidsförkortning och möjligheten att dela på jobben ett
            viktigt krav från Miljöpartiets sida även i relation till socialpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VYCshrjFCwNFY7qrEqd4pL">
            1.3Lönearbete otillräcklig grund i försäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-8eyp899t5oiZXCjbqaPtdd">
            Vi anser det nödvändigt att i betydligt högre grad än regeringen,
            problematisera om egenförsörjning genom lönearbete kommer att
            kunna vara fortsatt — grund = för = rätten = till socialförsäkring
            i framtiden. Industriproduktionens effektivisering innebär att
            behovet av arbetskraft minskar, en miljon arbetstillfällen har
            försvunnit sedan 1960-talet. Men alltför sällan tillåts denna
            strukturella förändring påverka samhällets analys av arbetslöshetens
            orsaker, som förutsätts vara konjunkturellt betingade. Att den
            privata tjänste- och servicesektorns expansion skall kompensera
            den minskade efterfrågan på arbetskraft inom industri och offentlig
            servicesektor saknar vetenskaplig grund och är ett önsketänkande.
            Det påminner om den borgerliga regeringens ivriga propagerande
            för att s k dynamiska effekter skulle uppstå och kompensera underfinansieringen
            av skattereformen. Alla människor är inte teoretiskt lagda och
            en karriär inom IT-intensiva företag är ingen given möjlighet
            för alla arbetssökande. Och hur skall servicesektorn kunna expandera
            när det offentliga drar ned på sociala utgifter och allt färre
            har råd att efterfråga privata tjänster om de inte subventioneras?
            Miljöpartiet anser att vi redan nu måste börja planera för hur
            socialför- säkringarna skall utformas för en framtida arbetsmarknad
            som kommer att vara betydligt rörligare än dagens och där inte
            alla människor kan ges en plats på arbetsmarknaden. Målet måste
            vara att ingen lämnas utanför.
          </p>
          <p xml:id="i-VxRgXWZZzpnqRCfCPgBjVX">
            1.3.1 Medborgarlön
          </p>
          <p xml:id="i-ESrcPCTmx1d3nBDrPZduJR">
            Medborgarlön ter sig i detta perspektiv inte längre utopiskt
            utan som en viktig diskussion värd att föras upp på den politiska
            arenan. Samhällsutvecklingen visar med all tydlighet att yrkesrollen
            och lönearbetet måste avdramatiseras för att människor skall ha
            en chans att nå självkänsla och forma ett värdigt liv på betydligt
            bredare grunder. Miljöpartiet anser att riksdagen bör utreda alternativ
            till hur den samman- lagda kostnaden för individens trygghetsförsäkringar
            kan användas i ett livs- perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-WexktkhNEPBXdrwTe7jEH1">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <p xml:id="i-41MZ9muvso8RmDQzrhx4zD">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BRAU8FYVGQLrinUZytLQ5X">
            16 1.3.20mfördelning ger grundskydd
          </p>
          <p xml:id="i-dhnfQDdRVkcPJcEN4q8J2">
            Det vi beskrivit ovan ger uttryck för ett socialt komplicerat
            arbetsmarknadsläge där allt fler ställs utanför trygghetssystemen,
            eller får en ersättning som inte räcker att leva av. Att då liksom
            regeringen fortsätta hävda = ett generellt = försäkringssystem
            med = ersättning «enligt inkomstbortfallsprincipen, anser vi vara
            en olämplig omfördelningspolitik. Den medger en relativt hög ersättning
            åt de bäst ställda och mycket liten eller ingen alls åt de som
            verkligen är i behov av samällets stöd. Socialförsäkringen ska
            istället ge alla människor ett grundläggande socialt skydd i livets
            sårbara skeden. Det är enligt vår mening ingen uppgift för de
            statliga trygghetssystemen att tillförsäkra att alla kan behålla
            en hög levnadstandard.
          </p>
          <p xml:id="i-5TAqFRe76RU3qG2pgDouWZ">
            2Miljöpartiets förslag till socialförsäkringssystem 2.1Grundvärderingar
          </p>
          <p xml:id="i-PfeBgrMGmmjxwxuQwMz6Xg">
            Alla skall garanteras en grundtrygghet när de inte kan försörja
            sig själva. Men det är inte samhällets uppgift att garantera en
            hög levnadsstandard. Medborgarna har både rättigheter och skyldigheter.
            Rättigheten till en grund- trygghet baseras på att vi är medlemmar
            i samhället, inte på vår position i arbetslivet. Det betyder att
            arbetslösa, sjuka, handikappade och andra som inte har möjlighet
            att försörja sig skall kunna lita på att de inte blir lämnade
            utanför. Samtidigt måste alla som kan svara för sin egen försörjning.
            Vi måste solidariskt bidra till dem som inte har eller har haft
            samma möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-D5oX7TZPVUFACsM8Y2exCX">
            2.2Ekonomiska begränsningar
          </p>
          <p xml:id="i-Qfar5x9y2QQTHaD6e49qzJ">
            Miljöpartiet eftersträvar en samhällsekonomi i balans med sunda
            statsfinanser och låg arbetslöshet. De senaste årens ekonomiska
            kris har visat hur känsliga de offentliga finanserna är för en
            negativ ekonomisk tillväxt i kombination med hög arbetslöshet.
            Den bantning av kostnaderna som genomförts har varit smärtsam
            men i långa stycken nödvändig. Vi anser dock att den kunde ha
            genomförts med andra metoder. Även om Sverige nu befinner sig
            i ett mer gynnsamt ekonomiskt läge anser vi det fortfarande nödvändigt
            att hushålla varsamt med de offentliga utgifter- na. Det gäller
            särskilt för ett parti som Miljöpartiet, som inte likt andra partier
            tror att ekonomiska problem automatiskt löses med en snabbare
            ekonomisk tillväxt. Vår utgångspunkt för förslagen i motionen
            är att de totalt sett inte får kosta mer än vad regeringen föreslår.
            Vi anser emellertid att vårt förslag har en bättre fördelningspolitisk
            profil och därför har bättre förutsättningar att komma till rätta
            med de sociala orättvisor som skapats eller accentuerats under
            lågkonjunkturens svåraste år.
          </p>
          <p xml:id="i-AnmT3mduzSVnuLKX1VMrJM">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8d3mRrrRmyDrGuS66BBVSw">
            Förbättrade ersättningar för lågavlönade grupper och personer
            som står utanför nuvarande system skall bekostas genom sänkta
            ersättningsnivåer i socialförsäkringssystemen för medel- och högavlönade.
          </p>
          <p xml:id="i-MFcnLmCWPje6Vmqe1iBky4">
            2.3Principer för trygghetssystemen
          </p>
          <p xml:id="i-wvQnhVB4DR5vWKtpWjZE9">
            Grundskyddsprincipen är generell, förutsätter ingen förnedrande
            prövning och skapar inga fattigdomsfällor. Den leder också till
            en bättre fördelning. Vi föreslår en åtskillnad mellan ärenden
            som kräver ersättning under kortare omställningsperioder och dem
            som kan omfatta en mer permanent ersättning under många år.
          </p>
          <p xml:id="i-AXMQmMtofwUfzSpBi9XFSM">
            2.3.1Renodling eller samordning
          </p>
          <p xml:id="i-V5anYvej5nyyQVuoVkBi13">
            Vi avvisar nuvarande trend att renodla olika försäkringar. I
            stället skall försäkringar vid ohälsa och arbetslöshet så långt
            som möjligt renodlas eller slås samman. Alla som arbetar med människor
            med mångfacetterade problem vet hur oerhört svårt det är att i
            praktiken sortera ut vad som är vad. Resultatet blir ofta att
            individen bollas runt på ett olyckligt sätt mellan försäkringskassa,
            sjukvård, arbetsförmedling och sociala myndigheter. I sämsta fall
            blir hon/han en ”Svarte Petter” som ingen vill veta av och som
            ingen försäkring är helt tillämplig på. Det är ofta förödande
            både för den som hamnar i kläm och ineffektivt och resurskrävande
            för myndigheterna. Ett alternativ till renodling kan vara att
            slå ihop försäkringarna mot ohälsa och arbetslöshet till en ”arbetslivsförsäkring”
            som följer individen snarare än anställningsförhållandet. Oavsett
            om försäkringarna slås samman eller inte, bör de så långt som
            möjligt ha gemensamma regler och ersättningsnivåer och administreras
            från ett och samma ställe.
          </p>
          <p xml:id="i-RMPtp4fGXTm391tLc5pMcY">
            2.3.2Kortvariga ersättningar: Brutet tak i socialförsäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-SAoXivivdSyd5mm6jCkNut">
            Med kortvariga ersättningar menar vi de ersättningar som skall
            utgå under en omställningsperiod på högst två år vid ohälsa och
            arbetslöshet. Hit räknar vi även föräldraförsäkringen. Vissa mindre
            ersättningar som havandeskapspeng, smittskyddspeng, etc., behandlar
            vi inte i detta sammanhang, men de bör följa samma principer.
            Förslaget bygger på en modifierad inkomstbortfallsprincip. Vi
            förordar ett system med s k brutet tak, vilket innebär en lägre
            ersättningsnivå över en viss inkomst. Alla försäkringstagare garanteras
            85 26 av sin inkomst upp till en inkomst på 4,2 basbelopp per
            år. Det motsvarar en månadslön på 12 700 kronor. För den del av
            inkomsten som överstiger brytpunkten 4,2 basbelopp ges 40 26 av
            den förlorade inkomsten. Det övre taket för ersättning bör vara
            det samma i alla försäkringar och ligga vid en inkomst på 6,5
            basbelopp (19 600 kr/månad)
          </p>
          <p xml:id="i-3kW3XvnZomkmw9HFEaH1fq">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <p xml:id="i-UCVqG7D8kzsP4sD7TnbjDv">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-G4k85EHjKVZBKyJr3zhYCa">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-TBetG9v5JEj8SynSqz6qLd">
            2.3.2.1Kvalifikationsregler och garantinivåer
          </p>
          <p xml:id="i-ET7obMUjrnLhR1AyiwRe3">
            Kvalifikationskraven till försäkringarna bör vara så låga att
            så många som möjligt blir delaktiga. Eftersom de kortvariga försäkringarna
            i vårt förslag skall vara inkomstkopplade måste det finnas rimliga
            garantinivåer för dem som av olika skäl hade låga eller inga inkomster
            vid försäkringstillfället. Det vore givetvis önskvärt om nivåerna
            kunde sättas så att det är möjligt att klara sin försörjning utan
            att behöva söka socialbidrag. Men eftersom socialbidragsnivåerna
            är mycket olika för olika individer är det inte möjligt. För att
            något förbättra läget bör dock garantinivåerna göras enhetliga
            och höjas något. Vi föreslår en garantinivå som motsvarar ca 5400
            kronor/månad i både arbetslöshetsförsäkringen och föräldraförsäkringen.
            Höjningen av garantinivån i framför allt föräldraförsäkringen
            är ganska dyr. Som en delfinansiering föreslår vi att de tre extra
            månaderna i föräldra- försäkringen med ersättning enligt dagens
            garantinivå (60 kr) slopas. För mycket korta sjukdomsfall är det
            inte rimligt att ha någon garantinivå, eftersom det skulle kunna
            innebära att man får mer i sjukersättning än i löneinkomst. Det
            måste dock finnas något skydd för människor utan eller med låg
            inkomst som blir långvarigt sjuka, i avvaktan på att grundskyddet
            träder in efter 2 år. En rimlig lösning kan vara att ha en garantinivå
            i sjuk- försäkringen efter t ex 6 månader på samma nivå som i
            föräldra- och arbets- löshetsförsäkringarna, 5.400 kronor per
            månad.
          </p>
          <p xml:id="i-LkozGoecW8fMYw6piWHVVw">
            2.3.2.2Försörjningstillägg
          </p>
          <p xml:id="i-Nb4jYAFnWNBBtXX3NKPoky">
            Ett försörjningstillägg bör införas som gör så få som möjligt
            beroende av socialbidrag. Det förekommer ofta att de generella
            systemen ger ersättning på en sådan låg nivå att den inte går
            att leva av. Individen tvingas söka kompletterande socialbidrag.
            Vi eftersträvar att minska kvalifikationskraven till de generella
            systemen och höja garantinivåerna. I många fall kommer de höjda
            nivåerna att ge tillräcklig ersättning för att undvika socialbidragsberoende.
            Det gäller särskilt personer utan eller med få barn och som har
            låga boendekostnader. Men det är inte ekonomiskt försvarbart att
            sätta nivåerna så högt att de också överstiger socialbidragsnivån
            för t ex ensamstående låginkomsttagare med försörjningsansvar
            för barn. Vi föreslår därför en kompletterande ersättningsform
            som vi kallar försörj- ningstillägg. Detta kan ses som en förenklad
            form av socialbidrag för människor utan sociala problem. Kriteriet
            för att få försörjningstillägg bör vara att sökande uppfyller
            de generella krav som idag ställs på de människor som söker socialbidrag.
            Försörjningstillägget motsvarar skillnaden mellan sökandes inkomster
            och riksnormen för socialbidrag. Försörjningstillägget leder till
            en avlastning för socialtjänsten så att den äntligen får möjlighet
            att arbeta med det som är dess kompetens och som borde vara dess
            huvuduppgift: förebyggande socialt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-3HT8tpGP1scdxMFwwpdmFJ">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-BjhqnkocV3GK2y2oZup5Wf">
            2.3.2.3Helhetssyn vid korta och långa försäkringsperioder
          </p>
          <p xml:id="i-3rutZdt5mm1xdFUgwmwAsX">
            Vi anser att kraven på helhetssyn och enkelhet gör att man bör
            eftersträva samma Övergångsprinciper i alla försäkringar oavsett
            orsaken till inkomstbortfallet. En rimlig kompromiss kan då vara
            att övergången från den korta omställningsförsäkringen till en
            långvarig ersättning sker efter två år. Det ger människor en rimlig
            omställningstid för sin privata ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-7yGKQK7QUgURtjjrArH69T">
            2.3.3Långvariga försäkringar: Grundskydd vid ohälsa och arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-2rVKCtL1xqNxP3G55gRvYs">
            Vi föreslår att ersättningen vid långvarig ohälsa och arbetslöshet
            skall utgå som ett grundskydd, i princip lika för alla och oberoende
            av tidigare inkomst. Det finns två skäl till att vi föreslår den
            förändringen. Ett principiellt skäl är systemet med antagen inkomst.
            Ingen kan med säkerhet veta vilken inkomst en individ skulle ha
            under åren fram till pensionen om han/hon inte blivit sjuk eller
            arbetslös. Detta förhållande accentueras i den rörliga arbetsmarknad
            som nu växer fram. Att basera antagande om inkomst på några få
            inkomstår blir ytterst lotteribetonat. Det kan knappast vara rättvist
            att kanske många års ersättning skall avgöras på det sättet. Grundskyddsnivån
            ska självklart ligga över socialbidragsnivån. Vi anser att den
            bör ligga på ungefär samma nivå som förtidspensionen i dagens
            system för en låginkomsttagare som tjänar ca 12 000-13 000 kronor/månad.
            I den nuvarande garantinivån för förtidspensionärer har man också
            beaktat att det skall vara möjligt att leva på den under mycket
            lång tid, eventuellt redan från unga år. Då måste den också ge
            tillräckliga ekonomiska margina- ler för att kunna spara till
            eget boende, med de anskaffnings kostnader det för med sig. Att
            själv ha råd att spara till det första egna hemmets soffa istället
            för att söka socialbidrag för hela kostnaden, ligger i linje med
            Miljöpartiets handikappolitik. Hur man ska ta hänsyn till boendekostnader
            i grundskyddet är ett problem, eftersom de varierar så kraftigt.
            Vi vill pröva en modell där den minsta boendekostnaden inkluderas
            i själva grundskyddet. För kostnader därutöver föreslår vi på
            samma sätt som idag ett tillägg för kostnader som överstiger basbostadskostnaden
            upp till 4 000 kronor per månad för hushåll utan barn. Den övre
            gränsen för bostadskostnad bör höjas med 400 kronor för varje
            barn i hushållet. Vi har därmed preliminärt kommit fram till en
            grundskyddsnivå för ensam- stående vid långvarig ohälsa och arbetslöshet
            på ca 7 200 kr/månad efter skatt. För samboende är det rimligt
            att räkna med en något lägre summa per individ, eftersom hushållets
            fasta kostnader delas av fler än en. Vi har här räknat med en
            grundskyddsnivå efter skatt, inklusive del i bostadskostnad på
            ca 5 800 kronor per månad. Därtill kommer ev. bostadstillägg.
            I grundskyddet bör också ingå ett barntillägg. Vi har räknat med
            en nivå på ca 500 kronor efter skatt per barn och månad för varje
            försörjare som uppbär grundskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-KCxrAcSY73yS7j3PEScWvk">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <p xml:id="i-CkTWvFeu4F5b9KwbjLqXvu">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-G8k6Dm5FmrFWcz3RHPw9qB">
            20 2.4 Ålderspensioner
          </p>
          <p xml:id="i-RAv4mnRxkftYoNDgJGaKbT">
            Vi anser att även den statliga ålderspensionen bör bygga på principen
            om en grundtrygghet, lika för alla. Riksdagen har dock fattat
            principbeslut om att dagens ATP-system skall ersättas av ett nytt
            reformerat system från år 2000, som är annorlunda uppbyggt. Vi
            menar att det systemet har stora brister och inte håller vad det
            lovar.
          </p>
          <p xml:id="i-Mdf5MFq1eNFBgi4KmFk6Pr">
            2.4.1 Miljöpartiets alternativ
          </p>
          <p xml:id="i-XKGoG2VFQL2yuwKip2VX3P">
            Ersättningen skall vara ett grundskydd, lika för alla, på ungefär
            samma nivå som dagens ålderspension för en låginkomsttagare som
            tjänar omkring 12 000-13 000 kronor/månad. Modellen motsvarar
            vårt förslag för ersättning vid långvarig ohälsa i förra kapitlet.
            Vi vill t ex på samma sätt räkna in i grundskyddet ett belopp
            som motsvarar det nuvarande bostadstillägget vid basbostadskostnad
            på 2 200 kronor/månad.
          </p>
          <p xml:id="i-AZDPNHwBSVZ2Re6VpzyBma">
            2.4.2Värdesäkring av grundskyddet för pensionärer
          </p>
          <p xml:id="i-H6UctzvdPgZ8CVn2ywao2R">
            Grundskyddet bör enligt vår mening räknas upp i takt med den
            allmänna löneutvecklingen för de förvärvsarbetande. Vårt förslag
            skiljer sig i det avseendet från förslaget till reformerat pensionssystem.
            I det systemet kommer den inkomstgrundande pensionen att följa
            den allmänna löneutvecklingen, medan garantipensionen bara skall
            följa prisutvecklingen. Det här gör att de flesta låg- och medelavlönade,
            som får pension i huvudsak av garantipensionen, ytterligare kommer
            att halka efter dem med högre inkomster. Det gäller inte minst
            kvinnor i lågavlönade yrken. Miljöpartiet kan inte acceptera att
            klyftorna mellan olika pensionärer på det här sättet kommer att
            öka ännu mer.
          </p>
          <p xml:id="i-HZRFRkQqfuNTKCCpQfQUtR">
            2.50rganisation och administration 2.5.1Försäkringarnas organisation
          </p>
          <p xml:id="i-GT8RXBMBqb7nnr3cSjwwTN">
            Vi anser att arbetslöshetsförsäkringen liksom övriga försäkringar
            skall vara en obligatorisk statlig försäkring som omfattar alla.
            Den nuvarande ordningen med fackföreningsanknutna a-kassor har
            dock en lång tradition och fungerar i huvudsak väl. Det är därför
            ingen prioriterad uppgift att ändra på nuvarande förhållande.
            För dem som av olika skäl inte vill eller kan ansluta sig till
            en a-kassa bör det dock finnas ytterligare valfrihet. Därför bör
            som komplement en neutral statsstödd arbetslöshetskassa skapas
            som står obunden i förhållande till intresseorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-29AyUecdW53i8oU42dxG58">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-95NonUfJnzcdALKXQvjmUR">
            2.5.2Kostnad för försäkringskassans administration
          </p>
          <p xml:id="i-yguRpKwfR16AukFVNX5Ds">
            Försäkringskassans beslut kan komma att påverka människors liv
            för många år framåt. Rättvisande beslut kräver en god kvalitet
            inom handläggningen av ärenden. I dagens läge råder en i många
            fall orimlig situation vid försäkringskassorna. Minskade resurser
            inom försäkringen och sparbeting inom administrationen har lett
            till ett starkt tryck mot kassorna. I fallet Linköping har det
            gått så långt att Yrkesinspektionen anmodar nyanställning av personal
            för att personalen skall klara sin uppgift utan risk för arbetsskador
            i form av psykisk utbrändhet, etc. Miljöpartiet anser att regeringen
            underskattat hur de snabba och kraftiga neddragningarna av resurser
            — inom = socialförsäkringen påverkat = arbetsbördan = för försäkringskassans
            administration. Sparbetinget har varit orimligt stort vilket både
            har försämrat beslutens kvalitet och utsatt de anställda för orimliga
            hälsorisker. Miljöpartiet anslår därför ytterligare 140 miljoner
            till försäkringskassans administration.
          </p>
          <p xml:id="i-CiKETE3F8ZVYJwQ83AfCeg">
            2.5.3Lokal samordning
          </p>
          <p xml:id="i-CEWqTtLoiHy57YiFV42X31">
            Social- och arbetsmarknadspolitik på lokal nivå försvåras av
            att dagens socialförsäkringar är så olika uppbyggda. Även den
            organisatoriska splittringen på olika ansvariga myndigheter försvårar
            ett konstruktivt och effektivt samarbete. Regeringens budget för
            = socialförsäkringens administration bygger på en ny modell för
            samverkan inom rehabiliteringsområdet. Gemensamma verksamhets-
            och rehabiliteringsplaner skall upprättas på central myndighets-
            och regionnivå. Alla inblandade parter skall bidra med medel i
            proportion till deras ansvar för åtgärder för den grupp som samverkansprojektet
            vänder sig till. Regeringen föreslår att de medel som inblandade
            parter bidrar med skall stå i proportion till deras ansvar för
            åtgärden. Miljöpartiet befarar att ett sådant relativiserat kostnadsansvar
            inte löser de grundläggande problemen. Den kvarvarande bristen
            på organisatorisk överensstämmelse eller rent organisationsegoistiskt
            tänkande, leder troligen till tolkningstvister i ny form kring
            kostnadsansvaret i samverkansprojekten. Miljöpartiet vill därför,
            i enlighet med tidigare motion, gå ännu längre och slå samman
            de lokala arbetsförmedlingarna, försäkringskassorna och delar
            av kommunens socialtjänst till en organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-W83LqtgFzvqhzgR9cSqzeg">
            3Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Pr9rmeXNTGMCB5rKrdzYRn">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            grundskyddsprincipen som huvudsaklig grund för de statliga socialförsäkringarna,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om olika principer för kortvariga och långvariga
            ersättningar,
          </p>
          <p xml:id="i-T4NFRL6Mog5gym6jyjcuYx">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <p xml:id="i-MxeAhvWQubLf2gPxfzubZn">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-XfBnjkVXkTxAYde69NfiWL">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-3Nqod9BuzhdsELpQ5fzCBc">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om samordning i stället för renodling av försäkringar,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om framtidens arbetsmarknadspolitik, 5. att
            riksdagen hos regeringen begär utredning om alternativ användning
            av kostnaden för en individs socialförsäkringsskydd i ett livsperspektiv
            i form av medborgarlön, 6. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag på höjning av garantinivåerna i föräldraförsäkringen till
            180 kr per dag och borttagande av de tre månaderna på = garantinivå
            i föräldraförsäkringen, 7. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag på höjning av garantinivån i sjukförsäkringen till motsvarande
            5 400 kr per månad efter sex månaders sjukdom, 8. att riksdagen
            hos regeringen begär förslag på ersättningsnivåer enligt = ”brutet
            = tak”-principen i = sjuk-, = föräldra- och arbetslöshetsförsäkringen
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 9. attriksdagen hos
            regeringen begär förslag på en enhetlig taknivå i sjuk-, föräldra-
            och arbetslöshetsförsäkringarna vid en inkomst på ca 6,5 basbelopp
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 10. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag på ett försörjningstillägg i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 11. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag på inrättande av en gemensam försäkring vid långvarig
            ohälsa och arbetslöshet i enlighet med vad som anförts i motionen,
            12. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att människans hela situation skall beaktas
            vid bedömning av kvalifikationskrav till långvariga försäkringar,
            13. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om enhetliga ersättningar på grundskyddsnivå
            vid långvarig ohälsa och arbetslöshet, 14. att riksdagen beslutar
            att riva upp beslutet om ett reformerat pensionssystem, 15. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om ett nytt pensionssystem baserat på grundskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-DK3nXWgjjv4SWGhyMKs8DD">
            Mot. 1997/98Sf293
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0293/mot_199798_SF_0293-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-WPbzTJFtfKpbBXHRNHcouh">
            Mot. 23
          </p>
          <p xml:id="i-23SEsKxvfLjYro5rZwhqSU" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-PWX9uBNY2978x8CRXNv1Wa" type="signatureBlock"/>
          <p xml:id="i-7o8x5EGsNQrTCq3Bc6h4Db">
            Marianne Samuelsson (mp) Ragnhild Pohanka (mp) Thomas Julin (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-AH7TktXuupLTREEgN1KHPM">
            Per Lager (mp) Eva Goés (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-JT7GtbeA3HEBrWLEiitKmo">
            'Gotab, Stockholm 2025
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
