<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FöU-00319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förläggning av flygburna signal- och radarspaningen</title>
        <author corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ">av Roland Larsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förläggning av flygburna signal- och radarspaningen</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fö319</idno>
          <rs type="number">Fö319</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fö319/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fö319</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fö319</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4viydsmq3Tg3S5RGFTgtJa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4viydsmq3Tg3S5RGFTgtJa">
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NiMyRSZTbiUvpM6RrVUf5k">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7p549RsL1espisDKb4aYSz">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9v7vQztwLYs5CE3YqYnyf8">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-BE2X4pf8efCDTrxykiaxub">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7xmqUddkPFHAZxRWcVDY7u">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Wea9cbJ8oT1fK5srJSfZgE">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ScphjTwxVFYn62YPZ4qw3f"/>
        <correspContext corresp="i-ScphjTwxVFYn62YPZ4qw3f">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FÖ_0319/mot_199798_FÖ_0319-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9jaJEJfC4JuxkRyaCkTgGM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8qSsUun5289a4JPDqcK5R6"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-T1U36Z6ooLa2YXpTiAAgN9"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1997/98 Fö319 Fö316-322</p>
          <p>Motion till riksdagen 1997/98:Fö319</p>
          <p>av Roland Larsson (c) Förläggning av flygburna signal- och radarspaningen</p>
          <p>Med anledning av regeringens förslag till proposition 1997/98:1 utgiftsområde 6 att den flygburna signal- och radarspaningen i fred på Malmen samt flygtransportresurserna i Bromma lokaliseras till Uppsala. Försvarsmakten har utrett frågan och presenterat ett underlag som i en rad viktiga avseenden bygger på felaktiga förutsättningar och i övrigt uppvisar allvarliga brister vad gäller de ekonomiska beräkningarna. Detta har visats i av Arbetstagarkonsult AB gjord analys av FM:s utredning. Flygburna signal- och radarspaningen är nu lokaliserad till Malmen och är en mycket väl fungerande verksamhet organisatoriskt. Rekryteringsmässigt, tekniskt och operativt. Verksamheten drivs på effektiva ekonomiska villkor. Malmen inrymmer förutom flygvapnets verksamhet, Östgöta arméflyg- bataljon AF2, FMV Prov (avgörande för de båda flygsystemens utveckling under flera år framåt) FFV Aerotech (hyresvärd och teknisk support till flyg- systemen). Dessutom finns i Linköping SAAB och andra underhållsresurser vad avses flygplansunderhåll som ökar tillgängligheten och förbilligar verk- samheten. Berörd verksamhet på Malmen sysselsätter drygt 70 personer varav ca 30 dagligen pendlar från Norrköping (för närvarande med starkt hotad arbetsmarknad). Samtliga centrala fackliga organisationer (LO, SACO och TCO) förordar lokalisering till Malmen. Lokaler och annan infrastruktur på Malmen är i mycket gott skick och stegvis utvecklingsbar inom rimliga ekonomiska ramar. Transportflyget (VIP) fungerar väl på Bromma och kan om så blir nödvändigt med god marginal placeras på Malmen. I dag ligger tekniska ansvaret, drift och underhåll av VIP-verksamheten på Malmen. I samband med riksdagens försvarsbeslut december 1997 fastslogs att en bärande princip var att ej flytta verksamheter som krävde stora nyinve- steringar. Om flyttning skulle ske krävdes betydande effektivitetsvinster. Ett beslut om flyttning från Malmen till Uppsala betyder att man frångår dessa principer. En flyttning till Uppsala (F16) kräver investeringar på nivån 200 milj.kr. Om verksamheten behålls på Malmen behövs i princip inga investeringar. Då inga driftsmässiga vinster ej heller uppnås med flyttningen till Uppsala föreslår vi att den flygburna signal- och radarspaningen fortsatt lokaliseras till Malmen.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FÖ_0319/mot_199798_FÖ_0319-0002.pdf"/>
          <p>Hemställan Mot. 1997/98Fö319</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om förläggningen av den flygburna signal- och radarspaningen.</p>
          <p>Stockholm den 3 oktober 1997</p>
          <p>Roland Larsson (c)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
