<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-LU-00402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En nordisk partnerskapskonvention, m.m.</title>
        <author corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8 i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8 i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">av Barbro Westerholm och Karin Pilsäter (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En nordisk partnerskapskonvention, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GL02L402</idno>
          <rs type="number">L402</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02L402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02L402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02L402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XH9mcjm1u6cAcx35ac7BZp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XH9mcjm1u6cAcx35ac7BZp">
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7hdsJXuBd92j5vL7vunAai" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4xBqGJDwDtbnTEDCZdRr9q" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SLvPfS9d1CNUJxWVM75UYq" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SQiMHV7f4gB9EhYWUCTcr2" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9emLEB4n339gu6XBhhFDEK" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U2oN7UkDBbGFiNM8mjKgqx" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6Hqucfq7B9bEpbDPcTCY2f" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-6Hqucfq7B9bEpbDPcTCY2f">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_L_0402/mot_199798_L_0402-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Nj5Vj4Bf4nniqMyHNBo2cC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GurqSFCd9NKZLZaowpRiNq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5rszem3mumyg5RVs7CuKvq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JE7B4mdStvXmCCJSn5mRTb" type="motBody">
        <div xml:id="i-V61qngSswrTt5uo46pT5Hb">
          <p xml:id="i-VAs9q4UqyX6jvwVMQQmMCV">
            1997/98 L402 L401-408
          </p>
          <p xml:id="i-Jo1arUNabDQnx4VMKrT7rH">
            Motion till riksdagen 1997/98:L402
          </p>
          <p xml:id="i-Wdu2ZyaXu7dAn6oDGTH2Hd">
            av Barbro Westerholm och Karin Pilsäter (fp) En nordisk partnerskapskonvention,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KS8EGi9YLqdoGjtDn4pyEt">
            Förenta nationernas olika konventioner om mänskliga rättigheter
            har som ledande princip att var och en har rätt att bli bemött
            med respekt för den hon är. Ändå förekommer att människor fördöms,
            inte på grund av deras egna förtjänster eller brister, utan på
            grund av till exempel deras kön, etniska tillhörighet eller sexuella
            läggning. Detta kan vi inte stillatigande bevittna. Alla former
            av fördomar och diskriminering måste bekämpas. En grupp som har
            utsatts och fortfarande utsätts för intolerans, diskriminering
            och våld är de homosexuella. Införande av registrerat partner-
            skap för homosexuella är därför en viktig del av arbetet mot diskriminering
            av och intolerans mot homosexuella. En sådan lagstiftning innebär
            ett bejakande av den homosexuella kärleken och av den enskilda
            människans rätt att välja livsstil så länge hon eller han inte
            skadar någon annan. Partnerskapslagar för homosexuella finns för
            närvarande i Danmark, Grönland, Island, Norge och Sverige. Införandet
            av denna lagstiftning var ett viktigt steg i arbetet mot intolerans
            och diskriminering av homosexuella. I Finland har ett lagförslag
            utarbetats men ännu inte vunnit gehör i den finska riksdagen.
            Vi anser att Sverige genom sitt medlemskap i Nordiska rådet bör
            arbeta för en nordisk partnerskapskonvention. Idag kan t ex inte
            två danskar som bott i Sverige under många år ingå partnerskap
            utan att åtminstone den ende frånsäger sig sitt danska medborgarskap
            och blir svensk medborgare. Detta är inte i överensstämmelse med
            nordisk tradition om samordning av social
          </p>
          <p xml:id="i-HR8VdWD4dZJ91SmjpN1DhZ">
            lagstiftning. Partnerskapet är på frammarsch också i en rad andra
            länder. I Brasilien har frågan behandlats av kongressen, och påfallande
            stort stöd har visats för införande av ett partnerskap med de
            begränsningar som den svenska lagstiftningen har. I Frankrike
            finns stöd för partnerskap i den socialistiska regeringen. I Spanien
            har man tagit ett beslut att man inom innevarande mandatperiod
            skall utarbeta en lag, som reglerar hetero- och homosexuell samlevnad
            som inte faller under äktenskapslagstiftningen. I Portugal kommer
            om allt går efter planerna ett socialistiskt partner- skapsförslag
            som skall träda i kraft någon gång under 1998. Nederländerna inför
            partnerskap 1 januari 1998. Vi anser mot bakgrund av ovanstående
            att Sverige i internationella sam- manhang bör stödja länders
            strävanden att införa en partnerskapslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_L_0402/mot_199798_L_0402-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-T9qnywUnGW3xfJWDBgfti8">
            Partnerskap bör också kunna ingås på svenska ambassader i enlighet
            med den svenska lagstiftningen. Partnerskap kan ingås på tingsrätt
            eller hos en särskild partnerskaps- förrättare, vanligen en kommunal
            förtroendeperson. Eftersom tingsrätterna har begränsade öppettider
            spelar partnerskapsförrättarna stor roll för homo- sexuellas möjlighet
            att kunna ingå sina partnerskap vid en tidpunkt som är lämplig.
            Vid en genomgång av vilka som är partnerskapsförrättare visar
            det sig att endast drygt hälften av vigselförrättarna också kan
            förrätta partner- skap. Tretton kommuner saknar helt kommunala
            partnerskapsförrättare. Detta kan vi inte acceptera och det måste
            åtgärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-FPyBdVoftbJ5qcXCBLJNKV">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HfCFYhdvAffq2qnEP8oL49">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            nordiskt partnerskap för homosexuella, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om partnerskap
            internationellt, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om partnerskaps ingående på
            svenska ambassader, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om partnerskapsförrättare i
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BcQQp4XpV4sfui8CuUYGge">
            Stockholm den 17 september 1997
          </p>
          <p xml:id="i-WKtHxbSC6oK2Sjz4tb2N8b">
            Barbro Westerholm (fp) Karin Pilsäter (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-VgRYejwQeguBZ9tqymtSwo">
            Mot. 1997/98L402
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
