<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-JoU-00015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:2 Hållbart fiske och jordbruk</title>
        <author corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:2 Hållbart fiske och jordbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Jo15</idno>
          <rs type="number">Jo15</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo15/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo15</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Jo15</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
            <name>Elisa Abascal Reyes</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
            <name>Elisa Abascal Reyes</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KDMPNnL6MtSx5uNDz9qFee" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-KDMPNnL6MtSx5uNDz9qFee">
          <ref>Proposition 1997/98:2</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8ifGzK1Rce6owEJ9FFXAwd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8ifGzK1Rce6owEJ9FFXAwd">
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CwrLJfeqAU4ZDrYJuyBJV2" type="referral">
          <date when="1997-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3otb3NBnRc12daHsN428zw" type="dismissal">
          <date when="1997-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S3VPus9cCA7VbZX9Md11G9" type="submission">
          <date when="1997-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XF1HZtCS2gdEMWwXjunfqw" type="referral">
          <date when="1997-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-22buHtysUta7mgpUD4uRKT" type="dismissal">
          <date when="1997-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FJWXUNiL31EsEJBbacjPpx" type="submission">
          <date when="1997-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ty76yCW6NKL1Qonhekcp5o" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Ty76yCW6NKL1Qonhekcp5o">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0015/mot_199798_JO_0015-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NbLtCbRczLogCvejNPxqnE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VZ6EbxR4WnmGUTB36aYtES" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Q4qr8zFEeb6u1KfQE3sRRE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6cKErjMHfrYxS4X6ZVaFox" type="motBody">
        <div xml:id="i-LHT1diJf25ZWp16EntbasR">
          <p xml:id="i-JzePmYZSRACxRDBGHtahoQ">
            1997/98 Jo15 Jo10-18
          </p>
          <p xml:id="i-ERiBta4meempsTdqcx2Ed3">
            Motion till riksdagen IB RB ges i Östersjön
          </p>
          <p xml:id="i-CjEbd4N5mTSLrmv7Xu89ZU">
            av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-LU9kgJsDNQQzfVMPtmvLqQ">
            med anledning av prop. 1997/98:2 Hållbart fiske och jordbruk
          </p>
          <p xml:id="i-FccYj6hp1RpPWkvFh2P8AX">
            1.1Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-KjRgotwYjabekNTfcN4WyG">
            Att den vilda laxen är starkt hotad är väl känt. Enligt beräkningar
            är endast 7 90 av laxstammen i Östersjön idag vild lax, andra
            uppgifter säger ca 10 246. De vilda laxynglen är dessutom drabbade
            av M74, sjukdomen som orsakas av någon hittills okänd miljöfaktor.
            De uppfödda laxynglen behandlas med tiamin, vilket gör att de
            överlever sjukdomen i rätt stor utsträckning, men över de vilda
            laxynglen droppar inga vitaminer. De dör i stor omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-6FnpnHzSiSrvu5GfUJ8A6s">
            1.2Åtgärder måste till — NU
          </p>
          <p xml:id="i-8oa2zeiPwdSPLRks4wX3HG">
            I regeringens proposition redogörs på ett förtjänstfullt sätt
            för problemen. Insikten finns att det är hög tid att något sker
            för att rädda den vilda laxen. Det positiva är att samsynen nu
            börjar komma om vilka åtgärder som är nödvändiga för att rädda
            den vilda laxen. Att man nu flyttat 40 90 av kvoten upp mot kusten
            där selektivt fiske på odlad lax är möjligt är ett bra första
            steg, men det är viktigt att man tar nästa. Det är bråttom! Det
            är naturligtvis fullständigt befängt att fiska på blandade bestånd
            på tillväxtplatserna i Östersjön. Fisket ska bedrivas där man
            vet att man fiskar selektivt på den odlade och inte på den vilda
            laxen. Först då blir fisket långsiktigt ekologiskt hållbart. Sverige
            har naturligtvis ett speciellt ansvar eftersom vi är det land
            där detta är möjligt. Det är i Sverige lekvattnen finns. Vi kan
            flytta fisket till kusten, älvarna och deras mynningsområden och
            på så sätt få ett fiske som inte bedrivs på blandade bestånd längre.
            Vi kan reglera fisket efter bärkraft och se till att den odlade
            laxen beskattas betydligt mer än den vilda.
          </p>
          <p xml:id="i-Ei6sq5PXftczUG4J2HagkZ">
            1.3Sverige måste gå före
          </p>
          <p xml:id="i-RBKRVvacpBVNTtuKtSLZpV">
            Den svenska regeringen säger sig vilja göra Sverige till ett
            föregångsland mot en ekologisk hållbarhet. Här finns möjlighet
            att visa det i handling. Sverige måste gå före för att rädda den
            vilda laxen genom att helt upphöra att fiska på blandade bestånd
            i Östersjön. I detta fallet kan orden omsättas till handling.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0015/mot_199798_JO_0015-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-93Eo7okmkqgRT8tEGAhwaV">
            2Minska drivgarnslängderna
          </p>
          <p xml:id="i-Sk2cT9kyGVYpN6eVrvtt3y">
            Idag tillåts drivgarnsfiske efter lax på uppväxtområdena i Östersjön
            med drivgarn som är 21 km långa.
          </p>
          <p xml:id="i-AmihzD6v3QKLjzfKEpU4Ur">
            2.1FN-resolutionen
          </p>
          <p xml:id="i-BrJft4zmwYyNwvmf8NuRnL">
            FN antog 1991 en resolution om förbud mot allt storskaligt drivgarnsfiske
            i världshaven från och med 1992. Huvudsyftet var att minska bifångster
            av marina däggdjur. Resolutionen ansågs inte gälla för Östersjön.
            EU tog hösten 1991 beslut om att efterleva resolutionen så tillvida
            att det i EU:s samtliga vatten endast tilläts fiskas med 2,5 km
            drivgarn per båt.
          </p>
          <p xml:id="i-PVeXsK8Ae4h6TQVVEWVSQt">
            2.2Sverige har drivit på — åt fel håll
          </p>
          <p xml:id="i-Vv1M5woE1AMnCqfhsoiU4q">
            Sverige drev under medlemsförhandlingarna med EU kravet att Östersjön
            skulle undantas från begränsning av drivgarn och svenska fiskare
            skulle ha rätt att fiska med 21 km drivgarn per båt. Denna begäran
            godkändes av samtliga dåvarande partier i riksdagen. Undantag
            gjordes för Östersjön — dock med villkor att det vetenskapligt
            visades att undantaget inte utgjorde något ekologiskt hot. Sverige
            har hittills inte på något sätt visat att dessa villkor är uppfyllda.
            Den rådande inställningen tycks ha varit att det inte funnits
            något i Östersjön som hotats av drivgarnsfisket, och tillåten
            drivgarnslängd för svenska fiskare i Östersjön är 21 km per båt.
            Men det finns det.
          </p>
          <p xml:id="i-75qV97b7gcXsmExTWqjZLg">
            2.3Lax, tumlare, säl och fågel hotas
          </p>
          <p xml:id="i-NHQk38AzkFV73ozMKxxq9X">
            I ArtDatabankens Rödlistade ryggradsdjur i Sverige, 1996 års
            utgåva, klassas både tumlare och naturreproducerad östersjölax
            som sårbara, hotkategori 2. Sårbar innebär: ”Arter vars överlevnad
            inte är säkerställd på längre sikt. Innefattar bl.a. arter med
            allvarlig tillbakagång av numerär eller i geografisk utbredning
            och som möjligen snart kan behövas föras till kategori akut hotade.”
          </p>
          <p xml:id="i-BZLW2yy6FnZQMJXMHAUKGo">
            2.3.1Den vilda laxen
          </p>
          <p xml:id="i-2Q8LC3p9Niex1FEZJA98EE">
            Fiskeribiologer hävdar att grundproblemet är fiske med drivgarn
            på de blandade bestånden av lax. På uppväxtområdena i södra Östersjön
            blandas odlade och vilda laxar. Fisket sker helt utan möjlighet
            att kunna påverka vilken lax man beskattar och kan därför leda
            till utrotning av den vilda laxen. Såväl ACFM, Internationella
            havsforskningsrådet ICES:s rådgivande grupp och EU:s biologiska
            sakkunskap (Lassen-rapporten) föreslår att laxfisket till havs
            och kuster där det inte går att fiska endast odlad lax selektivt
            ska upphöra. Man ville ha en nollkvot dvs. fiskestopp på lax i
            Östersjön under 1997. Eftersom drivgarnsfiske sker på blandade
            bestånd i uppväxtområdena är det ett ekologiskt hot mot den vilda
            laxen.
          </p>
          <p xml:id="i-QJDncQsam8P1Te8U7o5GEy">
            Mot. 1997/98J015
          </p>
          <p xml:id="i-EomsPa7VwJatt94Cfx9thk">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0015/mot_199798_JO_0015-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3zgbEPKW7HYXte8vLBReVC">
            27 2.3.2Tumlaren
          </p>
          <p xml:id="i-29Sy5Ci9KU4M7XoiZTGtSA">
            Under hotbilden för tumlare står bl.a: ”För närvarande utgör
            bifångster vid olika fiskemetoder troligen det allvarligaste hotet
            mot tumlaren i svenska vatten. Under efterkrigstiden har gamrnfisket
            ökat kraftigt inom artens utbredningsområde, t.ex. drivgarnsfiske
            efter lax i Östersjön.” Östersjöns tumlare är genetiskt skild
            från bestånden i Västerhavet. Forskaren Per Berggren har beräknat
            Östersjöbeståndet till cirka 1 000 individer. Tumlaren i Östersjön
            utsätts också för högre halter av miljögifter än andra populationer.
            Framför allt halterna av PCB är så höga att de anses påverka djurens
            hälsa. Eftersom arten har svag reproduktion, varje hona får maximalt
            3—4 ungar, som når vuxen ålder, och har speciella näringskrav
            på feta fiskar som sill är den samlade hotbilden mot arten alarmerande.
            Därtill kommer de som fastnar i de långa drivgarnen. Per Berggren
            visar i en rapport, baserad på frivillig inrapportering, att det
            mellan åren 1989-1991 i Östersjön fångades minst 13 tumlare i
            svenska fiskeredskap. Av dessa hade 53,8 94 fastnat i laxdrivgarn.
            Internationella valfångstkommitténs vetenskapliga råd rekommenderar
            att bifångsten inte får överstiga halva den årliga beståndstillväxten
            som beräknas uppgå till 4 26, alltså 2 96. För att vara på den
            säkra sidan ifråga om stabil fortlevnad av tumlarbestånden bör
            bifångsten inte var över 1 90.
          </p>
          <p xml:id="i-3KQQoDJj9AbHWVFhXcyWp5">
            2.3.3Fågel
          </p>
          <p xml:id="i-JFGMn93vAThyT7VnyTDV98">
            Med tanke på försiktighetsprincipen skulle alltså den gemensamma
            årliga bifångsten från alla Östersjönationer ej få överskrida
            10 tumlare. Drivgarnen ger även bifångster av flera arter av sjöfågel.
            I en studie av ringmärkta sillgrisslor anges att minst 34 240
            av alla återfynd kom från drunknade fåglar i laxdrivnät (Lars
            Karlsson, LFI). Även om det nuvarande fisket enligt Karlsson ej
            kan sägas utgöra något hot mot sillgrisslebeståndets överlevnad
            i stort så är det oroande höga siffror. Nyligen har i Östersjön
            upptäckts koncentrationer av övervintrad sjöfågel, som består
            av betydande delar av hela den nordvästeuropeiska populationen
            av flera arter t.ex. alfågel. Med en motsvarande dödlighet hos
            dessa arter råder inget tvivel om att drivgarnen utgör ett ekologiskt
            hot, åtminstone mot vissa delpopulationer.
          </p>
          <p xml:id="i-FEN5e3DrQDXwSU73dv7RqG">
            3Fiskeriverkets synpunkter
          </p>
          <p xml:id="i-CZ6i9JnbEPrQ6gdH1QQkNT">
            Fiskeriverket skrev 1996 i rapporten ”Beståndet av tumlare i
            Östersjön och bifångster i drivgarnsfisket” till Jordbruksdepartementet
            i sin sammanfattning följande biologiska uttalande: ”Om skyddet
            av tumlare läggs samman också med effekter på vildlax-
          </p>
          <p xml:id="i-2hvvoGPi5TEG95NN26wfdG">
            beståndet och minskade bifångster av sjöfågel är ett förbud mot
            drivgarnsfiske i centrala Östersjön motiverad.”
          </p>
          <p xml:id="i-TPppSU2kxuuHhRcrYAgB3M">
            Mot. 1997/98J015
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0015/mot_199798_JO_0015-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2ZdvypabC7FFb4aUBKJoYQ">
            4Slutsatsen ...
          </p>
          <p xml:id="i-Juf2M2KBYvFAXqnYcEz5D2">
            I ArtDatabankens Rödlistade ryggradsdjur i Sverige — Artfakta
            står att läsa under rubrik Hot: ”Fiske har sedan länge påverkat
            de vilda laxbestånden negativt. Ett intensivt
          </p>
          <p xml:id="i-LkU6fX7yLdvJCFiZFAWr7i">
            fiske, främst i havet, har varit möjligt då tillgången på lax
            med odlat ursprung varit god.”
          </p>
          <p xml:id="i-Fag9eBKdeKDLK5roTievmt">
            Under rubrik Åtgärder kan man läsa:
          </p>
          <p xml:id="i-S5cgTMvWMCQ7SSejQkDZkQ">
            ”Laxfisket måste regleras så att varje population beskattas efter
            sin biologiska bärkraft. I nuläget krävs mycket omfattande begränsningar
            av fisket för att förhindra genetisk utarmning eller utrotning
            av den vilda (natur- reproducerade) Östersjölaxen ...”
          </p>
          <p xml:id="i-M4XE3RfEtTg2zH7pYEtFc8">
            De långa drivgarnen på 21 km måste förbjudas. De utgör definitivt
            ett ekologiskt hot mot den vilda laxen eftersom det är de långa
            drivgarnen som gör det ekonomiskt möjligt att fiska i laxens tillväxtområden
            på blandade bestånd. Detta fiske måste därför upphöra för att
            på sikt istället ge möjlighet till ett fiske på den återvandrade
            laxen och då i älvar eller dess mynningsområden. Endast då kan
            ett laxbestånd beskattas med hänsyn till vad bestånden tål. Vi
            kan alltså då ta av räntan men behålla kapitalet. De långa drivgarnen
            utgör också ett ekologiskt hot mot den unika tumlaren i Östersjön,
            en art som dessutom är påverkad av den kemiskt nedsmutsade Östersjön.
            Även sjöfågel, speciellt de som övervintrar på öppet hav, kan
            hotas. För dem finns också andra hot — oljeutsläppen. Naturligtvis
            finns även andra skäl varför det är mer ekologiskt långsiktigt
            att beskatta laxen vid kuster och älvar än ute till havs. I Fiskeriverkets
            faktablad från 1991, Den hotade Östersjölaxen, står att läsa:
            — ”Vi låter laxen växa sig så stor den kan och får ett högre utbyte.”
            — ”Vi slipper jaga laxen ute på havet. Istället låter vi den själv
            simma till älvmynningen och spar därmed drivmedel.” — ”Vi kan
            beskatta beståndet icke-selektivt, dvs. de snabbväxande behöver
            inte missgynnas.”
          </p>
          <p xml:id="i-AbD87DKh1uYaJQpSoPn8pK">
            5...blir alltså
          </p>
          <p xml:id="i-7Mgiqzubby485Ushf8w4QF">
            Miljöpartiet de gröna anser att det är klarlagt att det nuvarande
            svenska drivgarnsfisket är ett ekologiskt hot och följaktligen
            skall det inte längre tillåtas. Vi anser att Sverige skall driva
            aktivt i EU att även Östersjön skall omfattas av FN:s resolution
            om högsta drivgarnslängd på 2,5 km. Detsamma skall drivas inom
            Fiskerikommissionen. För att visa att Sverige är en nation som
            vill gå före för att skapa ett ekologiskt långsiktigt hållbart
            nyttjande av naturresurserna anser vi att Sverige ensidigt skall
            begränsa drivgarnsfisket till 2,5 km. Vi anser vidare att Sverige
            skall upphöra att fiska på blandade bestånd av lax på tillväxtområdena
            i Östersjön och istället flytta den svenska laxkvoten så att ett
            selektivt fiske efter odlad lax kan ske.
          </p>
          <p xml:id="i-8D9g4hbprY6HyXj3h2GKGu">
            Mot. 1997/98J015
          </p>
          <p xml:id="i-8XLETJxD5yPHfbbHyNzdhP">
            28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0015/mot_199798_JO_0015-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bs3ci9N4u4fNLCHkBxLYon">
            29 6Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8cXUcYhg3HFsa6GLQMvYEd">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-86tQCN3uk8zvGnn662VFDD">
            1. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-THfC1tGE2z67wTnz4idgzd">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-BSwvjdjsgH4Gyvr8wxk4cm">
            motionen anförts om att Sverige ensidigt skall begränsa drivgarnsfisket
            i Östersjön till det inom EU tillåtna 2,5 km per båt,
          </p>
          <p xml:id="i-3oncYRxpiuX9bmNc9tP7aj">
            2. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-Npkw8R5vwedCP4Py5SiLaZ">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-GWdDspXa8FvkX4EU4Uvh3z">
            motionen = anförts om =&lt;att Sverige inom EU = och Fiskerikommissionen
            skall verka för att den längsta tillåtna drivgarnslängden i Östersjön
            skall vara 2,5 km drivgarn per båt,
          </p>
          <p xml:id="i-Lrx3RFHrFNWK5jLjrqQu5Q">
            3. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-GWpxkEZvmGUkPyKgcEYBqn">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-SDqpNy7yQtdZP6uBmbQa71">
            motionen anförts om att Sverige skall upphöra med fiske på
          </p>
          <p xml:id="i-8cxJrLt63YhHNh4yYqbUjt">
            blandad
          </p>
          <p xml:id="i-XrCZwqGckbcbpedFg2pNhd">
            e bestånd av lax på tillväxtområdena i Östersjön och i
          </p>
          <p xml:id="i-RF7Rkj8fudpkH38RkX38kE">
            stället flytta den svenska laxkvoten så att ett selektivt fiske
            efter odlad lax kan ske,
          </p>
          <p xml:id="i-Se28nzpEYPCNmDYTpr8pqQ">
            4. att ri
          </p>
          <p xml:id="i-9xvzZdqv5T1PVnt9u6frjq">
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-A2ADgeKwd6Gw4te1suJxxY">
            motionen anförts om vikten av att Sverige går före för att få
            fisket på blandade bestånd av vild och odlad Östersjölax att upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-B3ZQv4zqQykVDgX2HbYzvM" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-2xtDbDRAVakvjf5sbLuuHc" type="signatureBlock">
            <p who="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg" type="signature">
              Gudrun Lindvall (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6xVmVRxnA6k7rQNKVm9dhX">
            Elisa Abascal Reyes (mp) Per Lager (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-DGcmJDSGnoMjFj6bauC3m5">
            Eva Goés (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-3U7HXo41hdwQ7iq4eqnQj4">
            Mot. 1997/98J015
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
