<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UU-00802">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östersjöpolitiken</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östersjöpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GL02U802</idno>
          <rs type="number">U802</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U802/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U802</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02U802</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4SnNrXBXxDmYJHDwvsPyw4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4SnNrXBXxDmYJHDwvsPyw4">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Nran5ErFRRNXUtur3Niwk3" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3LJAguNBMyoehXGB6ZuChq" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X1wVUj3AmpRLAeodJ3bDmv" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PPxCWowKKPfJ1Djwsuifkr" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WyFN4HQsiwAveVkhfsTfDH" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9rbUcAgSHYDEB39iBn7X57" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H1WY1dvD7F4B3MHAayEeNF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-H1WY1dvD7F4B3MHAayEeNF">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7PrpzWpggvy2qrCDzHn6Cb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BmLZRzpvhzKHUx3vVtF8ic" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5JTxZZvpkQxzk4zEGeDEGp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SpF6L3o2fYTazEWQBNbf7F" type="motBody">
        <div xml:id="i-BKYJJUbTKziB1e9tE7iVaN">
          <p xml:id="i-5qvLUvwAHDVm1pvFAaWEjX">
            1997/98 U802 U801-803
          </p>
          <p xml:id="i-uaD6dgoCw3E9QpJyzmWAe">
            Motion till riksdagen 10epgatgdssjörolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-8EVJFUkw9uQMoNPjtsUBhv">
            av Sten Tolgfors (m) Östersjöpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-Kh1ECyfiFoDPVvrao9Godh">
            Historiskt har Sverige varit ett land som öppnat sig mot Öster.
            Östersjön är ett hav som binder ihop länderna och Sverige har
            haft täta kontaker med och t.o.m omfattat länder på andra sidan
            Östersjön. Östersjön har varit en handelsled av stor vikt och
            därmed en motor för ekonomisk tillväxt. För generationer svenskar
            har Finlands och Sveriges öden setts som sammanflätade. I dag
            finns åter förutsättningarna för att Östersjön skall bli ett handelshav,
            till fromma för länderna i dess närhet. De baltiska staterna och
            Polen är fria och strävar efter integration inte bara i den västeuropeiska
            ekonomin utan också i de västliga samarbetsorganisationerna. De
            är på god väg. Estland och Polen kommer inom kort att börja förhandla
            om EU- medlemskap. Det markeras att Lettland och Litauen bör finnas
            med i nästa utvidgningsomgång. Polen är ett av de länder till
            vilka Nato utvidgas. Östtyskland är redan integrerat i EU och
            Nato genom samgåendet med det forna Västtyskland. Sverige måste
            se den historiska möjlighet som samarbetet över Östersjön ger.
            Naturligtvis handlar det nya Östersjösamarbetet mycket om åtgärder
            som utgår från politiska beslut, men även integration som åstadkoms
            genom enskilda företags handel, investeringar och etableringar
            är minst lika viktigt. Till del handlar det om att vi svenskar
            måste byta världsbild. En del av Europa som vi växt upp med att
            betrakta som totalitär och efterbliven måste i grunden omvärderas.
            De forna Warsawapaktsländerna kring Östersjön har idag en snabb
            ekonomisk tillväxttakt. Vissa talar t.ex om de baltiska tiger-
            ekonomierna. Polens ekonomi har under en rad år växt mycket snabbt.
            Ryssland har börjat återhämtningen. För Sverige innebär detta
            att vi möter en ökande konkurrens. Samtidigt erbjuder de snabbväxande
            länderna växande marknader för svenska tjänster och produkter.
            Hur stor nytta Sverige skall dra av utvecklingen är i hög grad
            upp till oss själva. Den svenska ekonomin behöver moderniseras
            och en rad strukturella brister korrigeras, liksom de internationella
            kontakterna måste uppgraderas. Det ligger i Sveriges ekonomiska
            och säkerhetspolitiska intresse att stödja våra grannar kring
            Östersjön. Säkerhetspolitiskt kommer det innebära en markant förändring
            den dag t.ex Estland vinner inträde i EU. Medlemskap skulle inte
            bara vaccinera Estland, utan också innebära ett skydd för de båda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QfNWzgbwV9kTmkhPGPvW8k">
            andra baltiska staterna, mot eventuella angrepp. Polen är redan
            säkerhets- politiskt i hamn, då medlemskap i både EU och Nato
            inom kort torde bli verklighet. För Sverige är detta också viktigt.
            Vi lever tryggare med tryggare grannar. Det är av central betydelse
            att västvärldens samarbete med Ryssland vidmakthålls och intensifieras.
            Det ligger både i Rysslands och vårt eget intresse att så sker.
            Ryssland får på inga villkor avvisas och lämnas att ensamt möta
            framtiden. Risken för sämre ekonomisk och politisk utveckling
            är då uppenbar, vilket skulle ge grogrund för social oro, med
            mänskliga och politiska risker som följd. Sveriges utrikes- och
            säkerhetspolitik bör ha en stark europeisk identitet. I detta
            ligger inte bara en ambitiös och klar EU-politik, utan också en
            tydlig strategi för Östersjöländernas samarbete och integration.
            Regeringen saknar dessvärre en sådan tydlig och konsekvent strategi.
            Vad som beskrivs som en ny Östersjöpolitik har lagts fast av riksdagen,
            senare slängdes Östersjö- miljarden in som jästen efter degen.
            Östersjömiljarden presenterades i den s.k sysselsättningspropositionen
            och syftade inte bara — eller ens främst — till att stärka Baltikum,
            utan till att skapa jobb i Sverige. Det finns idag ingen djupare
            sammanhållen beskrivning av regeringens Östersjöpolitik att tillgå.
            Insatser görs inom ramen för olika departement. Anmärkningsvärt
            är att berörda avdelningar på UD uppenbarligen inte fullt ut är
            informerade om den verksamhet som ligger under Statsrådsberedningen.
            Inte heller finns någon aktuell utvärdering av de insatser Sverige
            hittills gjort. Det är därför svårt att tränga bakom regeringens
            politiska deklarationer och avgöra vad det verkligen blivit av
            dem. Den som är intresserad av Östersjöfrågorna får utgå från
            budgetskriv- ningar, särpropositioner, departementens pressmeddelanden,
            riksdagstryck o.d. Regeringen har f.ö. utlovat ett informationscentrum
            om Östersjö- samarbetet. Viss övergripande information finns att
            tillgå på internet. Percy Barnevik var nyligen kritisk till regeringens
            Östersjöpolitik. Inrikt- ningen var bra, men omfattningen för
            liten, menade han. Han ville se Öster- sjömiljarden tiodubblad
            och en kraftig utökning av antalet utbytesstudenter. Regeringen
            bör återkomma till riksdagen med en beskrivning av de insatser
            som hittills gjorts, samt en utvärdering av deras effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-JFe4aFpNX8yjcmQSdoLkdM">
            2Nationell utveckling 2.1En ny Östersjöpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-Hdsjj8KyEs7ADpTKYTNfrm">
            I början på 1995 lade regeringen en proposition (1994/95:160)
            där man sa att en ny inriktning på Baltikumpolitiken lades fast.
            Det som varit en politik för Baltikum skulle nu bli en politik
            för Östersjöregionen. Baltikum skulle ingå i denna politik liksom
            Polen och Ryssland, och då speciellt S:t Petersburg-, Pskov- och
            Kaliningradområdena, liksom Vitryssland. 4 miljarder kronor anslogs
            under 1995/1996, 1997 och 1998. Ca 1,2 miljarder av dessa avsåg
            det första, förlängda budgetåret. Därtill kom 500 miljoner som
            gick via EU. Fyra mål gavs för det nya samarbetsprogrammet: e
            Att stärka den gemensamma säkerheten runt Östersjön genom insatser
            för att stärka polis och tullväsen, gränsbevakning liksom arbetet
            mot
          </p>
          <p xml:id="i-5rirBA1uGj1EHqRsCs3JLK">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LYZFS9Rp96Tnuf3u6SDcN6">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-Rx9FvWy7g977mFoS3wRWGJ">
            organiserad brottslighet, samt arbetet mot smuggling av människor
            och kärnbränsle. Uppbyggnaden av BALTBAT var viktig i denna del.
            + Att stärka demokratin bl.a. genom inriktning på uppbyggnad av
            rätts- statens institutioner, fria media, jämställdhet och minoritetsfrågor.
            De svenska partierna fick medel för att hjälpa systerpartier.
            Svenska Institutet fick medel för kulturutbyte och utbildningsprogram.
            + Att förbättra miljön och främja kärnsäkerhet och strålskydd
            i Litauen. Ett åtgärdsprogram för Östersjön fanns inom ramen för
            HELCOM. « Att främja socialt hållbar ekonomisk omvandling genom
            en kombinerad satsning på ekonomin och socialförsäkringar och
            arbetsrätt. — Stödet var inriktat på = erfarenhetsutbyte och kapacitetsutveckling.
            Den finansiella sektorn i Baltikum skulle stärkas. Exportgarantin
            höjdes från 1 till 2 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Xx8A7uJBiZpKMr1RqJLMUx">
            Dessutom tilldelades EU:s östsamarbete medel. Regeringen vill
            med detta verka för att EU-programmen fäster ökad vikt vid Östersjöregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RFmEH4DDccw2GcxQ971exN">
            2.2Budgetpropositionen 1996
          </p>
          <p xml:id="i-M8DEahkrGKim3en9ufPBms">
            Regeringen har byggt vidare på den inriktning som lades fast
            1995. 1,1 miljarder kronor går varje år till det reguljära Östersjösamarbetet,
            varav 300 miljoner kanaliseras via EU-program. Estland, Lettland,
            Litauen, Polen och Ryssland — först och främst nordvästra Ryssland
            med S:t Petersburg, Kaliningrad, Pskov, Novgorod, Archangelsk,
            Murmansk och Karelen — är prioriterade samarbetsländer. Övriga
            området täcks genom främst multilateralt samarbete. Under 1996
            fick Litauen stöd för motsvarande 210 miljoner. För Lettland var
            motsvarande siffra 190 miljoner kronor, för Estland 130, för Ryssland
            100, för Polen 40 och för Ukraina 20 miljoner kronor, allt inom
            ramen för Östersjösamarbetet. Stödets storlek till respektive
            land varierar dock år från år. Regeringen poängterade vikten av
            att stödja de baltiska staternas och Polens närmande till EU och
            att hjälpa dem på vägen mot medlemskap, samt av att knyta Ryssland
            och OSS närmare de västeuropeiska strukturerna. På senare tid
            har också Ukraina växt fram som ett viktigare samarbetsland. En
            speciell samordnartjänst har inrättats på UD för insatserna för
            att hjälpa länderna nå EU-medlemskap. Ett eget anslag om 4 miljoner
            har etablerats för utbildnings- och rådgivningsinsatser i detta
            avseende. Arbetet rör t.ex. anpassning av lagar, institutionell
            uppbyggnad, förhandlingsförberedelser och utbyte av tjänstemän.
            Bland annat hölls ett seminarium för ett 20-tal est- niska regeringstjänstemän
            i januari 1997. Då behandlades frågor som för- handlingsförberedelser
            och EU:s inre marknad. Tanken var att följa upp seminariet med
            utbytesprogram för tjänstemän. Mer än 40 procent av de reguljära
            medlen för Östersjöstöd går via Sida. Sida anlitar i sin tur olika
            fackmyndigheter för insatser som kräver speciell kompetens. 30
            procent av medlen går till EU-programmen PHARE och TACIS. Svenska
            Institutet får 5 procent av de anslagna resurserna för kulturellt
            och akademiskt utbyte. Resterande medel hanteras av UD. Landstrategier
            har utarbetats för de
          </p>
          <p xml:id="i-28UKCwN9YypBisaTJtGQmF">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5ZbLqYrWkhrRrYVpEYQ4R8">
            prioriterade mottagarländerna. Detta innebär inte att en landram
            har fastställts, utan landstrategin är snarare ett verktyg för
            att styra de svenska utvecklingsinsatserna efter varje lands behov.
            Sverige har åtagit sig att under en tioårsperiod fram till år
            2002 ställa 122 miljoner kronor till förfogande för den baltiska
            handelshögskolan i Riga. 1997 till 1999 utgår 47 miljoner kronor.
            52 miljoner har redan utbetalats sedan 1992. Regeringen lade högre
            prioritet vid stöd till sociala sektorer såsom hållbara socialförsäkringssystem.
            Dessutom skulle en studie av situationen på jämställdhetsfronten
            i Östeuropa göras. Den skall ge förslag på åtgärder för att stärka
            jämställdheten i berörda länder. På det ekonomiska området syftar
            arbetet till att stödja marknadseko- nomins institutioner som
            kredit- och bankväsen och äganderätts förhållanden för fastigheter.
            Budgetåret 1995/1996 beslutade för övrigt regeringen att anslå
            högst 115 miljoner för fas två av det baltiska Investeringsprogrammet,
            det samnordiska projektet från 1992.
          </p>
          <p xml:id="i-Agov5JqNVR6HYXMQDoJ4f8">
            2.3Suveränitets- och demokratistöd
          </p>
          <p xml:id="i-P89sf2f1P85x4KxxZBtqvJ">
            Redan i propositionen 1994/95:160 lyftes lågnivåhoten — med andra
            ord organiserad brottslighet, flyktingsmuggling samt handel med
            vapen och radioaktiva ämnen — fram. Särskilt viktigt ansågs stödet
            till rättsprocessen (polis, åklagare, domstol, kriminalvård och
            lagstiftning) vara. I 1997 års budgetproposition sägs att det
            sedan år 1990 har utgått totalt 240 miljoner kronor i säkerhetsfrämjande
            stöd till Central- och Östeuropa. Det framgår att de svenska insatserna
            fortsättningsvis främst kommer att ha karaktären av underhåll
            och uppföljning av genomförda projekt. Vikten av samarbete mellan
            Östersjöländerna betonas. De svenska insatserna kommer, i enlighet
            med vad som betonats i tidigare propositioner, att koncentreras
            till lågnivåhoten. Det sägs att samarbetet på försvarsområdet
            kommer att ha en fredstida inriktning, främst i form av rådgivning
            och utbildningsinsatser. Våren 1997 examinerades den första kullen
            baltiska officerare i Sverige. 17 personer fanns fram till dess
            i utbildning här. I december 1996 fick försvaret i uppdrag att
            utbilda ytterligare sex personer från vardera tre baltiska stater
            till marin- och arméofficerare. Utbildningens längd beräknades
            till mellan två och ett halvt och tre år. Stödet till BALTBAT
            är ett av de viktigaste säkerhetsfrämjande projekten under 1997.
            BALTBAT har f.ö. försetts med en del svenska vapen. Fram till
            december 1996 hade drygt 20 miljoner kronor använts för att stöda
            BALTBAT. Då anslogs ytterligare 10 miljoner för samma ändamål.
            Under 1997 har det svenska försvaret huvudansvar för att utbilda
            BALTBAT:s ingenjörspluton, reparationspluton och förrådstropp.
            Vidare är det Sveriges uppgift att vidareutbilda ett lettiskt
            skyttekompani. Ihop med Norge utbildar Sverige bataljonsstaben.
            Ett liknande samarbete förbereds nu inom marinen, i form av en
            gemensam flottstyrka för minröjning och kustbevakning, kallad
            BALTRON. I sommar har Sverige för fjärde gången röjt minor utanför
            Baltikums kust, den här gången vid Klaipeda i Litauen. Tidigare
            har insatser gjorts utanför Estland 1995 och 1996, och dessutom
            i Lettland tidigare i år. Syftet var dels att söka minor, dels
            att utbilda den litauiska marinen. Kadetter som utbildats i Sverige
            deltog i arbetet. Röjningen följdes av litauiska befäl.
          </p>
          <p xml:id="i-3RRYxP72u82M7T92oPrGyE">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-5uqzTdttoaRo7nUuiuzQNp">
            7
          </p>
          <p xml:id="i-98E8tLJmvS1eG7Ztv8chjg">
            Totalt omfattade operationen sju svenska fartyg och 150 man.
            I december 1996 såldes ett kustbevakningsfartyg till Estland.
            Tidigare har tre kustbevak- ningsfartyg och tre rescuebåtar överlämnats.
            Litauen fick ett kustbevaknings- fartyg i april 1996 och hade
            därförinnan fått gränsbevakningsbåtar för mer skyddade vatten.
            Regeringen avsatte i augusti 1997 15 miljoner kronor för att befrämja
            säkerheten i Östersjöregionen, 11 av dessa tillföll Rikspolisstyrelsen
            för att utöka det baltiska samarbetet. Hittilldags har polisen
            gjort insatser mot- svarande 26 miljoner kronor i Baltikum, Polen
            och S:t Petersburgsområdet. Sjöfartsverket, Kustbevakningen och
            FMV samt FOA fick också pengar vid detta tillfälle, liksom BALTBAT,
            enligt TT. Varifrån pengarna togs framgick ej. I den säkerhetsfrämjande
            delen rör det sig mer och mer om insatser i tredjepelarrelaterade
            perspektiv, men de tidigare uppgifterna inom tull, polis, räddningstjänst
            och försvarsmakt består. Den tidigare återgivna propositionen
            1994/95:160 betonade vikten av demokratifrämjande åtgärder, men
            också att de kan göras på många olika sätt. Folkrörelser och enskilda
            organisationer, vänortssamarbete mellan länsstyrelser och kommuner,
            kulturutbyte, högskole- och forskningssamarbete beskrevs alla
            som viktiga kanaler, liksom det multilaterala stödet. Över 80
            kommuner har de senaste sex åren genomfört drygt 300 projekt inom
            ramen för vänortssamarbete. Totalt uppgår dessa till 50 miljoner
            kro- nor. Enligt budgetpropositionen 1997 har Sveriges demokratistöd
            ökat mar- kant under budgetåret 1995/96. Jämfört med tidigare
            budgetår har insatserna mer än fördubblats. Enligt regeringens
            uppskattning kan det demokrati- relaterade stödet under år 1997
            komma att uppgå till 130 miljoner kronor. Det är dock i så fall
            ungefär samma nivå som under 1995/96. SIDA har utarbetat en strategi
            för stödet till demokratiutveckling, varpå regeringen säger sig
            basera insatserna. I denna ingår bl.a. kontroll och revision i
            förvalt- ningen, medborgarutbildning, jämställdhet och kompetens
            i media. Man arbetar också med främjande av väl fungerande rättsinstitutioner,
            stöd till domstols- och åklagarväsen, inte minst i ett EU-perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-BdenccderjS2pBtgVw5ky8">
            3Övrigt nationellt arbete 3.1Östersjömiljarden
          </p>
          <p xml:id="i-SUfWwR9VMQCF2GR7SkLX4W">
            En fond med en miljard kronor upprättades i juni 1996 för att
            under en femårsperiod användas för att utveckla samarbetet i regionen.
            Förslaget om Östersjömiljarden kom i Sysselsättningspropositionen
            1996. Insatserna skall kopplas till det svenska näringslivet och
            ett syfte är att skapa jobb i Sverige. I finansutskottets betänkande,
            1995/96:FiU15, återges propositionen: ”Avsikt- en är att (Östersjö)rådets
            arbete skall koncentreras till följande fem områden: svensk exportindustri,
            bl.a. avseende livsmedel; energisystem; ömsesidigt kunskapsutbyte;
            stärkt infrastruktur; samarbete för att skydda miljön runt Östersjön.”
            Östersjömiljarden skulle användas till projekt i enlighet med
            detta, sades det. Syftet med miljarden var alltså att främja ekonomisk
            utveck-
          </p>
          <p xml:id="i-4hbxcArcMToX91JiUFzoin">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-KM5dLopAeyxDPEToNNn8Qb">
            ling och tillväxt i Östersjöregionen, men också att främja sysselsättningen
            i Sverige. Från moderat sida avvisade vi Östersjömiljarden. Dels
            därför att konstruk- tionen — att den skulle hanteras i Statsrådsberedningen
            vid sidan av övriga program -— inte var acceptabel. Dels därför
            att statliga subventioner som utgår för att öka den svenska sysselsättningen
            knappast kan vara att anse som ett stöd till Östersjöländerna.
            Dels därför att vi i ordinarie budget anvisat en 200 miljoner
            kronor högre anslagsnivå än regeringen för stödet till närområdet.
            Dels därför att propositionen var oacceptabelt oklar i beskrivningen
            av Östersjömiljardens innehåll. Dels därför att inriktningen —
            att stödja svensk export av t.ex. livsmedel till Baltikum — inte
            var acceptabel. Trots att närings- utskottets kansli kontaktade
            departementet gick det inte att utröna vilken typ av stöd till
            svensk livsmedelsexport det skulle vara fråga om. Enligt sena,
            muntliga uppgifter skulle skrivningen tydas avse ”kunskapsöverföring
            i allmän bemärkelse inom hela livsmedelskedjan. Det gäller t.ex.
            regler för djurhållning, hygienfrågor och distributionskedjan.
            I det fall att det skall kunna bli fråga om stöd till export av
            produkter skall det, enligt uppgift, avse högt förädlade livsmedel.”
            Det är tveksamt om detta verkligen kommer visa sig stämma. Enligt
            muntliga uppgifter från Anders Sahlén, som är sekreterare i statsministerns
            Östersjöråd, är de projekt som står inför att beviljas bidrag
            sådana där ett svenskt företag tar över nedgångna anläggningar
            i Baltikum och med hjälp av statliga pengar bl.a. utbildar personal.
            Östersjömiljarden handläggs i Statsrådsberedningen. Medlen fördelas
            efter förslag från statsministerns Östersjöråd, som beskrivs nedan.
            Regeringen fattar beslut om varje enskilt projekt. Hittills har
            382,5 miljoner kronor av miljarden beslutats och utbetalats till
            följande projekt:
          </p>
          <p xml:id="i-14s4UcP48Jvy62XqBXkdcC">
            e Riksantikvarieämbetet, husrenovering i Sverige och Polen.................
            25 e - Demonstrationsfarm i S:t Petersburg. + Tetra Laval, Mejeri
            i S:t Petersburg.. + Bussar till Baltikum... « Sjöräd dringsutbildningå
            i | Etsland + Oljemottagningsutbildning i Baltikum... on e LsiD-län,
            Kommunförvaltning i Jelgava, Lettland. e Marinbiologiskt Centrum
            i Kalmar... ee - SweRoad, vägtrafikprojekt i Litauen. + - SwedAvia
            Flygledning i S:t Petersburg e Vattenfall, turbinflyttning + Smittskyddsinstitutet
            i Baltikum (USA-projekt) + Miljöprogram i Polen. + Visbystipendier.......
            e Katastrofprogram för POleD........ssssssssssssssasssssrssssssroresesrrrrrnsrsrsrrrnnnrrnnnnnn
          </p>
          <p xml:id="i-4KkeS6q78einvZGUEhZEic">
            Utöver dessa projekt finns en rad andra under beredning och förhandling:
            —-1Fyra livsmedelsprojekt i Baltikum —-2Cerealia, kvarn och bageri
            i Lettland —-3Lyckeby Stärkelse, stärkelsefabrik i Lettland
          </p>
          <p xml:id="i-DozzgYc6AypwSKJsdMBGuK">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-7GhuwTHkGzKFdF7xnNKrAH">
            3 —-4Skånemejerier, mejeri i Litauen « Fem projekt -5Fjärrvärme
            i NV Ryssland (S:t Petersburg eller Novgorod) —-6Rökgasrening
            i Narva —-7Fjärrvärme i Riga —8Energiåtgärder i Litauen —-9Vattenrening
            och avlopp i Kaliningrad + Fjärrvärme i Gdansk e - Låneprogram
            för mindre företag « Kommunutbildningsinstitut i Baltikum « IT-projekt,
            bredbandskabel e Sweroad, vägtrafikprojekt i Estland och Lettland
          </p>
          <p xml:id="i-JbtgMdprKrVdRoPadDMuaJ">
            I praktiken är hela miljarden intecknad, uppger generaldirektör
            Anders Sahlén. Han uppger f.ö. spontant i samtal att det är omöjligt
            att göra beräkningar på antalet sysselsatta i varje projekt. Det
            är den långsiktiga effekten som är det intressanta. Min tolkning
            av detta är, att det visar att regeringen känner sig pressad att
            visa att projekten ger resultat i form av fler arbeten i Sverige,
            inte minst eftersom «pengarna anslogs i sysselsättningspropositionen.
            Det visar också att Moderata samlingspartiets kritik var bärig.
            Att stöda projekt i andra länder för att öka det egna landets
            sysselsättning leder fel. Den moderata linjen, att anvisa ett
            högre ordinarie anslag för Östersjösamarbete, hade varit en betydligt
            effektivare åtgärd för att stödja utvecklingen runt Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-W6a3ArMYduMytptmYsbfGd">
            3.2Statsministerns Östersjöråd
          </p>
          <p xml:id="i-3v19rN8GwnFhDCGkFdBcz5">
            Statsministern har upprättat ett statsministerns Östersjöråd,
            ett rådgivande organ som skall samordna och utveckla den svenska
            Östersjöpolitiken. Rådet saknar beslutsfunktioner och skall fungera
            som diskussionsforum för statsministern när det gäller Östersjöfrågor.
            Vidare skall det vara en arena för ledning, avrapportering och
            övergripande samordning av Östersjörelaterad verksamhet som Regeringskansliet
            bedriver. Rådet arbetar för att öka det svenska engagemanget inom
            livsmedelssektorn i andra Östersjöländer, att Östersjöländernas
            energisystem skall knytas samman, att fler svenskar skall lära
            sig i sammanhanget relevanta språk och att Sverige skall kunna
            erbjuda studiemöjligheter för fler studenter från Östersjöländer,
            att infrastrukturen i Östersjöländerna skall stärkas, inte minst
            vad gäller betalningssystemen. Dessutom arbetar man med miljöfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-AktBqZF2z3F2rd14ECMgmt">
            4Mellanstatligt arbete 4.1Visbyprocessen
          </p>
          <p xml:id="i-3PPJe3jTPNWd5HTZXC3eTe">
            I maj 1996 hölls under svenskt ordförandeskap ett regeringschefsmöte
            i Visby, inom ramen för Östersjöstaternas råd. Samtliga Östersjöstater,
            Norge,
          </p>
          <p xml:id="i-PH5TLzeDAqdcJXthojWUrK">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-8awpSSoxA6yiELahqpeX2p">
            Island samt EU-kommissionens ordförande Jacques Santer och dåvarande
            ordförande i Europeiska rådet Lamberto Dini var med. Konferensen
            resulterade i ett vidgat samarbete inom tre områden: « ökade mellanfolkliga
            kontakter och stärkande av demokrati, e ekonomiskt samarbete,
            e förbättringar av miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-SAdiqrHiaba76KfNYcvrYc">
            Enligt Göran Perssons information i riksdagen stödde mötet de
            baltiska staternas och Polens EU-närmanden, samt menade att EU:s
            partnerskaps- och samarbetsavtal med Ryssland skyndsamt borde
            ratificeras. Vidare framkom i Visby att medborgarnas säkerhet
            skall förstärkas genom att samarbetet mellan polis, tull, gränsbevakning
            och immigrationsmyndigheter samt räddningstjänsterna förbättras.
            Mötet pekade också på behovet att påskynda gränspassage- och tullprocedurer
            mellan länderna och att det mellanfolkliga samarbetet vad gäller
            studentutbyte, samarbete mellan utbildningsanstalter och kulturutbyte
            bör utökas. Under mötet sattes som mål att ömsesidigt erkänna
            medlemsländernas respektive universitetsexamina. Dessutom underströks
            behovet av att öka samarbetet på energi- och kärnsäkerhetsområdena.
            Mycket av det som sades på mötet var redan prioriterade delar
            i svensk Östersjöpolitik. Enligt Perssons information innebar
            Visbymötet dock att EU nu accepterat Östersjösamarbetet som en
            legitim regional samarbetsform och att EU står bakom samarbetet.
            Persson hävdade att Sverige var berett att inta en ledande roll
            i Östersjösamarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-G71FLfRy687MhQ6WmfANRA">
            4.2Östersjögruppen
          </p>
          <p xml:id="i-QEqx1UitCLwEE6HuPpifPF">
            Göran Persson gavs i Visby i uppdrag att koordinera det vidare
            Östersjösamarbetet. Han inrättade då — eftersom Östersjörådet
            saknade fast sekretariat — Östersjögruppen inom Statsrådsberedningen.
            Den skall ge tekniskt och administrativt stöd till Östersjörådets
            ordförandeland och har ansvar för det mellanstatliga samarbetet.
            Östersjögruppen skall stå för samordning och kontakter mellan
            regeringscheferna i regionen och för kontakter och samordning
            med EU-kommissionen. Därtill kommer att gruppen är delaktig i
            genomförandet av EU:s Östersjöstrategi. Inom EU- kommissionens
            samarbetsprogram för Öst- och Centraleuropa finns delar som gäller
            gränsöverskridande regionalt samarbete inom Östersjöregionen.
            Detta gäller PHARE för Baltikum och Centraleuropa samt TACIS för
            övriga OSS-stater och Ryssland. Ansvaret för att förverkliga Östersjöstaternas
            råds beslut ligger dock på respektive fackdepartement. UD skall
            samordna agerandet.
          </p>
          <p xml:id="i-NbHeBYhk53gkf3igvGDe34">
            4.3Kalmarmötets handlingsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-RkdG7tCsor9whXFhar4p3h">
            I juli 1996 hölls den femte ministerrådssessionen, där ett handlingsprogram
            antogs. Detta program byggde i sin tur på Visbydeklarationen.
            Avsikten var att visa färdriktningen för samarbetet inför 2000-talet.
            Tanken var att besluta
          </p>
          <p xml:id="i-F9B1ue94u4LfVmbjxRqXEn">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <p xml:id="i-J7EvPhAevbmHWySE4TDauU">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-XV2PQidaxu23cacFt2mLRJ">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-VSwB9ewFEqGXUjNc97R7rz">
            en rad konkreta insatser inom de tre huvudområden för samarbetet
            som tidigare lagts fast. Handlingsprogrammet sades syfta till
            att öka mellanfolkligt samarbete och den medborgerliga säkerheten,
            påskynda ekonomisk utveckling och integra- tion och förstärka
            miljöskyddet i regionen: 1. Ökade mellanfolkliga kontakter och
            medborgerlig säkerhet. Mellan- folkliga kontakter och demokrati
            är grunden för samförståndet runt Öster- sjön, sägs det. Jämlikhet
            mellan kvinnor och män skall främjas. Dialog mellan kommuner skall
            uppmuntras. Samarbetet skall stärkas mellan respek- tive sjö-
            och flygräddning, polis, kustbevakning, tull och gränsbevakning.
            Metoder för att gemensamt bekämpa organiserad brottslighet skall
            utvecklas. Studentutbyten skall stimuleras och satsningen skall
            ökas på EuroFaculty, ett samarbetsorgan för högre utbildning i
            främst Baltikum. Det rör sig om ett nätverk av universitet som
            har Rigas universitet som centrum. Från våren 97 ingår även Kaliningrad
            i detta. En juridisk högskola i Riga förbereds, på svenskt initiativ.
            Det kulturella utbytet skall stimuleras. 2. Ekonomiskt samarbete.
            Målet är att regionen skall bli en dynamiskt och konkurrenskraftig
            region med hållbar tillväxt. Frihandeln skall utvecklas, heter
            det. De baltiska staternas EU-integration kommer att stimulera
            handel och investeringar. Också relationen mellan EU och Ryssland
            är av avgörande betydelse för områdets utveckling. Ansträngningar
            för att utveckla transport- korridorer och vattenvägar skall göras.
            Via Baltica från Helsingfors till Warszawa och Via Hanseatica
            från S:t Petersburg till Gdansk skall främjas. I det förstnämnda
            fallet satsas 145 miljoner ECU under fem år. I det andra fallet
            görs förberedelser för att genomföra projektet. Stöd gavs till
            att fullfölja förstudien för Baltic Ring-projektet, för att koppla
            samman elnäten i regionen, så snart som möjligt. Ytterligare åtgärder
            bör göras för att förbättra kärnsäkerheten i Ignalina, Sosnovyi
            Bor och Kola, menade man. 3. Miljön i Östersjöområdet. Att återställa
            ekologisk balans är en av de viktigaste uppgifterna för länderna
            i regionen. Miljöprogrammet från Ronneby 1990 skall uppdateras
            och stärkas under ledning av det finska miljöorganet HELCOM och
            i samverkan med kommissionen. Vattenkva- liteten i floder och
            sjöar skall förbättras. Projekt för att sanera miljöproblem orsakade
            av militär aktivitet i de baltiska staterna, Polen och Ryssland
            krävs. Jordbrukets roll i miljöförstöringen och vikten av en sammanhållen
            fiske- politik poängteras, liksom att värn av miljön måste integreras
            i jordbruks- politiken framgent. Övergödningen av Östersjön måste
            reduceras så att ekologisk balans nås. Ett möte hölls i Stockholm
            i oktober 1996 med sikte på att skapa en regional Agenda 21 för
            regionen under 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-5v5HRwvViSs3meGmFPix57">
            4.4Aktionsgruppen mot organiserad brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-7KBj7Y8NNr6CdHn6FUHExh">
            Visbymötet beslöt att inrätta en aktionsgrupp under svenskt ordförandeskap
            för att bekämpa den organiserade brottsligheten i Östersjöområdet.
            Ordförande = för aktionsgruppen är = statssekreterare Pär Nuder.
          </p>
          <p xml:id="i-6635WqAAjXHtmXBULqCfZH">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-SiAYfNfnoAjhkYggAVMSQu">
            Aktionsgruppen skall lägga fram en rapport om sitt arbete till
            ett möte i januari/februari 1998. Det finns tydligen ett omfattande
            material färdigt på Justitiedepartementet, men det är enligt Ulrik
            Åshuvud på Justitiedepartementet oklart om det kommer att släppas
            nu eller om man väntar till årsskiftet. Det är svårt att veta
            vad gruppen hittills har uppnått. Det finns endast mål och deklarationer
            från tiden för gruppens instiftande att tillgå, tillsammans med
            muntlig information om enskilda operationer som genomförts. En
            sådan operation var när närmare 30 kg amfetamin togs härförleden
            i en gemensam/koordinerad åtgärd. I gruppen sitter regeringschefernas
            personliga representanter. Gruppens arbete har utgått från redan
            existerande strukturer för samarbete och bilateralt samarbete.
            Syftet har, enligt muntliga uppgifter, inte varit att upprätta
            deklarationer utan att fördjupa redan befintligt samarbete för
            att nå ett fungerande operativt samarbete. Det åttonde mötet hölls
            i mitten av maj. Beslut om operativa och konkreta åtgärder lär
            då ha fattats om: 1. Förbättrat och utökat utbyte av information.
            Man har etablerat speciella kontaktpunkter som bemannas dygnet
            runt. Ett kommunikationssystem som heter Baltcom har etablerats.
            Det baseras på det existerande x-400 Interpol- systemet. Man arbetar
            med kryptering av elektronisk post. 2. Gemensamma konkreta och
            operativa åtgärder och aktioner. Det rör sig t.ex. om åtgärder
            mot illegal invandring, stulna bilar och pengatvätt. 3. Juridiskt
            samarbete. Man diskuterar t.ex. vittnesskydd. Ländernas riksåklagare
            träffades för första gången i april i Stockholm, och en andra
            gång i juni i Tallinn för att ta fram förslag om ömsesidig assistans.
            4. Vissa undersökningar, utbildning och annat samarbete. Man överväger
            nya sätt att byta information om illegal invandring och flyktingsmuggling.
            Seminarier om amfetaminrelaterade frågor kommer att hållas. En
            undersök- ning om tekniskt samarbete och stöd har genomförts.
            Peter Wallenberg ansåg i en DI-intervju i augusti 1997 att det
            verkade som regeringen framförallt prioriterade samordning för
            att få stopp på flykting- trafiken och syftade på Visbymötet.
            Allmänt tyckte han att Östersjösats- ningen går för långsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-V1F5XwtWioNZyGLQ5H5T8s">
            SEU:s utvidgning
          </p>
          <p xml:id="i-H12nL1omoHidnSmhb8rbLE">
            I utrikesdeklarationen liksom vid flera andra tillfällen har
            regeringen gett de baltiska staterna stöd för ambitionen att vinna
            EU-medlemskap. Senast på Nordiska Rådets säkerhetspolitiska konferens
            markerade försvarsminister von Sydow att Sverige önskat att alla
            de tre baltiska staterna hade fått börja förhandla i första omgången.
            Danmark, Italien och Grekland stöder liksom Sverige tanken på
            gemensam förhandlingsstart för ansökarländerna. Finland har ändrat
            kurs i den delen sedan kommissionen föreslagit att endast sex
            ansökarländer skall få inleda förhandlingar i en första omgång.
            När kommissionär Hans van den Broek kom till Sverige hann dock
            Göran Persson inte alls träffa honom, p.g.a. socialdemokraternas
            partikongress. Van den Broek fick för övrigt resa till Sundsvall
            för att överhuvud få träffa Hjelm-Wallén. Det ter sig som om gruppen
            som kommer att få inleda förhandlingar med EU i en första omgång
            är utkristalliserad. Glädjande nog
          </p>
          <p xml:id="i-EX6zP8ydkB4pov7ZxkxiFw">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <p xml:id="i-Xe3ohTkxkUiGcHo2h9oysG">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-PYKQoKkgD5G5hXuveH4rXU">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-SiCFLAjcQueJWkuvar7XZe">
            finns Estland med i den gruppen. Sverige bör på alla sätt stödja
            Estland på vägen mot medlemskap. Det ter sig också i det här läget
            svårt att påverka ett tillräckligt antal medlemsländer att utöka
            gruppen. Varje land måste bedömas efter egna meriter. Sverige
            får dock på intet sätt ge upp ambitionen att alla de baltiska
            staterna skall kunna bli EU-medlemmar. Sverige bör bistå inte
            minst Litauen och Lettland i arbetet att fortsatt förbereda sig
            och kvalificera sig för medlemskap. Sverige bör vidare verka för
            att den utvidgning av EU vi nu kan se framför oss för det första
            verkligen realiseras så snart det är möjligt och för det andra
            följs av ytterligare utvidgningsomgångar längre fram i tiden.
            Ett avgörande prov blir förhandlingarna om EU:s institutioner
            och beslutsregler i samband med den första utvidgningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Fkoxhiyfs98pz4qryx3YtC">
            6Nato:s utvidgning
          </p>
          <p xml:id="i-7LGX5BoZkwr7Xfc2KygbTK">
            I sitt första tal som statsminister menade Göran Persson att
            balternas sak är vår. Det var en välkommen positionsförflyttning.
            Han förlade också sitt första officiella besök till Estland. När
            Göran Persson besökte Lettland den 3 juni 1996, sa han följande
            på en presskonferens: ”Varje land har rätt att själv bestämma
            om sin säkerhetspolitik. Sverige har valt sin väg sedan många
            år. Det har fungerat bra för Sverige. Lettland måste välja sin
            väg och det är Lettland som måste göra valet. Det kan ingen annan
            göra. Nu vet vi att Lettland vill bli medlem i Nato. Vi respekterar
            det och vi ska göra vad vi kan för att stödja Lettland i den processen.”
            Uttalandet var i sak ett steg i rätt riktning. Problemet var bara
            att UD och Lena Hjelm-Wallén togs på sängen av det — något som
            inte är ovanligt när Persson övar utrikespolitik. Det gjordes
            försök att tolka uttalandet som kunde
          </p>
          <p xml:id="i-G2v9wXvcLNVnCXYeDYJaUQ">
            uppfattas som dementier. Dagen efter På frågan om Sverige stöder
            de baltis
          </p>
          <p xml:id="i-RN7WHHKNUFNdPCXZwubPPd">
            hade Hjelm-Wallén funnit sig bättre. a ländernas strävan att
            gå med i Nato
          </p>
          <p xml:id="i-CdA6RYTh9epYEJHpE4hJdy">
            svarade hon: ”Vi vet att de baltiska länderna vill det. Är det
            så att också Nato
          </p>
          <p xml:id="i-6MdUboVFYAex4eU6VejGBQ">
            vill ta in dem är det klart att då är väl det bra då.” Detta
            är dock en helt annan sak än det Persson tidigare deklarerat.
            I april 1996 sa den dåvarande brittiske utrikesministern Hierd:
            ”Det borde inte vara omöjligt att skapa någon form av säkerhetssystem
            i Östersjö- regionen, där förutom Sverige och Finland även de
            baltiska staterna ingår.” Detta väckte berättigad debatt om Sveriges
            roll i regionen, en debatt som delvis präglades av en nyvakenhet
            inför tanken. Inför sommarens avgörande om Natos utvidgning var
            Björn von Sydow mycket klar i diskussionen om svenskt ansvar för
            de baltiska staternas säker- het: ”Resultatet får inte bli att
            Sverige anvisas ett särskilt säkerhetspolitiskt regionalt ansvar
            för de baltiska länder som inte kommer med i Nato. Vi kommer inte
            att ta ett sådant ansvar.” — — — ”Det får inte bli så att Nato
            säger nej till medlemskap, och outsagt därmed för över ansvaret
            till någon annan konstellation med länderna runt Östersjön. Det
            vill vi absolut inte.” Det är klart att regeringens ståndpunkter
            är svåra att förena. Å ena sidan vill man att Sverige skall spela
            en aktiv roll i Östersjösamarbetet, å den andra drar man sig för
            vissa av konsekvenserna. Sverige hör hemma i de
          </p>
          <p xml:id="i-B5zU9g3dNrSiDKbRizST1g">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0802/mot_199798_U_0802-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-KVLbg74ido6L61g1XscEW8">
            europeiska samarbetets alla delar. I detta inkluderas också medlemskap
            i WEU och Nato. Nato har efter det kalla kriget delvis förändrat
            sin roll. Kvar finns den militära säkerhetens kärna, med alliansförpliktelser
            mellan med- lemsländerna. Därtill har kommit en allt viktigare
            politisk och säkerhets- politisk roll för Nato. Utan Nato saknar
            Europa strukturer för att agera i fredsbevarande och fredsskapande
            operationer av större dignitet. Nato är också nytt i den meningen
            att organisationen utökas. Polen, Ungern och Tjeckien — alla gamla
            Warsawapaktsstater — är på väg in i organisationen. Den militära
            alliansfriheten är ett medel i svensk säkerhetspolitik, den är
            inte ett mål. I varje tid måste Sverige välja den väg som bäst
            gynnar vår säkerhetspolitiska situation och bidrar till stabilitet
            i vår del av världen. är Sverige skall söka medlemskap är dock
            en lämplighetsfråga. Mycket talar för att det bör ske tillsammans
            med Finland och med respekt för de baltiska staternas situation.
            Deras säkerhetspolitiska läge kräver analys och
          </p>
          <p xml:id="i-RVj1jgKjkn38oLQapmpstj">
            hänsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-JWskKASgf6ZWccRFjjr28y">
            7Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BymRypm33vdJNR4f5Zz7tQ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär en redovisning av de insatser som hittills gjorts
            i Östersjöområdet i enlighet med vad som anförts i motionen, 2.
            attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vikten av
            att Sverige verkar för att lyfta fram Östersjöperspektivet inom
            EU:s olika program och samarbetsområden, 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            den s.k. Östersjömiljardens brister, 4. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om vikten
            av att Sverige verkar för att stödja de baltiska ländernas förberedelser
            för EU-medlemskap, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om vikten av att Sverige agerar
            för att den förestående utvidgningen av EU realiseras och följs
            av nya utvidgningsomgångar, 6. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-5T4ieT5JSCAwEn4o2rqcEc">
            motionen anförts om svenskt medlemskap i Nato.
          </p>
          <p xml:id="i-CTjTkRYdhibwdkxtbfFj2e" type="date">
            Stockholm den 30 september 1997
          </p>
          <p xml:id="i-7xe6J2mTBTPXZoNaqKtDVJ">
            Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-4askVEGfNheD9PFkBQtZFN">
            Mot. 1997/98U802
          </p>
          <p xml:id="i-5coVkpYfB7JbVQR6CwHqbL">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
