<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UbU-00705">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Studiestödssystemet</title>
        <author corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ">av Christel Anderberg och Kent Olsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Studiestödssystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Ub705</idno>
          <rs type="number">Ub705</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub705/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Ub705</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Ub705</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
            <name>Christel Anderberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ</idno>
            <name>Kent Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
            <name>Christel Anderberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ</idno>
            <name>Kent Olsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3iaPnLTrUxqFLaY1Ksu7vT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3iaPnLTrUxqFLaY1Ksu7vT">
          <note type="signatory" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5YCaXJZtENuYexKQSS82xz">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DMhQyjFyZx6rM7Chqd2CGN">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TxL85xJbatLJWifBnf5rds">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Xk4s9uV4CkirXH17Zzpjw7">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5UNYG69TnaBJJREAy3Aoa1">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-X7jf3RYMc5r7NhgSDMoXeJ">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CsTNMRm3hEZLSLcFEP4J6X"/>
        <correspContext corresp="i-CsTNMRm3hEZLSLcFEP4J6X">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0705/mot_199798_UB_0705-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WkaMa9xsLu3mDQUCUsBRu9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6hkfWi7c7q2NoiesAhRdev"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3PCkQap1YYx6bZCwurntcF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Vnufoqaqnb8pCbn522pvAZ">
        <div xml:id="i-4EGLHwtrbGcVLoJwcaovyK">
          <p xml:id="i-2H7wtQLrQUUiMyQ3zTgYf6">
            1997/98 Ub705 Ub701-708
          </p>
          <p xml:id="i-7mzKLyVHWpodKBqdhCMzy3">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-SQabsUTxFYt5db1iELERYE">
            1997/98:Ub705
          </p>
          <p xml:id="i-EpPb99oMgrS7JMdyJ8nYeM">
            av Christel Anderberg och Kent Olsson (m) Studiestödssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-LQ2p6dyGjTTisRYLRgFzHa">
            Under senare tid har kritiken mot de nu gällande reglerna för
            studiestöd blivit allt mer massiv. Kritiken är befogad. Den socialdemokratiska
            politiken har lyckats åstadkomma ett lapptäcke som leder till
            absurda konsekvenser både ör studenterna och för den svenska samhällsekonomin.
            Till att börja med måste det krävas att ett system för finansiering
            av högre studier är så uppbyggt att det lämnar rätt signaler till
            studenterna. Det får inte vara som nu att systemet å ena sidan
            avskräcker många ungdomar från att bedriva akademiska studier
            på grund av rädsla för att dra på sig stora lån och å andra sidan
            uppmuntrar andra att låna så mycket det någonsin är möjligt, väl
            vetandes att de ändå aldrig kommer att kunna återbetala skulden.
            Alla andra grupper i samhället har rätt att göra avdrag för erlagda
            räntor på ån. Så icke studenter. För dem gäller att studielånen
            årligen räknas upp efter ett visst indexsystem. Den ränta som
            beräknas på detta sätt är inte avdragsgill. Med den låga räntenivå
            som nu råder i Sverige, med den långa eftersläpning som Centrala
            studiestödsnämnden (CSN) tillämpar vid räntean- passningen och
            med hänsyn tagen till att räntan på studielån inte är avdragsgill
            så är statens studiestöd klart ofördelaktigt i jämförelse med
            vanliga banklån. Den som genomgått längre akademiska studier går
            ut i yrkeslivet med en skuldbörda på 250 000-300 000 kronor. Resten
            av sitt yrkesverksamma liv skall man sedan betala cirka 1000 kronor
            varje månad av redan skattade pengar. De fyra procent av inkomsten
            som skall gå till CSN utgör en form av ”akademikerskatt”. Det
            är inte att förvåna sig över att andelen studenter med längre
            akademiska studier är så låg i Sverige. Dessvärre utgör den samlade
            studieskulden en ryggsäck som de flesta aldrig kan bli av med.
            Skulden avtar först för att sedan börja stiga igen. För den som
            har den största skulden gäller att man från första dagen av förvärvsarbete
            måste ha en månadsinkomst på minst 30 000 kronor för att skulden
            över huvud taget skall börja minska. Få akademiker i Sverige kan
            påräkna inkomster i den storleksklassen någonsin, än mindre en
            sådan ingångslön. Om man gör ett överslag över hur mycket en svensk
            akademiker får betala för sina studielån under sitt yrkesverksamma
            liv kommer man upp i sådana summor att — om det vore en privat
            långivare och inte staten — ansvar för ocker skulle aktualiseras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_UB_0705/mot_199798_UB_0705-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rqp8oCoocSg7vo6ue6CR2d">
            Ett annat absurt inslag i det svenska systemet är att arbete
            bestraffas. I andra länder är det naturligt att studenterna arbetar
            extra under kvällar, helger och lov för att dryga ut sina studielån.
            I Sverige kan man inte tjäna så värst många kronor under sommarlovet
            utan att det påverkar den fortsatta rätten till studielån. Följden
            har blivit att ett stort antal studerande tvingas gå till socialen
            under sommaruppehållen för att kunna klara sin försörjning. Så
            får det inte gå till i ett anständigt samhälle. Vid den samlade
            reformering av det svenska studiestödssystemet som är nödvändig
            och måste genomföras skyndsamt finns det ytterligare frågor som
            bör övervägas. En är att se över skattereglerna för företagsstipendier,
            som är vanliga i andra länder men knappast förekommer här. En
            annan är att införa någon form av förmånligt sparande för framtida
            studier, typ det amerikanska Family College fund. Slutligen bör
            CSN läggas ner snarast. CSN är en administrativ katastrof.
          </p>
          <p xml:id="i-917yAe55fPG3qTXmVUi36G">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-WzqS6eeLvfdLXJ2aBsHhN4">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en skyndsam utredning av studie- medelssystemet i enlighet
            med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FtZjVK9Bc13PNjaULonenz">
            Stockholm den 5 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-DUKrHkvXnZ1Km2s1kYkjet">
            Christel Anderberg (m) Kent Olsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-TGCRrMkXmAzqHFRv64z1tY">
            Mot. 1997/98Ub705
          </p>
          <p xml:id="i-PNXXhdAEoYCCVNL4VkXr6h">
            kl
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
