<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SoU-00267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Abortfrågor</title>
        <author corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b">av Gustaf von Essen m.fl. (m, kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Abortfrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GL02So267</idno>
          <rs type="number">So267</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02So267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
            <name>Gustaf von Essen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <name>Henrik S Järrel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
            <name>Gustaf von Essen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <name>Henrik S Järrel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UwMCMe8LRf6KnWrhH5RNL2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UwMCMe8LRf6KnWrhH5RNL2">
          <note type="signatory" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9fgWGARn8cxTGax2bcouMK" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9oR1Qah6sctGJxbEvWUXS2" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F2K25cYM5H4gmeYNxZuQhb" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lr5Pq5QFDJ3GvafSsT3Vbw" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YM3xKyfuMpq1diU5eaLYqq" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P7Hayqm3RaBFseVz1ooVgi" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FkQ1dfb1qAhy24bL4jnq1f" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FkQ1dfb1qAhy24bL4jnq1f">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3dh4tPamer7Gs8u3EzDrLX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VZgse4enwYR8nd3ceerJNN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RoZsQuYFpuJMSFZzBBRWUo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NeFtG5zjjiqqjHMNujFhA" type="motBody">
        <div xml:id="i-44FgUXmaExpfWt8DtpMq4S">
          <p xml:id="i-B4zWH17qQSUVesDuU6sgSa">
            1997/98 50267 S0265-270
          </p>
          <p xml:id="i-LSCbbX8ngYSeteakfwAt51">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-X9Ewu1E9qRpeTBnk2dSyeg">
            1057J8-S0267
          </p>
          <p xml:id="i-AiK7m5b3WPXEZKKz33qQHP">
            av Gustaf von Essen m.fl. (m, kd) Abortfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-Kb6qp7J5jVyP1zPTw85nA9">
            Den fria aborten, dvs. att en kvinna inte behöver anföra något
            skäl för att få abort utfört före 18:e graviditetsveckan, medför
            ett etiskt dilemma, med vittgående konsekvenser vad gäller människosyn
            och synen på människolivets okränkbarhet. I denna motion vill
            vi ta upp några abortrelaterade problemställningar och föreslå
            lösningar. Abortproblematiken är omfattande. Under 1995 utfördes
            31 391 aborter i Sverige, 1996 32 175 aborter samt första halvåret
            1997 15 778 aborter vilket är en liten nedgång jämfört med första
            halvåret 1996. Sedan den nya abortlagen trädde i kraft 1975 har
            närmare 750 000 aborter utförts. Från 1990 till 1995 har aborterna
            stadigt minskat med i genomsnitt 1000 per år. 1995 utfördes 16
            procent färre aborter än 1990. Mellan 1990 och 1995 har antalet
            aborter i åldersgruppen 14-19 år minskat med 38 procent och i
            åldrarna 20-24 år med 23 procent. Det är därför mycket oroande
            att rapporter nu visar att aborttalen är på väg att öka igen,
            särskilt bland yngre kvinnor. Att allmänheten har en mycket restriktiv
            syn på aborter framgick av en SIFO-undersökning 2-22 mars 1994.
            1047 personer i åldern 16-74 år tillfrågades vid personliga hembesök
            ”Kan du acceptera en abort?”. De deltagande fick själva fylla
            i sina svar och lägga formuläret i ett slutet kuvert. 4 procent
            markerade svarsalternativet ”Ja, av vilket skäl som helst”, 60
            procent markerade ”Ja, med vissa begränsningar”, och 29 procent
            markerade ”Ja, men endast om moderns liv är i fara eller om graviditeten
            beror på incest eller våldtäkt”. 7 procent avstod att svara, eller
            svarade annorlunda. Den nuvarande abortlagen, som medger abort
            av vilket skäl som helst, visade sig alltså ha ett mycket begränsat
            stöd, då de tillfrågade kände sig förvissade om att deras svar
            behandlades konfidentiellt. Störst stöd, 60 procent, visade sig
            en lagstiftning som medger abort på vissa indikationer ha. Det
            är anmärkningsvärt att så många som 29 procent markerade en närmast
            katolsk syn på abortlagstiftningen. SIFO ställde också vid detta
            tillfälle frågan ”Under vilka förhållanden kan du acceptera abort?”.
            87 procent markerade ”Vid incest eller våldtäkt”, 85 procent ”Vid
            fara för moderns liv”, 51 procent ”Om barnet kan bli handikappat”,
            39 procent ”Om modern anser sig för ung”, 28 procent ”Om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5MQ8vXyTCsj5gXBeDiAu7s">
            barnet är oönskat”, 13 procent ”Av ekonomiska skäl”, 5 procent
            ”Om barnet har ”fel” kön”, 6 procent ”Av vilka skäl som helst”,
            4 procent ”Aldrig”. (Det var möjligt att markera flera svarsalternativ.)
            Mot denna bakgrund tas några abortrelaterade problemställningar
            upp nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-BTyX2v5Tvzh8uS5r6dWBbJ">
            2Avvägning mellan fostrets och kvinnans intressen
          </p>
          <p xml:id="i-UCmMj7VhQgcqNbAUepTUPz">
            I propositionen 94/95:142 ”Fosterdiagnostik och abort” skrev
            nuvarande regering: En avvägning mellan kvinnans intressen och
            den oföddes intressen är
          </p>
          <p xml:id="i-WChCMxZcFaimPNEELkkR6o">
            ofrånkomlig. Det är dock viktigt att vara vaksam så att inte
            denna slags avvägning leder i riktning mot en etisk gradering
            av människoliv.
          </p>
          <p xml:id="i-NcHgmQ28rqpyPzu6wnrvq8">
            Vidare skrev regeringen:
          </p>
          <p xml:id="i-9VwNPwujFJ9NUqE2zmb1rV">
            Inom Medicinsk-etiska rådet föreligger enighet om att den gemensamma
            värdegrunden är att fostret har rätt till skydd under sin utveckling.
            Denna rätt måste emellertid vägas mot moderns rätt till självbestämmande
            Regeringen ansluter sig till Medicinsk — etiska rådets resonemang
            när det gäller synen på fostrets respektive kvinnans intressen
            och anser således att fostret har rätt till skydd under sin utveckling,
            men att denna rätt måste vägas mot moderns rätt till självbestämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-5U7R2DQSjp3BSh5N4Fx6Dx">
            Denna syn på fostrets rättigheter är väl förankrad i svensk lag
            och i internationella konventioner.
          </p>
          <p xml:id="i-E7nnHBjpedYQmtN33Rgk9x">
            2.1Konventioner och lagar
          </p>
          <p xml:id="i-HuFjA7wrCep8yeggpALJdn">
            Regeringsformens 1 kap 2 8 deklarerar: ”Den offentliga makten
            skall utövas med respekt för alla människors lika värde och för
            den enskilda människans frihet och värdighet”, samt i 2 kap 68:
            ”Varje medborgare är gentemot det allmänna skyddad mot påtvingat
            kroppsligt ingrepp.” FN:s universella förklaring om de mänskliga
            rättigheterna (1948), artikel 3: ”Envar har rätt till liv, frihet
            och personlig säkerhet.” FN:s konvention om medborgerliga rättigheter
            (1966) artikel 6, punkt 1 deklarerar: ”Varje människa har en inneboende
            rätt till livet. Denna rätt skall skyddas genom lag.” Europakonventionen
            och andra fri- och rättigheter (1993/94:KU24) inkorporerades i
            svensk lagstiftning genom riksdagens beslut 14 april 1994. Konventionen
            fastslår i artikel 2, punkt 1: ”Envars rätt till livet skyddas
            genom lag.” Därmed har också de nämnda FN-deklarationernas intentioner
            integrerats i svensk lag. Att skyddet av det mänskliga livet gäller
            också det ofödda barnet alltifrån befruktningsögonblicket framgår
            av den av Sverige ratificerade Genévedeklarationen (1948). Där
            anges att läkare skall förpliktiga sig till ”den största respekt
            för mänskligt liv alltifrån konceptionen till döden”. Detsamma
            deklarerar artikel 6.5 i 1966 års konvention om medborgerliga
            och politiska rättigheter, samt artikel 12.2a i 1966 års konvention
            om ekonomiska, sociala och kulturella rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-LGsS7VKvnQEVvdxZTNBGfq">
            Mot. 1997/98S0267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DQ6VszCt11eSj3NB49zL1b">
            6
          </p>
          <p xml:id="i-AZGjZgGPoQtefNCkMJpRX9">
            I preamblen till FN:s barnkonvention, som Sverige ratificerade
            1989, deklareras att barnet har rätt till lämpligt rättsligt skydd
            även före födelsen. Detta rättsskydd innebär att fostret i svensk
            lagstiftning har rätt till skydd från moderns alkohol- eller drogmissbruk
            (Lagen om vård av missbrukare i vissa fall 1988:870 LVM 4 8, punkt
            3), samt rätt till skydd mot gifter i moderns arbetsmiljö, som
            t.ex. bly eller strålning (Arbetsmiljölagen 1977:1160 kap 4, Arbetarskyddsstyrelsens
            föreskrifter AFS 1986:17, 1992:8,17, 1993:18, 57, 1994:32,33,34,
            SSIFS 1989:1). Fostret tillerkänns vidare status som juridisk
            person i och med att barnet räknas som förmånstagare för faderns
            eventuella livförsäkring och ärver sin far, oavsett hur tidigt
            fadern än skulle avlida under graviditeten (Ärvdabalken 1 kap
            1 5).
          </p>
          <p xml:id="i-E1K6W47HgAQS4m7FdHDwRB">
            2.2Intresseavvägning före 18:e graviditetsveckan
          </p>
          <p xml:id="i-Eg87gbzL5eZJrWXCosoKbS">
            Regeringen deklarerade som sin uppfattning i propositionen 94/95:142
            som ovan relaterats: ”En avvägning mellan kvinnans intressen och
            den oföddes intressen är ofrånkomlig.” Vi har ovan kunnat konstatera
            att svensk lag och internationella konventioner ger fostret rätt
            till skydd för sitt liv. I en abortsituation står två individers
            intressen i konflikt med varandra. Utredningen SOU 1989:51 ”Den
            gravida kvinnan och fostret — två individer” klargjorde denna
            intressekonflikt så:
          </p>
          <p xml:id="i-EZAAQHmdyUjMppikYuupeu">
            När det gäller den oföddes intresse bör först framhållas att
            ett foster i princip har rätt till utveckling och rätt att födas.
            Därav följer att en abort inte kan motiveras utifrån fostrets
            intresse. Ett abortbeslut innebär som regel att kvinnans (föräldrarnas)
            intresse att inte föda barnet tillåts väga tyngre än fostrets
            intresse av att utvecklas och födas — — — Man måste utgå från
            att modern och det blivande barnet är två skilda individer som
            båda är skyddsvärda.
          </p>
          <p xml:id="i-QBDepfsiKiGQDij3H6v74m">
            Situationen i dag är att i intressekonflikten mellan fostret
            och modern ges modern alltid, i alla fall och för vilka skäl det
            vara månde, företräde före fostret fram till den 18:e graviditetsveckan.
            Mellan den 18:e och den 22:a graviditetsveckan prövar Socialstyrelsen
            om synnerliga skäl för abort föreligger. Det är alltså tydligt,
            mot bakgrund av det som nämnts ovan, att den avvägning mellan
            fostrets och kvinnans intressen som regeringen efterlyser inte
            sker förrän efter vecka 18. Dessförinnan har fostret inget skydd
            eller rättssäkerhet, utan kvinnans intresse får ensamt avgöra
            om fostret skall aborteras eller inte. Grundlagen, Regeringsformens
            2. kapitel, Grundläg- gande fri- och rättigheter, ger vid konflikter
            rätt till prövning av nämnd eller domstol. Detta är den enda konflikt
            mellan två individer där lagen inte ger den ena — dessutom den
            svagare — parten, något skydd eller möjlighet att få sina intressen
            tillvaratagna och prövade. Regeringen bör därför återkomma till
            riksdagen med förslag hur en avvägning mellan fostrets och kvinnans
            intressen skall göras innan den 18:e graviditetsveckan.
          </p>
          <p xml:id="i-TwatBfyo5VQDMHCcF5x9U1">
            Mot. 1997/98S0267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-P282t2M6wq5sgDmUgrWifE">
            30bligatoriskt stödsamtal
          </p>
          <p xml:id="i-C9dkhYhcn5fq9tbBZMhd7z">
            I dag är det obligatoriskt för samhället att erbjuda stödsamtal
            för den kvinna som begär abort före den 18:e graviditetsveckan,
            både före och efter aborten. Det är en god ordning som de flesta
            också utnyttjar. För dem som inte vill utnyttja stödsamtalet finns
            dock inga hinder att gå igenom aborten. Om man jämför med en begäran
            om sterilisering framstår detta som orimligt. Den som begär att
            steriliseras måste obligatoriskt genomgå rådgivande samtal, där
            ingreppets definitiva natur diskuteras liksom alternativa preventivmedel
            och eventuella medicinska risker med ingreppet. Man rekommenderas
            sedan att gå hem, sova på saken och samtala med sin partner. Steriliseringen
            sker därefter först sedan patienten undertecknat ett papper där
            man förklarar sig införstådd med ingreppets natur och konsekvenser.
            Motivet till denna goda ordning vid sterilisering är inte svår
            att förstå. Ingreppet kan inte göras ogjort, en livslång verkan
            blir följden. Det är ett kirurgiskt ingrepp som inte är garanterat
            fritt från risker. Det kan ha såväl psykiska konsekvenser som
            konsekvenser för samliv och den egna könsidentiteten. Allt detta
            gäller också för en abort, och blott i ännu högre grad. Abortingreppet
            får konsekvenser för såväl den abortsökande kvinnans kropp, som
            för fostrets. Att släcka sitt väntade barns liv är i ännu högre
            utsträckning än steriliseringen en handling som kräver moment
            som bromsar och ger tillfälle till bearbetning, stöd och eftertanke,
            samt hjälp till den abortsökande att se andra lösningar än abort.
            Därför bör också stödsamtalet inför en abort vara obligatoriskt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ss1CAA4oSDCot5EPdFAX91">
            4Bemötandet på mödravårdscentral och i stödsamtalet
          </p>
          <p xml:id="i-FP7yDvSEc4enSi1DEBmM2x">
            Många kvinnor berättar att de vid första kontakten med mödravårdscentral
            eller kvinnoklinik har mötts av frågan: ”Vill du göra abort eller
            vill du behålla barnet?”. När den nya abortlagen infördes var
            det med skälet att abort skulle vara den sista nödlösningen. En
            förskjutning har nu i många sammanhang ägt rum, så att möjligheten
            till abort framställs som ett likvärdigt alternativ till andra
            sätt att förhålla sig till det väntade barnet. Självklart skall
            den kvinna som fått beskedet att hon väntar ett oplanerat barn
            i stället få allt stöd att föda barnet. Ofta kan en kvinna i denna
            utsatta situation känna sig både ambivalent, ensam och osäker.
            Det är viktigt att hon av personalen på mödravårdscentralen bemöts
            med ett självklart stöd, när hon är i störst behov av detta stöd.
            Stödsamtal som abortsökande kvinnor erbjuds genomförs i allmänhet
            på ett bra och professionellt sätt. Men det har också framkommit
            att den rådgivande rekommenderat abort, t.ex. inför kvinnans oro
            för hennes mans påtryckningar att göra abort på ett barn han inte
            önskar. Stödsamtalet blir då ytterligare ett tryck utöver mannens
            att göra abort. Här är lika viktigt att kvinnan möts med empati
            och medkänsla och får möjlighet att se andra utvägar ur sitt dilemma
            än att abortera fostret. Kvinnan bör också få ta del av information
            om
          </p>
          <p xml:id="i-RPQ6h2YmzYMzntrevLJLEk">
            Mot. 1997/98S0267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jpzo5wd5V9AuFgvkKoV1xp">
            8
          </p>
          <p xml:id="i-SiQRrKt9ZaX7NEQtxqWXhs">
            graviditetens och fosterutvecklingens förlopp och få veta att
            den svåra känslomässiga och ofta labila situationen är helt naturlig,
            och tillhör en normal graviditet, inte minst p.g.a. hormonomställningen
            i kroppen. Stödsamtalet måste självklart öka kvinnans valmöjligheter,
            inte snäva in dem så att abort synes vara det enda möjliga utvägen.
            I sammanhanget kan nämnas att man i den tyska abortlagstiftningen
            ser mycket allvarligt på alla former av försök att påverka en
            kvinna att göra abort. En sådan handling är straffbelagd. Lagen
            syftar till att skydda kvinnan, och därmed hennes barn, från all
            otillbörlig påverkan i riktning mot ett abortbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-JUyN3Mg7LTd7uyYkePpy2b">
            5SSkyldighet att meddela vårdnadshavaren vid abort
          </p>
          <p xml:id="i-CXZhXcp6G3LwhENUGtwXqa">
            I dag utförs aborter på flickor under 18 år utan att nödvändigtvis
            deras föräldrar är införstådda med detta. Det är en orimlig situation,
            att abort skulle vara det enda planerade kirurgiska ingrepp som
            utförs på ett omyndigt barn utan föräldrarnas (vårdnadshavarnas)
            samtycke. Det är svårt att nämna situationer där ett barn är i
            större behov av stöd från sina föräldrar och där hon kan vara
            utsatt för svår press från barnets far att utföra aborten. Abortingreppet
            är, i likhet med flertalet kirurgiska ingrep inte utan risk. Det
            är också väl dokumenterat att många kvinnor får psykiska besvär
            senare i livet efter en utförd abort. I denna svåra avvägning
            bör föräldrarna till den omyndiga flickan vara helt informerade;
            aborten handlar trots allt om både deras barns och barnbarns liv.
          </p>
          <p xml:id="i-Kd2DzShRv6ZpDgCwApGvnk">
            6Fosters upplevelse av smärta under abort
          </p>
          <p xml:id="i-SqioHN6FK19mFf36U58zvL">
            Ett foster föds normalt i den 40:e graviditetsveckan, dvs. 38
            veckor efter befruktningen. Man har kunnat påvisa att foster upplever
            smärta från den 10:e graviditetsveckan, och man kan mäta EEG på
            fostrets hjärna och fostrets hjärta slår i den 8:e graviditetsveckan.
            Denna kunskap reser frågetecken om fosters upplevelse av aborter.
            Självklart skall de aborter som inte kan undvikas utföras på minst
            smärtsamma sätt. Liksom vid förlossning av ett fullgånget barn
            disponerar läkaren ett flertal smärtlindringstekniker, från fullnarkos
            till ryggmärgs- bedövning, pudendusblockad och lustgas som tillförsäkrar
            kvinnan en god smärtlindring. Fostrets behov av smärtlindring
            är tydligtvis otillräckligt beaktad. Det är inte klarlagt om och
            i vilken utsträckning smärtstillande medel i kvinnans blodomlopp
            övergår via moderkakan till fostret. I början av juli 1994 larmade
            professor Nicholas Fisk att ofödda barn behöver smärtlindring
            innan de aborteras. Professor Fisk och hans team av forskare vid
            Queen Charlotte- sjukhuset i London har visat att även mycket
            små foster känner smärta. Forskarna upptäckte detta när de behandlade
            ofödda barn som led av blodbrist. En del av barnen behövde blodtransfusion,
            men när man därför stack in en nål i fostrets mage upptäckte man
            att stora mängder stresshormon
          </p>
          <p xml:id="i-K8rx7UtwoDYwfoZ9x6bP84">
            Mot. 1997/98S0267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5obE15McPPYcwUfD5DMTCX">
            bildades, och fostret fick häftig andhämtning. Ju längre nålen
            satt inne, desto större blev koncentrationen av stresshormoner,
            samma reaktion som vuxna har på smärta. Kunskapen om fosters förmåga
            att uppleva smärta är dock ingen nyhet. Professor Ulf Lindblom,
            president för The International Association for the Study of Pain,
            som arrangerade den sjunde världskongressen om smärta i Paris
            i slutet av augusti 1993, varnade i svenska media för att redan
            foster kan uppleva smärta. Smärtan hos spädbarn kan till och med
            upplevas starkare än hos äldre barn och vuxna. Professor Lindblom
            poängterade därför vikten av att redan under barnets första månader
            ge adekvat smärtlindring. Så tidigt som i början av 1970-talet
            lyckades professor Albert W Liley, Nya Zeeland, visa att foster
            känner smärta, är känsligt för beröring, ljus, värme och oljud
            redan vid 10-11 veckors ålder, dvs. i moderns 12:e—13:e graviditetsvecka
            (se artikeln ”The Foetus as a Personality” i Australian &amp;
            New Zealand Journal of Psychiatry, 1972, nr 6, 2 99). Vi vet också
            att redan i 8:e graviditetsveckan slår fostrets hjärta och man
            kan uppmäta EEG på fostrets hjärna. Om man vid 8 veckors ålder,
            dvs. i 10:e graviditetsveckan, stoppar ett föremål i fostrets
            hand kramar det om det, men om föremålet sticks, drar fostret
            snabbt undan handen (se ytterligare artikeln ”What the Foetus
            Feels” i British Medical Journal 1981 av läkarna H B Valman och
            J F Pearson). I England tillsattes under 1996 en kommission för
            att grundligt utreda frågan om fosters upplevelse av smärta vid
            aborter. Kommissionens slutsatser och rekommendationer kommer
            att publiceras i en vetenskaplig rapport. Även sjukvården i Sverige
            bör tillgodogöra sig den prenatala forskningens landvinningar,
            varför riksdagen som sin mening bör ge regeringen till känna behovet
            av en utredning för att klarlägga hur fosters behov av smärtlindring
            vid aborter skall kunna tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-4ptxQk8Xd8EYPAyf8qYQkn">
            7Internationell forskning om postabortsyndrom
          </p>
          <p xml:id="i-Y1dmkwvaGSZ1M91PBWE9Kp">
            I USA har forskningen kring kvinnors hälsa efter abort kommit
            mycket längre än i Sverige. Förhållandena i USA är annorlunda
            än i Sverige, t.ex. finansieras inte aborten med skattemedel utan
            av kvinnan själv och insynen i abortklinikernas verksamhet är
            mycket sämre än i vårt land. Trots detta finns det ingen anledning
            att anta att svenska kvinnors reaktioner efter abort i det väsentliga
            skulle skilja sig från amerikanska kvinnors dokumenterade erfarenheter.
            De amerikanska undersökningarna har därför ett stort intresse
            trots att förhållandena i USA och Sverige skiljer sig till en
            del. Forskningsrapporter visar att aborter är mycket problematiska
            för kvinnan (se David Reardon: ”Aborted Women, Silent No More”,
            Loyola University Press, Chicago 1987). Några exempel kan nämnas:
            1 Minst 10 procent av de utförda legala aborterna följdes av omedelbara
            fysiska komplikationer. Siffran grundar sig på abortklinikernas
            egna siffror, med ett mörkertal därutöver av komplikationer som
            kvinnorna inte anmält, eller som abortklinikerna kan ha haft intresse
            av att dölja.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8aN5doFAQ2J29AKKxUyN9">
            Mot. 1997/98S0267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-WzjN4VHNsRb4gsUbcAEXTi">
            10 2 I mellan 20 och 50 procent av alla abortfall uj komplikationer
            på lång sikt, vanligen i livmoder, äggledare. Risken för framtida
            fertilitetsprobi
          </p>
          <p xml:id="i-YJhGjYWFFdUp2PhRxKj3LQ">
            ppstår medicinska , livmoderhals och em är störst för
          </p>
          <p xml:id="i-JmGhVF9qesqEN1aFJL9gzb">
            tonåringar och kvinnor som gör abort vid sin första graviditet.
            3 Varje år får över 100 000 kvinnor i USA missfall, för tidigt
            födda barn
          </p>
          <p xml:id="i-LeNHq3FRjYFjATtTcm1MQj">
            eller komplikationer vid förlossningen som d tidigare genomgången
            abort.
          </p>
          <p xml:id="i-CzFHgZ5gwLtjciK1VDKuSb">
            irekt följd av en
          </p>
          <p xml:id="i-NXQgTnyeGd7qMD7pk1Q3QB">
            4 90 procent av alla kvinnor som genomgår en abort upplever måttlig
            till allvarlig känslomässig och psykisk stress efter aborten.
            Upp till
          </p>
          <p xml:id="i-G4o9JZxHZm3q24Q4Ee9QSs">
            10 procent behöver vård på psykiatrisk kl
          </p>
          <p xml:id="i-NFV3K2zNNKKJzStzm1MNVM">
            inik eller annan
          </p>
          <p xml:id="i-XtcF2ur6HYf3xTnBrEXMad">
            läkarbehandling. Mellan 1 och 2 procent (15 000-30 000) kvinnor
            lider av sådana traumata efter aborten att de inte klarar av ett
            arbete. Självmordsrisken för kvinnor som genomgått en abort är
            9 gånger högre än hos kvinnor som inte gjort det.
          </p>
          <p xml:id="i-GK75DeP5pC36YjCNGAG2kc">
            Kvinnor som gjort abort under ”svåra omständigheter” (såsom vid
          </p>
          <p xml:id="i-FRXS1Sn6hgKCSRATjnnii1">
            våldtäkt, incest, abort av handikappat barn, av psykiska och
            fysiska skäl) är mycket mer benägna att lida av allvarliga känslomässiga
            och psykiska problem i samband med aborten, än de som gjort aborten
            under mer kontrollerade och övervägda omständigheter. Problem
            efter aborten ökar risken att kvinnan senare kommer att bli
          </p>
          <p xml:id="i-62yc1LXe9ct15yAk3hdC2F">
            inblandad i ett mönster av barnmisshandel.
          </p>
          <p xml:id="i-6HsAVcJnCvcqP1FWPTRXCM">
            I en undersökning utförd av WEBA, en organisation för
          </p>
          <p xml:id="i-CXLcZtn9JzCQJEHbPdC9Cq">
            kvinnor som gjort
          </p>
          <p xml:id="i-QD5qki9NBoa6SAf7BPsG8H">
            abort, framkom bl.a. att 95 procent av de tillfrågade kvinnorna
            inte skulle ha gjort om aborten om de ställts inför problemet
            i dag, att 93 procent upplevde att deras självbild hade försämrats
            efter aborten, och att 66 procent upplevde
          </p>
          <p xml:id="i-BMmGrBC5eQJ3Wn6uHoSJBi">
            att deras liv hade blivit sämre efter aborten. Sociologen Mary
            Zimmerman publicerade 1977 en
          </p>
          <p xml:id="i-NfLCaNWrrqD6tbz7KtF9X8">
            numera klassisk
          </p>
          <p xml:id="i-RRrR7bHxo4weuNFEEK7KJb">
            undersökning av hur kvinnor upplevt abort (Passage Through Abortion:
            The Personal and Social Reality of Women”s Experiences). Av hennes
            rapport
          </p>
          <p xml:id="i-UBxK1xRzNwV17t2rWVeDgW">
            framgår att:
          </p>
          <p xml:id="i-9BRyuXVzXqsmhpzYMtxY4k">
            1 195 procent av fallen spelade mannen en central roll i beslutet
            att göra
          </p>
          <p xml:id="i-3vWTtpWSiVvQreRVYX6Te4">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-2hFkBB8pULMc5sJVm2jbzM">
            abort. I 20 procent av fallen kände kvinnan sig tvingad av mannen
            att göra aborten.
          </p>
          <p xml:id="i-A4uo3amyX3tUgADaGzUzaR">
            I 50 procent av fallen följdes aborten mycket snart av en allvarlig
          </p>
          <p xml:id="i-8CJg7RTvawgWB7Z2NcNh8V">
            störning eller ett avslutande av den relation kvinnan haft till
            mannen. Zimmerman konstaterar att de kvinnor som verkar ha klarat
            sig bäst efter aborten är de kvinnor som varit mest benägna att
            förtränga minnet av aborten eller beskriva den som ”en overklig
            upplevelse”. Zimmermans undersökning gjordes dock bara 6 veckor
            efter aborten. Då hade ännu inte kvinnorna upplevt sådana saker
            som den dag då barnet skulle ha fötts, årsdagen av aborten, födelse
            av senare barn, eller missfall.
          </p>
          <p xml:id="i-DByRtZp1sguXe8bowA53MS">
            I en europeisk studie rapporterades negativa psykiatriska manifestationer
            som en följd av legal abort hos 55 procent av de kvinnor som undersökts
            av
          </p>
          <p xml:id="i-QtWeoWrXoYnQG7yXnqwPXo">
            Mot. 1997/98S0267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-LJYcZwEF2mGXMvXgaQsqQ">
            en psykiater (Ann Saltenberger: Every Woman Has a Right to Know
            the Danger of Legal Abortion, Glassboro NJ, 1982, s 141). Saltenberger
            refererar bl.a. till tidskriften American Journal of Psychiatry
            (s 145) där forskare rapporterar att av 500 undersökta kvinnor
            uppvisade omkring 50 procent negativa känslor, och upp till 10
            procent av kvinnorna bedömdes ha utvecklat ”allvarliga psykiatriska
            komplikationer”.
          </p>
          <p xml:id="i-G19jx7FSrsokDUxqfsEojg">
            8Utvärdering av 1975 års abortlag
          </p>
          <p xml:id="i-GQTNQJmDCPVAr3pJFueNeR">
            Som nämndes inledningsvis har sedan nuvarande abortlag trädde
            i kraft 1januari 1975 närmare 750 000 aborter utförts på svenska
            sjukhus till en vårdkostnad av mer än 3,7 miljarder kronor (beräknat
            på en genomsnittlig kostnad om 5 000 kronor per abort). Trots
            att lagen fått så vittgående konsekvenser har ingen utvärdering
            gjorts av lagen under dessa 21 år, utöver en undersökning 1980
            med ett begränsat urval. Det torde vara unikt att ett kirurgiskt
            ingrepp, som uppskattningsvis har berört omkring en halv miljon
            kvinnor, inte har tilldragit sig större intresse att utvärdera.
            Med hänsyn till vad som ovan framförts finns det goda skäl att
            utvärdera den nuvarande abortlagen. En lång rad olika frågeställningar
            relaterade till aborter och kvinnors psykiska och fysiska hälsa
            måste belysas. Vidare borde också sjukvårdspersonalens psykiska
            arbetsmiljö belysas. Den vetenskapliga utvecklingen, bättre kunskaper
            och därmed följande debatt har under åren gradvis förskjutit allmänhetens
            syn på aborter. Fosterdiagnostiken har utvecklats och har en stark
            koppling till abortfrågan. Den oro som handikapporganisationer
            och andra gett uttryck för måste beaktas. Abortlagen behöver därför
            också prövas och utvärderas utifrån ett samhällsetiskt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Rz3QpHuAd66fwbGmtFf4Pv">
            9Prenatal könsdiskriminering
          </p>
          <p xml:id="i-D5crSUSZK3SrzHNshs1EJF">
            Enligt många gynekologer växer efterfrågan på abort av foster
            som har oönskat kön. En grupp som har nämnts i debatten (SvD 960329,
            DN 960324) är invandrarkvinnor som vill abortera flickfoster därför
            att deras män vill ha en son. I sitt betänkande med anledning
            av proposition 94/95:142 ”Fosterdiagnostik och abort” uttalade
            socialutskottet att abort på grund av fel kön är oförsvarbart.
            Att argumentera för att prenatal könsdiskriminering skall vara
            totalt oacceptabelt torde vara överflödigt. I den stora SIFO-undersökningen
            som relaterades inledningsvis framgick att bara 5 procent av den
            svenska befolkningen kan acceptera abort på grund av ”fel” kön.
            Det måste anses djupt förankrat i den allmänna rättsuppfattningen
            att dessa aborter är oacceptabla. Regeringen bör återkomma till
            riksdagen med ett lagförslag som förbjuder sådana aborter.
          </p>
          <p xml:id="i-6X2otB3qmjMZHvzTnJPWCa">
            10Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5UxCNwpaRzijqgkUFHvgFU">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-95fQPftowzW3Ec4se1inL3">
            Mot. 1997/98S0267
          </p>
          <p xml:id="i-LrTrnAgu8KVazqkrF4jUZa">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0267/mot_199798_SO_0267-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-TSFWvnGPbeYbiJ2MMMoRxB">
            12 Mot. 1. attriksdagen hos regeringen begär förslag om hur en
            avvägning — 1997/98S50267 mellan fostrets och kvinnans intressen
            skall göras före den 18:e graviditetsveckan, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om stödsamtal inför abort, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om bemötandet av
            den gravida kvinnan på mödravårdscentraler och i stödsamtal, 4.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om skyldighet att vid omyndighet meddela vårdnadshavaren
            vid abort, 5. attriksdagen hos regeringen begär en utredning för
            att klarlägga fosters behov av smärtlindring i enlighet med vad
            som anförts i motionen, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om utvärdering av 1975 års abortlag,
            7. att riksdagen hos regeringen begär förslag om förbud mot prenatal
            könsdiskriminering i enlighet med vad som anförts i
          </p>
          <p xml:id="i-6UdJZZ2w5cJFy6kpa7ines">
            motionen.
          </p>
          <p type="date" id="i-9fJbPfNWy3h8kZUajZ9fhr">
            Stockholm den 5 oktober 1997
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-9YS8PxcFWSmUEFEXQ1vqqb">
            Gustaf von Essen (m)
          </p>
          <p xml:id="i-VQ5HUr129vR6SYZHc8fimQ">
            Tuve Skånberg (kd) Henrik S Järrel (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
