<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FiU-00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bidragsberoendet</title>
        <author corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">av Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bidragsberoendet</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fi216</idno>
          <rs type="number">Fi216</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fi216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fi216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <name>Ola Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <name>Ola Karlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-U3wD6XAxtf39XtDNG6TDvm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-U3wD6XAxtf39XtDNG6TDvm">
          <note type="signatory" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GNCa2aPeWrdvofUtAPY4XS">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NcjZaQs2tZSSmqqSHAmHgx">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8DbmJ6bPsyxraXqPr2ei2L">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GsK7swpAnMdCAkMT9EfaPp">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FukbH6teTChBkEuHdTrwbx">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PDqcZYcrrkwbpZYdMtHHNn">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Ph9Y8iKKtSaS1Vh8eBbyff"/>
        <correspContext corresp="i-Ph9Y8iKKtSaS1Vh8eBbyff">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0216/mot_199798_FI_0216-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QqKYLZR44Jr6wrrbGrobXJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7dzd9Jwp71KaqnVnGnxtWp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KY6LfTzai8Qr2zLtBCdPzz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XiYsoDSJemWv3ZwiNk5Aw6">
        <div xml:id="i-4F7BWq6Tx9vHzDJe9FhPnh">
          <p xml:id="i-YBxW3KQmuyTfNhC3CH5aU9">
            Fi216
          </p>
          <p xml:id="i-4ndDdqir7vTxdnPd2qyad6">
            Motion till riksdagen 1997/98:Fi216
          </p>
          <p xml:id="i-GpWsCde4QwQuejyz9RD2G5">
            av Ola Karlsson (m) Bidragsberoendet
          </p>
          <p xml:id="i-XyxhrHtYtKJLUXXgs9mtN9">
            Mot. 1997/98 Fi216-217
          </p>
          <p xml:id="i-XBGHVYVYLkLXnpsR77myo2">
            Allt fler blir beroende av bidrag för sin egen eller sin familjs
            försörjning. Bara i mitt hemlän Örebro län har antalet socialbidragstagare
            från 1995 till 1996 ökat med 2 389 personer, från 21 936 till
            24 325 personer. Andelen av befolkningen i länet som fick socialbidrag
            ökade mellan de två åren från var tolfte till var elfte länsbo.
            Under 1996 fick 12 989 hushåll någon gång socialbidrag i Örebro
            län. Det är en ökning med 88 hushåll från år 1995. I sju av länets
            tolv kommuner ökade antalet socialbidragshushåll. I statistiken
            över socialbidragshushåll ingår även flyktinghushåll som mottar
            s.k. introduktionsersättning. Antal socialbidragshushåll i Örebro
            län uppdelat på kommuner, 1995 resp. 1996.
          </p>
          <p xml:id="i-6T8dNnq6eCSBNPdXAbQTdR">
            ä 5 417 | 389 406
          </p>
          <p xml:id="i-3mH67qJN3sVPYxSUURjxy3">
            Totalt Örebro län | 12901 | 12989
          </p>
          <p xml:id="i-ZNm9cjn95pQL4fBTWcfv4">
            1 1 Hällefors 455 Ljusnarsberg D
          </p>
          <p xml:id="i-9aus2T2173JWJpHJwy8fuj">
            Källa: Socialstyrelsen, Socialbidrag 1995 och 1996, Socialtjänst
            1996:8 och 1997:9
          </p>
          <p xml:id="i-PWprWgseyNFXtt8QNfwGwD">
            Ett av målen för ett välfärdssamhälle bör vara att de allra flesta
            ska kunna försörja sig själva. Dvs man ska kunna leva på sin lön
            utan att vara beroende av bidrag. Det ligger ett egenvärde i att
            inte behöva gå till det offentliga med mössan i hand, som torparen
            tvingades gå till godsägaren eller arbetaren till brukspatron.
            Man ska inte behöva be dagens patroner, kommunalråden, om hjälp
            för att få bidrag till något som vore möjligt att klara själv
            om man inte betalat in så mycket i skatt. Den höga skatten är
            dubbelverkande. Dels får man mindre pengar kvar för att kunna
            köpa varor och tjänster, dels tvingar den höga skatten upp priserna
            på de varor och tjänster man behöver.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0216/mot_199798_FI_0216-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y8givnfwnf8gRw2jSFhGVt">
            Den höga skattenivån gör inte bara att allt fler blir beroende
            av bidrag för att kunna klara sig. Den höga skatten bidrar också
            till att öka arbetslösheten och den vägen gör att fler behöver
            bidrag. Det kanske syns tydligast med den höga beskattningen av
            arbeten i tjänstesektorn. Om en person med egen firma och inkomst
            över brytpunkten, exempelvis 23 000 kronor /månad, skall anlita
            en firma som vill ha 220 kr/tim plus moms, behöver han på marginalen
            ta ut över 850 kronor före skatt och egenavgifter för att kunna
            betala detta. Den som utför arbetet får ut 65 kronor efter skatt
            om lönen är 100 kr/tim. En liten del går till verktyg och utrustning
            men det mesta av mellanskillnaden mellan 850 kronor och 65 kronor
            tar stat, kommun och landsting hand om i olika skatter och avgifter.
            Resultatet blir att man antingen köper arbetet svart, gör det
            själv eller att det inte blir gjort. Det säger sig självt att
            med den skattebelastningen är det många arbeten som aldrig blir
            utförda, och därmed allt fler som blir arbetslösa. Den höga skatten
            tvingar inte bara in allt fler i arbetslöshet. Det innebär också
            att enda sättet att få arbeten som vård, olika typer av omsorg,
            städning, reparationer och hemtjänst utförda är att gå till den
            egna kommunen och böna och be att få dem därifrån. Det är bara
            den skattesubventionerade kommunala omsorgen eller servicen som
            låg- och mellaninkomsttagare har råd att efterfråga. På det viset
            tvingar de höga skatterna fram att medborgarna blir beroende av
            politiker, politiska beslut och bidrag från det offentliga. Det
            tvingar också fram en allt större efterfrågan på offentliga tjänster.
            När dörren ör att med egna pengar kunna betala vård eller omsorg
            stängs blir enda möjligheten att begära den från kommunen eller
            landstinget. Den höga skattenivån skapar därmed en kniptång även
            för kommunerna. Fler medborgare tvingas ut i arbetslöshet och
            bidragsberoende och fler blir beroende av kommunens tjänster,
            därför att de inte har råd med dessa på andra sätt. Ytterligare
            höjda skatter förvärrar problemen och leder in i en ond cirkel.
            Ökat bidragsberoende har lett till höjda skatter som leder till
            ytterligare bidragsberoende och fler arbetslösa. Kraven har då
            ökat på det offentliga och skatterna höjs. I stället måste den
            onda cirkeln brytas. Bidragsberoendet kan och ska brytas genom
            lägre skatter och möjligheter till nya, riktiga jobb. Genom ett
            bättre företagsklimat och lägre skatter skapas förutsättningarna.
            Genom lägre beskattning blir det möjligt att själv betala olika
            tjänster och därmed kan efterfrågan på de skattebetalda tjänsterna
            minska. Regeringen borde därför, som ett av sina mål, arbeta för
            att bryta bidragsberoendet. Att kunna leva på sin lön efter att
            skatten är betald ska vara möjligt för de allra flesta i Sverige.
            Riksdagen bör därför ge regeringen i uppdrag att inom alla områden
            arbeta för att på olika sätt bryta bidrags- beroendet.
          </p>
          <p xml:id="i-C3NqAtaffg1DDKVUpFkeoJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RAVWtTtVQBEw13qBJUinjF">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om vikten
            av att bryta bidragsberoendet.
          </p>
          <p xml:id="i-MhWNEpAoy3vLrysYDU2eBj">
            Mot. 1997/98Fi216
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FI_0216/mot_199798_FI_0216-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-N6uTYLJmmRRk1RLX4WBZR1">
            3 Mot. Stockholm den 3 oktober 1997 1997/98Fi216
          </p>
          <p xml:id="i-YKvJA5fEgqW8HPhBrThRDq">
            Ola Karlsson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
