<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-AU-00805">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhetsfrågor</title>
        <author corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz">av Rose-Marie Frebran m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdhetsfrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GL02A805</idno>
          <rs type="number">A805</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A805/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A805</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02A805</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S2yDkmhtda4FhvsEgfNqSS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S2yDkmhtda4FhvsEgfNqSS">
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ACiwbKxGkCa485DZmuk5Y2" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UBoPxQUnt61FHoCt2b3dmV" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MxV9F5qH5mZxH5auM8Np1t" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BjQcZiDZTsFP8znLmGxDMq" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y3cG6RbcCazGyPqb5xao6b" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XYL7zhMgSXL639x8rB3rJ2" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SsvmFzjn6unmjK6yQZPE2s" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SsvmFzjn6unmjK6yQZPE2s">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-oYTPyc8eUbqK93EkcJhpK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WPKH6S1KP1zgrg11UjsBz9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B2WWo1bvRH8LR6ziYYRk1Y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BrV66gS1izgHU3VkLzF2ER" type="motBody">
        <div xml:id="i-8xjwXcAZprM7HmMqwLq3P1">
          <p xml:id="i-Lo6anFnRmQoTA1g6jQDBVh">
            1997/98 |A805 A804-805
          </p>
          <p xml:id="i-GbDyh5AA67rUmKkq5Bx4EE">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-7ZicJPAxXgxt7RLwFL83np">
            1997/98:A805
          </p>
          <p xml:id="i-5r7SZ2dnnNUFDDNKACVfjq">
            av Rose-Marie Frebran m.fl. (kd) Jämställdhetsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-5XA3KUZkr1qzH8T9VNwLCo">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-TugNyeyq3D1nEj8FQWSrgG">
            lInledning
          </p>
          <p xml:id="i-2y36QE2ZetXSswDeT8b7Vy">
            Varje demokratiskt samhälle måste se det som en huvuduppgift
            att undanröja de fördomar och traditionella föreställningar som
            försvårar och förhindrar jämställdhet mellan könen. Jämställdhet
            handlar om rättvisa, om procenttal, om ”varannan damernas”. Men
            jämställdhet måste dessutom ta itu med de nedvärderande attityderna,
            i föreningssammanhang och i familjeliv. Det fordras en regelrätt
            indoktrinering om varje individs okränkbara värde och rätt till
            integritet helt oberoende av kön. Det politiska arbetet måste
            med kraft inriktas på att skapa reell jämställdhet. För att uppnå
            ett jämställt samhälle måste ett jämställdhetsperspektiv läggas
            på alla politikområden. Det innebär att förslag och beslut måste
            analyseras ur ett jämställdhetsperspektiv för att klarlägga möjliga
            konsekvenser för kvinnor respektive män. För att jämställdhet
            ska uppnås är det viktigt, att både mans- och kvinnorollerna förändras
            samtidigt och möter varandra i gemensamt arbete för hem, familj
            och samhälle. Det är också viktigt att jämställdhetsprocessen
            blir bra även för barnen. Båda föräldrarna har lika stort ansvar
            för barnens välbefinnande.
          </p>
          <p xml:id="i-95uK7ELeK9LJBbjb7w4gnC">
            2Familjepolitik
          </p>
          <p xml:id="i-Dc9BggTv4itkQJEYZTHpAW">
            Kristdemokraternas politik vill främja gemenskap och delaktighet.
            Det gäller båda föräldrarnas rätt och skyldighet att delta i barnens
            omvårdnad och fostran. Fädernas betydelse när det gäller barns
            uppväxt och fostran har länge undervärderats. Fäder måste uppmuntras
            till att ta aktiv del i sina barns liv. Fenomenet med ”den frånvarande
            pappan” utgör ett stort problem i en tid med omfattande familjesplittring.
            Familjestabilitet bör vara ett politiskt mål, i första hand för
            barnens skull. Detta innebär att de övergripande förutsättningarna
            för familjer skall vara så goda som möjligt. Lagstiftning och
            sociala och ekonomiska stödformer bör utformas med utgångspunkt
            från att stabila familjerelationer är bra. Föräldrautbildning
            och familjerådgivning är exempel på förebyggande insatser där
            flera samhällssektorer måste samverka.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KCMcbsViykPWhEQZrZxsXh">
            Många undersökningar visar att både mammor och pappor skulle
            vilja ägna mer tid åt barnen när de är små. En jämnare fördelning
            mellan förvärvsarbete och vård av barn skulle säkerligen medföra
            många positiva effekter när det gäller ökad familjestabilitet
            och inte minst när det gäller förbättrad kontakt mellan pappor
            och barn. Barn behöver och har rätt att ha kontakt med båda sina
            föräldrar. Denna rätt bör slås fast i lagstiftning. Efter en skilsmässa
            bör, generellt sett, gemensam vårdnad om barnet vara det som skapar
            bäst förutsättningar för en fortsatt vardagskontakt med båda föräldrarna.
            Fäder bör förväntas ta ut minst ”Dappamånaden” i föräldraförsäkringen
            och uppmuntras till att utnyttja mer tid. Som arbetsgivare bör
            den offentliga sektorn vara goda föredömen och på olika sätt uppmuntra
            manliga anställda att ta ledigt med sina barn. För jämställdhetens
            skull måste vård av egna barn uppvärderas och betraktas som en
            merit. Då blir det mer attraktivt även för män. Jämställdhet börjar
            i hemmet och barnen lär sig tidigt från sina föräldrars roller.
            Det är därför viktigt att stimulera föräldrar till en funktionell
            arbetsfördelning i hemmet i stället för en traditionell könsrollsbunden.
            Förskolan har också en viktig uppgift att främja jämställdhet.
            Det är därför nödvändigt att fler män rekryteras till barnomsorgen.
            Utvecklingen är tyvärr negativ. Antalet män i barnomsorgen har
            minskat på senare år. Denna trend måste brytas. Varken i hem eller
            förskola bör barnen leva i en isolerad kvinnovärld.
          </p>
          <p xml:id="i-LFcRxXoPyVsmUYtHMtu1XY">
            3Flyktingfamiljen
          </p>
          <p xml:id="i-HtLxEs1oYeWHJ8w7CSMBw7">
            Mer än 1/3 av den totala invandringen till Sverige har under
            senare år utgjorts av barn i åldrarna 0-17 år. I ett kärvare samhällsklimat
            får flykting/invandrarbarn ofta känna främlingskap som i vissa
            fall t.o.m. kan bestå i främlingsfientlighet och rasism. De upplever
            degradering av det egna modersmålet och hemlandets kultur och
            värderingar. Detta måste med kraft motverkas. Invandrarkvinnornas
            specifika kompetens måste tas till vara. Sist i kön till arbete
            idag hamnar just invandrarkvinnorna. Människor har många gånger
            graderats så att unga män med svenska namn blir ettor. Äldre kvinnor
            med utländska namn blir förlorare. Och unga invandrartjejer arbetar
            frenetiskt i skolan i hopp om att med kompetens inte nedklassas
            som arbetssökande. I vårt land finns mycket språkkompetens samlad,
            genom alla de personer som kommit hit från andra länder. Den specifika
            kännedomen om olika länders kultur är en ovärderlig kunskap att
            använda inom t.ex.
          </p>
          <p xml:id="i-GL566z1Nqd9fBmLQrSG6h3">
            exportindustrin. Trots detta låter vi speciellt invandrarkvinnorna
            vara utan fotfäste på arbetsmarknaden. Under 1990 till 1995 sjönk
            sysselsättnings- graden så drastiskt som från 70 94 till 43 96
            för dessa kvinnor. Trots olika bakgrund som skäl för invandring,
            utbildningsbakgrund, socioekonomisk bakgrund och geografisk härkomst
            tycks alla räknas in i en och samma grupp. När arbetsförmedlingarna
            hänvisar sökande till arbetsgivare för intervjuer hamnar också
            då invandrarkvinnor i kläm. Många
          </p>
          <p xml:id="i-CPfhoUWwmxSH2ufcdEQc6L">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <p xml:id="i-GUFeZmCVgStVVSVNaaE2T7">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3fiVpAtfivgVHz7siNtNbc">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-6stKYsRSFjLUCzUKW95WJi">
            får aldrig chansen att ens presentera sig för en arbetsgivare.
            Ibland blir de stoppade endast på grund av sitt utländska namn.
            En särskild undersökning bör göras bland invandrarkvinnor om specifik
            kompetens till nytta för exportindustrin. Dessa kvinnor bör sedan
            ges utbildning om svenskt arbets-liv. Ett särskilt företagarstöd
            för denna grupp bör inrättas.
          </p>
          <p xml:id="i-BHhZfukTc9XMMPit5LkM8T">
            4Arbetsmarknad och näringspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-HKvDt8nbtm1nyaSxTs9727">
            Sverige har en unik uppdelning mellan hushållsarbete och marknadsarbete,
            mellan yrken och arbetsområden på arbetsmarknaden. Olika villkor
            gäller inom olika yrken och branscher. I en hårdnande arbetsmarknadssituation
            drar kvinnor ofta nitlotten. Kvinnorna håller återigen på att
            bli en arbetsmarknadsbuffert, inte enbart lönemässigt utan också
            generellt. En starkt könsuppdelad arbetsmarknad främjar inte jämställdheten.
            Sverige måste ta krafttag för att komma ifrån den starkt könsuppdelade
            arbets- marknaden. Det kan konstateras att det fortfarande är
            männen som har makten på arbetsmarknaden. Kvinnorna är underrepresenterade
            i chefspositioner. Kvinnor har mer monotona och förslitande arbetsuppgifter.
            Kvinnor utför också det mesta av det obetalda jobbet. Kvinnor
            jobbar deltid i betydligt större utsträckning än män. Den offentliga
            sektorns dubbla roll som arbetsgivare och serviceinstans har gjort
            att kvinnorna nu är särskilt sårbara för utvecklingen inom den
            offentliga sektorn. Männen får mera påkostade arbetsmarknadsutbildningar
            riktade direkt till arbetslivet än kvinnorna. Samtidigt som kvinnorna
            fortfarande till stor del har huvudansvaret i hemmet, har de på
            arbetsmarknaden inte uppnått lika lön för likvärdigt arbete. Omkring
            en tredjedel av ensamboende mammor med barn under sju år saknade
            under 1995 arbete. Samtidigt visade statistiken att män med barn
            under sju år har den längsta arbetstiden i timmar räknat. Flexibel
            arbetstid och job-sharing måste uppmuntras. Det kan underlätta
            för småbarnsföräldrar. Flexibel arbetstid innebär t.ex. att arbetstagaren
            själv tillsammans med arbetslaget kan välja hur arbetstiden ska
            förläggas. Job- sharing kan innebära att två arbetstagare med
            samma kompetens och arbetsuppgifter delar ett heltidsarbete och
            fördelar arbetstiden sig emellan. Detta kan skapa möjlighet för
            föräldrar att bytas av så att någon förälder alltid är hos barnet.
            Det kan också innebära att två eller flera familjer genom modellen
            delar jobb och samverkar för att ordna barnomsorgen. Arbetet bör
            överhuvudtaget organiseras så att möjlighet ges till frivillig
            arbetsdelning och/eller att tjänstledighet underlättas. Sverige
            har en mycket könssegregerad arbetsmarknad. När nu en ny IT- sektor
            byggs upp i landet måste alla klutar sättas till för att äntligen
            få en sektor med jämn könsfördelning. Ingen kan tro att vårdsektorn
            eller byggnadssektorn under överskådlig framtid kan få en jämn
            könsfördelning. Under en femårsperiod när strukturomvandling och
            lågkonjunktur på allvar
          </p>
          <p xml:id="i-DzNy7bQNiueU8m7XjpBMQS">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BNfNzmWpMTdnwv1LFd7zuc">
            började samverka försvann enligt TCO cirka 100.000 arbetstillfällen
            inom kontorsbranschen. Kvinnors andel av de arbetslösa har på
            senaste tiden ökat kraftigt i förhållande till männens. Stora
            delar av tillverknings- och tjänsteproduktionen har redan börjat
            använda IT som begrepp. Kvinnor har en given roll i informationssamhället.
            Det är mycket lämpligt för kvinnor att arbeta som formgivare för
            ny teknik. Kristdemokraterna vill skapa tillväxt genom nya och
            växande företag. Det är genom en offensiv näringspolitik som bla.
            inbegriper skatte-, arbetsmarknads- och finanspolitiken som förutsättningar
            för nya jobb på den reguljära arbetsmarknaden kan skapas. Åtgärder
            för nya jobb är t.ex. att erbjuda stabila spelregler för företagen,
            gynna sparande, skapa skatteregler som inte missgynnar investeringar
            i företag i förhållande till riskfritt sparande, införande av
            utbildningskonto, en ny arbetsrätt som är bättre anpassad till
            de mindre företagens förutsättningar, ta bort onödiga regler samt
            stimulera den privata tjänstesektorn genom att sänka kostnaden
            på arbete. Det är den privata sektorn som kan skapa den expansion
            av samhällsekonomin och den ökning av antalet arbetstillfällen
            som Sverige behöver. Systemfelen i småföretagarpolitiken måste
            rättas till. Genom statliga subventioner kan man reducera kostnaderna
            för vissa tjänster riktade till hushållen och därmed stimulera
            till ökad sysselsättning och minskad svart handel. Ett sådant
            system föreslås handla om hushållstjänster, bilreparationer och
            olika installationsarbeten av t.ex. vitvaror och datorer. Regeringen
            har vid ett antal tillfällen gjort riktade satsningar till specifika
            branscher. Dessa gäller till största delen områden som infrastruktur
            och tidigareläggningar av investeringar som i första hand givit
            män sysselsättning. Förlängt arbetsgivaransvar i sjukförsäkringssystemet
            (vars skadlighet regeringen äntligen insett), förtida momsinbetalning,
            dubbelbeskattning på riskvilligt kapital, höga arbetsgivaravgifter
            och en krånglig byråkrati hämmar företagsamheten. När de mindre
            och medelstora företagens möjligheter minskas, stryps också den
            offentliga sektorn på grund av vikande gemensamma intäkter i landet.
            Allt fler kvinnor slås därmed ut från arbetsmarknaden. Det är
            dags att ta krafttag för att låta människors kreativitet blomstra.
            Det är dags att på allvar acceptera småföretagandets och småföretagarens
            villkor. Den starkt könssegregerade arbetsmarknaden måste förändras.
            Kristdemokraterna strävar efter en jämnare könsfördelning inom
            arbetslivets olika sektorer samt lika lön för likvärdigt arbete.
            Varken kvinnor eller män skall diskrimineras på grund av sitt
            kön. Arbetsmarknaden är starkt könsuppdelad både vad gäller yrkesområden
            och befattningar. Kvinnor arbetar ofta deltid medan män arbetar
            heltid. Kvinnorna dominerar inom offentlig sektor och männen inom
            privat sektor. Målet måste vara att alla medborgare har möjlighet
            till ett meningsfullt förvärvsarbete. Kvinnors erfarenheter och
            värderingar behövs inom såväl industri som offentlig sektor. Kvinnors
            arbete, kreativitet och engagemang måste stimuleras och uppvärderas.
            Arbetsmiljön måste också anpassas efter de behov som finns och
            utformas så att hälsorisker och yrkesskador elimineras. Detta
            gäller såväl fysiskt som
          </p>
          <p xml:id="i-SmVJKizc2dULoGt2iieUim">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <p xml:id="i-WMXNFyEtpt2t7aW8czX1Cd">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-9ytazRMpUHMuE6pTykx7WG">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-MTdA6jNdTtBp1J8ZCaXVgP">
            psykiskt. Möjligheterna till förebyggande fysisk träning skall
            vara goda. Kvinnors och mäns olika fysiska egenskaper måste också
            beaktas i planerandet av arbetsplatser och arbetsmoment. Förslitningsskador
            kan på så sätt elimineras. Enligt ”Hälften vore nog — om kvinnor
            och män på 90-talets arbetsmarknad” (SOU 1996:56) har kvinnors
            och mäns andel av platser i arbetsmarknadspolitiska åtgärder i
            princip motsvarat deras andel av de arbetslösa under 1990-talet.
            Men det handlar om olika sorters åtgärder. Män dominerar starkt
            i t.ex. beredskapsarbete och kvinnor i utbildningsvikariat. Kvinnor
            är underrepresenterade i åtgärder som direkt riktas till arbetslivet,
            t.ex. rekryteringsstöd. Kristdemokraterna anser att då männen
            i arbetslöshetstider alltmer konkurrerar inom kvinnodominerade
            sektorer, kan kvinnorna konkurrera inom den tekniska IT-sektorn.
            Många av de arbetslösa inom kontorsbranschen har en gedigen erfarenhet.
            IT-utvecklingen framförallt i skolor men också inom hushållssektorn
            är en stor arbetsmarknad för sysselsättning i t ex ett Qvinnoprojekt
            inom IT-området. Landsbygdspolitiken är en viktig del av regionalpolitiken.
            Ett nyskapande sker idag där landsbygden ofta går i täten i fråga
            om demokratiutveckling, företagande, kultursatsningar och samordnade
            servicelösningar. Här visar det sig att kvinnor ofta går i täten.
            Kvinnor på landsbygden måste ges sådana möjligheter att de fullt
            ut kan ta vara på sina resurser, finna ett meningsfullt liv och
            ta del av ansvaret för kultur, miljö och utveckling av landsbygden.
            Det behövs en arbetsmarknads - politik som särskilt stimulerar
            kvinnors arbete på landsbygden. Det är angeläget att insatser
            görs för att bevara och komplettera jordbruket med andra näringar
            för att bättre stimulera både samhället och situationen för kvinnor
            på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-5PAvzNu5T677BR37nvxHZu">
            SUtbildningspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-RzwQokKwyZUGYLJTTkzEbf">
            En jämställd utbildning måste ta fasta på skillnader mellan pojkar
            och flickor i mognad, värderingsmönster, språk, prestationer,
            vad de arbetar med och hur de arbetar, i val av ämnen, studieinriktning,
            mognadsutveckling, motorisk, spatial och kroppsligutveckling.
            Den pedagogiska jämställdheten bygger på en utbildning som är
            anpassad till såväl flickors som pojkars behov. Flickor har högre
            medelbetyg än pojkar under hela skoltiden, dvs både i grundskola
            och gymnasium. Antalet sökande till högskolan har fördubblats
            sedan hösten 1991. År 1995 var 56 procent av dem som avlade grundexamen
            vid universitet och högskolor kvinnor, medan nästan 70 procent
            av alla doktorsexamina avlades av män. Kvinnor fullföljer utbildningen
            och tar grundexamen i högre grad än män. Hela 62 procent av kvinnorna
            tar examen inom områdena undervisning, vård och omsorg, medan
            69 procent av männen tar examen inom områdena juridik, ekonomi,
            teknik och natur- vetenskap. Andelen kvinnor måste öka vid högskoleutbildningar
            för data och
          </p>
          <p xml:id="i-9DHzDGEpjPcfRfXHCqM1jP">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-N4utUMWRDCyTENgKwMP9Ns">
            elektronik. Andelen män på förskol- och grundskollärarlinjer
            måste öka. Alla IT-strategier på regional och lokal nivå skall
            ha ett jämställdhetsperspektiv. Samtidigt som det konstateras
            att män och kvinnor talar olika språk i hem, skola och på arbetsplatser,
            är litteraturlistorna starkt mansdominerade. Det är hög tid att
            bryta skolningen till manligt tänkande för flickor och unga kvinnor.
            Den moderna jämställdhetsdebatten har hittills ytterst marginellt
            berört skolans och de olika utbildningsinstitutionernas läromedel.
            Om jämställdhet skall uppnås måste flera kvinnliga författare
            finnas med på litteraturlistorna. En = forskningsrapport från
            Förvaltningshögskolan i Göteborg visar att endast sex procent
            av kurslitteraturen vid de undersökta institutionerna är skrivna
            av kvinnor. Fem procent har författats av kvinnor och män gemensamt
            och resten av män. Detta medför att flickor och unga kvinnor först
            skall tolka männens budskap för att sedan kunna omtolka det som
            sitt eget för att kunna fortsätta jämställdhetsprocessen. Män
            och kvinnor skildrar från olika perspektiv och kan därför bredda
            debatten för studenterna. Flickor och unga kvinnor har i dagsläget
            svårare att känna sig bekräftade genom litteraturen. De största
            utgivarna borde ta ett större ansvar för att främja jämställdheten,
            än vad vi kan se idag. Alla ansvariga måste på ett bättre sätt
            fokusera frågan om jämställdhet i studierna genom tillgång till
            litteratur av såväl kvinnliga som manliga författare i någorlunda
            vettiga proportioner.
          </p>
          <p xml:id="i-Kkw8r1VGrcVHQSjwf7RTZV">
            6Europa, EU och jämställdhet
          </p>
          <p xml:id="i-EKZYuZ11P2AUk5RoHc2dvS">
            Jämställdhet mellan kvinnor och män är ett viktigt fristående
            samarbetsområde inom den gemensamma marknaden. Detta arbete ingår
            också som en del i flera andra områden, som EU arbetar med. Redan
            i Romfördragets artikel 119 slås fast att kvinnor och män skall
            ha lika lön för lika arbete. Inom jämställdhetsområdet finns sex
            direktiv. EU:s regler är minimiregler för vad som skall uppnås
            av medlemsländerna. Det innebär att varje stat är suverän att
            gå längre i sin nationella lagstiftning. EU kan inte föreskriva
            hur medlemsstaterna skall utforma sin nationella socialpolitik
            i vilken jämställdhetsfrågorna ingår. Någon harmonisering på socialpolitikens
            område finns således inte, om det inte finns en direkt koppling
            till sådana frågor som rör arbetsliv och sysselsättning. Kristdemokraterna
            anser att jämställdhetsarbetet skall vara en viktig del i det
            svenska EU-samarbetet. Möjligheten av att etablera ett europeiskt
            kvinnouniversitet bör undersökas.
          </p>
          <p xml:id="i-DNmL2WzCj9L1Rj6yYofuTv">
            7 Våld och övergrepp mot kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-DCn6JvN3Wz2pTu2oCrtAvF">
            Misshandel och förtryck kan ta sig många uttryck och förekommer
            i alla samhällsskikt. Kvinnomisshandeln måste, oavsett orsaker
            eller former, förebyggas och motarbetas. Många som själva misshandlats
            som barn blir i sin tur förövare eller offer. Ett sätt att förhindra
            kvinnomisshandel är att förebygga barnmisshandel.
          </p>
          <p xml:id="i-2MfYEtr66X3wY9gdmaJ7Hf">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <p xml:id="i-QGeLvoMEDBuxKJX9bQozp8">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-8wBfzb8gGya6hS2he6HFU8">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-28M5rTUawQsJnBwntz58j3">
            En kvinna som utsatts för misshandel eller våldtäkt, upplever
            ofta en mycket svår psykisk press under en eventuell rättegång.
            Detta resulterar ofta i att hon inte orkar fullfölja denna utan
            i stället tar tillbaka sin anmälan. Kvinnor behöver därför stöd
            i sin utsatta situation. Kvinnojourerna i kommunerna skall ges
            stöd. Kontinuerlig utbildning om kvinnomisshandel, dess orsak,
            symptom och möjliga behandling skall ges till personal inom hälso-
            och sjukvården, socialtjänsten, polisen och rättsväsendet. Även
            mannen som misshandlat eller våldtagit kvinnan måste få en möjlighet
            att bearbeta sina problem. Strafftiden skall användas för behandling,
            psykoterapi/ gruppterapi, så att misshandeln eller våldtäkten
            inte upprepas. I ett större forskningsprojekt för Folkhälsoinstitutet
            framkommer att unga män (18-25 år) behöver lära sig mer om sexualitet
            och känslor. De ställer sig frågande både till egna känslor och
            till det motsatta könets känslor. Många unga män klarar helt enkelt
            inte att tolka tecken på vad som är ja och vad som är nej i sexuella
            situationer. Många har fått en snedvriden uppfattning om sex inte
            minst p.g.a. porrkonsumtion och snack kamrater emellan. Ett tecken
            på detta är det ökade antalet våldtäkter. Forskaren anser att
            det är dags att grundligt undersöka de underliggande orsakerna
            till detta. De unga männen vill ofta lära mer om känslor och om
            hur man skall fungera i relationer. Men stimulansen måste komma
            från föräldrar, skola och samhälle. Inte från porr och kompisar.
            En bra metod i skolorna kan vara att ha samlevnadsundervisningen
            enkönad. Det behövs också vuxna män som kan ge de yngre en motbild
            till den porrindustrin förmedlar. Den smutsiga hanteringen med
            verklighetstrogen barnpornografi måste motverkas även genom innehavskriminalisering.
            Vi välkomnar signaler från justitieministern om en heltäckande
            lagstiftning så som Kristdemokraternas representant i en utredning
            framfört i en reservation. Barn som utsätts för sexuella övergrepp
            av det slag som produktion av barnpornografi innebär skadas allvarligt
            i sin utveckling av den egna könsidentiteten och synen på det
            motsatta könet. För Kristdemokraterna är det också ett viktigt
            mål att få stopp på hela könshandeln. Därför är vårt förslag att
            all könshandel skall kriminaliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-M96qE7NbdHU8vk8hsZu1RV">
            8Vården
          </p>
          <p xml:id="i-P5mE1KPAnw2EKdJGX4TGMX">
            Vården måste mera medvetet beakta skillnaderna mellan kvinnor
            och män. Dessa skillnader gäller såväl ohälsomönster som medellivslängd.
            Det har visat sig att kvinnor, med undantag av yngre, använder
            läkemedel i högre grad än män. Det behövs mera forskning och kunskap
            för att ge kvinnor rätt läkemedelsbehandling. Yngre kvinnor röker
            i större utsträckning än män och har även övertagit mycket av
            männens alkoholvanor. Alkoholkonsumtion under graviditeten kan
            medföra livslångt lidande för barnet. Förebyggande insatser för
            att minska rökning och alkoholkonsumtion hos kvinnor måste intensifieras.
          </p>
          <p xml:id="i-W2tTF32gi87zy3vXDpLmxG">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-7HXcYtJrYqaRQG92Fkkpin">
            Vård och rehabilitering skall stärka alkoholberoende kvinnors
            självtillit och känsla av människovärde. Vårdforskningen är idag
            till största delen inriktad på män. Det är viktigt att forskningen
            inriktar sig på både kvinnor och män. Bättre kunskap behövs t.ex.
            för vården av hjärt- och kärlsjukdomar hos kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-WCKfDNGrbBJptfQttYvUHU">
            9U-landskvinnan
          </p>
          <p xml:id="i-DRDLynEnFVY7Phg5t6y9eW">
            Det går inte att behandla frågan om mänskliga rättigheter utan
            att speciellt lyfta in kvinnans situation. Det måste finnas en
            balans mellan mäns och kvinnors rättigheter oavsett ett lands
            sociala, ekonomiska och kulturella förhållanden. I många kulturer
            diskrimineras flickor redan i späd ålder. I många kulturer värderas
            söner högre än döttrar. Flickors bidrag till familjeinkomsten
            värderas också lägre. Det finns ett stort behov av familjeplanering.
            Aborter är mycket vanliga och utförs många gånger av ej kompetent
            personal. Den snabbt ökande miljöförstöringen är också ett problem
            många kvinnor dagligen konfronteras med. Förändringar i jordbruket
            har undergrävt kvinnornas trygghet. Övergången från hushållsgrödor,
            som vanligen odlades av kvinnorna, till avsalugrödor har ofta
            gjort att kontrollen över skördarna övergått till män. Det är
            männen som fått utbildning i jordbruksskötsel, trots att det är
            kvinnorna som i alla tider skött jordbruket. Kvinnor måste kunna
            ges lån till projekt inom jordbruksskötsel och annat arbete för
            att driva verksamhet i egen regi. Nuvarande trend i många u-länder
            är att kvinnor kommer att få en försämrad situation i framtiden.
            Klyftorna mellan rika och fattiga länder och inom länderna ökar.
            Ett exempel är transnationella företags rekrytering av sin arbetsstyrka
            bland unga kvinnor eftersom det är den billigaste och sämst organiserade
            arbetskraften i världen. Vi anser att Sverige i FN och andra sammanhang
            skall verka för att begreppet mänskliga rättigheter på ett tydligare
            sätt omfattar kvinnans situation i världen. Det svenska biståndet
            skall utgå från mottagarländernas kultur och behov, bl.a. kvinnors
            centrala funktion i familj och samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-HqZepm1PSgVQCkt9W4Hw7D">
            10Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RwRZ7kTiT3tcd7vNS4RpDW">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            familjestabilitet som ett politiskt mål, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            lagstadgad rätt för barn att ha kontakt med båda sina föräldrar,'
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om offentliga arbetsgivares ansvar att uppmuntra
            manliga anställda att ta ledigt med sina barn, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om nödvändigheten av att fler män anställs inom barnomsorgen,”
          </p>
          <p xml:id="i-P1c82G2fZGevLoTmaPZqQ">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <p xml:id="i-AUFsxVZd19J9B8fNenrDFa">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-QrA5AVj3w4Hs6xEYARj6Vz">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-VJBdLynJejjAWj6zAjdfV8">
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om invandrarkvinnors specifika kompetens, 6.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om ansträngningar att göra IT-sektorn till den
          </p>
          <p xml:id="i-DG5JZaQspRSwQh8FtgSiMe">
            första jämställda sektorn,
          </p>
          <p xml:id="i-HKuEsq7CPfLNR8wnpD29ou">
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i
          </p>
          <p xml:id="i-T6moMTzSrynXpXZq1VMBQ9">
            motionen anförts om åtgärder för att få till stånd en marknad
            för tjänster riktade mot hushållen,” 8. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen til motionen anförts om skillnader mellan
            kvinnor arbetsmarknadspolitiska åtgärder, 9. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen til motionen anförts om en arbetsmarknadspolitik
            si stimulerar kvinnors arbete på landsbygden, 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-VfAF4fwaBnhw2UDUcKvKpF">
            fungerande
          </p>
          <p xml:id="i-D9rX1cDo8xNPnbTiEhcrXu">
            änna vad i och män i
          </p>
          <p xml:id="i-U3wS5mT7G4Av9uLYYMBWm9">
            änna vad i om särskilt
          </p>
          <p xml:id="i-M2nDnAquvQHxg7h4E5noNb">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-JC7tCUijL6XSKnsKV2rxYP">
            motionen anförts om andelen kvinnor vid högskoleutbildningar
            för
          </p>
          <p xml:id="i-U5hQWGGMcdJR9L7tD5vvr8">
            data och elektronik,” 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            til
          </p>
          <p xml:id="i-6jrJEePZ2XKUCVHpWU2p6E">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-UDMYckEwaTVM8er1BMwFvp">
            motionen = anförts om andelen män på = förskol- och
          </p>
          <p xml:id="i-1bfCcJf6eJvexgELzXmJk">
            grundskollärarlinjer,” 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            til motionen anförts om vikten av fler kvinnliga läroboksf 13.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-F6DkxnQBrRDtBdvfNn8yqe">
            änna vad i örfattare,” änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-XsUhqZibBSKk8amBXwvJ6L">
            motionen anförts om möjligheten att etablera ett europeiskt
          </p>
          <p xml:id="i-5NK3839bWrhq7zz3FwYfg9">
            kvinnouniversitet,” 14. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            til motionen — anförts om = kontinuerlig = utbild kvinnomisshandel,"
            15. att riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen anförts
            om behandling av misshandlande deras strafftid,” 16. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-JEqcfmRpVxyESASS1nJhcv">
            motionen anförts om enkönad samlevnadsundervisning,
          </p>
          <p xml:id="i-YP7hgBgejVW7bjsb6o2xjX">
            17. att riksdagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-AuMBSZzxY2EYxfrzVGuxEQ">
            motionen anförts om kriminalisering av all könshandel,
          </p>
          <p xml:id="i-BrjvobYK37k6S4FZgQp9ns">
            18. att riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen
            anförts om behovet av forskning för att ge läkemedelsbehandling,'
            19. att riksdagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-K2v8cLL8AQUWirjtniys8D">
            änna vad i ning om
          </p>
          <p xml:id="i-JUpW4VX35Gx4murq61xNiQ">
            änna vad i män under
          </p>
          <p xml:id="i-Fdhw6cwk6JeyVBVnSLN9xh">
            änna vad i änna vad i änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-9D9pxkQ7iahDTo222edanG">
            kvinnor rätt
          </p>
          <p xml:id="i-Ko5ia2TwXb9CHTF6kshCPc">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-7j8o5mUTmwrLutamiY7ZrD">
            motionen anförts om intensifierade förebyggande insatser för
            att
          </p>
          <p xml:id="i-VMa17eDSRKnUpczTsn5UFX">
            minska rökning och alkoholkonsumtion hos kvinnor, 20. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-Sec8aEneiZkQjb9SeM83fk">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-UpmkScxRKRLBejmXiVD5wu">
            motionen anförts om begreppet mänskliga rättigheter när det gäller
          </p>
          <p xml:id="i-iu3pUgpgqJ4xrfTe8obZD">
            kvinnornas situation i u-länderna,”
          </p>
          <p xml:id="i-9KcUAkSekwxxrLu5iNUwsY">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-EXNwoswevozs3CUFr1skHF">
            21. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om det svenska biståndet i förhållande till
            kvinnors centrala funktion i familj och samhälle.”
          </p>
          <p type="date" id="i-VKXXKa9EzwFG3GXgNyCGQd">
            Stockholm den 6 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-2UziXrcxkekTGs5bAj5FSR" type="signatureBlock">
            <p who="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz" type="signature">
              Rose-Marie Frebran (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-17SNgdYMXNAYUsZjsDWegk">
            Ulf Björklund (kd) Dan Ericsson (kd) Holger Gustafsson (kd) Göran
            Hägglund (kd) Mats Odell (kd) Michael Stjernström (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Qoq55WFdtnfD4en6HPTST1">
            "Yrkande 2 hänvisat till LU. ?Yrkandena 4, 10-13 hänvisade till
            UbU. &gt;Yrkande 7 hänvisat till SfU.
          </p>
          <p xml:id="i-N64vEiiek9DEiVBZVJ7Bu8">
            'Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-PYwTnuwtBra8PB7eaSndnH">
            Mot. 1997/98A805
          </p>
          <p xml:id="i-66RroPkhAhUkQ5wVf4ZqMG">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0805/mot_199798_A_0805-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-Pku6Dhmco6iRAhs3UB8pUW">
            20 Mot. ”Yrkandena 14, 18 och 19 hänvisade till SoU. 1997/98A805
            ”Yrkandena 15 och 17 hänvisade till JuU. "Yrkandena 20 och 21
            hänvisade till UU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
