<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-FöU-00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:84 Försvarsmaktens ekonomi och verksamhet år 1998 m.m.</title>
        <author corresp="i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82 i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9 i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82 i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">av Lennart Klockare och Eva Persson Sellin (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:84 Försvarsmaktens ekonomi och verksamhet år 1998 m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Fö14</idno>
          <rs type="number">Fö14</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fö14/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Fö14</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Fö14</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82</idno>
            <name>Lennart Klockare</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <name>Eva Persson Sellin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82</idno>
            <name>Lennart Klockare</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <name>Eva Persson Sellin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DkARKmr8c8FpidEnUz3X1U" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-DkARKmr8c8FpidEnUz3X1U">
          <ref>Proposition 1997/98:84</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TcqGvoUAiiihbWYUSqBUK6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TcqGvoUAiiihbWYUSqBUK6">
          <note type="signatory" corresp="i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Vg34j9h9xcxF6JC5zkEtuN" type="referral">
          <date when="1998-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TT5xEh8stVpPdoit8uLmsd" type="dismissal">
          <date when="1998-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-32REVu9VMBMbPNdPfyEFSm" type="submission">
          <date when="1998-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MfeVcrgcxJAWi6zi35wsi" type="referral">
          <date when="1998-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4mG5G8mQEJ249YR5iav8ws" type="dismissal">
          <date when="1998-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nec5CMtAHJA2KLKgb3eDbq" type="submission">
          <date when="1998-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5DkXU6VhJQ4PuEPV3vrWW6" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5DkXU6VhJQ4PuEPV3vrWW6">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FÖ_0014/mot_199798_FÖ_0014-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-469uzEAr22iTQ6WKQJLw6a" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2LMAcYm2uGPXtzyLMZ8qHx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HLCke7MS9pRtz3QUCvR5NN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8BTtpPG4UNcC18y9KzwBZB" type="motBody">
        <div xml:id="i-57r2Qr6kFVk7rFGDsoKFkf">
          <p xml:id="i-TLSDf64jBjsusTq7HFggjD">
            1997/98 Föl4 Föl4
          </p>
          <p xml:id="i-9pNwAynvYozcZfqZHYTsg5">
            Motion till riksdagen 1997/98:Fö14
          </p>
          <p xml:id="i-YDkHLjxho5LUAGXB3Lviiq">
            av Lennart Klockare och Eva Persson Sellin (s)
          </p>
          <p xml:id="i-X7BHhzJ8EGuCkMgRkPYAjs">
            med anledning av prop. 1997/98:84 Försvarsmaktens ekonomi och
            verksamhet år 1998 m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KereBDLCnEpUz6dzu6dJed">
            I propositionens avsnitt 5 om anpassning och beredskap skriver
            regeringen att antalet förband med krav på att kunna uppnå full
            krigsduglighet inom ett år kan nedgå. Som exempel anges bl a en
            flygdivision, JA 37. Flygvapnet är vårt mest offensiva vapenslag,
            och det är även ett prioriterat område i FB -96.Vi anser att luftförsvarsförmågan
            även fortsättningsvis skall prioriteras och anser att någon förändring
            i norra militärområdet inte skall ske. Vid en reduktion i Norra
            flygkommandot (FKN) förlorar FKN 20 96 av initialeffekten. Detta
            och FKN:s möjlighet att förstärka i en huvudoperations- riktning
            borde tala för ett behållande av nuvarande divisioner inom FKN.
            Vid en nedläggning av en division inom FKN eller FKS reduceras
            flygstrids- krafterna med 13 26. Kunskapen att förstärkning från
            förband utanför huvud- operationsinriktningen är möjlig bör vara
            väsentlig vid ett sådant beslut. I Norrland finns flera väl utbyggda
            krigsbaser. Tillsammans med gynn- samma Övningsområden gör det
            att fredsproduktion, såväl som övningar, kan bedrivas utan störningar.
            Basförbanden gynnas av tillgång till krigsbaser framför allt vid
            utbildningen. Basförbandsutbildningen bör bedrivas i den miljö
            där förbanden skall verka, dvs i Norrland. Utan tre divisioner
            på F 21 nedgår även kapaciteten att utbilda basförband. Ett antal
            av baserna utnyttjas i samarbete med samhället för att möjliggöra
            infrastruktur i glesbygd i form av lokala flygplatser. Dessa baser
            är militära och bemannas med en bastropp som ansvarar för skötsel
            och drift av flygplatsen. I och med en förlängd återtagningstid
            på en basbataljon kommer inte flygvapnet att kunna bemanna samtliga
            bastroppar. Det innebär att denna goda samarbetsform går förlorad
            och att försvaret inte kan ge ”stöd till det civila samhället”
            på önskat sätt. I södra Sverige verkar åtta divisioner på ett
            mindre område, där de dess- utom begränsas av mer tilltagande
            civil trafik. Jämfört med södra Sverige har norra Sverige fem
            divisioner som har tillgång till stora övningsområden. I norra
            Sveriges övningsområden finns i princip inga begränsningar på
            grund av bullerkänsliga områden. Det medför att tre divisioner,
            på låg höjd och över stora utrymmen, kan öva samtidig. Med en
            alltmer tilltagande civil trafik i södra Sverige och de allt större
            övningsområden som kommer att behövas i framtiden med JAS 39,
            är norra Sverige den mest idealiska platsen att bedriva övningar
            på. Större övningar och normal fredsproduktion blir betydligt
            effektivare med stora och ”tomma” övningsområden som ligger i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_FÖ_0014/mot_199798_FÖ_0014-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bm3fP2gek3zNHKQ9SRRUJQ">
            nära anslutning till flottiljer. Därför bör man förlägga så många
            fredsförband som möjligt i norra Sverige, åtminstone behålla de
            nuvarande. F 21 är den enda flottilj, där tre divisioner verkar,
            som kan genomföra skillnadsomskolning utan att extra resurser
            krävs. Arbetet med omskol- ningen som påbörjades 1997 kommer att
            fortsätta till dess att utbildning på JAS 39 genomförts. Det innebär
            att F 21 vid planerad omskolningsstart kommer att ha 12—15 piloter
            som har kompetens att genomföra flygtjänst på dels AJS 37, och
            dels på JA 37. De är väl utbildade i samtliga scenarier som luftstridskrafterna
            verkar i. F 21 besitter också redan i dag JAS-kompetens, då flottiljen
            både har AJS och JA 37. Inför ombeväpning till JAS 39 Gripen är
            detta en stor fördel. Eventuell nedläggning ter sig märklig med
            tanke på den omskolning som kommer inom kort. Att avveckla en
            division/kompani i norra militärområdet är inte strategiskt riktigt
            på lång sikt. Att avveckla en modern Viggendivision, när det finns
            äldre vapenslag som J 35 Draken är olyckligt. Enligt vårt synsätt
            bör den äldsta flygplansmodellen avvecklas först för att behålla
            så mycket kapacitet som möjligt. F 21 har i de flesta avseenden
            mycket goda produktionsförutsättningar. I dagsläget finns bl a
            en mycket god infrastruktur som medger verksamhet för tre divisioner.
            F 21 har god standard på banor, taxibanor och hangarer. Detta
            gäller även infrastruktur ”utanför” själva flottiljen, exempelvis
            sambands- nätet i form av FTN. Det finns också moderna administrativa
            lokaler, ett väl utbyggt internt nätverk samt hög IT-standard.
            Miljön har blivit och kommer att bli en allt viktigare faktor,
            framför allt vid fredsförbanden. F 21 har sökt och fått koncession
            för tre divisioner. Om en utbyggnad av Luleå flygplats sker, kommer
            bullerprofilen att flytta längre ut till havs, vilket talar för
            att behålla tre divisioner på F 21.
          </p>
          <p xml:id="i-P6CyCawGF4LkBTDctXbyhr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-P5GAcwNp19ReSTuJ5fu2Uk">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att
            verksamheten med tre flygdivisioner på F 21 bibehålls.
          </p>
          <p xml:id="i-61AqasdY1TZ2vrUenwFgJe" type="date">
            Stockholm den 15 april 1998
          </p>
          <p xml:id="i-RkhpeMVrzo5CoxzMihkdBY" type="signatureBlock">
            Lennart Klockare (s) Eva Persson Sellin (s)
          </p>
          <p xml:id="i-C4fE5qjrKSqykYKKJwQvZ1">
            Mot. 1997/98Fö14
          </p>
          <p xml:id="i-Qw4Dfk16MBpeFFPkoieKsb">
            a
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
