<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-AU-00403">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regional utjämning och utveckling, Utgiftsområde 19</title>
        <author corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP">av Ulf Björklund m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regional utjämning och utveckling, Utgiftsområde 19</title>
          <idno type="rdwebb">GL02A403</idno>
          <rs type="number">A403</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A403/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A403</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02A403</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P6kRgfuurwYutYsd9Decoy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P6kRgfuurwYutYsd9Decoy">
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6FWiFq676ovbRETtW7fyBW" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RGZ4zSz9rLLh2mex79iW2B" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MzqrPJnKK5tR58pLyWy2nP" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NvRn2Htt8p1DdK3McDnh9J" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VckFRcTzZqveQEGWZW6Pzy" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UqbkP9a6ULRqFwmoaUhq1B" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KbxfzXP4ScmvTrsFmZkwj7" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KbxfzXP4ScmvTrsFmZkwj7">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-V6aa5m5BAmY8oNjGWLwLdf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GGmX9ZKfqY78GpvZYxUtzM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ssZq5KKUVXNHM1448MYnT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3o8NuLqeiCHpHHKPStV4kR" type="motBody">
        <div xml:id="i-JwspANUe91zGwM2WK23zTy">
          <p xml:id="i-UL9pP4Ez9RexLa4otRVZS1">
            1997/98 |A403 A401-405
          </p>
          <p xml:id="i-3DHGr46cgKUU7J4X5TkQ6H">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9e6CVNXrYocCzhKcKuFQVL">
            1997/98:A403
          </p>
          <p xml:id="i-2hwZUm3swZPZGAFjmms1bG">
            av Ulf Björklund m.fl. (kd) Regional utjämning och utveckling,
            Utgiftsområde 19
          </p>
          <p xml:id="i-Q39Uz9MaBb66Q8sV66fEPc">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-KVtYrGma2uwtZhqLmnLRrG">
            1 TONEN nn ee 2 Kristdemokratiska utgångspunkter för regionalpolitiken.
            3 Sveriges regionalpolitiska målsättningar i EU 4 Viktiga faktorer
            för regional utveckling. 5 Företagsklimatet avgörande för framgån;
            6 Småföretagen. 7 Jord-, skogsbruks- och fiskepolitikei 8 Infrastrukturen..............
            9 Utbildning och forskning. 1) IMER nesememsmunmeresere Kommunala
            fastighetsavgifter för vattenkraftsstationer Regionalpolitiska
            stöd Landsbygdsutveckling. Boende och kultur. Småskalig turism.
            Kommersiell service och samhällsservice Kvinnors företagande.
            Kristdemokraterna avvisar besparingar på regionalpolitiken. Företagsstöden.
            20 FRENISOA ATT RR RR REA Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-GNL3xDQ7GabF4RJ1sagzAy">
            ORTNAMN BWNE
          </p>
          <p xml:id="i-PP6n2E3gYGbQA1Y2MfTaHm">
            Regionalpolitiska frågor har kommit alltmer i skymundan i den
            politiska debatten. Detta trots en kraftig omvälvning under senare
            år då flyttlassen gått allt tätare från glesbygdsområden till
            storstäderna. Orsakerna till regionala obalanser har förändrats
            över tiden. Efter jord- brukets rationalisering på 1960-talet
            som ledde till inflyttning till växande industriverksamheter i
            befolkningscentra bromsades flyttlassen upp under 1970-talet.
            De inomregionala obalanserna förblev dock stora. Städerna fortsatte
            att växa medan landsbygden avfolkades. Nya regionala problem dök
            upp, som exempelvis neddragningar av varvsindustrin och gruvindustrin
            och strukturomvandlingen inom stålindustrin i framför allt Bergslagen.
            De regionala effekterna av den pågående strukturomvandlingen motverkades
            delvis av en snabb utbyggnad av den offentliga sektorn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BAoNmtWUfcVdrJveY56gTX">
            Under 1980-talet stannade tillväxten av inom den offentliga sektorn
            vilket bidrog till att göra strukturproblemen synliga. Tidsbegränsade
            regionalpoli- tiska åtgärdspaket genomfördes med avsikt att genom
            en koncentrerad sats- ning under en kort period lösa strukturproblemen.
            Under högkonjunkturen i slutet av 1980-talet framstod den regionala
            problembilden som koncentrerad kring inlandsproblem. Regionalpolitiken
            inriktades på att kompensera framförallt norra Sveriges befolkning
            och näringsliv för lägesnackdelar som långa avstånd och små lokala
            arbetsmarknader. Nu, när vi närmar oss 2000-talet, har avsaknaden
            av regionalpolitiska hän- synstaganden varit tydlig när den socialdemokratiska
            regeringen tillsammans med Centerpartiet genomfört en hårdhänt
            besparingspolitik. Den regional- politiske forskaren Ronny Svensson
            har beskrivit det som att man nu raserar den regionalpolitik som
            byggts upp under lång tid. Vissa regioner har drabbats extra hårt
            av bantningen av den statliga budgeten. Norrbotten, Jämtland och
            Västernorrland i norr samt Blekinge och Gotland i söder är mest
            utsatta. Men också kommuner i olika kustområden och i Siljans-
            regionen är exempel på områden som fått betydande problem beroende
            på bristande hänsynstaganden till regionala effekter av nedskärningspolitiken.
            Sysselsättning, servicekvalitet och framtidsutsikter för dessa
            områden har försämrats. Regeringens och Centerpartiets kraftiga
            nedskärningar i försvarsbudgeten innebär ytterligare svårigheter
            ur regionalpolitiskt perspek- tiv. Sammanfattningsvis kan man
            säga att den statliga servicen snabbt försämras och koncentreras
            till länens eller i ännu värre fall regioners huvudorter. Detta
            gäller ex vis polisverksamheten, Vattenfall, försäkrings- kassan
            och de nu aktuella länsskattemyndigheterna. Tingsrätterna har
            tidigare varit aktualiserade och deras fortsatta verksamhet är
            ännu inte avgjord. De mindre lasaretten håller på att avvecklas
            liksom vissa andra sjukvårds- specialiteter i mindre kommuner.
            Den viktiga detaljhandeln krymper kraftigt i mindre och mellanstora
            tätorter i hela landet. Detta visar tydligt att regionalpolitik
            inte bara får handla om det som kallas ”den lilla regional- politiken”
            utan att man i högsta grad måste ha en helhetssyn så att det som
            kallas ”den stora regionalpolitiken” har rätt inriktning. Det
            går nämligen inte att justera en felaktig syn på regionala frågor
            med diverse regionalpolitiska stöd. Det är helheten i politiken
            som är avgörande för om devisen ”Hela Sverige skall leva” ska
            bli verklighet. Regeringen aviserar nu att man ska presentera
            en regionalpolitisk propo- sition under 1998. Detta kommer att
            ske utan att en parlamentarisk utredning genomlyst frågan. Detta
            trots att riksdagen i betänkandet 1996/97:AU2 markerat lämpligheten
            av en sådan utredning: ”Sammanfattningsvis anser utskottet det
            vara naturligt med en översyn för det fall att stora förändringar
            av den nationella regionalpolitiken är påkallade. Det kan likaledes
            vara lämpligt att en sådan genomförs inom ramen för en parlamentarisk
            utred- ning.” Vi finner det beklagligt att regeringen uppenbarligen
            inte tänker ta några nya grepp avseende regionalpolitiken och
            vi avvaktar nu med mer detaljerade förslag på detta område i avvaktan
            på den proposition som utlovats. Därför anges här mer principiella
            hållningar samt yrkanden vad gäller de olika anslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-AirBfwzzYX8dyThNKo36yB">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DC12fotywHFa2buKjMnx4M">
            6 1Kristdemokratiska utgångspunkter för regionalpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-X8ifeMjUjGtLtJJwqZPBwj">
            Ett välfärdssamhälle kräver en samhällsekonomi i balans. En förutsättning
            för en god välfärd är en effektiv och ansvarsfull marknadsekonomi.
            En väl fungerande marknadsekonomi bygger på ett samhälle med en
            grundläggande etisk samsyn. Marknadsekonomin är i sig inte tillräcklig
            för att skapa det goda samhället. Den måste styras av sociala
            och ekologiska hänsyn. Det är utifrån ett socialt ansvarstagande
            viktigt att alla människor oavsett var de bor i landet har tillgång
            till arbete, service och en god miljö. Regionalpolitikens uppgift
            är att bidra till att utveckla livskraftiga regioner i hela landet.
            För att skapa regional balans är det nödvändigt att arbetsmarknadspolitiken
            och den ekonomiska politiken harmoniseras med regionalpolitiken.
            I huvudsak krävs en aktiv generell regionalpolitik där näringsliv
            och offentlig sektor i glesbygd kompenseras för långa avstånd,
            små lokala marknader, brist på utbildad personal, sämre kringservice
            etc. En effektiv regionalpolitik med målsättningen att hela Sverige
            ska leva motverkar att "flaskhalsar" uppstår i ekonomin i en uppgångsfas
            och minskar sårbarheten i en konjunkturnedgång. Den statliga sektorspolitiken
            måste ta regionalpolitiska hänsyn. Det över- gripande ansvaret
            för detta är samordning och helhetssyn över sektors gräns- erna.
            Det bör finnas med i de statliga instruktionerna till de olika
            sektorernas verksamheter att man ska ha en helhetssyn där de regionala
            faktorerna vägs in i beslutsfattandet. I statliga verk, myndigheter
            och bolag där staten har ägarinflytande skall dess representanter
            i beslutsfattandet väga in regionalpolitiska effekter. För att
            underlätta detta beslutsfattande bör regionalpolitiska konsekvens-
            analyser upprättas innan beslut tas som påtagligt kan komma att
            förändra förutsättningarna i områden som är beroende av en aktiv
            regionalpolitik. Ett aktuellt exempel är domstolsväsendet där
            man nu diskuterar att ta bort de mindre tingsrätterna. Om detta
            skulle bli verklighet innebär det att man försämrar rättssäkerheten
            och sysselsättning samt service i just de områden som bör ha regionalpolitisk
            stöttning. Detta är ett exempel på ärende där man bör genomföra
            en regionalpolitisk konsekvensanalys innan man går till beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-QMziYtH176Mb35zWLdKt4S">
            2Sveriges regionalpolitiska målsättningar i EU
          </p>
          <p xml:id="i-CSanpJ1vN3igV2uwBBRA2V">
            Sverige måste i egenskap av medlem i EU påverka utformningen
            av de regionalpolitiska stöden. De ska fylla samma funktion bland
            EU-länderna som vi menar är avsikten för regionalpolitiska stöd
            inom Sverige — nämligen att ge alla människor oavsett var de bor
            tillgång till arbete, service och en god miljö. Sveriges inriktning
            vid medlemskapsförhandlingarna var att skapa goda möjligheter
            för återflödet från strukturfonderna och på så sätt förstärka
            de
          </p>
          <p xml:id="i-QqjPzw3gc3weQH5gx3qfKB">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-W16511c57EVNHDMD7iSANc">
            nationella satsningarna. Då vi kristdemokrater menar att regionalpolitiken
            är en ytterst angelägen uppgift bör Sverige utnyttja de regionalpolitiska
            stöd från EU som kan komma ifråga så långt som möjligt. För svenskt
            vidkommande är det viktigt att kommuner i samverkan med länsstyrelser
            och andra regionala organ och sammansatta arbetsgrupper kan finna
            former för ett effektivt samarbete kring regionala utvecklingsprojekt.
            Det har varit vissa problem i inledningen av detta samarbete,
            och det är nu angeläget att man kan trimma organisation och administration
            kring EU- stöden så att inte Sverige i onödan tappar de möjliga
            stöd som finns att tillgå.
          </p>
          <p xml:id="i-PnAW2N8DsQr4632bSYENDe">
            3Viktiga faktorer för regional utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-QhRGKCPR2KA27uZb4t3xfz">
            Regionalpolitiken kan inte ses isolerad. Insatser från och förutsättningar
            inom flera olika politikområden påverkar den regionala utvecklingen
            långt mer än de förhållandevis små anslag som finns för regional
            utveckling över statsbudgeten och de något större som nu finns
            via EU:s strukturfonder. De direkta anslagen till regionalpolitiken
            kan trots allt ha en stor betydelse för den regionala utvecklingen
            om de satsas på rätt ställe i rätt tid. Utifrån subsidiaritetsprincipen
            är det i första hand ett ansvar för regionerna att själva ta ansvar
            för sin utveckling. Ökad kommunal självstyrelse och regional självstyrelse
            genom direktvalda regionala fullmäktige stärker kommunernas och
            regionernas möjligheter att ta detta ansvar. Staten har i första
            hand ett ansvar att skapa grundläggande och goda förut- sättningar
            för den regionala utvecklingen genom att garantera utbildning,
            infrastruktur och goda villkor för företag och företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-TPtnQckTytkVAUmu4f5VPG">
            4Företagsklimatet avgörande för framgång
          </p>
          <p xml:id="i-ZaGvnG4gVhcJ3CM3kVhFt">
            En framgångsrik ekonomisk politik för hela landet får positiva
            konsekvenser även för den regionala utvecklingen. Det skapar också
            utrymme för särskilda regionalpolitiska satsningar. Dessvärre
            har regeringens politik inte bidragit till ett gynnsamt företagsklimat
            vilket därmed också missgynnar den regionala utvecklingen. Kristdemokraterna
            presenterar särskilda motioner som rör den allmänna näringspolitiken
            och dessa förslag är också en del i en regional utveckling och
            tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-7BkhZLqDstjSCqN2StddSj">
            SSmåföretagen
          </p>
          <p xml:id="i-DSxVAXdKysZHKGSgwNZCVb">
            För att de nya jobben ska komma hela landet till del är det viktigt
            att villkoren för ny- och småföretagande är gynnsamma. Nya arbetstillfällen
            på landsbygd och i glesbygd måste i huvudsak tillkomma inom småföretagen.
            Ju fler småföretag desto mindre sårbarhet vid konjunkturnedgång
            och desto bättre förutsättningar att klara av strukturomvandlingar.
            I en särskild motion presenterar Kristdemokraterna en småföretagspolitik
            som gagnar landsbygd och glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-TTRn2B1PFVgc5f3Ht9oce5">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-NxbEjr1AnWuroKuMyKPxRK">
            8 6Jord-, skogsbruks- och fiskepolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-TQZgYmyHNLBsQ7Hkog7wWe">
            Trots att antalet jordbruk dramatiskt har minskat under de senaste
            decennierna utgör just jord- och skogsbruken en betydande del
            av småföretagen i glesbygd och på landsbygd. Villkoren för dessa
            näringar får alltså stor betydelse för den regionala utvecklingen.
            Ur regionalpolitisk synvinkel utgör en livskraftig fiskenäring
            en viktig förutsättning för en levande skärgård. I särskilda motioner
            utvecklas Kristdemokraternas syn på dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-UQr8BHGkJ58N7aiaaR2EgZ">
            7Infrastrukturen
          </p>
          <p xml:id="i-FkgMAt4wLedphiGfUaJoVS">
            En grundläggande förutsättning för ett Sverige i regional balans
            är väl utbyggda och fungerande kommunikationer. Näringslivet,
            tillgången till arbete och service kräver en god infrastruktur.
            Under flera decennier var investeringarna i väg- och järnvägsnäten
            efter- satta. Under den förra mandatperioden vände den dåvarande
            fyrklöver- regeringen utvecklingen. Investeringarna tredubblades.
            Den upprustningen måste fortsätta och självklart bygga på noggranna
            samhällsekonomiska bedömningar av olika investeringars lönsamhet.
            Framväxten av det gränslösa Europa leder bland annat till att
            svenska företags transportkostnader blir relativt större än europeiska
            konkurrenters. Det gäller i synnerhet för företag i Norrland.
            Ett effektivt transportsystem är därför nödvändigt för att göra
            näringslivet i hela Sverige konkurrenskraftigt. Infrastrukturen
            omfattar även telekommunikationerna. Utnyttjandet av modern informationsteknik
            skapar ständigt nya möjligheter att effektivisera näringsliv,
            utbildningsväsende och offentlig förvaltning. Det skapar också
            helt nya förutsättningar för att utveckla glesbygdsregioner. Möjligheterna
            att decentralisera verksamheter och lokalisera företag i glesbygd
            förbättras genom användningen av modern informationsteknik. När
            regeringen drog ned på anslaget till kommunala flygplatser i skogslänen
            har det hårt drabbat just sådana regioner som är beroende av aktiv
            regionalpolitik. Det är angeläget att man snarast höjer detta
            anslag och också i denna fråga har långsiktigt hållbara spelregler.
            Vi föreslår i vårt budgetalternativ att anslaget ska höjas med
            15 miljoner kronor. Vi utvecklar vår syn på IT-utveckling och
            infrastruktur i särskilda motioner.
          </p>
          <p xml:id="i-FhKB9DrGbkJtrCdK7rA1Uk">
            BUtbildning och forskning
          </p>
          <p xml:id="i-6uBTYLTqq91sUAWquDz6Af">
            För den regionala utvecklingen är det av stor betydelse att det
            finns tillgång till väl utbildad arbetskraft i hela landet. De
            mindre och medelstora högskolorna har en viktig uppgift i detta
            avseende. Dessa högskolor har också visat sig kunna ta tillvara
            och koppla ihop utbildning med de olika regionernas särskilda
            förutsättningar. Initiativ för att främja utbytet mellan högskolor
            och näringsliv ska uppmuntras.
          </p>
          <p xml:id="i-5KwczWgMhPJz5xbeBq5fsm">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3itrZFmMinWu2GHkVbfU6o">
            Ökade krav på flexibilitet i arbetslivet ställer också större
            krav på fortlöpande kompetensutveckling. Förutom högskolorna är
            även gymnasie- skolan och den kommunala vuxenutbildningen viktiga
            resurser i detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Roo1Cg1wzniCFr4vR8BMqa">
            9Kultur
          </p>
          <p xml:id="i-8cgQfWNwqYE8SP5vo6bmJs">
            Ett rikt kulturliv bidrar till att göra orter och regioner attraktiva
            för såväl arbetskraft som företag. Det kan dessutom direkt innebära
            att arbetstillfällen skapas inom exempelvis turistnäringen. Det
            är viktigt att de insatser som görs inom kulturområdet från olika
            myndigheter och kommuner samordnas och sker utifrån en samlad
            och långsiktig strategi. Ett exempel på regeringens planerade
            neddragningar inom detta område är anslagen till länsmusiken.
            Detta anser vi är en felaktig nedskärningspolitik inom kulturområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-8xHHLTK8eFxsSRD5jN21xz">
            10Kommunala fastighetsavgifter för vattenkraftsstationer
          </p>
          <p xml:id="i-Xus8kjvSQ71AAUPhCv24TQ">
            I och med att uttaget av skatt på elström som produceras av vattenkraft
            nu gjorts om till en fastighetsskatt aktualiseras ett kristdemokratiskt
            förslag som skulle gynna de vattenkraftsproducerande länen. Vårt
            förslag är att fastighetsskatten, som nu skall belasta vattenkraftsstationer,
            växlas över till en kommunal fastighetsavgift. Detta skulle i
            ett slag bli en mycket kraftfull regionalpolitisk insats för de
            län som producerar el baserad på vattenkraft. Skatteväxlingstanken
            vad gäller fastighetsskatten utvecklas närmare i en annan motion.
          </p>
          <p xml:id="i-MWbbM6DTsNmXsHMYqzg8QJ">
            11Regionalpolitiska stöd
          </p>
          <p xml:id="i-EWPaaAtFKvzF1XJiyiGpud">
            Som vi tidigare slagit fast är de direkta insatserna för regionalpolitiska
            stöd tämligen begränsade. I och med EU-medlemskapet kommer Sverige
            nu i åtnjutande av ett antal nya stödformer i mån av nationella,
            regionala, kommunala och privata delfinansieringsformer. Denna
            möjlighet bör användas fullt ut för att öka möjligheterna till
            arbete och boende i hela landet. Regeringen bör också sluta med
            stödformer som har direkt motsatt effekt, exempelvis de flyttningsbidrag
            som regeringen infört och planerar att införa. Målsättningen med
            det regionalpolitiska stödet måste vara att det ska ge en så hög
            utväxling som möjligt mot de regionalpolitiska målen. Ett litet
            stöd som placeras på rätt ställe i rätt tid kan få stor betydelse
            för den totala utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-SNs34FfrWVL5wxy8mRDLz6">
            12Landsbygdsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-43JvMMX1x4i9kLQoSgnZtZ">
            Att skapa en livskraftig landsbygd med människor i alla åldrar
            och med arbetsmöjligheter, god service, bra miljö och rik kultur
            är ett centralt mål i
          </p>
          <p xml:id="i-DMad8JJUbBTYJVAGPwK6WW">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-2auy2HvKQ1jFD56aEaJsSA">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-Lmw4r91EdEyTfidp8NrwdA">
            regionalpolitiken. Det bör betonas att det ska vara en politik
            för förnyelse där landsbygdens resurser tillvaratas på ett ansvarsfullt
            sätt. I detta sammanhang menar vi kristdemokrater att det är av
            särskild vikt att det ideella engagemanget stimuleras. Motsatsförhållande
            får inte finnas mellan offentlig och privat service å ena sidan
            och ideella initiativ å andra sidan. Det är istället viktigt att
            skapa förutsättningar för ett utökat samarbete där det ideella
            engagemanget tillvaratas och att undanröja hinder för föreningar,
            kooperativ och enskilda till ett ökat ansvarstagande. Utifrån
            subsidiaritetsprincipen anser vi kristdemokrater att det är önskvärt
            att kommunerna får ett ökat ansvar och inflytande över det regionalpolitiska
            stödet. Detta måste självklart ske i samarbete med länsstyrelserna
            och Glesbygdsmyndigheten, som har det övergripande ansvaret för
            samordningen av insatserna för glesbygdens utveckling. En viktigt
            förutsättning är att kommuner och regioner har väl utvecklade
            landsbygdsprogram utformade nedifrån och upp. I detta sammanhang
            vill vi gärna lyfta fram byalagen och byutvecklingsgrupperna som
            redan aktivt arbetar med att formulera mål och program för sin
            bygd på olika platser runt om i Sverige. Vi vill vidare uppmärksamma
            samernas betydelse för en levande landsbygd i inre Norrland och
            fjällregionen samt vikten av att samernas organisationer ges möjlighet
            att delta i framtagandet av regionala planer. Rennäringen och
            andra samiska näringsgrenar behöver stärkas och utvecklas. Ett
            utvecklat samiskt näringliv innebär de facto också en stärkt social
            trygghet och ytterligare möjligheter för samebyarna att överleva.
          </p>
          <p xml:id="i-CBbckUioeksbveXaQ7CXxy">
            13Boende och kultur
          </p>
          <p xml:id="i-JczkxCHvaD9X1q9BUR6iN5">
            Närheten till naturen, en god livsmiljö och möjlighet till egen
            odling och djurhållning är faktorer som innebär livskvalitet för
            många människor. De som väljer att leva på landsbygden har låtit
            dessa faktorer få större vikt än att tillförsäkras den närservice
            som kan ges i större samhällen. Trots detta har självklart även
            landsbygdens människor rätt till en grundläggande service. Det
            betyder mycket att det finns lokaler som kan fungera som en samlingspunkter
            för de olika aktiviteterna som kan förekomma i en bygd. Inte minst
            olika kulturella aktiviteter såsom teater och bygdespel förutsätter
            att det finns tillgång till en samlingslokal.
          </p>
          <p xml:id="i-TBbSf11bGay4s2MxG4tpQL">
            14Småskalig turism
          </p>
          <p xml:id="i-9XLvoVxqUpTTGetGcipxFi">
            Sverige är ett naturskönt land med stor variationsrikedom i landskapet.
            De milsvida skogarna, sjöarna, älvarna och fjällen lockar människor
            från mer tätbefolkade områden i landet och även från andra länder.
            Även det odlade landskapet med hagarna och ängarna och den bygdespecifika
            kulturen är attraktivt. Intresset kommer med all sannolikhet att
            öka i framtiden. Det regionalpolitiska stödet har haft och har
            en stor betydelse för turistnäringen i många områden, inte minst
            när det gäller uppförande och drift av turistanläggningar i olika
            fjällområden. Den småskaliga
          </p>
          <p xml:id="i-NU13zwvZXJsbcXqYUbP5Rf">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-RxeCguvjJiD9wNzAQf9fuF">
            landsbygdsturismen har dock inte dragit någon större nytta av
            dessa stöd. För att landsbygdsturismen ska utvecklas på ett positivt
            sätt krävs en målmedveten samordning mellan de olika intressenterna.
            De goda exempel som finns — t.ex. bondgårdsturism, sameturism
            och levande fäbodar m.m. — utgör fina förebilder som måste vidareförmedlas
            och utvecklas. Detta bör lyftas upp på ett nationellt plan till
            ett programarbete som ger bygdeturismen profil och den status
            den är värd. Arbetet måste koncentreras på produktutveckling och
            marknadsföring. Ett unikt samarbete som bör stå som förebild är
            det samarbete som etablerats genom IEF, Inlandskommunernas Ekonomiska
            Förening, där ett 20-tal kommuner från Vänern i söder till Gällivare
            i norr aktivt samarbetar med Inlandsbanan och Inlandsvägen som
            de sammanhållande banden. Detta har vidareutvecklats i samarbete
            med kommuner söderut och ett aktivt samarbete pågår nu längs med
            hela sträckan Gällivare-Halmstad.
          </p>
          <p xml:id="i-DvNa5tExtrw8W1PCr9MYAF">
            15Kommersiell service och samhällsservice
          </p>
          <p xml:id="i-V5tz2ZcEQBBACrqNv1P4XS">
            En förutsättning för gles- och landsbygdens fortlevnad är att
            det finns en dagligvaruförsörjning på rimligt avstånd. För att
            lanthandeln ska kunna fortleva och utvecklas krävs ett ännu bättre
            samarbete och ett samlat agerande av alla aktörer — på lokal,
            kommunal, regional och central nivå. Det stöd som finns till kommersiell
            service måste bevaras. För landsbygdens utveckling är det också
            av stor betydelse att samhälls- servicen, dvs utbildning, kultur,
            samlingslokaler, kommunikationer etc, hålls på en rimlig nivå.
            Servicen måste dock anpassas just till glesbygdens förhållanden
            och då blir det absolut nödvändigt med sektorssamordning. Samutnyttjande
            av lokaler och personal, utnyttjande av modern informations- teknik
            etc är viktiga inslag i en sådan samordning.
          </p>
          <p xml:id="i-JnPcAKFScAhgtWYgPcirGf">
            16Kvinnors företagande
          </p>
          <p xml:id="i-EvvLps7Y1X4Q1G1zTJofnW">
            Utvärderingar av regionalpolitiska stöd visar att företag som
            drivs av kvinnor är underrepresenterade bland de företag som fått
            regionalpolitiskt företagsstöd. Jämställdhetsfrågorna har en särskild
            dimension i det regionala utveck- lingsarbetet. Ensidiga lokala
            arbetsmarknader ger inte kvinnorna rimliga möjligheter till jobb
            och utveckling. Den nya tekniken, ett decentraliserat utbildningsutbud
            och ett ökat kvinnligt företagande kan ändra på detta. Insatser
            för kvinnor skall prioriteras i länsstyrelsernas utvecklingsarbete.
            Kravet att minst 40 procent av antalet nya arbetstillfällen skulle
            avse vardera könet vid företagsstödsinsatser har inte uppnåtts.
            Det är bra att NUTEK får i uppdrag att finna nya vägar att uppnå
            detta mål.
          </p>
          <p xml:id="i-13okwMEaYWiTT7No6mWCyH">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <p xml:id="i-Y1KzxBa9zDELFmXccwsCtX">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-ArXtECTLpVz3CGnzpx2LvZ">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-Scio47LgJNVxVw8TV3Dme1">
            17Kristdemokraterna avvisar besparingar på regionalpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-EkP1B52GzsfMHPRUy7NxYX">
            Kristdemokraterna avvisar regeringens föreslagna besparing på
            90 miljoner kronor avseende regionalpolitiska insatser. De medel
            som tillförs enligt vårt budgetförslag kan användas för att förändra
            stödområdesindelningen. De stödområdesgränser som nu gäller har
            gällt under lång tid. Stora för- ändringar har dock skett de senaste
            åren vad gäller strukturen för arbets- marknaden i stödområdena
            och dess gränsområden, inte minst förhållandet mellan stödområde
            1 och stödområde 2. EU:s strukturfonder har också påverkat situationen.
            Det är därför rimligt att av regeringen begära förslag om reviderad
            stödområdesindelning. I avvaktan på detta vill vi anföra Norsjö
            som exempel på en kommun som drabbats hårt av att stödområdesgränsen
            mellan stödområde 1 och stödområde 2 lagts så att denna kommun
            miss- gynnats. För denna kommun bör detta rättas till snarast,
            och vi föreslår att regeringen särskilt granskar Norsjös situation
            och kommer med förslag som innebär att missgynnandesituationen
            upphör. De delar av landet som ska placeras inom stödområdena
            ska vara sådana som har speciella lägesnackdelar och andra regionalpolitiska
            problem. Möjligheten att placera in regioner som drabbas av problem
            vid kraftiga strukturomvandlingar i tillfälliga stödområden är
            också viktig.
          </p>
          <p xml:id="i-B1YKuSWdHfKG94CgeC5Tzc">
            18Företagsstöden
          </p>
          <p xml:id="i-3W9RTYZTLTvtBc4CvwcUWi">
            I avvaktan på den regionalpolitiska propositionen har vi idag
            inga synpunkter på de förändringar och förenklingar av företagsstöden
            som regeringen förespråkar. De regionalpolitiska stöden ska kunna
            utgå till såväl aktiebolag som enskilda näringsverksamheter och
            företag som drivs i kooperativ form. Det landsbygdsstöd som riksdagen
            beslutat införa bör bibehållas. Det är viktigt att länsstyrelserna
            även fortsättningsvis ges rätt att avgränsa de landsbygdsområden
            som — utöver de regionalpolitiska stödområdena — ges rätt till
            detta stöd. I detta sammanhang vill vi även betona vikten av en
            generös behandling av de landsbygdsområden som betecknas som skärgårdsområden.
            Från stödsyn- punkt är det viktigt att länsstyrelserna vid avgränsning
            av glesbygds- och landsbygdsområden tar stor hänsyn till de lokala
            förutsättningarna inom varje skärgårdsområde. Det är också helt
            nödvändigt att projekt och program utformas utifrån den verklighet
            som råder. Att anlägga ett nedifrån-och-upp-perspektiv är en förutsättning
            för lyckade satsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-VU8YwLNzEfkTNq4q8B4x2t">
            19Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SCRBkdKEfjoMbmtSVuHfE1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-UQmDsTNrGbc5kM4vkrCdDA">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-M7naB2aBkvCcvVdfvGzz52">
            1. att riksdagen godkänner de allmänna regionalpolitiken som
            anförts i motionen,
          </p>
          <p xml:id="i-Xv9ZXf3xDVs3qH85UpeaXt">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-Pq7G3LQTWa2uXHX6gshhzN">
            riktlinjer
          </p>
          <p xml:id="i-HoVhSVckVjS39wo15FVDVW">
            för
          </p>
          <p xml:id="i-Y5kWB5NeYpCXGVbCJRKkom">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-33Yzyr8YpvLrpCdrkrBLHS">
            motionen anförts om sektorernas ansvar för regionalpolitiken,
          </p>
          <p xml:id="i-BFSdnpfiYo7XVuq1VNC38s">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts
            om att statens representanter i myndigheter och bolag skall väga
            in regionalpoliti: beslutsfattandet, 4. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen til motionen
          </p>
          <p xml:id="i-TbYZ6FNo4YFpfaJ5pDnf8z">
            änna vad i statliga verk, ska aspekter i
          </p>
          <p xml:id="i-5rpMdo8g43G7fvUJLTRjh2">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-R1d5559WAKDYSpMS2NVYce">
            anförts om att regionalpolitiska konsekvensanalyser
          </p>
          <p xml:id="i-XNTYnoHL52ftkkidXxAERT">
            skall genomföras innan beslut fattas som får regionalpolitiska
          </p>
          <p xml:id="i-S7mJo1ToExGXzSUziMSbj1">
            konsekvenser, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            ti
          </p>
          <p xml:id="i-FQEXkzqWJc9HFcYxZXttv8">
            motionen EU, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
            motionen anförts om ökad kommunal och regional sj ett ökat ansvar
            för den regionala utvecklingen,' 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen ti motionen anförts om bidrag till kommunala skogslänen,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen anförts
            om länsmusiken,? 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            til
          </p>
          <p xml:id="i-TVVvR66sBJyh7iKBPqjBpp">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-LP6yKMRFhQfTcDRwrxn8DZ">
            anförts om Sveriges regionalpolitiska målsättningar i
          </p>
          <p xml:id="i-A9Vn1k9TG2VnffuLGGuJhD">
            änna vad i älvstyrelse för
          </p>
          <p xml:id="i-BEnvmoVAVd7j1fNB8ddmxr">
            änna vad i flygplatser i
          </p>
          <p xml:id="i-QjuDVBUket1oQNMD4WUN6">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-PYEHjqJieckfFyGjfXE9Su">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-8M1eGXH4BGMz8WnnHsaz4C">
            motionen anförts om skatteväxling från statlig fastighetsskatt
            på
          </p>
          <p xml:id="i-UGVhWTcLQM5RdAjzwiaokb">
            vattenkraftsstationer till kommunal fastighetsavgift,” 10. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-BLnvoRdb2FZSrKZMKVTfwC">
            I känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-SSmPux4yQjz8Jg5LpiPJj6">
            motionen anförts om att slopa bidragsformer som motverkar
          </p>
          <p xml:id="i-RWmvXKRX8DQbZU6dQefmmQ">
            satsningar på arbetstillfällen och boende i glesbygd, 11. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om
            landsbygdsutveckling, 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            ti motionen anförts om byalagens landsbygdsutveckling, 13. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen anförts om
            ett nationellt programarbete för
          </p>
          <p xml:id="i-Q8eRfNmoTEiiLTweGonmDR">
            betydelse
          </p>
          <p xml:id="i-APu7nWoKTEJyZU5JXrewao">
            I känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-57UUdHRABh5nuU1Z9yKt5S">
            I känna vad i för
          </p>
          <p xml:id="i-DT54EzNTJk4iRtmVXS97r9">
            | känna vad i bygdeturism,
          </p>
          <p xml:id="i-SxrEbQ6D3EMD5hpD2XpdKc">
            14. att riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen
            anförts om förändring av stödområdena, 15.
          </p>
          <p xml:id="i-HhtUFe41Xa2We3V8owE3Y4">
            I känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-LHe7rEtVzKkdhHM42YadiY">
            att rikdagen med följande ändringar i förhållande till
          </p>
          <p xml:id="i-Ky32jopskjnBR2TaCW4U7f">
            regeringens förslag anvisar anslagen under utgiftsområde 19 Regional
            utjämning och utveckling enligt uppställning:
          </p>
          <p xml:id="i-PpS9RSz2LdurQRBvCUXt4B">
            Anslag
          </p>
          <p xml:id="i-H2VPcvvKq1kZyVQdL2TAcs">
            A 1 Regionalpolitiska åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-ZxX8YJ88JappwCrUqoS3d">
            Regeringens förslag 1597 517
          </p>
          <p xml:id="i-G2MscCkLLNWQYEiPDQwMAj">
            Anslagsändring +90 000
          </p>
          <p xml:id="i-DAQQRGx8x4ANjZ1johfaGk">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <p xml:id="i-S29oMNDVBJrjeo2zkfzuEm">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0403/mot_199798_A_0403-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-MhPCVrCRu7tdUf8THwqVPz">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-MLTw4NESop2yMwE1GZknDo" type="date">
            Stockholm den 28 september 1997
          </p>
          <div xml:id="i-UqWVXDJ5icYEviY7h1idA2" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BvjEG5e5bCSvFYS4S3AnHX" who="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP" type="signature">
              Ulf Björklund (kd)
            </p>
            <p xml:id="i-T3GkDm5zJmpKQzkrxiARPe" who="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw" type="signature">
              Dan Ericsson (kd)
            </p>
            <p xml:id="i-U5UnKUJaYQH3RV5pcu2MJL" who="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29" type="signature">
              Holger Gustafsson (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XARd1e7DgPXVreWSxzJ5B1">
            Mats Odell (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-6o4TxoFPV8iTB5aUnscW6C">
            "Yrkande 6 hänvisat till KU. ? Yrkande 8 hänvisat till KrU. &gt;
            Yrkande 9 hänvisat till SkU.
          </p>
          <p xml:id="i-6dPpsJ5vN8byCMSnvZfv8K">
            Mot. 1997/98A403
          </p>
          <p xml:id="i-E8ywACK2vy7B7BhV1ABVpD">
            Rose-Marie Frebran (kd) Göran Hägglund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-FqAPFBdZwvAqnP9iXpcm9r">
            Michael Stjernström (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
