<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-JoU-00243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jordbruket i Kalmar län</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj">av Agne Hansson och Sivert Carlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jordbruket i Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Jo243</idno>
          <rs type="number">Jo243</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo243/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo243</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Jo243</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MxLPTzwuUfX6rd8FKLtQe6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MxLPTzwuUfX6rd8FKLtQe6">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-36VjhWgW3j6EYehgkbYcn5">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DH3pC8TnyWTKd2HAjKAurd">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-H58nzMuZhAVAjg3EBXSnYi">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-LBJm1RLcrHdt5v7xcAgp7E">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2Qi7uCs2QTCqTkhM5uVULB">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FHJ7zEmxhq9P5JsooVY1Bi">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-L99sk9DyadbRJ9o7P5YKJy"/>
        <correspContext corresp="i-L99sk9DyadbRJ9o7P5YKJy">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0243/mot_199798_JO_0243-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3wB2Aoi5o8NbjZDUmi9HN2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4EKMSpso5TvjUkXDW1A6fh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BadBsjKDNraq6peYWU7b7G"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1997/98 Jo243 Jo239-244</p>
          <p>Motion till riksdagen 1997/98:J0243</p>
          <p>av Agne Hansson och Sivert Carlsson (c) Jordbruket i Kalmar län</p>
          <p>Det svenska jordbruket och livsmedelsindustrin är framtidsnäringar, som har och kommer att ha fortsatt stor betydelse för regional balans, landsbygdens utveckling, ökad sysselsättning och uthållig tillväxt.</p>
          <p>Kalmar — ett jord- och skogsbrukslän</p>
          <p>Kalmar län är ett jord- och skogsbrukslän. Mer än var tredje arbetstillfälle genereras ur lantbruket. På Öland emanerar mer än 40 946 av arbetstillfällena från jordbruket, som också omfattar flera specialgrödor. En jordbrukspolitik, som ger näringen förutsättningar till utvecklings- och expansionsmöjligheter, kommer således att bidra till fler arbetstillfällen inom = lantbruksnäringen, men även inom länets vidareförädlings-, transport- och handelssektor. Skogs- och mellanbygdernas jordbruk med inriktning på små enheter med kombinationen jord och skog har speciella förutsättningar som det bör tas hänsyn till i utformningen av jordbrukspolitiken. Skogs- och mellanbygder- nas jordbruk bygger på mjölkproduktion med stor andel vallodling. Stödsystemen och regelverken måste utformas så att full lönsamhet också kan garanteras skogs- och mellanbygdens mjölk- och köttproducenter. Det idag främsta sättet för bonden att möta de olika kostnadsökningar som belastar produktionen är att bli effektivare och att storleksrationalisera. Möjligheterna till detta är starkt begränsade i dessa bygder. Det största problemet är att få ihop tillräckligt stor åkerareal på rimliga avstånd. Ytterligare faktorer är små skiften och låga skördar som sätter naturliga gränser. Jordbruksproduktionen i skogs- och mellanbygd behövs ur såväl sysselsätt- ningshänseende som ett framtida bidrag i den globala livsmedelsför- sörjningen. Åkermarken kommer att spela en dominerande roll då vårt samhälle ska inordnas i ett kretslopp med bl a biologisk nedbrytning. Tillsammans med fritid, rekreation och det sociala kulturarvet står här nu stora värden på spel som måste räddas. Vid utformningen av stödet till jordbruksnäringen är det viktigt att hänsyn tas till de villkor som jordbruket har i skogs- och mellanbygder, inklusive Kalmar län.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0243/mot_199798_JO_0243-0002.pdf"/>
          <p>Bättre konkurrensläge</p>
          <p>Efter EU-inträdet agerar det svenska jordbruket på en fri EU-marknad för livsmedel. För att denna konkurrens ska fungera krävs så likvärdiga villkor som möjligt i förhållande till andra EU-länder, särskilt de som ligger nära oss. Det svenska jordbrukets lönsamhet är för närvarande svag och måste stärkas. Det gäller inte minst den typ av näringsverksamhet som representeras i skogs- och mellanbygderna. Beräkningar som gjorts visar att om de svenska lantbrukarna hade haft samma lönsamhet som i Danmark 996 skulle den sammanlagda nettoinkomsten ligga på ca 5,2 miljarder, d.v.s. ca 2 miljarder högre än idag. I enlighet med det svenska förhandlingsresultatet i medlemskapsförhand- lingarna med EU skapas nu utrymme för att utnyttja hela den framför- handlade miljöstödsramen. En del av miljöstödsramen används för ett vall- stöd i syfte att bättra på lönsamheten i animalieproduktionen samt för att örbättra miljön. Genom den utökning som möjliggörs i och med budget- propositionen möjliggörs ytterligare en höjd ambitionsnivå avseende miljö- anpassning av jordbruket genom nya och utbyggda åtgärder, som t. ex det nya delprogrammet för främjande av ett resurshushållande konventionellt jordbruk i hela landet. Det är viktigt att stödet får en sådan utformning att jordbruket i skogs- och mellanbygderna får en konkurrenskraft likvärdig med den övriga jordbruksnäringen i landet. Det bör ges regeringen till känna.</p>
          <p>Mindre byråkrati</p>
          <p>Administrationen av EU:s jordbruksstöd har fått en byråkratisk utformning inom landet, en utformning som är till stort hinder för ett rationellt jordbruk. Administrationen får inte orsaka onödiga kostnader för jordbrukarna. Enkelhet måste vara målet i utformningen av administrationen. Den enskilde jordbrukaren skall kunna vända sig till en myndighet i alla ärenden som rör EU:s jordbruksstöd på regional nivå så nära jordbrukaren som möjligt. Det bör ges regeringen till känna.</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om villkoren för jordbruket i skogs- och mellanbygderna inklusive Kalmar län, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om utformningen av stödet till det miljöanpassade jordbruket i skogs- och mellanbygderna, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om förenklade och lokalt anknutna regler för jordbruksstöd.</p>
          <p>Mot. 1997/98J0243</p>
          <p>23</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0243/mot_199798_JO_0243-0003.pdf"/>
          <p>24 Mot. Stockholm den 6 oktober 1997 1997/98J0243</p>
          <p>Agne Hansson (c) Sivert Carlsson (c)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
