<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-LU-00805">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Immaterialrätten och småföretagare</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">av Agne Hansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Immaterialrätten och småföretagare</title>
          <idno type="rdwebb">GL02L805</idno>
          <rs type="number">L805</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02L805/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02L805</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02L805</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
            <name>Görel Thurdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo</idno>
            <name>Ingrid Skeppstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <name>Rigmor Ahlstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo</idno>
            <name>Ingrid Skeppstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <name>Rigmor Ahlstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
            <name>Görel Thurdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KLPtSPJEEarA1XdMgVTGjJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KLPtSPJEEarA1XdMgVTGjJ">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T5s46LEo3pcBmyTh8yNCMM" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HfaUzfWsoKgyQBTKTSBk13" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3YU3XPPy234id1K5wUWGgp" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GfPJu45Cr5yS75H3rwUqep" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JdMoe9SSWjViPAV891mH6Z" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MfTCC9cK88yAwZgCyCui5w" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Shdch1sibjjbrSp5ZCXGJf" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Shdch1sibjjbrSp5ZCXGJf">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_L_0805/mot_199798_L_0805-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RvCn3XdyYj8vYqoWXhhnvU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ShHC3upAruujq88xsMyQzo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NT1Mz1B3BnjyttHSGU5zMz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BMzpXEjR163zWcnwWLK2ZJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y53C19ZTiLeVRRsZjofcyV">
          <p xml:id="i-PBZwPES6zncxbYtdSuTB8E">
            1997/98 L805 L801-809
          </p>
          <p xml:id="i-KUnhUwNSMrzw9WmUF4NAXj">
            Motion till riksdagen Refgsrggd iggarerialrätt för bättre villkor
            för
          </p>
          <p xml:id="i-FzppEbcpffa1Z1H5Gaars3">
            av Agne Hansson m.fl. (c) Immaterialrätten och småföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-Gkdgqtd1PRmG1KDvTKHeuu">
            småföretagande
          </p>
          <p xml:id="i-F8aVADqpmjofKvHTtXqRUa">
            Patentlagen bör ändras för att skapa bättre villkor för uppfinnare
            och innovatörer. Patent på liv skall inte få förekomma.
          </p>
          <p xml:id="i-NFkPoXc7TQDVB6wZtpciNZ">
            Immaterialrätten och småföretagen
          </p>
          <p xml:id="i-8BmUVzZDijBF14mnrSEQL9">
            De små företagen spelar en viktig roll för tillskapandet av nya
            arbetstillfällen. Det är viktigt att näringsklimatet förbättras
            och villkoren för företagsamheten blir mer gynnsamma. Centerpartiet
            har i särskilda motioner på näringspolitikens område och inom
            skattepolitiken föreslagit en rad åtgärder i syfte att främja
            företagsamhet och tillväxt för fler arbetstillfällen. Även de
            immaterialrättsliga frågorna berör småföretagens villkor. Små-
            företagare är inte enbart företagare i meningen att de driver
            ett företag. Ofta bygger en företagsidé på en uppfinning som gjorts.
            En småföretagare är inte sällan också en uppfinnare och innovatör.
            Mycket av uppfinnares och innovatörers villkor regleras i den
            immaterialrättsliga lagstiftningen. I de fall det är krångligt,
            stelt och byråkratiskt att söka och få patent på en uppfinning
            verkar det hämmande på företagsamheten. Detsamma gäller om inte
            det rättsliga skyddet för de intellektuella prestationerna är
            tillräckligt väl utformat. Detta gäller för upphovsrätten såväl
            som för det industriella rättsskyddet inom immaterialrättens ram.
            Med upphovsrättens hjälp skyddas det sätt på vilket en idé omsätts
            i verkligheten. Med patentskyddet, skyddet för varumärken, mönsterskydd
            och växtförädlarrätt skyddas själva idén som sådan. Småföretagen
            berörs i alla dessa sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-8sc8sNxQ2U6LkxKvRifMzm">
            Bättre villkor för uppfinnare
          </p>
          <p xml:id="i-VjHhncFvivpFgwqrw6ZWBV">
            Allmänt sett är villkoren för uppfinnare och innovatörer i dag
            dåliga och bör förbättras. Det immaterialrättsliga skyddet representerar
            i dag betydande ekonomiska värden. De senaste beräkningar som
            gjorts i Sverige är gjorda så tidigt som på 1980-talet. De visar
            att enbart den upphovsrättsligt relaterade delen av det svenska
            näringslivet redan då svarade för 6,5 20 av BNP. I dag bör den
            med största sannolikhet vara ännu mer betydande med hänsyn till
            utvecklingen av informationssamhället och den datatekniska utvecklingen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_L_0805/mot_199798_L_0805-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-64oBaetkpZ7kammR5nuqB8">
            Villkoren för dem som arbetat för att bygga upp dessa värden
            står inte alls i proportion till den samhällsnytta och betydelse
            för sysselsättningen som uppfinningarna representerar. En allmän
            översyn av bestämmelserna i lagen (1960:729) om upphovsrätt till
            litterära och konstnärliga verk, patentlagen (1967:837), varumärkeslagen
            (1960:644), mönsterskyddslagen (1970:485) och växtförädlarrättslagen
            (1971:392) bör göras med utgångspunkt att förbättra villkoren
            för uppfinnare och innovatörer. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-8aPiqmQn1ZjmYg8hpU2dai">
            Kostnadsaspekten
          </p>
          <p xml:id="i-6qjYki7ptmjQdBu7cezcKk">
            Det är företrädesvis de större företagen som står för patentsökningen.
            Det kan vara ett tecken på att det i dag är förenat med stora
            kostnader att söka olika patent. Kostnader krävs ofta för biträde
            i samband med patentsökningen. Själva ansökan hos Patent- och
            registreringsverket är också förenad med en rad kostnader som
            kan vara kännbara för många mindre företag. Kostnader runt 150
            000 kr för ett patent är inte ovanliga. Kostnaderna är lika stora
            oavsett omfattningen av patentet. En differentiering av de olika
            patentkostnaderna borde övervägas. Det bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-GDmVpq2DXqBBYSguvejeUC">
            Upphovsrätten
          </p>
          <p xml:id="i-JmWitrCLz184hQzwaUTiLN">
            Den tekniska utvecklingen inte minst på informationsområdet reser
            en rad frågor om upphovsrättsligt skydd och reser helt nya krav
            på rättsskyddet. Upphovsrätten och skyddet för intellektuella
            äganderätter kan utsättas för betydande påfrestningar genom digitaliseringen.
            Den nya tekniken medför att det är svårt för rättighetshavare
            och upphovsmän att behålla kontrollen över sina rättigheter och
            de förlorar därmed också kontrollen av användningen av sina verk.
            Inom området verkar många små företagare men också stora giganter
            som gör att de mindre kan ha svårt att hävda sin rätt. Samtidigt
            finns risk för att informationsteknikens långtgående kontrollmöjligheter
            utnyttjas på ett sätt som äventyrar olika intressen i informationsfrihet
            och som måste stämmas av mot ensamrättsanspråken. Det är fråga
            om ett mycket komplext område som inte enbart berör den nationella
            lagstiftningen. Riksdagen har redan beslutat om en rad åtgärder
            mot intrång i den immateriella ensamrätten. Även inom EU förekommer
            en debatt i hithörande problemområden. Ett stärkt immaterialrättsligt
            skydd är här påkallat. Inom bildmedia finns i dag de s.k. programformaten
            som omfattar ett programs originalidé med alla dess komponenter.
            En sådan programidé som har en upphovsrättshavare säljs ofta i
            internationellt sammanhang som programformat. Ett sådant format
            har inte enligt svensk lag ett heltäckande upphovsrättsligt skydd.
            En betydande handel med dessa programformat har utvecklat en praxis
            som enda skydd för format. Det upphovsrättsliga skyddet ör programformat
            bör i lagstiftningssammanhang ges samma skydd som gäller för andra
            verk som skyddas i upphovsrättslagstiftningen. Den svenska lagstiftningen
            inom immaterialproduktionen bör därför ses över i syfte att ge
            programformat ett starkare skydd. Regeringen bör i det internationella
          </p>
          <p xml:id="i-47sskikWqpbD7R1QfvD1k3">
            Mot. 1997/98L805
          </p>
          <p xml:id="i-AP6sYpbjCqd2CR1DMZq8a4">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_L_0805/mot_199798_L_0805-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FA8tm7eTwBsysX282QmdXh">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-E8HjCagFVBsg3CX6TTGjFQ">
            sammanhanget såväl som i den nationella lagstiftningen verka
            för ett ökat immaterialrättsligt skydd i upphovsrättslagen i linje
            med vad som här anförs.
          </p>
          <p xml:id="i-J3YHU1wV9DiDGMvZPvNSnp">
            Bruksmönsterskydd
          </p>
          <p xml:id="i-Be69SLUeTXG42J8Mh19zBd">
            Ett särskilt bruksmönsterskydd bör införas i lagstiftningen.
            Många små företagare är mer betjänta av ett enklare skydd för
            sina idéer än de mer omfattande och komplicerade former som följer
            av den patentsökning som finns i dag. Patentsystemets långa handläggningstider,
            det komplicerade förfarandet och den kostnadskrävande hanteringen
            avskräcker många småföretagare och enskilda uppfinnare från att
            ansöka om patent. Det kan få till följd att det som kunde vara
            idén för en företagare till en framgångsrik sysselsättning förloras
            till något storföretag som har resurser och möjligheter att fullfölja
            patentet. Denna typ av enklare skydd för bruksmönster finns i
            många andra länder. I dag är det endast Sverige, Storbritannien
            och Luxemburg bland EU:s medlemsstater som saknar ett sådant system.
            Ett dylikt enkelt skydd för tekniska uppfinningar i linje med
            vad som gäller inom de flesta andra EU- länder bör man därför
            överväga att införa också i Sverige för att underlätta för småföretagen.
            Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-VXzqnQ5aEeyw7rNrrRpVYy">
            Växtförädlarrättslagen
          </p>
          <p xml:id="i-VvPkbZoeB4zSARQgBYZHVN">
            Den nu gällande svenska växtförädlarrättslagen uppfyller inte
            de åtaganden som en anslutning till den reviderade konventionen
            för skydd av växtförädlarprodukter innebär. Den reviderade växtförädlarrättslagen
            innebär i vissa avseenden en förstärkning av ensamrätten till
            nya växtsorter. Denna ensamrätt inskränks bl.a. så att jordbrukare
            tillåts att använda sådant växtmaterial som de skördat på den
            jord de själva brukar till nytt utsäde inom den egna brukningsenheten,
            det s.k. jordbruksundantaget, i den omfattning och på de villkor
            som gäller för sorter som omfattas av EG:s växtförädlarrätt. Jordbruksundantaget
            omfattar en rätt för bonden att bearbeta eller låta någon annan
            bearbeta utsädet. Det förekommer idag i stor utsträckning att
            bönder legorensar åt varandra. Enligt vår mening måste utgångspunkten
            vara att även den som utför rensning och betning av säd som omfattas
            av jordbruksundantaget skall vara undantagen. Den rättsliga grunden
            för denna syn är enligt Centerpartiets mening att själva användningen
            av det uppförökade materialet som sortägaren är berättigad att
            ta ut ersättning för och rensning m.m. faller utanför detta begrepp.
            Den svenska lagstiftningen lämnar denna fråga, i förhållandet
            sortägare/rensare, mer eller mindre öppen med hänvisning till
            vad EG-domstolen kan komma att tycka om frågan kommer att aktualiseras
            där. Detta är inte tillfredsställande. Enligt Centerpartiets uppfattning
            bör EG-reglerna tolkas så att de inte ger sortägarna utrymme att
            begära ersättning av legorensarna för det utsäde som ryms inom
            jordbruksundantaget. För att markera detta tydligt bör det framgå
            av förarbetena. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-PcfGkdm12XrQEzPJarZ3qD">
            Mot. 1997/98L805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_L_0805/mot_199798_L_0805-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DLvFVJ7oYG2qAiL6nxk68">
            Förbud mot patent på livsformer
          </p>
          <p xml:id="i-Xv6hGMj8oQpHhybzRM2Pfh">
            Patenträtten bör ha en klar avgränsning. I dag diskuteras möjligheten
            att ta patent på olika livsformer. Själva tanken är svindlande
            och berör en rad etiska och moraliska frågeställningar långt utanför
            den normala patenträttens område. Det är inte minst en fråga om
            etik och praktiskt ansvar. Varje levande varelse är unik. Ingen
            skall kunna skapa sig intrång i den sfären.
          </p>
          <p xml:id="i-VzRa9e1t86DT4ZPT3eY9NB">
            En rätt till patent på livsformer innebär ett hot mot viktiga
            delar av den biologiska mångfalden och mot kulturarvet. De nationella
            reglerna och de internationella överenskommelserna på området
            bör ses över med inriktningen att det skall vara omöjligt att
            ta patent på och äga livsformer. Sverige bör internationellt också
            aktivt verka för att skapa en konvention som förbjuder patenträtt
            på livsformer. Det bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-AL27G1g4S1LZ3pqCwLuaTm">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Hp1SJZxzs9TGiL1gFHiLDm">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            en allmän översyn av den immateriella lagstiftningen i syfte att
            underlätta för uppfinnare och innovatörer, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            en differentiering av patentkostnaderna, 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            ett ökat immaterialrättsligt skydd på IT- området, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om införande av bruksmönsterskyd
          </p>
          <p xml:id="i-Fo2aAJsGS5inzZo59WXVgx">
            Fr
          </p>
          <p xml:id="i-LokYtDVG6MhQJJ71J25L3o">
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om ändringar i växtförädlarrättslagen, 6. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om förbud mot patent på livsformer.
          </p>
          <p xml:id="i-R7FULXBQJtBXJJynypZ9u5">
            Mot. 1997/98L805
          </p>
          <p xml:id="i-KtRijKGx3bgsde3zSJ3EAn">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_L_0805/mot_199798_L_0805-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-5ZcQ9V6gY8BcKcaMgBGRbn">
            13 Stockholm den 1 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-SYPNNrdoyoLgkWG86JyhTg">
            Agne Hansson (c) Ingbritt Irhammar (c) Birgitta Hambraeus (c)
            Sven Bergström (c) Birgitta Carlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-6VvfZJuu9AqoHZnkBpZnaF">
            Ingrid Skeppstedt (c)
          </p>
          <p xml:id="i-N1rToSSgELNiu5o7p6VVsf">
            Mot. 1997/98L805
          </p>
          <p xml:id="i-9a5t7w9SBK8krSHE9G4EVj">
            Görel Thurdin (c) Lennart Brunander (c) Sivert Carlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-2grwXt7E5eAThgah1uL8tw">
            Rigmor Ahlstedt (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
