<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-TU-00006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:63 En reformerad yrkestrafiklagstiftning</title>
        <author corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">av Per Westerberg m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:63 En reformerad yrkestrafiklagstiftning</title>
          <idno type="rdwebb">GL02T6</idno>
          <rs type="number">T6</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02T6/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02T6</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02T6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV</idno>
            <name>Birgitta Wistrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <name>Lars Björkman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Maud Ekendahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ</idno>
            <name>Jeppe Johnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <name>Ulla Löfgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy</idno>
            <name>Elizabeth Nyström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ</idno>
            <name>Jeppe Johnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Maud Ekendahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy</idno>
            <name>Elizabeth Nyström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <name>Ulla Löfgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <name>Lars Björkman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV</idno>
            <name>Birgitta Wistrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RbXG5mKudgy8QSWmZ9Tcgn" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-RbXG5mKudgy8QSWmZ9Tcgn">
          <ref>Proposition 1997/98:63</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DKpSLtTczTZqs98W4athLQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DKpSLtTczTZqs98W4athLQ">
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YBav2r8YXZiNoQkfb1bUy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-X95bPnEceb1eYf3vuWgEsB" type="referral">
          <date when="1998-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DkDPDhEFqXfEXkWaaofm1y" type="dismissal">
          <date when="1998-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A6jR4uvFs6oPfGc2gGN3cc" type="submission">
          <date when="1998-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ZHG2hmM22MLjpdF4ZJN6n" type="referral">
          <date when="1998-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DdSm2CnSRHtQkpGneAuK7x" type="dismissal">
          <date when="1998-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rc8w3EfuQn6eJwp4tEtg2v" type="submission">
          <date when="1998-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XGEJxoyRnQUkrb4ntqB1PC" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XGEJxoyRnQUkrb4ntqB1PC">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-J7ZdsWyeoi8hS63hqGQT5R" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TkKBjD8dxxMnZChHKwZuzD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DZ2pcWmkYredR34sadBY2s" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xhu4g9KgPTBNPMoxnFyNNy" type="motBody">
        <div xml:id="i-2iuoKswRdnDa255bX89SBh">
          <p xml:id="i-XvmYHDCzHENbrcGtThpsTu">
            1997/98 T6 T6
          </p>
          <p xml:id="i-QLtU79YhsHvYb6viWGvRLB">
            Motion till riksdagen 1997/98:T6
          </p>
          <p xml:id="i-MgjiefasGbV9dzr6CCNWHX">
            av Per Westerberg m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-RKLTYZ6SiuyNNXbfbktExG">
            med anledning av prop. 1997/98:63 En reformerad yrkestrafiklagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-DeeU9REsLtR9Wf2VLZwELJ">
            Sverige behöver yrkestrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-85FFEjUte62qJt5rAeinPD">
            När tillväxten ökar leder det oftast till ett ökat behov av transporter.
            Yrkestrafiken är således mycket viktig för svensk ekonomis förutsättningar
            att växa. Svensk ekonomi är i stort behov av tillväxt. Förutom
            resurstillgångar måste det i samhället finnas en förändringsvilja
            och en förmåga att anpassa sig till nya arbetsformer. Det är också
            nödvändigt att ha ett tydligt ledarskap som kan ta initiativ att
            leda samhället in i det nya. För att detta skall fungera krävs
            att även andra faktorer, som det finansiella systemet, fungerar.
            Sveriges geografiska läge innebär nackdelar både vad det gäller
            avståndet till marknaden och vad gäller klimatet. Detta ställer
            än högre krav på ett fungerande kommunikationssystem. En av det
            politiska ledarskapets viktigaste uppgifter är således att skapa
            goda förutsättningar för en transportnäring som kan bidra till
            att minska dessa nackdelar. Transportnäringen sysselsätter omkring
            250 000 personer. Transportnäringens samlade bidrag till värdet
            av vår produktion är dock långt större. Det svenska medlemskapet
            i Europeiska unionen är en utmaning för svensk transportnäring.
            Politiskt innebär den ökade konkurrensen att goda örutsättningar
            måste skapas för svensk transportnäring, som i dag såväl som i
            framtiden måste klara konkurrens även med utländska aktörer. Utgångs-
            punkten måste alltid vara att transportslagen skall behandlas
            likvärdigt, både i jämförelse med varandra och i förhållande till
            de internationella kon- kurrenterna. Ett antal olika krav ställs
            alltså på regleringsarbetet i Sverige. Det måste ör det första
            vara i linje med europeisk lagstiftning. Staten får inte gynna
            en särskild näring eller bransch framför någon annan. För det
            andra måste reglerna utformas så att svensk transportnäring ej
            får konkurrensnackdelar. För det tredje måste reglerna vara enkla
            och bygga på tydliga och klara principiella ställningstaganden.
            För det fjärde måste tillsynen och tillstånds- givningen vara
            organiserad så att byråkrati och krångel undviks. Företag- samheten
            får inte hindras av svårtolkade regler eller hämmande principer.
            Principiellt skall regleringen bygga på att yrkestrafiken bedrivs
            säkert och professionellt. Staten skall utöva tillsyn, bl.a. genom
            att regelmässigt utföra kontroller på fordon och utfärda tillstånd
            för dem som skall vara yrkes-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2m1GU637CDjS38KD6fHTts">
            verksamma som förare. Regelverket skall vara utformat som ett
            ramverk och allmänt bör gälla att offentlig sektor inte själv
            skall producera nödvändig utbildning eller själv utföra transporter.
            Regeringen har med det nu presenterade lagförslaget bl.a. haft
            som utgångspunkt att skapa en sammanhållen författningsstruktur
            för yrkes- trafiken. En nödvändig EU-anpassning och förändringar
            av regler som gäller taxibranschen har varit andra målsättningar.
            I delar av propositionen saknas förslag på åtgärder som leder
            till bättre konkurrens och därmed till lägre priser som i sin
            tur skapar fler alternativ för resenärerna. Regeringens ovilja
            att liberalisera den långväga busstrafiken skadar inga andra än
            dem som har små resurser och deras alternativ blir med regeringens
            förslag att de i stället kanske måste avstå från att resa. Det
            är tillfredsställande att regeringen valt att hänskjuta frågan
            om beställ- ningscentraler till vidare utredning, även om vi föredragit
            att regeringen avvisat förslaget. En åkare blir inte mer seriös
            för att han tvingas att ingå som medlem i en beställningscentral.
            Ett genomförande av ett sådant förslag riskerar i stället att
            legitimera oseriösa åkare och invagga kunder i en falsk trygghet.
            Förutsättningarna för transportsektorns bidrag till tillväxten
            måste för- bättras. En utgångspunkt för Moderata samlingspartiet
            är att skapa fungeran- de system för yrkestrafiken som leder till
            att konkurrensen upprätthålls på lika villkor. De förslag som
            lämnas avser dels att åstadkomma detta, dels att förenkla för
            de ofta små företag som är verksamma inom transportsektorn. Det
            politiska arbetet måste inriktas på att göra det lättare för fler
            att kunna resa till ett lägre pris och för företagen att kunna
            erbjuda sina kunder konkurrenskraftiga priser.
          </p>
          <p xml:id="i-HZboMnS3Aq3n7q7xUtmppK">
            2 Offentlig sektors rätt att bedriva trafik
          </p>
          <p xml:id="i-DFtdQy6SL9i58HhzkbB45v">
            Erfarenheterna — av avregleringar och = konkurrensutsättning
            inom kommunikationsområdet är goda. De sänkta kostnader som blivit
            följden av anbudsupphandlingen av kollektivtrafik visar detta.
            Konkurrensen måste vårdas, upprätthållas och bibehållas inom de
            områden där detta är möjligt. Detta kan ske bla. genom att avskaffa
            befintliga och undvika nya konkurrenshämmande regler och subventioner
            från det allmänna. Behov av ekonomiskt stöd från det allmänna
            är enligt vårt synsätt aldrig ett argument för att trafiken måste
            drivas och ägas av det allmänna. Regeringens förslag att utöka
            bestämmelserna om trafikansvariga så att offentliga subjekt skall
            ha rätt att bedriva yrkesmässig trafik i samma omfattning som
            privata subjekt är mot denna bakgrund mycket olyckligt. Särvillkor
            bör därför kvarstå i trafiklagstiftningen som klargör vilken rätt
            stat, kommun och landsting har att utöva yrkesmässig trafik. På
            sikt skall inte offentliga huvudmän ha tillstånd att bedriva näringsverksamhet
            på marknader med fungerande konkurrens. De måste i stället utveckla
            sin kompetens som upphandlare och utnyttja befintlig konkurrens
            på marknaden. Lagstiftningen borde också förändras så att privata
            subjekt ges möjlighet att driva linjetrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-NLZRLysxPNDxu7LPtVofqJ">
            Mot. 1997/98T65
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PKpgNeVwGqopXNS1N4RffG">
            Mot. 1997/98T66 3 Avreglera busstrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-KQLpgsHxbtbmyZQNYQqXJ">
            Enligt rapporter i media kommer Centerpartiet och regeringen
            att säga nej till Swebus ansökan att få starta busstrafik på de
            linjer där SJ i dag har ensamrätt på passagerartrafiken. Swebus
            har bl.a. ansökt om att få trafikera sträckorna Göteborg-Malmö
            och Stockholm-Mora alla dagar i veckan och inte som nu bara under
            helgerna. SJ menar att förlusten för bolaget kan beräknas till
            mellan 45 och 65 miljoner kronor som skulle betalas som ersättning
            av konkurrenterna och således omöjliggöra konkurrens. Orsaken
            till att SJ har ett sådant inflytande är den skadlighetsprövning
            som enligt lagstiftningen skall göras när linjetrafik på väg konkurrerar
            med spårbunden trafik. I propositionen uppger regeringen att frågan
            är under beredning. Enligt rapporter i media under februari förefaller
            alltså linjen vara att begränsa konkurrensen och därmed reducera
            möjligheterna för människor att resa. En rad utredningar och myndigheter
            har lagt förslag om att skadlighets- prövningen bör upphävas.
            Moderata samlingspartiet delar denna uppfattning. I Ny yrkestrafiklagstiftning
            (SOU 1996:93), Ny kurs i trafikpolitiken (SOU 1997:35) och Bättre
            och enklare regler (SOU 1997:186) finns detta förslag. Konkurrensverket
            och Statens institut för kommunikationsanalys har under- strukit
            fördelarna som skulle bli följden av en avreglerad busstrafik.
            Enligt vår mening måste skadlighetsprövningen omedelbart upphävas
            och därmed möjliggöra för betalningssvaga grupper som studerande
            och pensionärer att resa oftare och längre. Regeringens linje
            leder till att människors berättigade krav på billiga, effektiva
            och snabba kommunikationsmedel inte tillgodoses. Det är allvarligt
            inte minst mot bakgrund av att det i Sverige i dag finns allt
            fler som lever under små omständigheter. Många som tillhör dessa
            grupper skulle i dag gärna resa om priset blev lägre. Den politik
            Socialdemokraterna driver kommer även framgent att försvåra och
            i många fall förhindra dem att göra det. De busstrafikbolag som
            i dag är verksamma skulle dessutom kunna erbjuda fler resmål till
            lägre priser om volymerna ökade. En väl utbyggd anslutningstrafik
            ökar dessutom antalet möjliga resmål för dessa grupper av passagerare.
            En resande som skall till Sundsvall från Malmö kan i dag inte
            genomföra resan med buss och de som inte har råd att resa annat
            än med buss får således avstå. För boende i glesbygd skulle resandemöjligheterna
            dessutom väsentligen förbättras om busstrafiken fullt ut tilläts
            konkurrera på marknaden. Linjetrafiken måste avregleras för att
            även inom länen skapa förutsätt- ningar för en fungerande trafik.
            Således bör lagstiftningen som reglerar trafikhuvudmannaskapet
            luckras upp för att möjliggöra konkurrens även inom dessa verksamheter.
            Det är rimligt av bl.a. transportekonomiska och fördelningspolitiska
            skäl att all linjetrafik konkurrensutsätts.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gyb4qGTL5PEbTjvuGwVXaX">
            4 Kraven på yrkeskunnande
          </p>
          <p xml:id="i-R8SsjD4EVuaEsC12pxVpGo">
            I och med att Sverige skrev under EES-avtalet infördes bestämmelser
            om skärpta krav på bl.a. yrkeskunnande för att få trafiktillstånd.
            Regeringen föreslår i propositionen att kravet på yrkeskunnande
            skall tas in i lagen. Utbildning för att erhålla ett förarbevis
            erbjuds av branschorganisationer och
          </p>
          <p xml:id="i-2Jyiaw6S7aMD6vcDYxrKDW">
            vissa — fristående utbildare. Fram t.o.m. 1994 kunde dessa utbildningsanordnare
            också ge examen. Sedan de skärpta kraven om yrkeskunnande införts
            har Vägverket ensamt varit ansvarigt för
          </p>
          <p xml:id="i-Wt367BJFjMRYgNYxC4uscP">
            examinationen. Regeringen anser att denna ordning bör bestå eftersom
            endast kort tid gått sedan EG-reglerna infördes. Vägverket bör
            under denna tid få möjlighet att förbättra förarproven menar regeringen.
            Rimligen borde det vara tvärtom. Om fler utbildningsanordnare
            får möjlighet att inom ramen för den av Vägverket anvisade kunskapsmassan
            examinera den som har genomgått utbildningen kommer utbildningen
            att kunna förbättras och vitaliseras. Vägverket bör alltså av
            regeringen bemyndigas att införa ett system med auktorisation
            av kursanordnare som även ges rätten att examinera. Vägverket
            bör ha en granskande och kontrollerande roll gentemot de utbildningsanordnare
            som innehar auktorisation.
          </p>
          <p xml:id="i-934XFKNgnG6kcCmZ4rQAhV">
            5 En åkares finansiella ställning
          </p>
          <p xml:id="i-KuZHCTBr3f4ExsvErZawZz">
            Skärpningen av de ekonomiska krav som föreslås följer de minimikrav
            som EG-rådet ställt. Grundtanken bakom direktivets införande har
            varit att eftersträva en likabehandling av näringsidkare på transportområdet
            i de olika EG-länderna. Nyss nämnda direktiv avser dock inte taxiverksamhet,
            främst p.g.a. att sådana kapitalkrav höjer etableringströskeln.
            Regeringen väljer dock att ställa dessa krav även på taxibranschen.
            Den främsta orsaken är att åtgärda de omfattande problem med skatteundandraganden
            som förekommer i branschen. Moderata samlingspartiet kan instämma
            i regeringens intentioner, men vill samtidigt peka på riskerna
            att fullt fungerande företag hårt drabbas av en bokstavstolkning
            av de regler som nu föreslås. Ett taxiföretag kan t.ex. mycket
            väl uppfylla de minimikrav som ställs när
          </p>
          <p xml:id="i-462N8fuRuHV7wToazcEEuh">
            tillstånd ges. Men en oförutsedd händelse företags ekonomiska
            ställning. Om en drosl
          </p>
          <p xml:id="i-H751UmQjh95sVJwp3AKoR1">
            kan snabbt förändra ett litet ägare drabbas av motorhaveri
          </p>
          <p xml:id="i-LZ1hnXpU5rtGKL2WNo3nNA">
            kan kostnaden uppgå till omkring 50 000 kr. En sådan utgift skulle
            för många
          </p>
          <p xml:id="i-Uyzm8RCmmCAPzLLrgbD1wE">
            företagare innebära ett återkallande av ti Vidare kan för höga
            kapitalkrav påverka investering i vinterdäck att påverka inte
            bara
          </p>
          <p xml:id="i-WcjwcjaT2JHXhFRRrsEeWh">
            Iståndet vid bokstavstolkning. säkerheten, bl.a. kommer en företagets
            ekonomiska ställning
          </p>
          <p xml:id="i-Mk1URYi77Xf63BzK1ohitq">
            utan också, i värsta fall, företagets tillstånd att bedriva taxiverksamhet.
            Mot
          </p>
          <p xml:id="i-L3gEwWfvPSY3Ux9XT8tNsi">
            denna bakgrund måste tolkningen göras vid för att avgöra om ett
            tillstånd skall återkal
          </p>
          <p xml:id="i-VQ6MgxQxf2LfXyCaNKx99u">
            are. Den väsentligaste grunden as eller ej bör baseras på den
          </p>
          <p xml:id="i-D5nVhKDikoUi7wDip2gYLt">
            vandel som företagaren givit uttryck för under den tid han varit
            verksam. Således bör inte tillfälliga ekonomiska problem leda
            till att tillstånd dras in. De i dag verksamma tillståndshavarna
            erbjuds en övergångstid på drygt två år. Vid utgången av år 2000
            skall dessa uppfylla kapitalkraven. I de fall en tillståndshavare
            inte uppfyller kapitalkraven bör en vandelsprövning
          </p>
          <p xml:id="i-WoQx1163YQwUKJLm1oa5Kd">
            Mot. 1997/98T67
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6ejFuow3soTYkXtm9taeRo">
            Mot. 1997/98T68 genomföras som :undanröjer de eventuella tolkningsproblem
            som bestämmelsen kan innebära.
          </p>
          <p xml:id="i-MmuaMAo3GvjWDfrYZx2G88">
            6 Länsstyrelsernas roll avseende tillstånd och föreskrifter
          </p>
          <p xml:id="i-KLR2Ky5UCTztesNm1BHvH9">
            Länsstyrelserna föreslås av regeringen bli den myndighet som
            handhar frågor om tillstånd för all yrkesmässig trafik, undantagen
            den som berör länsgränsöverskridande linjetrafik. Kännedom om
            lokala förhållanden och kontakter med andra myndigheter kan underlätta
            tillsynsarbetet. En spridning av tillståndsgivningen över flera
            länsstyrelser har dock även nackdelar, bl.a. kan behandlingen
            av en ansökan variera mellan de olika myndigheterna. Enligt Moderata
            samlingspartiets uppfattning är det ett oavvisligt krav att alla
            näringsidkare behandlas på ett likvärdigt sätt i hela landet.
            Eftersom de förslag vi lägger leder till ökade möjligheter för
            privat näringsverksamhet ställs andra krav på tillstånd och föreskrifter.
            Där offentlig sektor utan konkurrens driver trafik i ett och samma
            län kommer få tillstånds- och föreskriftsproblem att uppstå. Men
            för de företag som önskar bedriva trafik i flera län kommer hantering
            av tillstånd och föreskrifter i flera myndigheter att framstå
            som byråkratiskt och onödigt krångligt. Risken kommer också att
            öka för att konkurrensen fungerar i ett län, men inte i ett annat
            beroende på att olika kriterier kommer att ställas upp, bl.a.
            gällande vilka föreskrifter som utfärdas. För närvarande får dock
            regeringens förslag rörande tillstånd anses vara motiverat, åtminstone
            tills rimliga förutsättningar skapats för att Vägverket skall
            kunna fungera som effektiv tillsynsmyndighet. De regionala föreskrifter
            som länsstyrelserna föreslås få utfärda kommer att leda till problem
            för taxiföretag som är verksamma i flera län. Ett företag, som
            t.ex. Askim Särö Taxi, som har sin naturliga hemmamarknad i två
            län kan få svårigheter om bestämmelserna utformas på olika sätt
            i de två länen. Det är mot denna bakgrund rimligt att Vägverket
            utfärdar generella föreskrifter som gäller hela riket. Dessa bestämmelser
            måste dock utformas på ett sätt som inte i onödan höjer kostnaden
            för den enskilda företagaren. En sådan risk finns om dyra investeringar
            kommer att krävas för ett fordons beskaffenhet för att taxitrafik
            skall medges. Moderata samlingspartiet menar att Vägverket i högre
            grad än vad som är fallet i dag bör fungera som kompetent upphandlare
            och effektiv tillsyns- myndighet. Uppgifterna bör alltså tydliggöras
            och myndighetens roll klar- göras. Dagens situation innebär att
            gränsdragningen är mycket svår. Väg- verket sysslar inte bara
            med upphandling, tillsyn och utfärdande av före- skrifter utan
            även med produktion och underhåll. Det bör närmare utredas hur
            Vägverkets roll kan förändras mot denna bakgrund. De förslag som
            läggs i propositionen beräknas enligt regeringen inte leda till
            högre kostnader. Mot bakgrund av att länsstyrelserna på senare
            tid tillförts nya uppdrag i snabb takt bör utvecklingen noga följas.
            Bl.a. i regeringens förslag till ny miljöbalk utökas länsstyrelsernas
            tillsynsuppgifter. Moderata samlingspartiet menar att det är nödvändigt
            att tillsynen håller hög
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NMHTW2F4fPn5ih4Qi8sh6">
            kvalitet även fortsättningsvis. I samband med den förvaltningspolitiska
            propositionen som regeringen kommer att presentera inför riksdagen
            senare i år finns det anledning att återkomma till denna fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-V3kaXuvRp9hn1YtZbwQMRm">
            7 Taxesättning för taxi
          </p>
          <p xml:id="i-ChnNZEPw7NRSkrCcF5xHu7">
            Regeringen föreslår en utmönstring av den s.k. brytpunktstariffen.
            I förslaget till yrkestrafiklag 2 kap. 19 8 sägs att ”taxan får
            inte vara uppbyggd så att grunderna för prisets bestämmande förändras
            under färden”. Regeringen menar att en tariff som byggs upp på
            mer än en faktor gör det svårare för kunden att göra prisjämförelser.
            Således skriver man också i propositionen att bestämmelsen om
            prisinformation kompletteras med ett krav på att taxan skall vara
            så beskaffad att priset skall kunna beräknas på ett enkelt sätt.
            Under den tid som den svenska taxinäringen var reglerad och taxorna
            fastställdes av myndigheterna användes enbart brytpunktstariff.
            Eftersom tariffen vid färd under en viss hastighet (den s.k. brytpunkten)
            beräknar priset per tidsenhet och över samma hastighet beräknar
            priset per körd sträcka gör den att kunden vid trafikköer betalar
            för tidsåtgången och vid färd för sträckan. Efter avregleringen
            1990 har i stort sett hela branschen fortsatt att använda en sådan
            taxekonstruktion. Anledningen är delvis historisk, men främst
            medger taxan en prissättning som fungerar bra i de miljöer där
            trafiksituationen växlar under dygnet och i geografin. Av samma
            orsak används brytpunktstariff i många länder såväl inom som utom
            Europa. Även om en brytpunktstariff kan uppfattas som tekniskt
            svår faller regeringens ambitioner till bättre villkor för kunden
            att göra prisjämförelser på andra förhållanden. Det är knappast
            praktiskt genomförbart att stoppa en taxibil på gatan, läsa prisinformationen
            och be föraren att vänta under det att man stoppar ytterligare
            en bil för att kontrollera priset och därefter göra sitt val.
            Det torde heller inte vara enklare för kunden att göra ett val
            mellan fyra olika taxibolag där en använder sträcktariff, den
            andre summatariff, den tredje tidstariff och den fjärde fasta
            priser. I stället måste man förlita sig på att de flesta kunder
            genom erfarenhet kan välja det taxiföretag som anses vara bäst,
            såväl avseende priset som kvalitén. Det är också uppenbart att
            kunden kan be föraren att lämna ett beräknat pris för färden.
            De problem som förekommer med kunder som är på tillfälligt besök
            och därför inte kan göra rimlighetsbedömningar eller välja ett
            företag på grundval av erfarenhet är av annan art och måste lösas
            inom ramen för den tillsyn som skall bedrivas. De uppenbara problem
            som uppstod när taxi först avreglerades på bl.a. Arlanda och Stockholms
            centralstation har också fått lösningar som visar sig fungera
            ganska väl och åtgärdar de största avarterna. Det ligger självfallet
            i de seriösa företagens intresse att branschen inte förknippas
            med lurendrejeri eller ekonomisk brottslighet. Taxesättningen
            måste få sättas av det enskilda företagets bedömningar av hur
            den medverkar till att ge en god möjlighet att erhålla rimlig
            ersättning för utförd tjänst. Nuvarande regler om prisinformation
            kvarstår. Mot bakgrund av det ovanstående bör 2 kap. 19 8 YTL
            förändras så att ”taxan får inte vara uppbyggd så att grunderna
            för prisets bestämmande
          </p>
          <p xml:id="i-kKbAgh9XoFCvmumeaJKQ8">
            Mot. 1997/98T6?
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-83JodALa8G6KwFs3wVvehx">
            Mot. 1997/98T60 förändras under färden” stryks. Riksdagen bör
            därutöver ge regeringen till känna vad som anförts om taxesättning
            för taxi.
          </p>
          <p xml:id="i-MKqH9jTdHAnKRgzGBAjhf7">
            8 Trafik över gränserna i Norden
          </p>
          <p xml:id="i-WpMAnoKrNsbbKJP3ZDxKgL">
            Det förekommer stora skillnader i taxiregleringarna mellan de
            nordiska länderna. Ett svenskt taxiföretag kan med dagens regler
            med en personbil köra en värmlänning till Oslo, men inte ta passagerare
            från Oslo tillbaka till Sverige. Detta problem kommer att understrykas
            i år då en ny stor internationell flygplats öppnas i Norge. Denna
            flygplats kommer att framstå som ett attraktivt alternativ till
            Landvetter för befolkningen i Värmland, Dalsland och norra Bohuslän.
            På samma sätt kommer en åkare i Malmö att kunna transportera en
            kund till Kastrup när Öresundsbron står klar, men inte få ta kunder
            tillbaka. En samordning av denna trafik skulle leda till lägre
            kostnader och en effektivare användning av energi. Ett litet men
            betydelsefullt bidrag kan då också lämnas till miljön. Branschorganisationerna
            för taxi i de nordiska länderna har på ett tidigt stadium förutsett
            problemet och också diskuterat frågan med Kommunika- tionsdepartementet.
            Taxiföretagen efterlyser ett regelverk som öppnar möjligheterna
            för samverkan mellan taxibilarna via sina beställningscentraler
            över gränserna för att säkra returtransporter, där taxibilarna
            kan ta med kunder på återresan över gränsen till sin hemort och
            därmed slippa retur- transporter. Regeringen bör snarast vidta
            åtgärder för att möjliggöra detta.
          </p>
          <p xml:id="i-XRzjuQhVeZJe5AixZ1a2vj">
            9 Förenklade regler för biluthyrningsbranschen
          </p>
          <p xml:id="i-58qXK1wymiH5wXcdhiYfJ7">
            Regeringen föreslår att regler om biluthyrning skall behållas
            i en separat lag. Lagrådet har i sitt yttrande påpekat att enligt
            lagrådsremissen föreslås en långtgående reglering av näringsverksamhet
            vilket kan anses vara motiverat för yrkestrafiken, men dock inte
            för biluthyrningen. I Småföretagsdelegationens rapport 1, Bättre
            och enklare regler (SOU 1997:186), läggs förslag att reformera
            den omfattande specialreglering som omgärdar biluthyrningen. Förhållandena
            i branschen bedöms som stabila och problemen är få. Delegationen
            föreslår att Vägverkets förslag till förenklat registreringsförfarande
            för biluthyrning inarbetas i lagstiftningen. Moderata samlingspartiet
            delar denna uppfattning. Det är närmast uppseendeväckande att
            regeringen väljer att avstå från att lägga ett förslag som skulle
            underlätta för nyföretagande och därmed minska arbetslösheten
            genom att hänvisa till att någon utvärdering inte skett om det
            just är de krångliga reglerna som gör att branschen fungerar väl.
          </p>
          <p xml:id="i-R2tXcb7tHoXT8dNyy6LBGE">
            10 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JPAN2wPfiZg4CwK4B6thX6">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_T_0006/mot_199798_T_0006-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Kf7xKey24M2oXacfhwm9eA">
            1. — att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om principer för yrkestrafiklagstiftningen,
            2. att riksdagen avslår regeringens förslag att utöka offentliga
            subjekts rätt att driva trafik i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 3. att riksdagen avskaffar skadlighetsprövningen till
            förmån för linjetrafiken i enlighet med vad som anförts i motionen,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om trafikhuvudmannalagstiftningen, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om auktorisation av utbildningsanordnare, 6. attriksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            de ekonomiska kraven på åkeriföretagen, 7. att riksdagen avslår
            regeringens förslag att ge länsstyrelserna rätt att utfärda regionala
            föreskrifter i enlighet med vad som anförts i motionen, 8. att
            riksdagen beslutar om förändring av 2 kap. 19 8 YTL i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 9. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om brytpunktstaxan,
            10. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om trafik i de nordiska länderna, 11. att riksdagen
            beslutar om ett förenklat registreringsförfarande för biluthyrning
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-DBXWuo6uY6zRb3q3yVNzKi" type="date">
            Stockholm den 19 februari 1998
          </p>
          <div xml:id="i-4fFK6uM46CA6M3T2MNqYDn" type="signatureBlock">
            <p who="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw" type="signature">
              Per Westerberg (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Md6YvrnT9azqwUJGg3W8Lo">
            Tom Heyman (m) Birgitta Wistrand (m) Lars Björkman (m) Ulla Löfgren
            (m) Jeppe Johnsson (m) Maud Ekendahl (m)
          </p>
          <p xml:id="i-PsJReHJkM3VDzSFJ6MS4xH">
            Carl G Nilsson (m) Elizabeth Nyström (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Bi76zn3n4EHjaFNMKQWUEG">
            Mot. 1997/98T6!
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
