<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-JoU-00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av förs. 1997/98:RR2 Riksdagens revisorers förslag angående Miljövårdsarbetet och försurningen</title>
        <author corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">av Dan Ericsson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av förs. 1997/98:RR2 Riksdagens revisorers förslag angående Miljövårdsarbetet och försurningen</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Jo22</idno>
          <rs type="number">Jo22</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo22/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo22</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Jo22</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-KJSsDRqcEvnJ7xX7LYTPdQ"/>
        <correspContext corresp="i-KJSsDRqcEvnJ7xX7LYTPdQ">
          <ref>Förslag 1997/98:RFK2</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BQJoFxcpZuL3UL1xdbgeQ8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BQJoFxcpZuL3UL1xdbgeQ8">
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KcMvjZzsaBCaYGSchwNFDu">
          <date when="1997-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VqxwkfDsndigJA18LE8Czi">
          <date when="1997-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MowW3wePKvertsidYFJpT5">
          <date when="1997-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-J4Ks7PT4RZLRYPcs4eN6HL">
          <date when="1997-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Qky11BdUSpfeVCPdVX3Ugm">
          <date when="1997-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-YGAsCZ7Danky4jZe3qzmpP">
          <date when="1997-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VeDzvajhau5n1A5uqUf8pD"/>
        <correspContext corresp="i-VeDzvajhau5n1A5uqUf8pD">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0022/mot_199798_JO_0022-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CVERiSBtM6g5ECKiEiPAhk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XTTrDXkXsAFfVv3b9X9xcC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LiknLst92i3tjzLyayHVJt"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1997/98 Jo21-23 Jo22</p>
          <p>Motion till riksdagen 1997/98:J022</p>
          <p>av Dan Ericsson m.fl. (kd)</p>
          <p>med anledning av förs. 1997/98:RR2 Riksdagens revisorers förslag angående Miljövårdsarbetet och försurningen</p>
          <p>Riksdagens revisorer har i sin skrivelse på ett förtjänstfullt sätt granskat hur ändamålsenligt det svenska miljövårdsarbetet är för att komma till rätta med ett miljöhot av försurningens karaktär. Sverige har klarat av målen i det första protokollet som förhandlats fram inom FN. I detta åtog vi oss att minska våra svavelsutsläpp med minst 30 20 mellan åren 1980 och 1993. I det andra protokollet förband sig undertecknande länder att efter 1994 frysa utsläppen av kväveoxider på 1987 års nivå. Vissa länder, bl a Sverige, åtog sig att till år 1998 minska utsläppen av kväveoxider med 30 96. Sverige kommer inte att klara detta mål. I det tredje protokollet, som ännu inte har trätt i kraft, är målet att svavelutsläppen ska minska i Sverige med 80 26 under perioden 1980 och 2000. Detta mål är redan nått. Nu pågår förhandlingar om ett fjärde protokoll där man utgår från samlade effekter av både kväveoxider, ammoniak och flyktiga organiska ämnen (VOC). Efter initiativ från Sverige har EU:s miljöministrar gett kommissionen i uppdrag att utarbeta en strategi för att motverka försurning. Rådets slutsatser om den föreslagna strategin förväntas föreligga i december 1097. En del av de mål som har fastställts av riksdagen har varit knutna till internationella åtaganden, en del mål har varit ensidigt svenska ambitioner. Det egna initiativet från år 1991, att ammoniakutsläppen skulle minska med 25 90, var ett sådant. Statistiken visar att ingen förbättring har skett på denna punkt. Även om det på flera punkter har skett stora förbättringar så är de ändå inte tillräckliga. Enligt Naturvårdsverkets beräkningar år 1995 behöver de försurande utsläppen minska med 70 24 för att Sveriges försurningssituation år 2020 inte ska vara värre än vad den var 1990. Skulle vi ha en högre målsättning än att bara komma tillbaka till 1990 års nivå, då försurningssituationen naturligtvis inte alls var tillfredsställande, behövs det än större utsläppsreduktioner. Verket beräknade samtidigt att befintliga och planerade avtal skulle medföra en utsläppsminskning med 30 246. Ett problem är att bromssträckan är mycket lång. Skulle de försurande utsläppen helt upphöra dröjer det minst 50 år innan försurningsskadad mark har återhämtat sig helt. En svårighet i miljöarbetet är att det inte är ett eget politikområde. Miljöfrågorna skär istället tvärs över andra politikområden, där miljöhänsyn kommer in som en restriktion. Miljöintresset kan då få svårt att hävda sig.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0022/mot_199798_JO_0022-0002.pdf"/>
          <p>Miljöproblemen blir också allt mer strukturellt betingade med många, Mot. spridda, diffusa och även rörliga utsläppskällor. Samtidigt är hotbilden 1997/98Jo22 komplex. Miljöhoten griper delvis in i varandra och kan även komma i konflikt med varandra. En effekt av dessa svårigheter blir att åtgärder skjuts på framtiden och att olika aktörer gärna ser att andra, men inte man själv, ska ta ansvar. Det är viktigt att inte bara uppsatta mål utan att även vidtagna åtgärder följs upp. Särskilt viktigt är detta då uppställda mål inte nås, som fallet är med utsläpp av ammoniak och kväveoxider. Det finns idag brister på koordination och enighet om data, bl a i fråga om vägtrafikens utsläpp av kväveoxider. En annan fråga rör miljöövervakningen som ger information om miljötillståndet inom olika ekosystem, om inverkan av olika miljöhot liksom om effekten av vidtagna åtgärder. Den nedrustning som miljöövervakningen numera är utsatt för är mycket allvarlig. De förslag till besparingar på kalkning av försurade sjöar och vattendrag som regeringen föreslagit är ett annat exempel på en felaktig politik. Det sistnämnda har ett enigt jordbruksutskott på kristdemokratiskt initiativ nyligen gått emot. Ett annat orosmoment är den uppgörelse mellan regeringen, Centern och Vänsterpartiet som ligger till grund för energipolitiken. Den innehåller ett reellt hot om ökad försurning eftersom den energipolitik som nu är beslutad kommer att ge en ökad användning av fossila bränslen, främst i form av importerat kolbaserad el från Danmark och naturgasimport. u krävs det att regeringen inför den miljöpolitiska proposition som är aviserad till våren 1998 omarbetar miljömålet för utsläpp av försurande ämnen så att målet minst ska vara att Sveriges situation år 2020 inte ska vara sämre än år 1990. Det innebär som redan beskrivits att till redan befintliga och planerade avtal som antas reducera utsläppen med 30 926 krävs beslut som hjälper fram de felande 40 246. En långsiktig målsättning måste vara att vi inte i någon del av landet ska överskrida de kritiska belastningsgränserna. Ett politiskt engagemang och hängivet åtagande liknande det som gäller de ozonnedbrytande freonerna måste uppvisas från riksdag och regering. För att detta mål ska nås måste en tydlig strategi utarbetas där en kostnadseffektiv mix av hårda och mjuka styrmedel används. Det handlar bla om att förbättra instrumenten för att kontrollera och följa upp försurningen, att utnyttja lagstiftningen bättre som styrmedel, att utnyttja potentialen för ekonomiska styrmedel (genom skatteväxlingsprincipen undviks ett ökat skattetryck), att utnyttja miljöprogrammen, att förtydliga miljömålen, att klargöra Naturvårdsverkets roll och att klargöra myndigheternas ansvarsfördelning. Det handlar givetvis också om att nå avtal på den internationella arenan och få till bindande avtal för kraftfulla reduktioner av försurande utsläpp. För att säkerställa att vi verkligen når målet måste det finnas kontinuerliga avstämningar för att utvärdera arbetet. Naturvårdsverket bör därför få i uppdrag att årligen ha en kontrollstation där försurningssituationen undersöks.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0022/mot_199798_JO_0022-0003.pdf"/>
          <p>Mot. 1997/98J022</p>
          <p>3</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos regeringen begär förslag — i enlighet med vad i motionen anförts — om att målet för Sveriges försurningssituation minst skall vara att ingen försämring skall ha skett år 2020 jämfört med år 1990, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet av årliga kontrollstationer för försurningssituationen.</p>
          <p>Stockholm den 15 december 1997</p>
          <p>Dan Ericsson (kd)</p>
          <p>Mats Odell (kd) Ulf Björklund (kd)</p>
          <p>Rose-Marie Frebran (kd) Holger Gustafsson (kd)</p>
          <p>Göran Hägglund (kd) Michael Stjernström (kd)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
