<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-KU-00326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringsformens rättighetskatalog</title>
        <author corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF">av Johan Lönnroth m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringsformens rättighetskatalog</title>
          <idno type="rdwebb">GL02K326</idno>
          <rs type="number">K326</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02K326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02K326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
            <name>Johan Lönnroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
            <name>Johan Lönnroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7dTMVoMU9gWZjcawtof1dM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7dTMVoMU9gWZjcawtof1dM">
          <note type="signatory" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HPwTYkNbrgHDLpnxByuYcc" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AnAzf6Sfud5p1Cj6NHod5Q" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CfrNdoLmUD1NhH36wL6wfd" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-eVGvivZCjFR5NYVMkCJ9J" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AqjiEaGCmUWzPWdTTZBKeq" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-THsaWZijvEN7zKkcxeXo6Q" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q5qt7BhU3jN7bNLuKX7yrm" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Q5qt7BhU3jN7bNLuKX7yrm">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0326/mot_199798_K_0326-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MP1pzoe5GMP8gkujS3pUD9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NLBiv5Uwb3QFc4eshazud2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5HazNQFMA5mX36MZSeqS1x" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CQ4ZTXXmT3FxK2e57w1fzC" type="motBody">
        <div xml:id="i-CgBkMHCcbMYXr5S5p9S7uQ">
          <p xml:id="i-Le3iEo49tt1tQBsGuNu5R9">
            1997/98 K326 K325-332
          </p>
          <p xml:id="i-SiZV7NHU2YHr9MKT44T75p">
            Motion till riksdagen 1997/98:K326
          </p>
          <p xml:id="i-Lcp5pHv3YNn5BAp6nn2iap">
            av Johan Lönnroth m.fl. (v) Regeringsformens rättighetskatalog
          </p>
          <p xml:id="i-D93ZsH3cjNTd3DH2HEsdNw">
            Demokratiska fri- och rättigheter har en bred förankring i vårt
            land. Genom att vårt politiska och offentliga liv helt domineras
            av politiska partier och stora intresse- och folkorganisationer
            som slår vakt om de grundläggande rättigheterna har rättigheterna
            ett starkt skydd. Men situationen i landet skall inte idylliseras.
            Sverige är ett klassamhälle. De sociala klyftorna skapar i det
            verkliga livet också demokratiska klyftor, dvs olikheter i möjligheterna
            att hävda sina rättigheter och använda sina friheter. Denna sociala
            ordning skyddas i grunden av staten — även om den offentliga verksamheten
            också genom t ex de sociala skyddsnäten kan mildra klyftorna och
            deras följder. Statens roll som bärare och värnare av det socialt
            ojämlika systemet tar sig ibland konkreta uttryck i tendenser
            till auktoritär maktutövning. Dessa blir mest uppenbara och kännbara
            i vissa myndigheters eller myndighets- personers kontakter med
            människor på de nedre stegen av den sociala rangskalan. Inte minst
            mot denna bakgrund är skyddet för de grundläggande fri- och rättigheterna
            en central fråga. Demokrati förutsätter starkt skyddade, väl definierade
            och okränkbara fri- och rättigheter. Detta kommer till dels till
            uttryck i RF:s 2 kapitel. Men skyddet är inte tillräckligt starkt
            och precist. Enligt RF:s 2 kap 12 8 finns möjligheter att i lag
            begränsa fri- och rättigheterna. En sådan möjlighet måste finnas.
            Rättigheterna måste vara okränkbara, men är därför inte absoluta:
            vitala samhällsintressen kan någon gång stå i motsättning till
            någon fri- och rättighet eller också behövs regler, när olika
            rättigheter kolliderar. Den enes demonstrationsrätt blir tex illusorisk
            om andras motdemonstrationer alltid tillåts. Helst skulle rättigheterna
            och undantagen vara så distinkt formulerade att de har ett fullvärdigt
            grundlagsskydd. När fri- och rättighetskapitlet i sina nuvarande
            grunddrag tillkom diskuterades detta under begreppet ”materiell
            metod”. Rättighetsskyddsutredningen, som förberedde ärendet, fann
            dock ingen lösning i enlighet med en sådan metod. Därför har en
            regering med stöd av en riksdagsmajoritet, ofta om 5/6, stora
            möjligheter till in- skränkningar. Reglerna borde vara snävare.
            Frågan om skyddet för grundlagsskyddet för de grundläggande friheterna
            borde därför prövas på nytt. Sedan fri- och rättighetskapitlet
            i RF tillkom för ca 20 år sedan, har det genomgått några revideringar.
            En mera omfattande genomfördes efter förslag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0326/mot_199798_K_0326-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SUSB7Fk174VYiC2HQxQv3U">
            från ”Fri- och rättighetskommittén” 1993. Bla gavs grundlagsstatus
            åt europeiska konventionen för mänskliga rättigheter och grundläggande
            friheter. Skyddet för äganderätten förstärktes. Allemansrätten
            noterades liksom näringsfriheten och samernas rätt till renskötsel.
            Efter dess arbete vidgades rättighetskatalogen men än kvarstår
            en rad frågor att lösa. Genom förstärkningen av äganderätten kan
            samhällets miljöarbete försvåras. Dessutom är äganderätt en grundval
            för sociala olikheter och olikheter i makt. Äganderättsskyddet
            som det nu är utformat är alltså ett skydd för den sociala och
            politiska ojämlikheten.(I en annan motion till årets riksdag ställer
            vi specifika förslag om denna punkt — vilket dock inte strider
            mot att frågan tas upp i detta sammanhang.) Enligt vår mening
            bör de anställdas rättigheter på arbetsplatserna — såväl offentliga
            som privata och inte minst de fackliga fri- och rättigheterna
            — behandlas och ges ett starkt skydd i rättighetskatalogen. Nu
            är det så att den ojämlika styrkepositionen hos arbetsmarknadens
            parter snarast förstärks i RF, då lockouträtten där har en internationellt
            sett ovanligt stark ställning. De arbetandes rätt till fackliga
            stridsåtgärder har i RF snarast en svagare ställning än rätten
            till lockout. Fri- och rättighetskommittén ställde i dessa avseenden
            inga förslag till revideringar mot bakgrund av då pågående utredningsarbeten
            om de fackliga rättigheterna. Nu borde vara tid att behandla dessa
            frågor. Inom offentliga verk och företag förekommer, trots förekomsten
            av t ex meddelarskyddet, att personer i chefsposition söker förhindra
            anställda att använda sig av sin rätt att i kritiska ordalag berätta
            om sina arbets- förhållanden eller -villkor för de människor man
            konkret möter. Inom det privata näringslivet där rättsläget är
            mera oklart finns dessa tendenser på många håll i än mer uttalad
            grad. Olika makt i det sociala livet ger med andra ord olika möjligheter
            att utnyttja yttrandefriheten och den 13 $ i RF 2 kap tycks inte
            vara skriven i medvetenhet om detta. En förstärkning av yttrandefriheten
            och införande av grundlagsskydd för yttrandefriheten och andra
            demokratiska rättigheter på arbetsplatserna ter sig mot denna
            bakgrund som mycket angeläget. En fråga som bör aktualiseras i
            sammanhanget men som faller under TF är utvidgandet av meddelarskyddet
            till att också omfatta anställda på privatägda företag. Rättighetskapitlet
            bör enligt vår mening också förstärkas och utvidgas i flera andra
            avseenden. Det krävs enligt vår mening ett uttalat diskrimineringsskydd
            för vissa för fördomar utsatta grupper. Inte minst gäller det
            homosexuella. Även handi- kappade utsätts stundom för diskriminering
            och borde få ett särskilt grundlagsskydd. Tortyr är förbjuden
            i RF men frågan är om inte uttryckligen förbud också måste införas
            mot förnedrande och kränkande behandling eller mot bevisning framtvingad
            genom tortyr. Hela frågan om rättighetsskyddet för de utländska
            medborgare som bor i Sverige borde prövas. Dessutom borde kunna
            prövas om t ex frågan om Europakonventionen i svensk författning
            skall anses slutligt löst i och med den allmänna hän-
          </p>
          <p xml:id="i-UrxCjpVBubPikt35c4VJad">
            Mot. 1997/98K326
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_K_0326/mot_199798_K_0326-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HiwkvU1GT3mA7eZs84zejV">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-UZZQQiJTKrWShB5MvEUJr6">
            visningsparagraf som nu finns. Kanske borde en revidering av
            rättighetskapitlet göra att Europakonventionens alla delar överallt
            finns med som en miniminivå för rättighetsskydd — en nivå som
            helst bör överträffas i Sverige. På denna punkt vill vi dock göra
            en reservation vad gäller äganderätten. Det finns således många
            viktiga frågor där RF:s kapitel om grundläggande fri- och rättigheter
            bör utvecklas och omarbetas i syfte att ytterligare stärka dessa
            fri- och rättigheters grundlagsskydd. Riksdagen bör därför uppdra
            åt regeringen att tillkalla en utredning för ett stärkt skydd
            av de grundläggande fri- och rättigheterna i RF:s 2 kap.
          </p>
          <p xml:id="i-UeKmEgaYVH5bXFUXDGsynj">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Y5yz8L8ypVDzKsV4aEUEjX">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en utredning om ett förstärkt grundlagsskydd för fri- och
            rättigheter i RF i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-E4GiBTv38s8XivCWqrh8HF" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-TYPsENTaQmMVSwWNdmi6mm" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Hud81pqEpVD6hkxVF4HW1M">
              <item xml:id="i-G2QvWAZbkUv1Qwbwu3DRFD" who="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF" type="signature">
                Johan Lönnroth (v)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-UApsnaU2uDKRiiLEeJLoU8">
            Hans Andersson (v) Ingrid Burman (v) Lars Bäckström (v) Owe Hellberg
            (v) Tanja Linderborg (v) Eva Zetterberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-BqwEFFMiddiQeoynhfLGJp">
            Kenneth Kvist (v)
          </p>
          <p xml:id="i-KU7QgVYFrSEgYDXkvyiBZx">
            Mot. 1997/98K326
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
