<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-JoU-00066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:145 Svenska miljömål. Miljöpolitik för ett hållbart Sverige</title>
        <author corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD">av Eva Eriksson m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:145 Svenska miljömål. Miljöpolitik för ett hållbart Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Jo66</idno>
          <rs type="number">Jo66</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo66/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo66</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Jo66</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt</idno>
            <name>Lennart Fremling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt</idno>
            <name>Lennart Fremling </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-RDvLSWMB822fAhpvWLKMZj"/>
        <correspContext corresp="i-RDvLSWMB822fAhpvWLKMZj">
          <ref>Proposition 1997/98:145</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8YWEvUFikqgi3YYbNtDy5y" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8YWEvUFikqgi3YYbNtDy5y">
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-4RqRNKRJMNHqk4XetznR5f">
          <date when="1998-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NwpTdepsKKZ75dLcnsnoBK">
          <date when="1998-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GSW7rUrUPpaAG3A9VGyjv2">
          <date when="1998-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-K1wniX1yxc6e9uSBLxw9qX">
          <date when="1998-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-53HsWGidrHM4nWQt6ZDD2u">
          <date when="1998-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9QeuseCvdpfdkUSjmPJfct">
          <date when="1998-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Xo1ZpaJfCLpH9F9gjRyiWC"/>
        <correspContext corresp="i-Xo1ZpaJfCLpH9F9gjRyiWC">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HDiSbMcBtyWsoGohTJbWjt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3P3HeA6JTnUNDnrex6Tq8W"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WF9oKw6JYMHSjimUqtUFa4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ba1nt6mF91NgzQcbZMam2">
        <div xml:id="i-RCbHbhujXVJAdDjW7BeJYq">
          <p xml:id="i-K3UagxWnQSNiuE5Wy1qR1K">
            1997/98 Jo66 Jo66
          </p>
          <p xml:id="i-8kHpYy72ymUx1XDLRz33RK">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MHPUas7uETMuMMfPoHJsca">
            1997/98:Jo66
          </p>
          <p xml:id="i-C7U6AektDTWZzUHdpocNVL">
            av Eva Eriksson m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-6ADhomj9uaamG1guYEAQeX">
            med anledning av prop. 1997/98:145 Svenska miljömål. Miljöpolitik
            för ett hållbart Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-MXcYaW86xYss3pPFvSe4cb">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-hs1FJHMqXjysQT9wWMmCh">
            Det är bra att regeringen nu äntligen är färdig med översynen
            av de svenska miljömålen. Miljömålen har reducerats från att ha
            varit över 170 till att nu sammanfattas i femton övergripande
            miljökvalitetsmål. Vi ser med glädje på hur våra krav inom kemikalieområdet
            blivit tillgodosedda och det är även bra att regeringen fått med
            ett internationellt perspektiv i miljöarbetet. Det kan i sammanhanget
            vara relevant att blicka tillbaka för att se hur miljömålen fungerat
            i praktiken. Lite nedslående är att målens funktion i svensk miljöpolitik
            hittills till största delen inte kan beskrivas som något annat
            än att vara vackra formuleringar — dock på oblekt papper. 1995
            konstaterade Naturvårdsverket i en utvärdering av svensk miljöpolitik
            att åtta av nio miljömål inte nåtts. De nio mål Naturvårdsverket
            valt att utvärdera valdes för att de svarar mot viktiga miljöhot
            och täcker flera olika områden inom miljöpolitiken. Ett mål nåddes
            — dryckesförpackningar ska återtas till minst 90 procent. Resultatet
            blev att målet har nåtts för aluminiumburkar, 33 cl glasflaskor
            samt för returflaskor från Vin &amp; Sprit AB. För PET-flaskor återtas
            knappt 85 procent och materialåtervinning av PET-flaskor sker
            till närmare 70 procent. Att detta mål nås beror mest på att enskilda
            människor tar större ansvar för miljön. Det är viktigt att hålla
            i minnet att det inte är målen som det är fel på. Miljökvalitetsmålen
            är uppställda efter bedömningar av vad miljön tål. Men det är
            först när målen väl är fastställda som det hårda arbetet börjar.
            Då är det viktigt att komma ihåg delarna i miljöarbetets kedja.
            Länsstyrelserna spelar en stor roll, liksom kommuner och naturligtvis
            även enskilda individer. Tillsyn och miljöövervakning är nödvändiga
            och väsentliga instrument i miljöarbetet. I och med regeringens
            proposition ställs höga krav både på kommuner, länsstyrelser,
            enskilda individer och företag. Med rätt förutsättningar, som
            angivits ovan, är det en bra utveckling. Den liberala miljöpolitiken
            sätter stark tilltro till den enskilda människans insats för att
            skapa en god miljö. Det innebär också att varje individ måste
            ta ansvar för sin livsstil så att den bidrar till en hållbar utveckling.
            Att förvalta jordens resurser för de kommande generationerna är
            ett stort ansvar. Men människan har till hjälp i arbetet en unik
            kapacitet att kunna se konsekvens-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Aqt9tW8RznVamsNuzWygzS">
            erna av sitt handlande och lära av sina misstag. Hon har också
            en unik Mot. möjlighet att medvetet kunna göra moraliska ställningstaganden
            och ändra ett 1997/98Jo66 destruktivt beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-A7KAR9Xfpo15QgDbN1WCK5">
            Bakläxa
          </p>
          <p xml:id="i-33VRss2jpMX9Pkiwutjvcm">
            Regeringen har haft fyra år på sig att presentera en proposition
            med substantiellt innehåll. Vad regeringen lyckats prestera under
            mandatperioden är i princip att skapa femton rubriker utan efterföljande
            text med innehåll. Det finns inte ens en fullständig beskrivning
            till förslag på delmål. Det är delmålen som ger styrningen med
            mål ett reellt innehåll. Det är där miljöpolitikens miljökvalitetsmål
            utformas. Därför är det beklagligt att regeringen undanhåller
            riksdagen möjlighet att ha synpunkter på hur miljöpolitiken utformas.
            Detta kan vi i Folkpartiet inte acceptera. Vi menar att regeringen
            måste återkomma till riksdagen med ett följdförslag till delmål.
          </p>
          <p xml:id="i-8PaScN3Sbt84cP1JFkkDWL">
            Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-4RKeEUvY9REhX1taUuCuGw">
            Tidshorisonten är mycket otydlig. Propositionen använder på flera
            ställen tidsrymden ”inom en generation”. Intrycket ges på något
            ställe att därmed ska avses 25 år. I gängse språkbruk innebär
            en generation ca 30 år. Vi antar att regeringens inriktning är
            att ställda miljömål ska uppnås inom högst 30 år. Större tydlighet
            hade varit på sin plats. De riktvärden som angivits i den åberopade
            propositionen avser endast trafikbuller ”vid nybyggnation eller
            väsentlig ombyggnad av trafikinfrastruktur”. I nämnda propositions
            åtgärdsprogram diskuteras en första etapp inriktad mot fastigheter
            som exponeras för väsentligt högre buller än de angivna riktvärdena
            för nybyggnation. Det framstår därför som helt oklart vilken långsiktig
            målsättning regeringen har för befintlig miljö. Är den långsiktiga
            målsättningen att nämnda riktvärden skall underskridas generellt
            i all bebyggelse eller har regeringen ingen långsiktig målsättning
            alls för befintlig miljö?
          </p>
          <p xml:id="i-KVwFh9TRq8ZmkRKp8ypdvf">
            Målen
          </p>
          <p xml:id="i-MuQqpZgacpLzAypB5zmDGT">
            Regeringen har föreslagit femton nya miljökvalitetsmål. Dessa
            är: 1. Frisk luft. Luften ska vara så ren att människors hälsa
            samt djur, växter och kulturvärden inte skadas. 2. Grundvatten
            av god kvalitet. Grundvattnet ska ge en säker och hållbar dricksvattenförsörjning
            samt bidra till en god livsmiljö för växter och djur i ytvatten.
            3. Levande sjöar och vattendrag. Sjöar och vattendrag ska vara
            ekologiskt hållbara och variationsrika livsmiljöer. Naturlig produktionsför-
            måga, biologisk mångfald, kulturmiljövärden samt landskapets ekologiska
            och vattenhushållande funktion ska bevaras samtidigt som förutsättningar
            för friluftsliv värnas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-97YKAc7e8vnmUQjYggakDH">
            Mot. 21 4. Myllrande våtmarker. Våtmarkernas ekologiska och 1997/98Jo66
            vattenhushållande funktion i landskapet ska bibehållas och värdefulla
            våtmarker bevaras för framtiden. 5. Hav i balans samt levande
            kust och skärgård. Västerhavet och Östersjön ska ha en långsiktigt
            hållbar produktion samtidigt som den biologiska mångfalden bevaras.
            Kust och skärgård ska ha en hög grad av biologisk mångfald, upplevelse-
            värden samt natur- och kulturvärden. Näringar, rekreation och
            annat nytt- jande av hav, kust och skärgård ska bedrivas så att
            en hållbar utveckling främjas. Särskilt värdefulla områden ska
            skyddas mot ingrepp och andra störningar. 6. Ingen övergödning.
            Halterna av gödande ämnen i mark och vatten ska inte ha någon
            negativ inverkan på människors hälsa, biologisk mångfald eller
            möjligheterna till allsidig användning av mark och vatten. 7.
            Bara naturlig försurning. Mark och vatten ska inte försuras genom
            nedfall av föroreningar eller av markanvändning. Försurningen
            ska inte öka korrosionshastigheten i tekniskt material. 8. Levande
            skogar. Skogens och skogsmarkens värde för biologisk produktion
            ska skyddas samtidigt som den biologiska mångfalden bevaras och
            kulturmiljövärden och sociala värden värnas. 9. Ett rikt odlingslandskap.
            Odlingslandskapets och jordbruksmarkens värde för biologisk produktion
            och livsmedelsproduktion ska skyddas samtidigt som den biologiska
            mångfalden och kulturmiljövärdena bevaras och stärks. 10. Storslagen
            fjällmiljö. Fjällen ska ha en hög grad av ursprunglighet vad gäller
            biologisk mångfald, upplevelsevärden samt natur- och kultur- värden.
            Verksamheter i fjällen ska bedrivas med hänsyn till dessa värden
            och så att en hållbar utveckling främjas. Särskilt värdefulla
            områden ska skyddas mot ingrepp och andra störningar. 11. God
            bebyggd miljö. Städer, tätorter och annan bebyggd miljö ska utgöra
            en god och hälsosam livsmiljö och fungera för alla och bidra till
            en förbättring av den regionala och globala miljön. Natur- och
            kulturvärden ska tas till vara och utvecklas. Byggnader och anläggningar
            ska lokaliseras och utformas på ett miljöanpassat sätt och så
            att en långsiktigt god hushållning med mark, vatten och energi
            och andra naturresurser främjas. 12. Giftfri miljö. Miljön ska
            långsiktigt vara fri från ämnen och metaller som skapats i eller
            utvunnits av samhället och som kan hota människors hälsa eller
            den biologiska mångfalden. 13. Säker strålmiljö. Människors hälsa
            och den biologiska mångfalden ska skyddas mot skadliga effekter
            av strålning i den yttre miljön. 14. Skyddande ozonskikt. Ozonskiktet
            utvecklas så att det långsiktigt ger skydd mot skadlig UV-strålning.
            15. Begränsad klimatpåverkan. Halten av växthusgaser i atmosfären
            ska i enlighet med FN:s ramkonvention för klimatförändringar stabiliseras
            på en nivå som innebär att människans påverkan på klimatsystemet
            inte blir farlig. Målet ska uppnås på ett sådant sätt och i en
            sådan takt att den biologiska mångfalden bevaras, livsmedelsproduktionen
            säkerställs och andra mål för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-EpLiGYeyB59wDVorFCEAcd">
            hållbar utveckling inte äventyras. Sverige har tillsammans med
            andra länder Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-DSEDQJa19w12z5p1XLmzbc">
            ett ansvar för att detta globala mål kan uppnås. I stort sett
            är det Naturvårdsverkets förslag till miljömål (18 stycken) som
            nu har modifierats och sammanförts. Regeringen skriver att det
            övergripande generationsmålet tillsammans med miljömålen utgör
            en ny struktur för arbetet med miljöpolitiken. Därför avser regeringen
            att tillsätta en parlamentarisk beredning som ska få i uppgift
            att i samverkan med berörda myndigheter göra en samlad översyn
            av den nya strukturen för miljöarbetet. I och med de löst hängande
            delarna är det nödvändigt med en sådan översyn.
          </p>
          <p xml:id="i-DFYGdio2AA9bvLoGrdgRuD">
            Mark — inför ett mål för att bevara den biologiska mångfalden
          </p>
          <p xml:id="i-2LLrNihqxSwE1zLMGGoz6D">
            Det finns inom miljöpolitiken vissa akuta problem som till exempel
            hotet mot skogens biologiska mångfald. För att även kommande generationer
            ska kunna se ugglor, hackspettar, mossor och andra djur och växter
            är det viktigt att bevara de unika orörda skogsmiljöer som ännu
            finns kvar. Att rädda utrotningshotade arter har inte bara emotionell
            betydelse. Om den ekologiska balansen rubbas kan det få oanade
            konsekvenser. Omkring 1 950 arter är idag utrotningshotade eller
            minskar kraftigt. Varannan dag avverkas ett område där man är
            väl medveten om att det finns hotade arter, enligt Naturskyddsföreningen.
            Ett sätt att skydda naturskogen och den biologiska mångfalden
            är att undanta viss skogsmark från skogsbruk. För att Sveriges
            sista naturskog ska kunna bevaras för kommande generationer måste
            andelen skog som skyddas i reservat öka. I Sverige skyddas endast
            cirka 0,8 procent produktiv skogsmark nedanför fjällregionen.
            Det kan jämföras med cirka 10 procent regnskog som skyddas i tropikerna.
            För att Sverige skall kunna axla ett globalt ledarskap inom miljöområdet
            måste riksdag och regering se till att först sopa rent framför
            egna dörrar. Det är först då som vi med trovärdighet kan arbeta
            med miljöfrågorna på det regionala och globala planet. Skyddet
            av den biologiska mångfalden står högst upp på vår miljö- dagordning.
            I remissvaren har det framförts en besvikelse över att det inte
            finns ett särskilt mål för att bevara den biologiska mångfalden.
            Vi delar den kritiken trots att det under varje mål finns underrubriker
            som slår fast mål för den biologiska mångfalden. Det hade dock
            varit värdefullt att få en samlad bild av den biologiska mångfalden.
            Därför menar vi att ett övergripande miljö- kvalitetsmål för biologisk
            mångfald bör införas. Utvecklingen av det konventionella jordbruket
            mot en mer hållbar produk- tion av livsmedel är viktig. Miljöersättningsprogrammet
            är ett bra redskap för att upprätthålla en miljöinriktning på
            jordbruket. Att uppehålla en hög ambitionsnivå för jordbrukets
            miljöarbete måste tydligt framgå av sektors- ansvaret. På detta
            område görs idag ett betydande arbete inom näringen. Vi liberaler
            stödjer detta arbete, men det behöver dock intensifieras. Mot
            bakgrund av de höga ambitioner som finns för miljöarbetet inom
            jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-G3N2danqE9jf7R8x9WAcF5">
            1997/98J066
          </p>
          <p xml:id="i-SmzqKyQHANNLh2SPvLGa8R">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-74BRYsFq3TgfycPCABH2DY">
            Mot. 23 — är det viktigt att miljöersättningsprogrammet utvecklas
            vidare. 1997/98Jo66 Det är av stor vikt att bevarandet av odlingslandskapet
            och den biologiska mångfalden sätts i centrum. Jordbrukslandskapet
            och landsbygden är en stor nationell tillgång ur miljö-, företagar-
            och turistsynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-UPDGCbN24kT8tXBKfS5XJz">
            Luft — inför en gemensam koldioxidavgift i EU
          </p>
          <p xml:id="i-DcKxTCzfnc3GKW2SeCc5wY">
            I april i år fastslog miljöministrarna i världens åtta rikaste
            länder — den s k G8-gruppen — att klimatförändringar utgör det
            största miljöhotet mot världens utveckling. Under FN-konferensen
            i Rio de Janeiro 1992 undertecknades en klimat- konvention som
            innebär att koldioxidutsläppen måste begränsas över hela världen
            för att ge någon effekt. I konventionen beskrivs dock på flera
            ställen att det krävs mer av industrinationer som till exempel
            Sverige. Detta är rimligt och det är viktigt att Sverige agerar
            med kraft och minskar koldioxidutsläppen för att på ett trovärdigt
            sätt kunna driva frågan på det internationella planet. Efter Riomötet
            träffades nya överenskommelser i Kyoto. I Kyotoprotokollet var
            bågen högre spänd än vad den var i Rio de Janeiro-konventionen.
            Här gäller bindande beslut om konkreta åtaganden. Mellan 2008
            och 2012 ska världens 34 rika i-länder skära ned sina utsläpp
            av växthusgaser med i genomsnitt drygt 5 procent. Men den svenska
            socialdemokratiska regeringen handlar precis tvärtom. Enligt klimatkonventionen
            måste användningen av fossila bränslen minska i hela världen.
            Samtidigt är trafiken en av de främsta orsakerna till att Sverige
            inte lyckats stabilisera koldioxidutsläppen enligt riksdagens
            miljömål. Dessutom kommer koldioxidutsläppen med stor sannolikhet
            att öka när kärnkraftverket i Barsebäck avvecklas. Också inom
            EU har den svenska regeringen gett upp koldioxidmålet. Sam- tidigt
            som de flesta andra EU-länderna ska sänka sina utsläpp med 10-20
            procent har Sverige i EU begärt att få öka utsläppen med 5 procent.
            Det är knappast en offensiv miljöpolitik. Folkpartiet liberalerna
            anser att det är viktigt att få ner koldioxidutsläppen och vill
            därför verka för att riksdagens miljömål om koldioxidutsläpp uppnås
            samt att Sverige i EU verkar för att minska koldioxidutsläppen
            såväl inom den egna nationen som i hela EU-området. Vi föreslår
            därför att Sverige i EU verkar för att en gemensam koldioxidavgift
            införs.
          </p>
          <p xml:id="i-MfHVQ26PoQd7XrAihDTFmw">
            Vatten — epoken för älvutbyggnaden måste vara över
          </p>
          <p xml:id="i-B4cgvZGKhMECXqNoy4NpeG">
            Den absoluta merparten av Sveriges älvar är exploaterade för
            att utvinna elektrisk kraft. I dag återstår endast ett fåtal av
            de stora älvarna och andra betydande vattendrag i outbyggt skick.
            En utbyggd älv med följande miljöskador kan inte återställas.
            Det är därför av stor betydelse för naturvården att de orörda
            älvarna och andra vattendrag bevaras. De besitter unika naturvärden
            och utgör ofta viktiga ekosystem för hotade djurarter. Vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7w5AELpd6DuUnE47bLSygH">
            ett flertal tillfällen under den innevarande mandatperioden har
            dock frågan Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-TJmcHXtjBWhV7NnXsktnUp">
            om att bygga ut vattenkraften förts på tal. Riksdagen har genom
            systemet med fastställda riksintressen beslutat att skydda det
            mest värdefulla av den återstående ”älvnaturen”. Detta har föregåtts
            av omfattande utredningar och analyser där bevarandevärdet redan
            har vägts mot vattenkraftsintresset. Denna avvägning har skett
            till fördel för naturen och för miljöintresset. Det finns ingen
            anledning att göra några andra bedömningar i dag av de älvar som
            riksdagen bara för några år sedan beslutat att skydda. I propositionen
            skriver regeringen om stöd till småskalig vattenkraft (sid 61):
            ”Stöd ges med 15 procent av investeringskostnaden i småskaliga
            och miljövänlig kraftverk. Regeringens bedömning är att i de fall
            vatten- kraftsutbyggnaden sker måste det ske med hänsyn till den
            biologiska mångfalden och miljön i övrigt.” Vi finner denna formulering
            rent av stötande. Det finns ingen miljövänlig vattenkraft som
            inte har inverkan på såväl miljön runt omkring vattendraget som
            den direkta vattenmiljön. Epoken av älvutbyggnad måste nu vara
            slut och istället för att minska skyddet för de orörda vattendragen
            bör det tvärtom utökas genom att flera av de ännu oskyddade vattendragen
            klassas som riksintresse inom ramen för naturresurslagstiftningen.
            Vi menar vidare att detta bör föras in i miljö- kvalitetsmålen.
            Övergödningen av våra kustvatten är ett omfattande miljöproblem
            som vi sett effekterna av under flera årtionden: tillväxt av alger
            och blomning av växtplankton har ökat och allt fler bottenytor
            saknar syre. Detta beror till stor del på kväve- och fosforutsläppen
            från land. Det är nödvändigt att utsläppen av både kväve och fosfor
            minskar. Dessutom är det angeläget att restaurera våtmarker och
            förbjuda markavvattning i det kustnära området längs Norrlandskusten
            samt i södra Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Ci3LWLumqsg4L4fbWPUUKa">
            MKB av kärnkraftsavvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-FwXVAXTbb4sZPvCHezcda2">
            Det är frapperande att läsa regeringens miljömål och krav på
            i vissa fall långtgående miljöåtgärder och krav som ställs på
            den enskilde individen och på företag, kommuner och länsstyrelser.
            Men när det gäller en av vår tids största miljöfrågor, avvecklingen
            av Barsebäck, har regeringen inte gjort några som helst miljömässiga
            utvärderingar. Det finns ingen miljökonsekvensbeskrivning (MKB)
            för avvecklingen av kärnkraften i allmänhet och snabbstängningen
            av Barsebäck i synnerhet. Detta är djupt beklagligt. Vi i Folkpartiet
            har sedan länge efterlyst en analys av hur miljön påverkas både
            på kort sikt och på lång sikt. Det är orimligt att regeringen
            fattat ett, både vad gäller ekonomi och ekologi, avgörande beslut
            som avvecklingen av Barsebäck, utan att någon analys och konsekvensbeskrivning
            för miljön har gjorts. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-PdCFy5897jVo7YqeD9Bc8t">
            1997/98J066
          </p>
          <p xml:id="i-SqtXCRSBdDRFP6S7piE52f">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-F3Es8t5kcYxh6s3E7FAp6V">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-CFWQPzSPofVUQRR7S83jhR">
            25 Buller
          </p>
          <p xml:id="i-BKw53VcHDAvqQK8MSLr3cw">
            1997/98J066
          </p>
          <p xml:id="i-SdHL2hw3EGD61xN9ETtXTH">
            Bullerfrågan är otillräckligt behandlad i propositionen. Det
            gäller dels att endast trafikbullret tas upp, dels att propositionen
            är oklar beträffande vilket mål som faktiskt sätts upp och dels
            ambitionsnivån i det som regeringen föreslår. Samtidigt saknas
            helt en diskussion om förutsättningarna för att minska trafikbullret
            inom viss tid. I propositionens avsnitt ”God byggd miljö” diskuteras
            endast mål för trafikbuller. Vad som krävs är emellertid ett samlat
            grepp på hela samhällsbullerproblemet. Häri inbegrips då även
            buller från byggnaders klimatanläggningar, buller från olika produkter
            som används i bostadsområden och friluftsområden, byggbuller,
            skjutbanebuller, m m. Eftersom trafikbullret är ett så svårbemästrat
            problem, vars lösning bl a kräver långtgående internationella
            överenskommelser på bulleremissionssidan, är det av synnerlig
            vikt att kraftfullt bekämpa lokala bullerkällor för att i möjligaste
            mån göra miljöer där trafikbullret inte dominerar så bullerfria
            som möjligt. Gräns- och riktvärden för samhällsbuller bör därför
            formuleras på ett nyanserat sätt så att varje möjlighet till bullerfrihet
            tas tillvara, alldeles särskilt som det ofta kan ske till låg
            kostnad. Det långsiktiga mål som ofta angetts för buller är en
            ekvivalent utomhusnivå om 55 dBA från marktrafik och s k flygbullernivå,
            FBN, för flygtrafik. Samtidigt som man tyvärr måste konstatera
            att det är en mycket långsiktig uppgift att överallt uppfylla
            denna målsättning skall man samtidigt ha klart för sig att 55
            dB inte är en god miljö; det är långt ifrån tyst. I utredningen
            SOU 1993:65, Handlingsplan mot buller, definierades den goda miljön
            som en ekvivalentnivå om högst 40-45 dBA i urban bostadsbebyg-
            gelse. Vid riksdagens behandling av handlingsplanen instämde den
            dåvaran- de regeringens talesman i denna bedömning. ”I propositionens
            bakgrunds- avsnitt, avsnitt 3.2, återges dock utredningens bedömning
            att en god yttre miljö i tätort innebär en medelljudnivå understigande
            40-45 dBA. Därför kan man förutsätta att det är detta som avses
            med god ljudmiljö.” Självklart är denna lägre nivå än svårare
            att nå ner till generellt, men dessbättre kan den ofta innehållas
            i bebyggelse som inte direkt vetter mot trafikleder. Bullernivåerna
            kan nämligen variera oerhört mycket mellan olika platser i den
            byggda miljön och eftersom det är så besvärligt att överallt nå
            den goda miljön är det särskilt viktigt att på ett konstruktivt
            sätt utnyttja varje möjlighet att åstadkomma den goda ljudmiljön.
            Det är också så att flera kommuner och länsmyndigheter i landet
            önskar att miljökvalitetsmål för buller omformuleras för att även
            ange mål för en god ljudmiljö i enlighet med handlingsplanens
            definition, jfr remissammanställningen till Miljöhälsoutredningen,
            SOU 1996:24. Dessutom kan bullernivåerna i bostadsnära rekreationsområden
            och liknande också vara låga. Detta måste komma till uttryck på
            ett tydligt sätt i det långsiktiga arbetet och då naturligtvis
            särskilt i en proposition som handlar om långsiktiga svenska miljömål.
            Det är viktigt att slå vakt om tysta områden och i möjligaste
            mån bullersanera bostadsnära rekreationsområden. Vad som också
            är viktigt att observera är att detta kan åstadkommas i en förtätad
            bebyggelse som i sig ger förutsättningar för att minska trafikarbetet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-YUdTtfbYFxy3gpXLiftw4i">
            och därmed även andra emissioner från trafiken, inte minst koldioxiden.
            Mot. Alldeles särskilt i de fall när man inte kan nå 55 dBA vid
            fasad mot trafikled 1997/98Jo66 av tekniskt/ekonomiska skäl är
            det viktigt att tillse att de boende därför också får tillgång
            till en tyst sida med god ljudmiljö, dvs en ekvivalentnivå understigande
            40-45 dBA. Det är både förvånande och beklagligt att den nuvarande
            socialdemokratiska regeringen inte i någon proposition, trots
            återkommande motioner från Folkpartiet, föreslagit åtgärder för
            att där så är möjligt nå en sådan god ljudmiljö. I propositionen
            hänvisas (sid. 144) till några tidigare propositioner beträffande
            riktvärden för trafikbuller. ”Regeringen anser att de beslutade
            riktvärdena bör ses som långsiktigt mål.” Den faktiska innebörden
            av detta är oklar. Det tekniskt mest svårbemästrade samhällsbullret
            är knutet till trafiken på väg, spår och i luft. Vägtrafiken svarar
            för det helt dominerande antalet bullerexponerade människor och
            det är därför av särskild vikt att bedöma hur vägtrafiken som
            bullerkälla kan minska och vilka möjligheter som står till buds
            för att minska de negativa effekterna av vägtrafikbuller i den
            byggda miljön. De bullernivåer som är vanliga idag vid större
            trafikleder ligger långt över en ekvivalentnivå om 55 dBA och
            därmed mycket långt över vad som är god miljö. Den byggda miljön
            förnyas i långsam takt. Enskilda byggnader har en livslängd av
            cirka 100 år. Den byggda stadsstrukturen ändras mycket långsamt
            medan de enskilda byggnaderna ofta restaureras och byggs om flera
            gånger under sin livslängd. Fordonsparken förnyas snabbare än
            byggnaderna. Regeringens proposition anger långsiktiga mål, varmed
            enligt slutsatserna ovan måste avses vad som kan nås inom 25-30
            år. Man kan då först konstatera att bulleremissionen från de enskilda
            fordonen i normal trafik under de senast förflutna 25-30 åren
            minskat endast någon enstaka dB. Samtidigt har trafikmängderna
            ökat kraftigt. Framåt i tiden är bedömningen att trafiken kommer
            att fortsätta öka under de närmaste decennierna. Med hänsyn till
            de ledtider som bilindustrin har för nya modeller, livslängden
            för nya modeller och livslängden för de enskilda fordonen kan
            man konstatera att åtminstone hälften av de fordon som rullar
            i trafiken om 25-30 år med stor sannolikhet kommer att vara i
            praktiken lika bullriga som dagens bilar. Detta förhållande är
            oförenligt med att ett generellt mål om 55 dBA skall nås inom
            25-30 år. Därför är det nödvändigt att utveckla det långsiktiga
            målet inom bullerområdet på ett mer nyanserat och genomtänkt sätt
            än vad som gjorts i propositionen. Alldeles särskilt måste man
            ta tillvara möjligheter att vid förnyelse och ombyggnad tillförsäkra
            de boende den goda ljudmiljön åtminstone på en tyst sida.
          </p>
          <p xml:id="i-XVdrxYGc18Zpvvitsihgey">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UyZYSLNyT36bjMRqS2LVsR">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen godkänner
            motionens förslag att införa ett sextonde övergripande miljökvalitetsmål
            för biologisk mångfald,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0066/mot_199798_JO_0066-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-V9NUBtFbzjR93BQdEcoPG3">
            Mot. 27 2 att — riksdagen = begär = förslag = till 1997/98Jo66
            miljökvalitetsmålens delmål så att de kan fastställas av riksdagen,
            3. att riksdagen godkänner vad i motionen anförts om att det under
            det tredje miljökvalitetsmålet, levande sjöar och vattendrag,
            fastställs att epoken av älvutbyggnad är över, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att Sverige i EU skall driva kravet att införa en gemensam
            koldioxidavgift, 5. — att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att göra en miljökonsekvensbeskrivning
            av avvecklingen av Barsebäck, 6. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att långsiktiga
            mål sätts för samhällsbuller och inte endast trafikbuller samt
            att de långsiktiga målen formuleras på ett nyanserat sätt i syfte
            att tillvarata varje tillfälle att åstadkomma en god ljudmiljö.
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att man vad avser buller från markbunden
            trafik skall eftersträva att även ge boende tillgång till en god
            ljudmiljö, 8. — att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att ökad vikt läggs vid att bevara
            hittills tysta områden och miljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-5hqh5Bb2AJQtGkzt5saNzr">
            Stockholm den 29 maj 1998 Eva Eriksson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-METfS7RLEoUP9SodKYMgX5">
            Lennart Fremling (fp) Erling Bager (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
