<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-JoU-00772">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skotertrafik i nationella leder</title>
        <author corresp="i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6 i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6">av Ulf Kero och Jörgen Persson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skotertrafik i nationella leder</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Jo772</idno>
          <rs type="number">Jo772</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo772/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo772</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Jo772</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V</idno>
            <name>Ulf Kero</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6</idno>
            <name>Jörgen Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V</idno>
            <name>Ulf Kero</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6</idno>
            <name>Jörgen Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HKJQYBALr29Nwt8AVNcxbT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HKJQYBALr29Nwt8AVNcxbT">
          <note type="signatory" corresp="i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3SpT78pVZMZAccJJNiw9cG" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XyKpNq18C1Z9FaST1oGBFT" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NQbcpb3k6egxwH9C7udncy" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P8SoZwaPYMZWZ91GiB2qsL" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9vQxxL86h5Fazapcq6Bfjd" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XzkjJNspbFZjDRzgJgopPT" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4noX4y6SHrQ4688JopcLDT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4noX4y6SHrQ4688JopcLDT">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0772/mot_199798_JO_0772-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RQvfWYAimCzWXRrKv4Q7VB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K1umfQK1wYRTJDaF4yALf8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9hnh9vXiNa6aNjbxAkszHj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9pGFXWUhjCEnSNTzE2ykWd" type="motBody">
        <div xml:id="i-41oUPkw7jQdUK1pWgPPcZL">
          <p xml:id="i-Dq3frTqhuxbf8oyZcdXvug">
            Jo772
          </p>
          <p xml:id="i-waMAPgCNRjdYFKpSf6ua6">
            Motion till riksdagen 1997/98:J0772
          </p>
          <p xml:id="i-BgvKNrp2ieG9gGCwrbgpNu">
            av Ulf Kero och Jörgen Persson (s) Skotertrafik i nationella
            leder
          </p>
          <p xml:id="i-SoHWzrre21rGopKjCbZURe">
            Mot. 1997/98 Jo772—-775
          </p>
          <p xml:id="i-PRPeSXwbFqT9CX5mX7dhNq">
            Snöskotertrafiken har utvecklats kraftigt under de drygt 30 åren
            sedan den i större omfattning introducerades i vårt land. Tekniskt
            har en stor utveckling skett. Användandet har förändrats och antalet
            snöskotrar har ökat från cirka 28.500 år 1975 till cirka 147.000
            i trafik år 1995. I de nordliga länen är snöskotern ett begrepp,
            en verklighet som finns i samhället oavsett om man tycker om den
            eller inte. Skotern har många positiva effekter. Den utgör ett
            viktigt transportmedel i väglöst land och har av den anledningen
            stor betydelse för olika näringsverksamheter. För rennäring och
            turism har den en oerhört stor betydelse. För breda befolkningsgrupper
            som barnfamiljer, handikappade och äldre ger den på ett helt annat
            sätt än tidigare möjlighet till fina naturupplevelser genom besök
            i fjällvärlden, skärgården och andra åtråvärda platser. Vi motionärer
            anser dock att man i större utsträckning än i dag bör inleda planering
            som mynnar ut i ett kommun- och länsövergripande skoterledsnät
            som täcker hela det område där skotertrafik finns. När det gäller
            snöskoterlederna (1996) varierar det kraftigt mellan olika kommuner
            och län. Det statliga ledsystemet är cirka 200 mil i skyddade
            områden. Vid sidan av detta finns ett nät av kommunala och lokala
            leder som uppskattas till cirka 600-800 mil. I dag finns inget
            sammanhängande led- system i skogslandet, utan dessa dras fram
            med markägaravtal och är av kommunen godkända. I en del fall sker
            samarbete mellan flera kommuner. Riksdagen har också i samband
            med proposition 1995/96:226 behandlat frågeställningar kring snöskotern,
            då med speciell inriktning på landets fjällområden. Vi motionärer
            är också mycket tillfredsställda med att riksdagen inte beslutade
            att införa ett generellt förbud för snöskotertrafik. Vid behandlingen
            av ovan nämnda proposition skärptes terrängkörningslagen för trafik
            på snötäckt jord- och skogsbruksmark. Vidare uttalade regeringen
            sig för en ändring av terrängkungörelsen, med inriktning att trafik
            med motordrivet fordon är förbjudet på enskild väg (skogsbilväg)
            utan markägarens tillstånd. Naturvårdsverket har uttalat sig för
            att säkrare skoterleder skall garanteras av stat och kommun där
            huvudmannaskapet skall vara långsiktigt. Skotertrafiken kommer
            fortsättningsvis att utvecklas. Ny teknik, ett större säkerhetsmedvetande,
            miljöhänsyn, en mer långväga trafik som är både lokal och inriktad
            på turism (safarier) är till gagn för berörda kommuner som ser
            skotertrafiken som en utvecklingspotential. I kommunerna sker
            ett omfatt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0772/mot_199798_JO_0772-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JgboSLSPUq6XkWwhaUo7ZL">
            ande arbete med planering och kartering på detta område. En viktig
            del i detta arbete sker genom snöskoterorganisationerna som för
            det mesta arbetar lokalt. Vad vi saknar är att snöskotertrafiken
            planeras i ett större perspektiv, över kommun- och länsgränserna.
            Vi anser att den legitimeras bättre genom att den förs in i de
            översiktsplaner som finns i kommunerna, samt att en huvud- man
            för skotertrafiken i ett nationellt skoterledsnät utses. Denna
            motion förordar ingen förändring av lagstiftningen utan inriktar
            sig på en frivillig styrning av trafiken. Skogsvårdsstyrelsen,
            som är representerad i samtliga kommuner, känner markägare och
            lokalbefolkning. De har kunskap om markförhållandena och skulle
            därför på ett bra sätt, tillsammans med läns- styrelserna, kunna
            ha ett länsövergripande ansvar. Samtidigt kan de vara ett stöd
            till de lokala organisationerna vid finansiering och byggande
            av snöskoterleder. Ett förstahandsmål bör enligt vår mening vara
            inrättandet av n ”skoterledernas riks-45:a” mellan Orsa-Östersund-Karesuando.
          </p>
          <p xml:id="i-41Prb3NAXXiABPhia96W4y">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6tPwRbg1Jw2oziKmaxveUC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av huvudman för regional och länsövergripande snöskotertrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-AybwsP1pdJGgmaUG1dPDuV" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 1997
          </p>
          <div xml:id="i-SP8x2kLNcCniNFoVtvtRyF" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QeDVkwmAyhDi6rfURjDHeT">
              <item xml:id="i-Bwivwsc2vDTyumDzsQtb3s" who="i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V" type="signature">
                Ulf Kero (s)
              </item>
              <item xml:id="i-6CmuaKiybCk5NCS9cEzT52" who="i-PN64tg77RLqQ93N6wdpSQ6" type="signature">
                Jörgen Persson (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-3Tu31HvC1hGH8gXhEjsF6r">
            Mot. 1997/98J0772
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
