<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SfU-00001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1997/98:16 Sverige, framtiden och mångfalden -från invandrarpolitik till integrationspolitik</title>
        <author corresp="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C">av Juan Fonseca (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1997/98:16 Sverige, framtiden och mångfalden -från invandrarpolitik till integrationspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Sf1</idno>
          <rs type="number">Sf1</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sf1/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Sf1</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Sf1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C</idno>
            <name>Juan Fonseca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C</idno>
            <name>Juan Fonseca </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-CHcnGiz1bou3ByAerCRFVN"/>
        <correspContext corresp="i-CHcnGiz1bou3ByAerCRFVN">
          <ref>Proposition 1997/98:16</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TcKC7fixdiVTkW495VzCJ7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TcKC7fixdiVTkW495VzCJ7">
          <note type="signatory" corresp="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-AeuTWQrkdPAE3g8iRKHcYC">
          <date when="1997-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-T9cd1tKEANTFSHPHyRfQVP">
          <date when="1997-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Vm8xU8Kr6WVgjKczK6RQ9">
          <date when="1997-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TU1uD7dFAD8v1JDsx1sirb">
          <date when="1997-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Pg7MkVFvV7f2wzVa3Birs6">
          <date when="1997-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-P7kL6qh4r1Zu73V8cd5Dk9">
          <date when="1997-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-53hNKLTioSuiTfd7p7KXsr"/>
        <correspContext corresp="i-53hNKLTioSuiTfd7p7KXsr">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0001/mot_199798_SF_0001-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-M8pL6Zgrh6tyJJTmrA9MAs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Le729kfjSJfWQjCHWrouKP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SPXRspdgdauaqYFNt6fDGr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Gp7hGYkQoRq1ghpXY8k2cx">
        <div xml:id="i-6eKi9V57tBmJFFUHrtTTjv">
          <p xml:id="i-GACUqp6gGYsQTz38WTUFqK">
            Sfi
          </p>
          <p xml:id="i-AEYApDcBBWHY8AipQTBDnS">
            Motion till riksdagen 1997/98:Sf1
          </p>
          <p xml:id="i-gRnKggwgg5bkpjNSt2xA1">
            av Juan Fonseca (s)
          </p>
          <p xml:id="i-ExZdPNEA21kCykBkC4Apkq">
            med anledning av prop. 1997/98:16 Sverige, framtiden och mångfalden
            — från invandrarpolitik till integrationspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-ENMbFyHaVPWFDQDWbC7WCX">
            Mot. 1997/98 Sf1—-12
          </p>
          <p xml:id="i-GDHqgguNBjm6YVHsdaQE7N">
            Med de reservationer som framgår av det följande delar jag i
            allt väsentligt regeringens proposition och tillstyrker punkt
            1 och 2 i regeringens förslag till riksdagen (sid 5 i propositionen).
          </p>
          <p xml:id="i-WYdrLedksQNSkuY6BLK4hk">
            lInledning
          </p>
          <p xml:id="i-8LY852EfPq5tQ8Cmf7FaiZ">
            Sverige är inne i en period av stark förändring och förnyelse.
            Nya verkligheter tränger sig fram på samhällets alla områden.
            Gamla institutioner och begrepp utmanas och utarmas. Teknologiska
            framsteg innebär ökad rörlighet för människor, kapital och omvärldsinformation.
            Ekonomiska framsteg betyder ökad frihet för många människor. Politiska
            framsteg borde, enligt min mening, resultera i ökad jämlikhet
            i samhället. I ett modernt välfärdssamhälle betyder jämlikhet
            allas rätt och möjlighet att vara olika. I det svenska välfärdssamhället
            finns idag en växande del av invånare och medborgare med rötter
            i andra länder och kulturer. Olikheten, och behovet att örhålla
            sig till olikheten, blir därmed alltmera tydlig. Under decennier
            har ökad jämlikhet varit synonymt med ”ökad likhet”. För jämlikhetens
            skull skulle alla gå i samma skola, vårdas på samma sjukhus, alla
            skulle bo och bete sig som svenskar oavsett varifrån man kom.
            Staten och dess institutioner örsökte att enhetliggöra alla invånare
            i landet. Svenskar som inte såg ut som svenskar kallades för ”nya
            svenskar”. Enhetsstaten utvecklade likheten till ideologi. Under
            ytan växte olikheterna ram. Den tekniska och ekonomiska utvecklingen
            bröt ner valutor, nations- gränser och hemsnickrade politiska
            överbyggnader. Olikheterna blev för påtagliga och kunde inte hejdas.
            De politiska verkligheterna ändrades därmed gradvis. Regeringens
            proposition är ett resultat av nämnd utveckling. Propositionen
            är välkommen. Integration är något helt annat än anpassning. Integration
            är en dubbelsidig process. I det svenska samhället integreras
            därför såväl svarthåriga och stam- svenskar till en ny, annorlunda
            och gemensam verklighet. Integrationens princip och moral bygger
            därför på såväl tolerans som solidaritet. Många som talar om integration
            menar egentligen anpassning. I anpassningens Sverige är det bara
            den som betraktas som olik, främmande och annorlunda som skall
            passa in i det invanda och gamla. Anpassningsintegrationen kräver
            enligt dessa att de olika lämnar allt gammal beteende vid gränsen
            eller på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0001/mot_199798_SF_0001-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FrdE6VvbWJ66nJpp9zT41H">
            Arlanda, för att raskt bli nya svenskar. Anpassning enligt den
            gamla enhetsstatens ideologi blir alltmer omöjlig. Regeringens
            proposition är viktig därför att den anser att statens viktigaste
            uppgift är att garantera lika behandling av invånare och medborgare
            oavsett ursprung. Varje individ skall, i sitt sökande efter försörjning
            och livsstil, känna stöd och uppmuntran. Staten skall inrikta
            sig på motstånd mot alla former av diskriminering i samhället.
            Denna inriktning skall även omfatta motstånd mot den diskriminering
            som består i att stämplas som social- bidragsfall bara för att
            man inte talar svenska utan brytning, har svart hår och bruna
            ögon eller har en annan religion än den kristna. I det nya integrerade
            Sverige bör det vara naturligt att de mest utsatta människorna
            får mest stöd. Den gamla välfärdsstatens indelning av människor
            i ”starka” och ”svaga” bör undvikas. Särskilt anmärkningsvärd
            är traditionen att närmast automatiskt stämpla invandrade individer
            och deras barn som i många fall är födda i Sverige, som ”svaga”.
          </p>
          <p xml:id="i-D7j2T4NxVjNvUrb2DDZ2ih">
            2Kapitel 5.5 Invandrarbegreppet
          </p>
          <p xml:id="i-9dgMjEdi5puwZQy5DqLPBJ">
            ”Invandrarbegreppet är grovt generaliserande och underförstår
            en grupp med gemensamma kännetecken och en samhörighet som är
            skild från svenskar. Det bör därför användas på ett sådant sätt
            att det inte förstärker ett vi-och- dom-tänkande.” Jag är överens
            om att begreppet invandrare är generaliserande och kan om det
            användes felaktigt, förstärka skillnader mellan infödda och icke
            infödda. Men jag anser att skrivningen präglas av rädslan för
            att människor som har invandrat till Sverige kan känna samhörighet
            med varandra. Det är inget fel, samtidigt som det är naturligt,
            att människor som emigrerar, söker samhörighet med andra människor
            som också har emigrerat. I första hand känner man samhörighet
            med dem från sina respektive länder. Därför bildar man bl.a. föreningar
            för att kunna träffas. Detta bör inte tolkas som att man vill
            ta avstånd från Sverige och svenskarna. Utvandrade svenskar som
            väljer att fira midsommar enligt svensk tradition, tar genom detta
            inte avstånd från det land de lever i, utan bejakar bara vad som
            är deras. Att individer som har emigrerat till Sverige känner
            samhörighet med andra immigranter bör tolkas som ett uttryck för
            att de vet vad invandringen som sådan innebär, man upplever diskriminering,
            utanförskap, och segregering även om man kommer från olika länder.
            Att känna samhörighet med likasinnade är ett sätt att lyfta upp
            sina problem, sina drömmar och sina rättvisekrav mot det samhälle
            man tycker om, men uppfattar som svårt att tränga igenom. Att
            känna samhörighet med andra immigranter eller svarthåriga innebär
            inte att man vill skapa eller förstärka ”ett vi-och-dom-tänkande”.
            De flesta invandrade människor och deras barn i Sverige vill inte
            ta avstånd från det svenska. Många av de invandrade människor
            som kom hit som arbetskraft, och även politiska flyktingar som
            kom hit i mitten eller slutet av 1970-talet, har trots svårigheter
            kunnat bejaka det svenska samhället. Idag har många av de flyktingar
            som kom hit under 1980-talet och senare enorma svårigheter att
            överhuvudtaget bli accepterade. De flesta av dessa människor och
            deras barn
          </p>
          <p xml:id="i-9cLCs2uwgr721Qsm94QVo9">
            Mot. 1997/98Sf1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0001/mot_199798_SF_0001-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-86HRydTii3Vh72MXiuupKu">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-T51NkD7QM8NBa5MLdmiMUz">
            vill ingenting hellre än att komma in i samhället. Men politiker,
            myndigheter och arbetsmarknaden och dess organisationer har svårt
            att öppna sina dörrar åt dem som man betraktar som olika, annorlunda.
            Om de politiska partierna som är de instanser som skulle gå i
            spetsen i integrationsprocessen och motverka ”ett vi-och-dom-tänkande”
            samlas till kongresser, stämmor eller landsmöten, där det bara
            finns några få svarthåriga människor, hur skall ”ett vi-och-dom-tänkande”
            då bekämpas? Så länge maktstrukturerna i vårt land inte motsvarar
            befolkningssammansättningen kommer frågan om integration att tolkas
            som allmän retorik av dem som man vill integrera. Den nuvarande
            samhällsutvecklingen med segregation i boendet, som i huvudsak
            drabbar människor med invandrarbakgrund, arbetslöshet, bidragsberoende,
            diskriminering, avsaknad av inflytande skapar självklart ”ett
            vi-och-dom-tänkande”. När samhället och dess institutioner, arbetsmark-
            naden och bostadsmarknaden inte kan skapa jämlika villkor och
            möjligheter för ett lands invånare och medborgare, skapas ”ett
            vi-och-dom-tänkande”. Så enkelt är det. Jag hoppas att den nya
            integrationspolitiken kan bidra med att skapa nya förutsättningar
            som leder till att bryta ”ett vi-och-dom-tänkande”.
          </p>
          <p xml:id="i-Jj8CHA5opuZEzesf6tQN2U">
            3Kapitel 10 — Utsatta bostadsområden
          </p>
          <p xml:id="i-wrjiZNDmJBVttdDN8n6wS">
            Händelserna vid invandrartäta Hammarkullen i Göteborg i år, storstadskommitténs
            rapport ”Delade städer” om klyftorna i olika bostadsområden i
            Stockholm samt Aftonbladets serie artiklar, ”Malmö — en delad
            stad”, är ett uppvaknade och en påminnelse om den omfattande segregering
            som pågår i vårt land. Det invandrartäta bostadsområdets verklighet
            är massarbetslöshet, fattigdom, &lt;bidragsberoende, våld, diskriminering,
            utanförskap och känslor av hopplöshet. Det är inte farligt att
            människor från olika nationaliteter lever tillsammans. Det som
            är farligt är att just dessa områden är hårt drabbade av mass-
            arbetslöshet, utanförskap, vanmakt och hopplöshet. Det som behövs
            är ett stort paket mot fattigdomen i landets invandrartäta områden.
            Det krävs vidare politiskt mod för att verkligen bryta segregering.
            Det behövs ett finansieringssystem och en fastighetsbeskattning
            som gör det möjligt för människor med låga inkomster att bo i
            andra delar av städerna. Det krävs vidare att den politiska sammansättningen
            i lokala kommunala nämnder och styrelser verkligen återspeglar
            befolkningssammansättningen, och att den kommunala makten inom
            förvaltningarna successivt tas över av de boende. Det måste kunna
            gå att vara förvaltningschef, rektor i någon skola, bibliotekschef
            eller liknande och ha rötter i andra kulturer utanför Skan- dinavien.
            En reformering av arbetsmarknadspolitiken är kanske det allra
            viktigaste inslaget i kampen mot segregationen. Arbetsmarknadspolitiken
            måste bli mer flexibel och ansvaret decentraliseras längre ut
            i det offentliga systemet, till kommuner och till stadsdelsnämnder
            — lokala styrelser. Bättre stöd åt före- tagande bland boende
            i invandrartäta områden måste kunna ges. Regeringen borde ta initiativet
            till en samlad politik mot segregation. I riksdagen borde
          </p>
          <p xml:id="i-YYhxDWoaWkuExFUhhJcdBR">
            Mot. 1997/98Sf1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0001/mot_199798_SF_0001-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5y9VThvez3z5B5Vw7fLHCo">
            den statliga politiken mot segregation samordnas. Segregationen
            hotar att undergräva den grundläggande förutsättningen för varje
            stadsdel, vilket är medborgarnas känsla av gemensamt ansvar för
            varandra och för städerna. Resultatet av en sådan utveckling är
            förödande — social utslagning, konflikter, fattigdom, kriminalitet,
            vanmakt, miljömässig kollaps och en i förlängningen total likgiltighet
            inför det demokratiska systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-45DUBHoE5Dm9pEwHgb6VgW">
            4Kapitel 12.2 En ny myndighet för integration
          </p>
          <p xml:id="i-YVaahhCMbR9wJgFf3BJx7t">
            En ny myndighet för integrationspolitiken kan som framgår av
            propositionen åstadkomma allmänna positiva resultat med integrationsfrågor,
            men jag är trots det skeptisk till en ny myndighet för integrationspolitiken
            av följande skäl:
          </p>
          <p xml:id="i-7UAzgtXbA3GqcDu9eVMerW">
            1 Ett integrationsverk motsäger propositionens intentioner om
            att bekämpa ”ett vi-och-dom-tänkande”. Ett integrationsverk befäster
            just det man säger sig vara emot.
          </p>
          <p xml:id="i-Y462ahkpeMuFQsLc1m9qH2">
            2 Ett integrationsverk kommer inte att hjälpa de tusentals människor
            tillhörande det svarthåriga Sverige som saknar arbete, tvingas
            att leva på bidrag, lever segregerade, känner sig utanför och
            upplever diskriminering. Det är inte flera undersökningar, studier
            och byråkrater som behövs för att integrera människor i samhället.
            Det som krävs är i stället satsningar för att på allvar bekämpa
            segregationen, arbetslösheten, bidragsberoendet och utanförskapet
            bland det svarthåriga Sverige. Mohamets, Carmens, Georgios och
            Fatimas barn struntar i nya myndigheter. Det som de önskar är
            möjligheten att bli accepterade som de är och kunna få lika chanser
            för att skapa sig en bra framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-Exmgb8715yS4M4ujgJD5ot">
            3 Vi skall inte centralisera. Vi skall decentralisera. Regering
            och riksdag skall ange allmänna politiska riktlinjer för integration.
            Kommunerna skall tillämpa och anpassa dessa efter sina förutsättningar.
            Målet är en bra integration där individen är subjekt och inte
            objekt.
          </p>
          <p xml:id="i-8NSqgKpsP3Ef5DFCfAk6yx">
            4 Sverige kommer i fortsättningen att inte ta emot lika många
            flyktingar som tidigare. Det beräknas att en stor del av dem som
            kan tänkas komma hit är från Europa. För de flesta andra länder
            utanför Europa finns det visumtvång. Icke-europeiska flyktingar
            kommer i huvudsak genom flyktingkvoten. Varför skall vi ha ett
            verk som arbetar med så få?
          </p>
          <p xml:id="i-U687sgMaqu2NCkCgj7qDwz">
            Om inrättandet av ett integrationsverk blir verklighet förutsätter
            jag att dess personalsammansättning liknar ”Spanarna på Hill Street”
            och lever upp till propositionens anda.
          </p>
          <p xml:id="i-MaF7BqU7PDR7YszBKwxNHx">
            S5Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2NbVi8AdxdT8qgueAj9xVf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om regeringens
            proposition 1997/98:16, Sverige,
          </p>
          <p xml:id="i-SWZNpzbTXsbkQN6uv1VVj">
            Mot. 1997/98Sf1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SF_0001/mot_199798_SF_0001-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-YQRHYtjdkeWjUMxpV2fTnq">
            5 framtiden och mångfalden — från integrationspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-HNZU3pApC5kf4AC65qxNhB">
            Stockholm den 23 september 1997
          </p>
          <p xml:id="i-EbnKpkprHBJvRj1kUXTsL5">
            Juan Fonseca (s)
          </p>
          <p xml:id="i-TuX3a4RX6dqpTKCAFhFVMK">
            invandrarpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-4Z3HnN9YzhHjaBfwtiJcFz">
            till
          </p>
          <p xml:id="i-2GuR5c7ZuZBBtwb4hsYeU8">
            Mot. 1997/98Sf1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
