<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-AU-00446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Storstadspolitiken</title>
        <author corresp="i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh">av Kristina Nordström m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Storstadspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GL02A446</idno>
          <rs type="number">A446</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02A446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02A446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh</idno>
            <name>Kristina Nordström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe</idno>
            <name>Sylvia Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr</idno>
            <name>Ingemar Josefsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <name>Inger Segelström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <name>Anders Ygeman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw</idno>
            <name>Nikos Papadopoulos</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh</idno>
            <name>Kristina Nordström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <name>Anders Ygeman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw</idno>
            <name>Nikos Papadopoulos </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe</idno>
            <name>Sylvia Lindgren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr</idno>
            <name>Ingemar Josefsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <name>Inger Segelström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2ge28P1YYjimgt7HjDKENa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2ge28P1YYjimgt7HjDKENa">
          <note type="signatory" corresp="i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5yPGXX3wJUmeREvRxkpmHU">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Tbgw4cjyEz3iprwABq793o">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-NrkQ3azBJg86E9dj8iPjDs">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-F8zBp568mb1Z6BD7iu9WsB">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VGrnyF1DQbxKkAp3itaeNQ">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EcSCxrzuTRvmBXmUgwbs93">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-LyrvDXbe4ZzCbZfw3oFMg6"/>
        <correspContext corresp="i-LyrvDXbe4ZzCbZfw3oFMg6">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0446/mot_199798_A_0446-001-000.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HBF1k9jkZnQVEw1o2YEdba">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2cm74uvddu4qQ7DKskmM7J"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6KbJwgtaZ2f4xBhZbZ1d3T"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SMUYuPDPN8Y7YNtXAkvEPt">
        <div xml:id="i-y3WDeXhuN4bFiHKDLZ7H1">
          <p xml:id="i-44muCzMt3cp7fAvX7nf7pe">
            &lt;Clåz
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0446/mot_199798_A_0446-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-9zEmGjch2nTnq39u823xeh">
            |A446
          </p>
          <p xml:id="i-FJWJuW9AcmAQw2UFzkxyeN">
            Motion till riksdagen 1997/98:A446
          </p>
          <p xml:id="i-6Caq7py9o2QRvRNDKW9BcQ">
            av Kristina Nordström m.fl. (s) Storstadspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-RHQru7U3Sw8ti5bWwxpTzj">
            Mot. 1997/98 A446—451
          </p>
          <p xml:id="i-8kMiVJyWBoTW8g5tXgyuLR">
            Omvandlingen från en ekonomi som &lt;domineras av = traditionell
            tillverkningsindustri till en ekonomi som domineras av kunskapsintensiva
            tjänsteföretag leder till sociala konsekvenser som mycket liknar
            dem som uppstod när jordbruket rationaliserades och det nya industrisamhället
            så småningom byggdes upp av de arbetare som friställts från jordbruket.
            Den stora förändringen, som för Sveriges del ligger 70—-120 år
            tillbaka i tiden, medförde omfattande folkomflyttningar, stor
            social utslagning och slutligen en politisk omvälvning i spåren
            av denna strukturomvandling. Det råder föga tvivel om att större
            delen av de ekonomiska och sociala problem som de utvecklade industrisamhällena
            nu brottas med hänger samman med den pågående strukturomvandlingen.
            Särskilt tydligt blir detta i storstäderna. Det är där strukturomvandlingen
            har gått fortast och längst. I Stockholms stad försvinner årligen
            ett par tusen arbeten i traditionell tillverkningsindustri. Ungefär
            lika många tillkommer inom områden som telekommunikation och läkemedelsindustri.
            Det är emellertid inte den befintliga arbetskraften som får de
            nytillkommande arbetena. Unga välutbildade personer från andra
            delar av landet flyttar till städerna och får de högproduktiva,
            högkvalificerade jobben. Dessutom har vi en betydande flyktinginvandring,
            bestående av personer med mycket varierande utbildnings- och yrkesbakgrund.
            Stockholms demografiska utveckling följer ett internationellt
            mönster där städernas befolkningstal ökar. Klyftorna mellan olika
            delar av storstadens arbetsmarknad ökar också. Lönerna och tillgången
            på arbetstillfällen ökar för de välutbildade och etablerade. Arbetsmarknaden
            för lågutbildade minskar kontinuerligt, lönenivåerna sjunker.
          </p>
          <p xml:id="i-7cBrcUFzGsD9SSHKJ65W6g">
            Stockholm har ålagt sig fyra huvuduppdrag: —1 sätt staden i arbete
            —-2 bekämpa segregationen —3 skapa ett ekologiskt hållbart samhälle
            —-4 utveckla välfärden
          </p>
          <p xml:id="i-MZq53PAKp4UXFWDWH8smQc">
            Den öppna arbetslösheten i Stockholms stad ligger numera kring
            5 96, därutöver har vi ca 4 96 i arbetsmarknadspolitiska åtgärder.
            Om man närmare analyserar arbetslösheten ser man stora skillnader
            mellan olika grupper beroende på utbildningsnivå, var de bor och
            vilken etnisk bakgrund de har. I vissa bostadsområden koncentreras
            människor med små förutsättningar att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0446/mot_199798_A_0446-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-91KJ1zDLAx7hwL4hZs17d5">
            komma in på arbetsmarknaden. Koncentrationen förklaras främst
            av ekonomiska faktorer (de har inget att välja på) men också av
            sociala/kulturella (det känns tryggare att som invandrare bo i
            ett område med många landsmän). I områden som Tensta, Rinkeby,
            Husby, Skärholmen och Rågsved ligger den genomsnittliga öppna
            arbetslösheten på mellan 20 och 30 20. I vissa etniska grupper
            är arbetslösheten över 50 96. Den höga arbetslösheten och den
            sociala och utbildningsmässiga utslagningen leder till sociala
            spänningar i samhället. Befolkningen i de utsatta miljonprogramsområdena
            känner mycket litet av delaktighet och ansvar i samhället. Valdeltagandet
            är extremt lågt i dessa områden, kriminaliteten och den sociala
            utslagningen är omfattande. Att upprätthålla medborgarnas förtroende
            är en grundförutsättning för demokratin. Arbetslösheten riskerar
            också att undergräva fundamentet för varje fungerande samhällsbildning,
            nämligen känslan av gemensamt ansvar för gemensamma angelägenheter.
            Segregationens mekanismer är desamma i alla moderna storstäder.
            Segregationen, dess orsaker (arbetslösheten) och dess följder
            (utslagning och kriminalitet), blir efter hand den alltmer dominerande
            politiska frågan i Europas storstäder. Om vi beskriver Stockholm
            utifrån invånarnas utbildning, inkomst, boendestandard samt möjligheter
            till arbete och att påverka det egna samhället, får vi bilden
            av en segregation med många olika sidor. En bild som visar stora
            skillnader trots små avstånd. Skillnader inte minst i möjligheter
            till egen försörjning. Så länge många människor står utan arbete
            kommer det att vara svårt att komma åt den etniska eller sociala
            segregationen. Enskilda, föreningar, myndigheter och näringsliv
            har således ett stort ansvar för att samhälle och arbetsliv organiseras
            så att alla människor behövs och kan bidra till samhällets utveckling.
            Segregation finns i alla större städer i världen. Den finns i
            stadskärnor lika väl som i förorter. Den är allra starkast i de
            städer där man inte genomfört några offentliga åtgärder för att
            lösa bostadsbristen och där den sociala välfärden varit eftersatt.
            En nersliten fysisk miljö kan förstärka segregationen men den
            är inte den grundläggande orsaken. Det är förstås viktigt att
            se till att alla bostadsområden är attraktiva att bo i, men ingen
            fasadrenovering i världen kan motverka segregationen, om man inte
            samtidigt gör något åt grundproblemen arbetslöshet, fattigdom
            och maktlöshet. Ett starkt segregerat samhälle är ett uppdelat
            samhälle. Det är ett samhälle som inte bara innebär svåra livsvillkor
            för de grupper som ställs utanför, utan ett samhälle där också
            de etablerade drabbas av växande otrygghet och kriminalitet. När
            de sociala spänningarna blir tillräckligt starka måste alltfler
            ägna alltmer resurser åt att skydda sig och sin egendom. Den starkt
            segregerade staden blir då en mycket sluten, övervakad och hotfull
            stad för alla. Man kan tycka att det är en skräckbild som målas
            upp, men sanningen är att vi har tillräckligt mycket kunskap från
            andra länder för att kunna påstå att den sociala och etniska segregationen
            i slutänden innebär ett hot mot tryggheten, välfärden och demokratin
            i vårt samhälle. Integrationspolitiken handlar inte bara om flykting-
            och invandrarfrågor och om relationen mellan olika folkgrupper.
            Frågan berör alla medborgare
          </p>
          <p xml:id="i-Y9U12qAftkhht6R3FiN5UK">
            Mot. 1997/98A446
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0446/mot_199798_A_0446-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nzv9Zg8maTP7Sg46WgWfpb">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-9jW888i13NUDgfLGGZMX5k">
            och det handlar i grunden om vilket samhälle vi vill ha. För
            att kunna fatta kloka politiska beslut om åtgärder för integration
            krävs att vi har klart för oss vilket resultat vi vill uppnå.
            Vi måste skapa en bild av det integrerade samhället. Stockholms
            stad har formulerat fem visioner för Stockholm som en integrerad
            stad: e vi vill ha en stad där alla medborgare är behövda, har
            en uppgift och delar makt och ansvar e vi vill ha en stad där
            alla har gemensamma rättsnormer, gemensamma mötesplatser och tillgång
            till ett gemensamt språk e - vi vill ha en stad som är fri från
            rasism och diskriminering » vi vill ha en stad där alla barn har
            en bra uppväxt och där alla ungdomar har lika reella möjligheter
            till utbildning och jobb e — vi vill ha en stad där alla bor i
            en trygg och attraktiv stadsdel.
          </p>
          <p xml:id="i-CJnbCCZsYCxQivUrx8WkVB">
            Alla bolag, styrelser, förvaltningar och stadsdelsnämnder har
            getts i uppdrag att inkomma med konkreta planer för de uppgifter
            de ålagts i enlighet med stadens program. Självklart har städerna
            själva ett stort ansvar för att driva en politik som kan bryta
            segregationsspiralen men det är inte bara kommunerna som ansvarar
            för att bryta segregationen. Staten har också ett stort ansvar,
            inte minst ett moraliskt, eftersom flera av de problem vi har
            i dag kan kopplas till den nationella politiken. Några av alla
            de områden där den statliga politiken bättre kan bidra till ett
            integrerat samhälle är bostads-, arbetsmarknads-, utbildnings-
            och Europapolitiken. Integration handlar både om synsätt och konkreta
            åtgärder och frågorna skär tvärsigenom en rad olika sektorer.
            Den integrationspolitiska propositionen som regeringen har presenterat
            är i många stycken bra, men den tar inte tillräckligt stora grepp
            på frågorna. Mot bakgrund av detta för vi fram förslag som borde
            ingå i en statlig storstadspolitik för integration. Som en följd
            av 90-talets dramatiska ökning av arbetslösheten i kombination
            med en omfattande flyktinginvandring och brister i de statliga
            arbetsmarknads- och socialförsäkringarna har socialbidragskostnaderna
            exploderat i landets storstäder. I Stockholm har de mer än fördubblats
            mellan åren 1991 och 1997. I synnerhet i de invandrartäta miljonprogramsområdena
            så finns stora grupper som aldrig kommit in på arbetsmarknaden
            och därför aldrig har kvalificerat sig för t.ex. A-kassa. Skillnaderna
            mellan olika stadsdelar är stor. I vissa stadsdelar är mer än
            30 96 av befolkningen helt utanför arbets- marknaden. Detta ger
            dels en kraftig belastning på socialbidragsbudgeten, dels innebär
            det att alltfler blir marginaliserade i samhället. De ställs utanför
            den gemenskap som ett arbete innebär. Barnen ser det som normalt
            att
          </p>
          <p xml:id="i-YARB9SF8APLnJ9PUPjezA6">
            föräldrarna är arbetslösa och de ställer själva in sig på ett
            vuxenliv utanför arbetsmarknaden. Staten och kommunen möter detta
            problem genom att skyffla kostnader och ansvar mellan sig. Dessvärre
            innebär detta att människor även hamnar
          </p>
          <p xml:id="i-RTarZtjhRGSdSRjVxu3oe1">
            Mot. 1997/98A446
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0446/mot_199798_A_0446-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SEg2ofc6aR7bnSDsiJkEQi">
            mitt emellan de olika systemen och alltså inte får någon hjälp
            alls. Det kan väl inte vara omöjligt att samla resurserna med
            en gemensam utgångspunkt: Alla skall ha en ersättning som det
            går att leva på och alla skall bidra till vårt gemensamma samhälle
            på något sätt. Genom deltagande i studier, genom praktik eller
            genom olika typer av arbetsmarknadspolitiska åtgärder. För att
            kunna göra det krävs förändringar och samverkan mellan olika statliga
            och kommunala system. Under 1996 gavs kommunerna ett ökat ansvar
            för arbetsmarknadspolitiken bl.a. genom inrättande av s.k. arbetsförmedlingsnämnder
            i varje kommun. I nämnden sitter såväl statliga som kommunala
            företrädare men de kommunala innehar majoriteten. Arbetsförmedlingsnämnderna
            har dock begränsade befogenheter, och även om vissa positiva erfarenheter
            har gjorts under det första året har möjligheterna att effektivt
            kunna samutnyttja de statliga och kommunala resurserna varit mycket
            begränsade. Det är endast några få procent av Arbetsmarknadsverkets
            resurser som har kunnat disponeras i de lokala arbetsförmedlingsnämnderna.
            Kommunens socialtjänst, landstinget, försäkringskassan och arbetsförmed-
            lingen kommer i många fall i kontakt med samma människor. En möjlighet
            vore att helt enkelt utöka det gemensamma samverkans- ansvaret.
            Det pågår i liten skala försök i denna riktning. Alla kommuner,
            landsting, försäkringskassor och arbetsförmedlingar måste å ett
            gemensamt uppdrag att sätta medborgaren i centrum tillsammans.
            Alla berörda samhällsinstanser bör tillsammans med den aktuelle
            medborgaren diskutera vilka möjligheter, hinder och förutsättningar
            han eller hon har samt göra upp en gemensam handlingsplan. Ett
            spektrum av vägar öppnar sig då vid ett och samma tillfälle. I
            handlingsplanen skall framgå vilka åtaganden och krav som skall
            gälla ör alla inblandade och man skall där tillse att respektive
            instans olika regler möts och samverkar som kuggar i ett hjul.
            Ingen människa ska riskera att trilla ner mittemellan de olika
            systemen. Hinder skall gemensamt elimineras och den enskildes
            möjligheter och örutsättningar ska aktivt tas till vara. De samlade
            resurserna skulle därmed kunna utnyttjas mer effektivt och den
            enskilde medborgaren får tryggheten att slippa skickas från den
            ena till den andra och i stället få en samlad bild av sin egen
            situation med krav och åtaganden.
          </p>
          <p xml:id="i-3hM5od5u2CD1NTUAm1h8B6">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-iWgXRuTQfioN4gEZfLjHq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            utvecklingen i Stockholmsregionen, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en statlig
            storstadspolitik för integration, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att utreda
            en samverkan mellan olika åtgärder och system.
          </p>
          <p xml:id="i-VWMRW2CxiVnShdzGB5F4Vb">
            Mot. 1997/98A446
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_A_0446/mot_199798_A_0446-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TzVxx3AJa7ZSaPCEu4Hc7M">
            3 Stockholm den 6 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-3YGQSBK6UzW8F5gBFu2GBL">
            Kristina Nordström (s) Inger Segelström (s) Ingemar Josefsson
            (s)
          </p>
          <p xml:id="i-VnAbkx3PYmHGDEBYhBxWyz">
            Sylvia Lindgren (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Y41GW43wDrGyB5VEpCfthp">
            Nikos Papadopoulos (s)
          </p>
          <p xml:id="i-7PDjWyVV6WDP7vd76wvXFD">
            Anders Ygeman (s)
          </p>
          <p xml:id="i-UhXFPkcStrYFn56yV8LBd7">
            Mot. 1997/98A446
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
