<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-UU-00803">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samarbetet i Barentsregionen</title>
        <author corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu">av Bengt Hurtig m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samarbetet i Barentsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GL02U803</idno>
          <rs type="number">U803</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U803/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02U803</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02U803</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj</idno>
            <name>Jan Jennehag</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <name>Charlotta L Bjälkebring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <name>Charlotta L Bjälkebring </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj</idno>
            <name>Jan Jennehag </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3AXSqwS1oGZscSzaQsR8i6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3AXSqwS1oGZscSzaQsR8i6">
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CnKQnMRJexgP7FQysBBKnZ">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-YZMGcufFM2xkpFTBDnqcwS">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6Tox9GBva9aQMo9jqUKJjy">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9bW6Yo84uDer75dAmmW62k">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-TTVhDbZGnvLLPkGzRCJBAu">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-X9mgejT77cDEPpqBKdp5hn">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8TCJ1c88iKrm91AL4a7HjN"/>
        <correspContext corresp="i-8TCJ1c88iKrm91AL4a7HjN">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0803/mot_199798_U_0803-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-F1uoQ323z2WyH8TQvUGWJh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MCMZMs2HAu8u2cmJSz2APM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Y97voktXWrB9g9s3jFgMSo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-27rMzQbRFFjj9UFS27Ufgi">
        <div xml:id="i-4B1jLkb2ehcVpciP2ZkqGa">
          <p xml:id="i-6B1b8cYBvvm4YP4qQZngme">
            1997/98 U803 U801-803
          </p>
          <p xml:id="i-BEvjN3PCwQqtfihmcTtkmp">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-8u25VzMzbFC5M3JyxJ6dej">
            1epggetjgtantsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-KZEcZF5NEFWBUYnoriVFqF">
            av Bengt Hurtig m.fl. (v) Samarbetet i Barentsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-L8gKqGf4njKfNNZVdkUF5J">
            Under mer än tusen år har det förekommit kontakter och handel
            mellan människorna som bebott den region som i dag kallas Barentsregionen.
            Under reformperioden efter Sovjetunionens upplösning och det kalla
            krigets avveckling har intresset för kontakter och samarbete tagit
            ny fart. Den 11 januari 1993 formaliserades ett gemensamt multilateralt
            samarbete genom den s.k. Kirkenesdeklarationen som undertecknades
            av utrikesministrarna från Finland, Norge, Sverige och Ryssland
            samt representanter för Danmark, Island och EU. Regionen består
            av de fyra nordligaste fylkena i Norge, Norrbotten, Lapplands
            län i Finland, Archangelsk och Murmansk oblast samt republiken
            Karelen i Ryssland. Sedan 1996 deltar Västerbottens län och Uleåborgs
            län som observatörer i det regionala samarbetet. Regionen har
            en yta på 1,2 miljoner kvadrat- kilometer och ca 4,4 miljoner
            invånare inklusive de urfolk och minoriteter som bor i området.
          </p>
          <p xml:id="i-6V4qNgUKFqamEcz48dSCam">
            2Hoten om rovdrift
          </p>
          <p xml:id="i-ScJov5g27Yp5EeYR5VqUjf">
            Regionen betraktas som ett av Europas resursrikaste områden.
            Mineralförekomster finns över hela regionen. Kolahalvön utgör
            det viktigaste mineralområdet i hela Ryssland. På Kolahalvön har
            påvisats över 700 olika mineraler. I Archangelsk finns betydande
            bauxit- och flourittillgångar samt diamantförekomster. Regionens
            olje-, kol- och gastillgångar är omfattande. Fisk och skog hör
            också till regionens tillgångar. Det är därför inte märkligt att
            multinationella företag dras till detta område med syfte att exploatera
            naturtillgångarna. I en rapport till EU-kommissionen beskrivs
            regionen som ”Europas kommande Mellanöstern” och Europas kommande
            ”Ruhrområde”. Multinationella prospekteringsföretag har mutat
            in undersöknings- rättigheter för diamanter, guld och koppar i
            alla länder i regionen. Oljebolag och skogsbolag är aktiva i området.
            Det finns risk att en hård exploatering av regionens resurser
            leder till såväl fortsatt och förvärrad miljöförstöring utan att
            några större värden stannar i regionen. En sådan utveckling kan
            givetvis leda till nya politiska spänningar och konflikter. Redan
            nu är det svårt att t.ex. förklara varför en skogsägare får 5—10
            ggr mer betalt för massaved i Finland och Sverige än man får för
            samma massaved på den ryska sidan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0803/mot_199798_U_0803-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3KERkU4Njx9t3sgtbGp2Qh">
            Ryssland har ännu inte utvecklat den lagstiftning som effektivt
            skyddar människor och miljö, och det är ibland svårt att få en
            effektiv rättstillämpning av de lagar som finns. De utländska
            företag som verkar i området kan känna sig ha större frihet än
            i andra länder att använda metoder som skadar miljön och utmanar
            ortsbefolkningen. Den svenska regeringen bör göra klart för svenska
            företag som är aktiva i regionen att den förväntar sig samma hänsynstagande
            till människor och miljö som om företaget vore verksamt i Sverige.
            Detta bör ges regeringen till känna. Sverige bör också i EU rikta
            uppmärksamheten på de hot en hårdhänt exploatering av naturen
            i nordvästra Ryssland kan leda till. Varje nonchalans mot den
            känsliga arktiska miljön kommer att straffa sig i framtiden. Till
            bilden hör också att en viktig bakgrund till Barentssamarbetet
            är att Norge har sina konflikter med Ryssland vad gäller gränsdragning,
            oljeutvinning och fiske.
          </p>
          <p xml:id="i-JUoLVQ92X2gYTA4Wg65GL2">
            3Miljön i Barentsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-5sYLFVSRvKAQVYHx4NDZWs">
            I Barentsregionen finns vidsträckta obebodda ödemarksområden
            med ren natur. Men naturen är känslig för rubbningar i den ekologiska
            balansen. Naturens egen reningsförmåga är liten. Mark och vatten
            är naturligt sura varför deras förmåga att neutralisera surt nedfall
            är begränsad. Åtgärder mot försurning och tungmetaller i miljön
            är nödvändiga. Hoten mot den biologiska mångfalden är allvarlig
            inte minst genom avverkning av urskogar. Hantering av avfall från
            industrier och hushåll måste förbättras. I Ryssland är låg dricksvattenkvalité
            ett problem. I Murmansk- och Achangelskområdet finns världens
            största koncentration av kärnreaktorer. Förutom reaktorer som
            är verksamma i den ryska flottan och i civila fartyg finns reaktorer
            i uttjänta ubåtar som inte längre används. Stora mängder radioaktivt
            avfall förvaras på ett otillfredsställande sätt. Slutförvaringsanläggningar
            för radioaktivt avfall saknas och stora mängder radioaktivt avfall
            har dumpats i Barents hav och i Karahavet. Ett stort radioaktivt
            utsläpp från reaktorhaverier eller bristfälliga avfallslager i
            Murmanskregionen kan under vissa vindförhållanden drabba även
            Östersjön förutom landområden på Nordkalotten. En del experter
            bedömer risken för en allvarlig olycka med betydande radioaktiva
            utsläpp i området så stor som 25 2460 för den närmaste 10-årsperioden.
            Korrosion och bristande teknisk utrustning och andra riskfaktorer
            gör situationen alarmerande. Det är inte bara kärnkraftverket
            i Ignalina i Litauen som behöver uppmärksamhet. Sverige måste
            i internationella fora som Internationella atomenergiorganet (IAEA),
            G24-gruppen, EU och FN med kraft verka för en stor samlad internationell
            insats för att lösa problemen kärnkraftssäkerhet och strålskydd
            på Kolahalvön. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-3h4xJzZNo2hrXphcThpTPs">
            Mot. 1997/98U803
          </p>
          <p xml:id="i-MX8ZoQRhFJpGhTR3cmq5VA">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0803/mot_199798_U_0803-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2XMyWoWPhhWREkjEFKWKev">
            17 4Infrastrukturen
          </p>
          <p xml:id="i-AmZtDjTJBK5YWcZzXuxTYv">
            För att samarbetet skall kunna byggas ut och få ekonomisk vikt
            för regionen och minska behovet av regionalpolitiskt stöd i varje
            land måste en hållbar infrastruktur byggas upp. Under Sovjettiden
            var transporter av varor och personer till och från det övriga
            Nordkalotten minimala. Infrastrukturen örföll eller förstördes.
            Transporterna i regionen gick huvudsakligen i nord— sydlig riktning
            och inte i öst-västlig riktning. Detta förhållande fortsätter
            rämst på grund av bristen på infrastruktur men också på grund
            av adminis- trativa hinder och tradition. Det existerande järnvägsnätet
            måste förstärkas så att gods- men även persontrafik mellan norra
            Skandinavien och Murmansk och Archangelsk kan ske. I ett sådant
            utvecklingsprojekt ingår öppnandet av järnvägsförbindelse via
            finska Salla till Murmansk och via Kostamus till Archangelsk,
            spårviddsväxlingsstation i Haparanda och en framtida Bothniabana
            och Norr- bothniabana. Dessa bandelar blir en del i det växande
            europeiska järnvägsnätet och borde kunna bli ett s.k. TEN-projekt
            inom EU. Sverige bör i EU driva frågan om stöd till en järnväg
            längs orrlandskusten med fortsatta förbindelser mot Murmansk och
            Archangelsk om möjligt som ett TEN-projekt med EU-stöd. EU-kommissionen
            har en välvillig inställning till utbyggnaden av de Euro-arktiska
            transportområdena. Vägen mellan Salla och Alakurtti har nu iordningställts
            i farbart skick med stöd bl.a. från Sverige. För att övergången
            mellan Ryssland och Finland skall fungera behövs emellertid en
            permanent gränsstation med internationell status. Förhoppningsvis
            kommer en sådan gränsstation att börja fungera under 1998. Telekommunikationerna
            har stadigt förbättrats i regionen bland annat genom utbyggnad
            av NMT 450 och NMT 900. Däremot finns problem inom Ryssland. Datakommunikationen
            är svagt utvecklad och nyttjandet av datakommunikation är mycket
            dyrt i Ryssland. Åtgärder för att förbättra tele- och datakommunikationer
            bör vidtas. På grundval av de studier av behoven av förbättrade
            kommunikationer som tidigare gjorts och den analys som nu genomförts
            av Regionrådet för Barents under ledning av svensken Jan Herrting,
            bör kommunikationsministrarna i de ingående länderna utarbeta
            en gemensam plan och prioriteringsordning för att bygga ett ekologiskt
            uthålligt kommunikationssystem i regionen. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-JtALx14meaJPoYEdwRbdYu">
            5Gränskontroll och visum
          </p>
          <p xml:id="i-VqFBoNNDMjt8UTSUD3e9dZ">
            Bristen i infrastruktur är bara en del av problemen för att få
            till stånd fungerande transporter i Barentsregionen. Administrativa
            problem som tullprocedurer, visumhantering, försäkringsfrågor
            och lagstiftning för gränsöverskridande transporter orsakar problem
            för rörligheten för varor och personer över gränserna till och
            från Ryssland. De administrativa problemen innebär också kostnader.
            För personer som tjänstemän eller för etablerade välkända affärsmän
            som måste resa över
          </p>
          <p xml:id="i-Tv4TRz63PZ2K8JHbmD4F5v">
            Mot. 1997/98U803
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0803/mot_199798_U_0803-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3yp7HX6A4EAdq8xjqBDwMM">
            gränserna ofta borde visum för längre tid kunna beviljas. De
            administrativa problemen i kombination med dyra transporter är
            en alltför stor broms på samarbetet i allmänhet och affärsförbindelserna
            i synnerhet. Det bör ges regeringen till känna att åtgärder måste
            vidtas för att förenkla visumhantering och tullprocedurer och
            undanröja andra administrativa problem i Barentssamarbetet. Ryssland
            kommer att under överskådlig tid att stå utanför EU. En lång yttre
            gräns för EU kommer att skära genom Barentsregionen. Den svenska
            regeringen måste ta som en av sina uppgifter att bevaka att samarbetet
            i Barentsregionen inte försvåras av de nya kraven på yttre gränskontroll
            i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-RqMH4wgrbm8w5fnB1y92zd">
            6Kvinnornas situation i Barentsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-2s5PmXbPCAueNTRm2TVgUg">
            De olika delarna av Barentsregionen har problem när det gäller
            demografisk utveckling. Kvinnors möjligheter till utbildning,
            arbete och fritid måste kraftigt utvecklas om de ska förmås att
            stanna i regionen och balansen mellan könen någorlunda upprätthållas.
            Det är en förutsättning för en vital och befolkad region att balansen
            mellan kvinnor och män kan upprätthållas. Inom regionen pågår
            flera projekt med syftet att stärka kvinnors ställning. Det är
            av största vikt att detta arbete fortsätter. En jämn könsfördelning
            i arbetsgrupper och samarbetsorgan skall givetvis eftersträvas.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-RHRJgio4kxfzQVsdPtT8er">
            7En fond för Barentssamarbete
          </p>
          <p xml:id="i-GNC64RgBebr88PSYMqVkn1">
            Regionrådet som består av de regionala politiska eller administrativa
            cheferna för de olika regiondelarna i varje land presenterade
            hösten 1994 ett detaljerat arbetsprogram. Programmet bygger på
            projektförslag från tio regionala arbetsgrupper och omfattar totalt
            84 projekt som beräknas genomföras under en femårsperiod. Några
            program har lagts ned och några är genomförda. Huvuddelen pågår.
            Det är naturligt att ett så omfattande program stöter på svårigheter
            även om entusiasmen är stor. Projektfinansieringen var inte helt
            klarlagd. Förhoppningen att projektmedlen skulle kunna sökas från
            ett samordnat anslag har inte kunnat infrias utan får i Sverige
            sökas från de centrala Östeuropaanslagen. Norge har haft ett särskilt
            anslag som ställts till Nordnorges förfogande från central nivå.
            För perioden oktober 1995 till och med mars 1996 satsade Sverige
            cirka 16 miljoner svenska kronor och Norge hela 75 miljoner norska
            kronor medan Finland satsat cirka 7,5 miljoner finska mark. Under
            1997 har regeringen beslutat om särskilda insatser på 10 Mkr,
            på kärnsäkerhetens område. Sverige och Finland har därutöver via
            EU:s stödanordningar varit med och finansierat bidrag. Det är
            givetvis inte bra för vare sig det nordiska samarbetet eller balansen
            i samarbetet med Ryssland om viljan till finansiering är mycket
            olika. Utöver de ordinarie anslagen till samarbetet med Central-
            och Östeuropa bör därför en särskild fond från och med 1998 avsättas
            för Barentssamarbetet och stå till regeringens disposition att
            användas under tre år. En sådan fond skulle också markera statsmakternas
            vilja att utveckla Barentssamarbetet lika
          </p>
          <p xml:id="i-XEAQM32oEPYPfRW7Fi6sLE">
            Mot. 1997/98U803
          </p>
          <p xml:id="i-NweyNJYVtzwZH55Qh8p5S8">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0803/mot_199798_U_0803-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-RhPR7yLwmVLRyfw1fwwTdY">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-8HHnABUsEcNFphRywHgjY7">
            väl som Östersjösamarbetet. Fonden bör omfatta 100 miljoner SEK
            och vara öppen för ansökningar för projekt ingående i det program
            som regionrådet presenterar. Fonden bör ha som huvudmål att stärka
            miljöarbetet men kan också stödja infrastruktur, handel och ekonomiskt
            samarbete, energihus- hållning och kunskapsutbyte. Utöver att
            medel söks från fonden bör givetvis också medel kunna sökas från
            ordinarie anslag för samarbete med Öst- och Centraleuropa. Fonden
            bör placeras under utgiftsområde 7 Internationellt bistånd. Yrkandet
            om medel till fonden behandlas i en motion från Vänsterpartiet
            för detta utgiftsområde. Vi ser positivt på fonden för Östersjösamarbetet
            men Östersjösamarbete och Östersjöns miljö kan inte ses helt skilda
            från verksamheter och åtgärder som vidtas i Barentsregionen. Det
            behövs från statsmakternas sida en kraftfull markering att Barentssamarbetet
            är av stor vikt. Det bör understrykas att gränsen mellan Ryssland
            och Finland/Norge kan bli den yttre landgräns i Europa där de
            största sociala och ekonomiska klyftorna finns. Arbetslösheten
            i de norra delarna av de nordiska länderna är större än genomsnittet
            i respektive länder. I finska Lappland är den öppna arbets- lösheten
            omkring 25 26, i Norrbotten över 11 96 och i Norge betydligt lägre
            men i Ryssland är 30-40 96 av arbetskraften utan arbete i vissa
            områden och det sociala trygghetssystemet svagt. Den officiella
            arbetslösheten i Mur- manskregionen är så låg som 4—5 26. Men
            medellivslängden sjunker och födelsetalen är mycket låga. Skall
            klyftorna på sikt kunna utjämnas är en snabbare ekonomisk utveckling
            i Ryssland än i grannländerna nödvändig. Ett ökat ekonomiskt utbyte
            inom Barentsregionen skulle minska behovet av andra regionalpolitiska
            insatser i samtliga i regionen ingående länder. En ekonomisk utveckling
            och mellanfolkligt samarbete bör i grunden också ses som ett viktigt
            bidrag till säkerhetspolitiken. De ekonomiska satsningarna på
            Barentssamarbetet är en bråkdel av de resurser som satsas på det
            militära försvaret i landets norra delar. Samarbetet i denna region
            underlättas av att transporter kan ske landvägen.
          </p>
          <p xml:id="i-NNFfZbRkUNfuT6pG7nvjrF">
            8Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JAj2VSVpVmn3QF1uiZSo2M">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            åtgärder från den svenska regeringen för att förhindra miljöskador
            och konflikter vid industriell verksamhet i nordvästra Ryssland,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att Sverige bör verka för en stor internationell
            insats för att lösa problemen med kärnkraftssäkerhet och strålskydd
            på Kolahalvön, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att regeringen bör verka
            för att en järnväg längs Norrlandskusten med förbindelse mot Murmansk
            och Archangelsk blir ett av EU:s TEN-projekt,
          </p>
          <p xml:id="i-G5KaaSwfFrywVGVnwbD7ia">
            Mot. 1997/98U803
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_U_0803/mot_199798_U_0803-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7ExCmS6TKoySimCwVjffEE">
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen til anförts om
            behovet av en plan och prioriteringsordning för infrastruktursatsningar
            i Barentsregionen,
          </p>
          <p xml:id="i-25cPe8PTNGirY4UUii6QdY">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-WTcCdfy8tbySzn2aX4Gdtf">
            5. att riks motionen
          </p>
          <p xml:id="i-3HAQ378PFsvz7v5YeXSHUn">
            administrativa problem för rörlighet av varor och gränsen till
            Ryssland, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-W3jPsrAqvJMFfvrfzcB6sE">
            motionen
          </p>
          <p xml:id="i-46jJ3bDLeNVGPRxZRFK7S9">
            Barentsregionen, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            ti motionen anförts om mål för den i motionen föreslagna fonden
            för
          </p>
          <p xml:id="i-RPEjZwXy75MT7fjZ2quean">
            Barentssai
          </p>
          <p xml:id="i-T2tJhAKyCHtZBCfpoz1c7r">
            dagen som sin mening ger regeringen til anförts om visumproblem,
            tullprocedur
          </p>
          <p xml:id="i-G5pNc1Br8Y5m2xqA9fj68q">
            anförts om stärkandet av kvinnors
          </p>
          <p xml:id="i-UbhJgqhpHtXYzuwZm9ax73">
            er och andra personer över
          </p>
          <p xml:id="i-JS3ZQ7wKq2NTqqbiiWTVrL">
            marbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-MfbryY6aXFRwpK6mspxDLU">
            Stockholm den 6 oktober 1997
          </p>
          <p xml:id="i-4csisWnByvVdgxBcWa5zRu">
            Bengt Hurtig (v)
          </p>
          <p xml:id="i-ML41m7b2VkBKFvGHHVLZ4r">
            Charlotta L Bjälkebring (v) Jan Jennehag (v)
          </p>
          <p xml:id="i-4AYki8aYSBA3bGDU65rYBT">
            Kenneth Kvist (v)
          </p>
          <p xml:id="i-EwL3dgL9CNq4k8NqzxKiDJ">
            'Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-Cgofok5s3PuMSvYCvSCfQZ">
            Eva Zetterberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-MF8osgEwuid2BCUJ66uH3S">
            Mot. 1997/98U803
          </p>
          <p xml:id="i-My7N8z5EV4Xqua7mcfECCK">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
