<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-SoU-00213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Remisskravet i lagen om ersättning för sjukgymnastik</title>
        <author corresp="i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT">av Carina Moberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Remisskravet i lagen om ersättning för sjukgymnastik</title>
          <idno type="rdwebb">GL02So213</idno>
          <rs type="number">So213</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02So213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02So213</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT</idno>
            <name>Carina Moberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT</idno>
            <name>Carina Moberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3WRs9VKm8fwbj1LgwKjsoB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3WRs9VKm8fwbj1LgwKjsoB">
          <note type="signatory" corresp="i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HECFKaZ37Xznu5qDi8hbyG" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TgWKCVewmsZqHHffMiDo9c" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FsW7xpHjVvs3SJgrmhXQpY" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4V8iwWgKFM22pnojbmBzMM" type="referral">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VvGpDiYGJgTC4ruhERKT5" type="dismissal">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UE8b4HPbVYYV9ryGEEQ8hE" type="submission">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UnUR4fjehrg6UZEoHXjWiL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UnUR4fjehrg6UZEoHXjWiL">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0213/mot_199798_SO_0213-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YNjp4XLCLTyks9mGt9i3X3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FrmBJPSqQ4WqeXu1W25XLd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6LSwLYt9Wv8TzcVEcHRiez" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-F6XW1YnjbxgrQM4Ukjwpgy" type="motBody">
        <div xml:id="i-QPftfJN1XKQtxAVrpy2Ad2">
          <p xml:id="i-3jizUmYBLToWVzDhBb6Uxe">
            1997/98 S0213 So211-217
          </p>
          <p xml:id="i-L5PUdWVdYK6SFZj74Hx8CZ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-UZoaZ6drwSYbZedUVt6ERj">
            1997/98:S0213
          </p>
          <p xml:id="i-TEQCnBUre1uCGXAz38NtW8">
            av Carina Moberg (s) Remisskravet i lagen om ersättning för sjukgymnastik
          </p>
          <p xml:id="i-MAMm3TAZCUfjJbvihq6i3o">
            I samband med tidigare riksdagsdebatter har behandlats ett antal
            motioner med anledning av regeringens förslag att respektive landsting
            givits rätt att besluta om krav på remiss. Ståndpunkten har varit
            att samma förutsättningar ska gälla oavsett driftsform och att
            avvägningarna mellan de för- respektive nackdelar som finns med
            ett remisskrav bäst avgörs lokalt av landstinget. Bara om remiss
            krävs inom landstingets egna organisation ska behandling hos privatpraktiserande
            sjukgymnast vara underkastad samma krav. Kravet på likställighet
            i villkoren kan ses som ett led i strävan efter konkurrensneu-
            tralitet. Verkligheten ser nu sådan ut att regeringens mål om
            likställighet oavsett driftsform inte uppfyllts. Den remitterande
            primärvårdsläkaren och sjukgymnaster på primärvårdsnivån har alla
            verksamheter som belastar samma budget. Om däremot = primärvårdsläkaren
            = remitterar = till specialistläkare eller skriver ut recept överförs
            vårdkostnaden till en annan budget. Det är bekymmersamt att beslutade
            åtgärder inte omfattar sjukgymnastisk behandling. Det är bra att
            patientens ställning stärks genom förändringar i läkarlagen och
            att tillgängligheten till de tre läkarspecialiteterna markeras.
            Men med tanke på det sätt remisskravet infördes och de resultat
            regeringen redovisat finns dock enligt min mening skäl att även
            markera tillgängligheten till sjukgymnastik. När riksdagen senast
            behandlade denna fråga framfördes att regeringen har för avsikt
            att noga följa effekterna av eventuella krav på remiss för övrig
            specialistvård eller sjukgymnastik, såväl vad avser patienternas
            valfrihet som kostnader och effekter för vård i olika driftsformer.
            Det är bra, förutsatt att frågan snarast aktualiseras på nytt.
            Samverkansdelegationen har följt tillämpningen av bestämmelserna
            vad gäller remissförfarandet och där kommit fram till att kravet
            på likställighet har medfört att remisstvånget utökats i stället
            för tvärtom. Delegationen anser också att det ännu är för tidigt
            att på ett allsidigt sätt kunna belysa effekterna av de möjligheter
            för landstingen att besluta om generella remisskrav som införts
            men att det finns indikationer på att antalet remisser till privata
            sjukgymnaster, i synnerhet i vissa av landstingen med remisskrav,
            minskat markant genom att allmänläkare i större utsträckning än
            tidigare styr till den offentliga produktionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_SO_0213/mot_199798_SO_0213-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XwjRp6no3T2BmeMU9giwtM">
            Delegationen har därför ansett att det är angeläget att berörda
            landstings- ledningar tydligt informerar om patientens rätt att
            välja vårdgivare. Delegationen har under 1997 noga följt remissförfarandet
            samt dess effekter. När vi nu börjar närma oss ett nytt årsskifte,
            bör effekterna av det gällande remissförfarandet kunna utvärderas
            och föranleda att felaktigheter rättas till.
          </p>
          <p xml:id="i-92SZ4reCcC2JzKa3hEBcom">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XA6V53bwrZbfkG2hHdCLu7">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts beträffande
            remisskravet i lagen om ersättning för sjukgymnastik.
          </p>
          <p xml:id="i-8xN4qYgpttGHrT1seRRuiL" type="date">
            Stockholm den 24 september 1997
          </p>
          <p xml:id="i-2Lj86XMHnrPJ1H6sZUFuxy" type="signatureBlock">
            Carina Moberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-LtjF1XQyDaTVpiLm7Fr6oM">
            Mot. 1997/98S0213
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
