<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199798-JoU-00414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vattenbruk</title>
        <author corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE">av Maggi Mikaelsson m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vattenbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GL02Jo414</idno>
          <rs type="number">Jo414</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GL02Jo414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GL02Jo414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2</idno>
            <name>Karl-Erik Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ</idno>
            <name>Lennart Beijer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn</idno>
            <name>Hanna Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn</idno>
            <name>Hanna Zetterberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2</idno>
            <name>Karl-Erik Persson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ</idno>
            <name>Lennart Beijer </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Cswk2WGBjKAS1xKaLGheFK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Cswk2WGBjKAS1xKaLGheFK">
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7kChYmJ2dPGjcCLc42w315">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MvTGKqoyW5L1KVkN43wRnj">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JfbyREs8sYYATP9azYZd1T">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2XcWHcsQVhfknzqm8jQVVd">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BEZ1Jm1J1hu8W1E2gqkzTw">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Px95kqFwzbULP17Dx1tQsk">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-YPVAKhCxP5wtpNiHsGWc4f"/>
        <correspContext corresp="i-YPVAKhCxP5wtpNiHsGWc4f">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0414/mot_199798_JO_0414-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-N1V23APkwTphX5jqj4XTJP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LzDbigsfmWm9SRetwLai3E"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VY2Wxp4AppDHqRAgJEKEs3"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1997/98 Jo414 Jo408-418</p>
          <p>Motion till riksdagen</p>
          <p>1059/98-Jo0414</p>
          <p>av Maggi Mikaelsson m.fl. (v) Vattenbruk</p>
          <p>Vattenbruk — akvakultur — omfattar odling av alla slags djur och växter i vatten. I Sverige handlar vattenbruket i huvudsak om att producera sättfisk, matfisk, musslor och kräftor för utsättning i vattendrag och för konsumtion. Motionen handlar främst om odling av konsumtionsfisk och de risker och möjligheter som ett utökat vattenbruk innebär. I Sverige producerades under 1996 knappt 8 300 ton fisk och skaldjur i 442 företag. 95 procent av fiskproduktionen utgörs av regnbågslax. Övriga produkter är lax, öring, ål, röding, musslor och kräftor. Knappt hälften av regnbågslaxen producerades i de sju Norrlandslänen. Odling av matfisk sker vanligen i s k kassodling, dvs stora ”behållare” av nät som ligger i vattnet. Genomsnittsstorleken per kasse är c:a 335 kubikmeter. I den strukturplan för vattenbruk som Sverige utarbetat inom ramen för EU-stöd enligt mål 5a sägs att Sverige har unika möjligheter att utveckla vattenbruk i olika former. Regeringen föreslår en ökad satsning på odling av regnbåge i såväl insjöar som hav, liksom en breddning av verksamheten till ör vattenbruket nya arter. Det är utan tvekan så att Sverige har stor tillgång på vatten och på så sätt unika möjligheter att utveckla vattenbruket. I vissa miljöer och med säkra produktionsmetoder kan vattenbruk bidra till en regional livsmedelsproduk- tion utan miljöstörningar. Men de odlingsmetoder och de problem som finns i dag gör att frågan om vattenbrukets utveckling inte är okontroversiell. Det inns många exempel på negativ miljöpåverkan, både på den fysiska miljön och för olika fiskarter. Användningen av kemikalier och antibiotika medför risker som inte är tillräckligt klarlagda, riskerna för spridning av sjukdomar, rämmande arter och uppkomsten av vilda hybrider är inte heller tillräckligt kända. I ett internationellt perspektiv utgör också det växande vattenbruket ett hot mot de ekologiska systemen. Vattenbruket beräknas utgöra 25 procent av de globala fiskfångsterna år 2000. Stora områden som utgör barnkammare och uppväxtområden för havets fiskar skövlas för bland annat produktion av så kallade tigerräkor och skaldjur på konstlad väg. Havsområden fiskas ut i jakt på ”skräpfisk” som sedan blir foder i fiskodlingar. De långsiktiga konsekvenserna av en fortsatt rovdrift i havsmiljöerna kan bli förödande.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0414/mot_199798_JO_0414-0002.pdf"/>
          <p>2Risker och olösta problem</p>
          <p>Det finns många risker och olösta problem när det gäller vattenbruk. De viktigaste är risken för näringsläckage, eutrofiering, på grund av att foder tillförs samt kemikalie- och antibiotikaanvändningen. Men också risker med introduktion av främmande = arter, rymlingar från = kassodlingar, sjukdomsspridning och genetiskt modifierade organismers inverkan i ekosystemen måste lösas innan vattenbruket kan växa.</p>
          <p>2.1Eutrofiering</p>
          <p>Rent generellt kan sägas att vattenbruk där foder tillförs ger en negativ miljöpåverkan. Föroreningarna består huvudsakligen av att tillförsel av fosfor, kväve och organiskt material ökar. Det är ämnen som bidrar till övergödning av sjöar och vattendrag. Men det är inte så enkelt. Vattenbruk i vissa miljöer kan också ha en renande effekt på vattnet. Det är framför allt odling av alger och skaldjur, men även extensiv fiskodling eller odling av kräftor, som kan bidra till minskad eutrofiering. Det beror på att organismerna i huvudsak lever på den naturliga näringen och att den producerade biomassan tas upp för konsumtion. Hur utfallet blir beror på det enskilda vattendraget och hur odlingen bedrivs. Lokalt kan fiskodling dock orsaka en stor del av näringsläckaget. På Åland beräknas utsläppen från odlingarna vara mer än dubbelt så stora som utsläppen från jordbruk och samhällen tillsammans. Det är framför allt sjöar och vattendrag i södra Sverige samt vissa kustområden som är olämpliga för fiskodling eftersom dessa vatten redan har en hög belastning av näringsämnen. Men också i naturligt — näringsfattiga — vatten bidrar — fiskodling till att näringssammansättningen påverkas. Med modern utfodringsteknik kan många av dessa problem minskas.</p>
          <p>2.2Kemikalier</p>
          <p>Ett större problem är användningen av kemikalier och antibiotika. En hel del kemikalier används i dagens vattenbruk för bland annat förbättrad vattenkvalitet, vegetationskontroll, impregnering, desinficering, sköljning och bedövning. Formalin är det vanligaste ämnet för desinficering. Formalin anses ha både mutagena och carcinogena egenskaper, men bryts snabbt ner i naturen. Malakitgrönoxalat är ett medel mot svamp som främst används på rom och yngel. Ämnet är förbjudet i USA, då det misstänks ha fosterskadliga effekter, men används ändå eftersom det är svårt att hitta ersättningsmedel. Klorbutol, benzokain och metokain används liksom koldioxid vid bedövning av fisk. Bortsett från koldioxid kan ämnena spåras i fisken i flera veckor efter behandling. Kopparpreparat används för att minska påväxt på kassarna. Effekter på fauna och flora är okända. Hur stor omfattning användningen av dessa kemikalier har är inte känd då det inte förekommer någon registrering, men genom enkäter till odlare och tillverkare har man uppskattat att det bland annat användes c:a 20-25 ton formalin och 74-100 ton malakitgrönoxalat i det svenska vattenbruket 1989.</p>
          <p>Mot. 1997/98J0414</p>
          <p>Jä</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0414/mot_199798_JO_0414-0003.pdf"/>
          <p>14</p>
          <p>Ovanstående redovisning visar på behovet av ökad kontroll av de kemikalier som används vid vattenbruk. Dels bör ett centralt register upprättas, dels bör Kemikalieinspektionen få i uppdrag att se över användningen så att användningen minskar och  försiktighetsprincipen fungerar, dvs att farliga kemikalier ersätts med mindre farliga.</p>
          <p>2.3Antibiotika</p>
          <p>Även när det gäller användningen av antibiotika saknas en god kontroll av hur stora mängder och vilka ämnen som används. De medel som används mest är mycket svårnedbrytbara och lagras upp i bottensediment eller i andra marina organismer. Antibiotika har spårats i blåmussla, krabba och olika vildfiskar. Ett av de största hoten från en okontrollerad användning av antibiotika är risken för resistens och man har funnit resistenta bakterier i sediment och i tarmen från vildfisk. Bruk av antibiotika anses i dag vara ett nödvändigt medel vid intensiv- odling av fisk och skaldjur. I svenska odlingar bör därför riktlinjer för minskad täthet i odlingarna tas fram då det kan vara ett sätt att minska be- hovet av antibiotika. Vidare bör system för sluten sjukdomsbekämpning utvecklas, så att risken för spridning i den marina miljön minimeras. Sverige bör också skynda på utvecklingen mot internationella överenskommelser för användning av antibiotika. Användning av antibiotika till annat än akut sjukdomsbekämpning bör inte tillåtas. De ökade transporterna av fisk mellan olika odlingar och mellan länder har medfört att olika sjukdomar och parasiter spritts mellan odlingar och från odlingar till vilda bestånd. Ett problem i sammanhanget är att ett stopp för införsel av fisk som är smittad med sjukdomar betraktas som ett handels- hinder enligt EU:s regelverk. Detta gäller särskilt för de risker för smitta som vilda öringsstammar utsätts för från förrymd regnbågslax, eftersom vilda stammar av öring inte ingår i EU:s begreppsvärld.</p>
          <p>3En nationell miljöpolicy för vattenbruk</p>
          <p>Det saknas en nationell miljöpolicy för vattenbruk. De regelverk som finns behöver förstärkas. I dag krävs tillstånd av Fiskeriverket och av kommun och länsstyrelse för att få starta vattenbruk, men enligt uppgift finns mycket övrigt att önska. Den förprövning som i dag sker enligt Miljöskyddslagen är inte tillräcklig. Bland annat saknas en helhetssyn. Varje ansökan behandlas för sig utan hänsyn till helheten. De miljökonsekvensbeskrivningar (MKB) som krävs är alltför ofta otillräckliga och uppfyller inte kravet på att vara ett tillräckligt underlag för bedömning. En studie bör göras för att utvärdera dagens MKB och föreslå förbättringar. I en svensk miljöpolicy för vattenbruk bör dessa missförhållanden rättas till. Dessutom bör en miljöpolicy bland annat innehålla krav på restriktivitet för nya arter, utveckla möjligheten att utveckla odling i slutna system, samt innehålla ett förbud för odling av GMO-fisk.</p>
          <p>Mot. 1997/98J0414</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0414/mot_199798_JO_0414-0004.pdf"/>
          <p>3.1Forskning och utveckling</p>
          <p>Vattenbruk är en växande näring i Sverige och i världen. Det är därför nödvändigt med forsknings- och utvecklingsinsatser för att ta fram ekologiskt hållbara system för vattenbruk. Det saknas fortfarande säkra kunskaper om vattenbrukets samlade effekter. Utveckling av metoder för flerartssystem vid odling bör utvecklas liksom metoder för utfodring och sjukdomsbekämpning som minimerar riskerna för den omgivande miljön. Risker för introduktion av främmande arter liksom konsekvenser av den ökande mängden hybrider är också ett område som behöver belysas bättre. Metoder för sluten odling liksom utvecklande av redskap för odling i sötvatten är ytterligare exempel på områden där det behövs mer forsknings- och utvecklingsinsatser.</p>
          <p>3.2Goda exempel</p>
          <p>Som redovisats ovan finns det många hot och risker med vattenbruk. Det är också mycket svårare att kontrollera vad som sker i vatten, på sjö-, älv- och havsbottnar än på land. Det finns dock även positiva tendenser i vattenbruket, som är värda att stödja. Dels pågår utarbetandet av regler för ekologisk fiskodling inom KRAV, dels pågår projekt med fiskodling i slutna tankar. Fördelarna med detta är uppenbara. Utfodring och sjukdomsbekämpning kan kontrolleras, övergödning och hybridisering med vild fisk kan undvikas. Dessutom kan vattnet från odlingarna användas som gödningsmedel. Det finns därför all anledning att stödja utvecklingsprojekt som går ut på att hitta system för landbaserat vattenbruk.</p>
          <p>3.3 Vattenbruk i reglerade vattendrag</p>
          <p>Många svenska älvar är reglerade, vattenfallen är utbyggda och stora regleringsmagasin med stora variationer i vattenmängd har ersatt det strömmande vattnet, selen och sjöarna som fanns före utbyggnaden. Detta har inneburit att ekosystemen har förändrats och sammansättningen av fisk och andra organismer har ändrats. De nya ekosystemen har oftast gett ett sämre fiske än det tidigare. Vissa av dessa vattenmagasin kan kanske användas för vattenbruk. Man bör då satsa på svenska produkter som röding, öring, sik eller varför inte abborre och gös, dvs odling av naturliga fiskarter och stammar. Odling får inte ske i vatten med skyddsvärda bestånd av laxfisk p.g.a. sjukdomsrisken, vilket gör att antalet vatten blir begränsat. Största potentialen för odling finns i reglerade, redan förstörda system, tex i fjällområdet, men man måste då tänka på vad som kan finnas nedströms i vattendraget. I reglerade sjöar och i sjöar med stora uppströms belägna dammar (t ex Siljan) är produktionen skadad och närsalttillförsel möjligen tom lägre än förr i världen. I dessa sjöar bör det kunna ske en odling av älvegna rödingbestånd. Om denna odling sker i lagom omfattning kommer inte fosfortillförseln att resultera i ökat läckage av fosfor till nedströms belägna vatten, utan all fosfor hamnar i rödingen och i det akvatiska ekosystemet i övrigt. Detta kan t o m leda till förbättrat fiske på frilevande</p>
          <p>Mot. 1997/98J0414</p>
          <p>15</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199798/mot_199798_JO_0414/mot_199798_JO_0414-0005.pdf"/>
          <p>16</p>
          <p>röding och öring. Det har gjorts få studier inom området — man vet till exempel inte om vattenregleringen verkligen lett till sänkta närsalthalter. Därför måste förutsättningarna studeras innan verksamhet startar. Regeringen</p>
          <p>bör ge Fiskeriverket i uppdrag att undersöka förutsättningarna i regleringsmagasin. 4Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som sin mening ger regeringen til</p>
          <p>motionen anförts om att användningen av ken</p>
          <p>registreras och minimeras, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om antibiotika i fiskodlingar, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti</p>
          <p>för vattenbruk</p>
          <p>känna vad i mikalier skall</p>
          <p>änna vad i</p>
          <p>änna vad i</p>
          <p>motionen anförts om behovet av en nationell miljöpolicy för</p>
          <p>vattenbruk, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen til</p>
          <p>änna vad i</p>
          <p>motionen anförts om behovet av forskning och utveckling inom</p>
          <p>vattenbruk,</p>
          <p>5. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om  förutsättningarna för regleringsmagasin. Stockholm den 6 oktober 1997 Maggi Mikaelsson (v)</p>
          <p>Lennart Beijer (v) Owe Hellberg (v)</p>
          <p>änna vad i vattenbruk i</p>
          <p>Karl-Erik Persson (v) Hanna Zetterberg (v)</p>
          <p>Mot. 1997/98J0414</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
