<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__187/mot_1919__ak__187-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GZ16EL85efCAzS8ne52wHw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HaLRouWakzBzU4wgT6KAzM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HsHLaiusuzXKFsWoyJivim"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HCtefmp4DKzJpaiWvG7uhh">
        <div xml:id="i-7xeUiQhf1KbMW4CvevYSb1">
          <p xml:id="i-Jdtq28c3aw4d2zBz3oUAgA">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 187. 7
          </p>
          <p xml:id="i-ESC4X3HrxvT6oJHNKhRWFu">
            Nr 187.
          </p>
          <p xml:id="i-RvpT3YSFUX6BfChU4u1kZd">
            Av herr Jeppsson, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag angå-
            ende ändringar 1 staten för statens lantbruksingenjörer
          </p>
          <p xml:id="i-EpmvnqYJRJwuRghkPGoQTg">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 1 angående nionde huvudtiteln
            punkt 35 till innevarande riksdag angående lantbruksingenjörer
            och deras biträden hemställes bland annat, att riksdagen måtte
            godkänna sådana ändringar i staten för statens lantbruksingenjörer,
            extra lantbruksingen- Jörer och lantbruksstipendiater, att tillämpas
            från och med år 1920, att i denna stat uppföres ytterligare en
            ordinarie lantbruksingenjör med lön 3,000 kronor och tjänstgöringspenningar
            500 kronor samt rätt till ålders- tillägg enligt nuvarande bestämmelser.
            I propositionen framhålles, att framställningen är föranledd av
            de förhållanden, som med nuvarande distriktsindelning äro rådande
            beträf- fande lantbruksingenjörsverksamheten inom Blekinge län,
            och är den före- slagna nya lantbruksingenjörstjänsten avsedd
            huvudsakligen för detta sistnämnda län. Genom bifall till propositionen
            skulle en inom Blekinge länge närd önskan bliva förverkligad.
            Kungl. Lantbruksstyrelsen har i ett angående detta ärende den
            4 november 1918 avgivet underdånigt utlåtande närmare framhållit
            nöd- vändigheten av att särskild lantbruksingenjör anställes för
            ifrågavarande län, och återfinnes denna utredning i här omförmälda
            proposition. I samma proposition hemställes såsom ovan anförts,
            att den i sta- ten för statens lantbruksingenjörer m. fl. föreslagna
            ändringen skulle till- lämpas först från och med år 1920. Skulle
            denna del av propositionen vinna riksdagens bifall, bleve följden
            därav, att lantbruksingenjörsverk- samheten i sagda län under
            hela innevarande år komme att uppehållas genom tillfällig befattningshavare.
            Av den utredning, som i ärendet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__187/mot_1919__ak__187-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LwZbqjaRfPCQRPf7Z5nRP6">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 187.
          </p>
          <p xml:id="i-3MN2BQnX1fNNVzJFs11aqs">
            verkställts, kan nämligen med fullt fog antagas, vilket ock torde
            av lant- bruksstyrelsen kunna vitsordas, att distriktsinnehavaren
            såsom lantbruks- ingenjör av Blekinge län, vilken även är lantbruksingenjör
            inom Kalmar län, icke kan i år medhinna flera förrättningar, än
            som den jordbrukande allmänheten uti hans distrikt inom Kalmar
            lär har behovet av. Ble- kinge län har såsom ock av propositionen
            kan inhämtas allt för länge måst åtnöjas med tillfälliga förrättningsmän
            såsom lantbruksingenjörer, och då sådant tillstånd verkar i hög
            grad menligt på det arbete, som dessa tjänstemän äro satta att
            utföra, vilket mycket tydligt framhålles i Kungl. propositionen,
            synas starka billighetsskäl tala för, ått sådant sa- kernas tillstånd
            ändras så fort ske kan. Den för statens lantbruksingenjörer utgående
            lönen utgör, som av Kungl. Maj:ts förenämnda proposition framgår,
            3,000 kronor, och tjänst- göringspenningar 500 kronor. Den genom
            nu föreslagna åtgärden ökade utgiften för statsverket skulle således
            bliva oväsentlig. Med anledning av vad sålunda framhållits får
            jag vördsamt hem- ställa,
          </p>
          <p xml:id="i-T2sSRP4BTZ4Q8Wo64LXzfj">
            dels att riksdagen måtte besluta sådan ändring i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 1 angående nionde huvud- titeln punkt 5, att den
            i staten för statens lantbruks- ingenjörer m. fl. föreslagna ändringen
            måtte tillämpas snarast möjligt innevarande år, -: dels ock att
            riksdagen måtte till bestridande av kostnaden för anställande
            så fort ske kan innevarande år av ytterligare en ordinarie lantbruksingenjör
            å till- läggsstat för år 1919 anvisa därför erforderligt belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-FH8xBYpxCZ8fSPBN8fzqP4" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1919. Ola Jeppsson. I motionerna instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-8qDYAKw7didSngASMuUUkK">
            John Jönsson Azxel E. Lindvall. Ulrik Leander. 1 Boa.
          </p>
          <p xml:id="i-VcdyKrQ72ScgXPG92zjLji">
            Stockholm 1919. Kungl. Boktryckeriet. P. A. Norstedt &amp; Söner.
            190620.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
