<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--ak--00330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__330/mot_1919__ak__330-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FBWw8yWo7h4fcpgNy9gb5r" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D15BPzfMY6KQmcFCkxfUr6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XndhJzjCXoBayPCg7E6Sw3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P3HU3Zz9JnBWtVWmYiS1eK" type="motBody">
        <div xml:id="i-2pXnfqn7Ea2c1DRin1z1rM">
          <p xml:id="i-9ZMzKyN9Sqi3dXAc7Pw2uM">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 330. 13
          </p>
          <p xml:id="i-92sam7ZeiD2Ym1evHxxvC8">
            Nr 330.
          </p>
          <p xml:id="i-TSwbz13Dn5EioACTRqia9k">
            Av herr Werner m. fl., om ändrade bestämmelser rörande riks-
          </p>
          <p xml:id="i-Hqk8okh4jHwcsBfaH8Pv1C">
            dagsmännens arvoden.
          </p>
          <p xml:id="i-MDgtPWbdWFx1mQmuiW4vbB">
            Av en jämförelse med de bestämmelser, som gälla för andra euro-
            peiska staters parlament, framgår, att de arvoden, som utgå för
            svenska riksdagens ledamöter, fortfarande äro synnerligen låga,
            även efter den förhöjning, som åstadkoms genom besluten vid 1917
            och 1918 års riks- dagar. Detta träder ännu skarpare i dagen därigenom,
            att i dessa ut- ländska stater representanterna i allmänhet utöver
            arvodena åtnjuta vissa fördelar, såsom t. ex. fria resor på statsbanorna,
            sekreterararvode, rum för sekretariat, telefon m. m., som ej bestås
            i vårt land. Med utgångs- punkt från dessa kända förhållanden
            beslöts som bekant en förhöjning av arvodena vid ovannämnda riksdagar.
            Men den förhöjning, som då åstad- koms, torde i det här laget
            kunna anses långt ifrån tillräcklig med hän- syn till det hastiga
            sjunkande av penningvärdet, som sedan dess inträtt. Man kan alltså
            påstå, att representanten numera i verkligheten ej har en större
            ersättning än de tio kronor pr dag, som utgingo före arvodets
            höjande. Detta beror därpå, att man vid höjandet av arvodet fastställde
            ett fast arvode, grundat på penningvärdet vid slutet av år 1916
            eller omkring den tiden (kanske t. o. m. tidigare). Det hade varit
            riktigare att vid en sådan reglering fastställa ett visst bestämt
            arvode samt där- till bestämma, att krigstidstillägg må kunna
            utgå härpå med viss procent, allteftersom prislägets upp- eller
            nedgång kan motivera detsamma. En sådan avlöningsprincip har ju
            vunnit godkännande vid statens verk och gäller för statens befattningshavare
            och torde även kunna vara väl mo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__330/mot_1919__ak__330-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-c1LoBBEpCeZF4BxThYFsK">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 330.
          </p>
          <p xml:id="i-Dj3fwoLkdRDFGTgisJFU3D">
            tiverad med hänsyn till riksdagsmännen, av vilka som bekant en
            hel del under riksdagstiden förlora all inkomst och endast ha
            riksdagsarvodet att leva av. Emellertid tillåter som bekant nu
            gällande grundlagar ej, att riks- dagen tillämpar sådana principer
            med avseende på arvodets bestämman- de. En ändring av dessa bestämmelser
            i riksdagsordningen borde alltså vara på sin plats. En sådan härovan
            antydd avlövningsprincips tilläm- pande borde kunna ske på det
            sättet, att man formulerade paragraferna om arvodet så, att det
            utsades, att arvodet utgår med visst belopp (det nuvarande beloppet)
            för varje riksdag, vartill riksdagen hade rätt att för varje år
            lägga ett dyrtidstillägg med den procent, vartill penningvärdet
            enligt socialstyrelsens officiella statistik berättigade. Riksdagen
            kunde då avväga detta dyrtidstillägg med hänsyn till den procentuella
            förhöjning, som under samma år tillerkänts statens befattningshavare
            (varvid dock endast det procentuella tillägget borde få utgå till
            riksdagens ledamöter). Skulle man möjligen anse, att på denna
            väg en alltför hög höjning av det ursprungliga arvodet skulle
            ske, skulle man ju dessutom kunna stadga, att krigstidstillägget
            för riksdagsmän ej finge överstiga en viss procent t. ex 50 z
            av arvodet, även om prisfördyringen motiverade en högre för- höjning.
            Det må bli vederbörande utskotts uppgift att eventuellt föreslå
            en sådan begränsning, om den anses behövlig. Skulle ett beslut
            i ovan antydd riktning komma till stånd vid in- nevarande riksdag,
            kunde det ju lagfästas vid början av nästkommande — om nämligen
            en riksdagsupplösning under innevarande år kommer till stånd —
            och i så fall kunde reformen få komma i tillämpning redan under
            nästkommande riksdag. Under hänvisning till ovanstående motivering,
            som grundar sig på det oemotsägliga faktum, att en krona nedgått
            i värde till trettio öre, likväl även för en riksdagsman som för
            en annan svensk medborgare, och under påpekande att det synes
            omotiverat att nu behålla uttrycket riksdaler» i lagtexten, vadan
            detta här nedan utbytts mot &gt;»kronor&gt;, hem- ställes alltså,
            :
          </p>
          <p xml:id="i-UpAEfZ4oabB7iGoDtusByV">
            antingen att riksdagen måtte besluta höja riks- dagsarvodet till
            3,600 kronor eller det belopp som kan anses skäligt eller ock
            att riksdagen måtte besluta den ändringen av riksdagsordningens
            $$ 12 och 23, att dessa paragrafer komma att lyda på följande
            sätt:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__330/mot_1919__ak__330-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-99Ug9fNPmEfWsddBDQV2Hu">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 330. 15
          </p>
          <p xml:id="i-3pGYgUA43xyp6kncFzUG9W">
            $ 12.
          </p>
          <p xml:id="i-82GuXNmvMkq7qBgAYLEo1h">
            Ledamot av första kammaren, som icke är bosatt å ort, där riksdag
            hålles, åtnjuter av statsmedel en er- sättning för resekostnad
            till och från riksdagen samt i dagtraktamente under riksdagen
            tjugu kronor, vilket dagtraktamente dock ej må överstiga sammanlagt
            två tusen fyra hundra kronor. Ledamot, som under lag- tima riksdag
            efter beviljad ledighet besöker hemorten, äge av statsmedel undfå
            ersättning för därav föranledd resekostnad, dock högst för två
            resor fram och åter. Ledamot av första kammaren, som är bosatt
            å ort, där riksdag hålles, undfår i dagtraktamente fem- ton kronor,
            vilket dagtraktamente dock ej får översti- ga sammanlagt ett tusen
            åtta hundra kronor. Den ledamot av kammaren, som icke i rätt tid
            vid riksdagen sig inställer, skall för varje dag han ute- bliver,
            vara förlustig det honom enligt föregående mo- ment tillkommande
            dagtraktamente. Riksdagen må för varje år kunna bestämma om och
            med vilket belopp utöver ovannämnda arvode även dyrtidstillägg
            skall för året utgå, vilket tillägg må kunna fastställas till
            viss procent å arvodet med hänsyn till den allmänna prisfördyring,
            som enligt den officiella statistiken inträtt från den tidpunkt,
            vars prisläge legat till grund för riksdagens beslut om arvodets
            belopp, till det år, som beslutet om dyrtidstillägg avser. Vill
            ledamot av kammaren — — — — — — — — — — hos Konungens befallningshavande.
          </p>
          <p xml:id="i-D5HjDGSEa95vDBjSkYcwvZ">
            $&amp; 23.
          </p>
          <p xml:id="i-7DVpGcimUthNaQb9m6fYR8">
            Ledamot av andra kammaren åtnjuter av stats- medel resekostnadsersättning
            samt arvode eller dagtrak- tamente och dyrtidstillägg, enligt
            vad i 12 $ äri fråga om första kammaren stadgat. Den ledamot av
            kammaren, som icke i rätt tid vid riksdagen $ig inställer; skall
            för varje dag han ute- bliver vara förlustig det honom enligt
            föregående mo- ment tillkommande dagtraktamente.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__330/mot_1919__ak__330-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-WLg6Zi3L34tgEPY6nyrQCP">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 330.
          </p>
          <p xml:id="i-E4pKL1hLUkNiiicLg5a3TG">
            Anhålles att vederbörande utskott vid ett eventuellt tillstyrkande
            av motionen godhetsfullt måtte vidtaga de redaktionella förändringar
            av lagtexten, som anses behövliga.
          </p>
          <p xml:id="i-YC8mWQCF8wGiaa4ootrn5W" type="date">
            Stockholm den 18 febr. 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-NBjgPyFSDknBHpvkZZqf2n" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CabW8avjj8cU1nQbutz77" who="i-JfueKVv9JDJ8PXvuJPC7Rk" type="signature">
              Alfr Werner
            </p>
            <p xml:id="i-MrcM9eqECw2yQDwZRz4Eg2" who="i-L7nvZ56RferP78KNpz2Uh1" type="signature">
              P. Albin Hansson
            </p>
            <p xml:id="i-17yVonX1ZAMJL8zf3aECsx" who="i-3pPDWXfF3wxyAxqygpDKiJ" type="signature">
              Erik Fast
            </p>
            <p xml:id="i-ALLhbXAbhZsizbwzMND6P8" who="i-TxRCzzgetP7718TE7usGwh" type="signature">
              Anders Anderson
            </p>
            <p xml:id="i-QWmjypCXbtUatodaibnXV3" who="i-P3dC4LeKcDypuSdFykN44g" type="signature">
              Helge Bäcklund
            </p>
            <p xml:id="i-4LiTs5KhQRiU5qChbf78aM" who="unknown" type="signature">
              K. ÅA. Borg
            </p>
            <p xml:id="i-V2sASATbDsHhA2QupikUZH" who="unknown" type="signature">
              i Råstock
            </p>
            <p xml:id="i-SQVipYxqgms4Zh3gkw9ohQ" who="i-4n1jVeXSASHcu8otmsgFaZ" type="signature">
              Emil Molin
            </p>
            <p xml:id="i-RyJp3fxcaTZTr9927RF9du" who="i-QspcF1D4Yk64p7fTvD7ekx" type="signature">
              S. P. Svanberg
            </p>
            <p xml:id="i-MfHNXSsrnVorhCh6HQjSbX" who="unknown" type="signature">
              C. J. Johansson i Upp-Mälby
            </p>
            <p xml:id="i-AcJV5kZUCH34WR5kNu1g1T" who="unknown" type="signature">
              Verner Karlsson
            </p>
            <p xml:id="i-LL6e8gK7a1ZiuQ27x5B44b" who="unknown" type="signature">
              K. J. Karlsson
            </p>
            <p xml:id="i-LK9NXZ9UMA6shxgJggJaPn" who="i-2TbJKggFihcEZWLdGpj6Qa" type="signature">
              J. A. Hellberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7hsHmDW2G5wkD6366dSNUb">
            Gottfrid Karlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-MzLuxCF6DfWHKJC26nyBQw">
            +
          </p>
          <p xml:id="i-2oAVp6yr8Km3pMHPRkdnWV">
            Stockholm 1919. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            191147
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
