<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--fk--00212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__212/mot_1919__fk__212-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EnLPJdc2TKc7euda1uUesD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BfASoMpKpjMmVu5gNAMfTB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KWgpzGMjfgtJ13jgDg3ARX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EDSWw9mLi8ogR7nGh6nt1D" type="motBody">
        <div xml:id="i-Tc8sGzBx9iGFtRhRbivhjd">
          <p xml:id="i-XzonJUNQCBr3qv25Aota4y">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 212. 1
          </p>
          <p xml:id="i-F6u6fjH61Z6V7xhSCaQzPL">
            Nr 212.
          </p>
          <p xml:id="i-RSJYuUMNG33GCmtu3XRRsk">
            Av herr Lindhagen, angående söndagsvila inom vissa arbets- områden.
          </p>
          <p xml:id="i-QPXffFganRQHq5kuhhVSb3">
            År 1910 beslöt riksdagen hos Kungl. Maj:t begära en undersökning,
            i vad mån inom vårt land behövlig söndagsvila utan berättigad
            anled- ning åsidosättes särskilt inom industrien, handel och andra
            närliggande arbetsområden ävensom, därest utredningen skulle därtill
            giva anledning, för riksdagen framlägga erforderligt lagförslag
            i ämnet. Något har sedermera trots upprepade påminnelser ännu
            icke av- hörts i anledning av denna riksdagsskrivelse. Frågan
            har icke ens blivit framlagd till sin lösning nu i samband med
            propositionen med för- slag till lag om arbetstidens begränsning,
            med vilket lagförslags ända- mål frågan har ett mycket nära sammanhang.
            | Med anledning härav och under uttalande av förhoppningen, att
            sociala välfärdsfrågor hädanefter må kunna erhålla lika intresserad
            och snabb handläggning som militärfrågor och löneregleringar,
            tillåter jag mig hemställa:
          </p>
          <p xml:id="i-HRGDRkiwotgYqEqm3Reaz2">
            att riksdagen med anledning av propositionen nr 247 med förslag
            till lag om arbetstidens begräns- ning ville hos Kungl. Maj:t
            anhålla, att den nära där- med sammanhängande, av 1910 års riksdag
            väckta frågan om söndagsvilan måtte om möjligt vid nästa riksdag
            framläggas till avgörande. i
          </p>
          <p xml:id="i-CKcShb7Y8Tz8fpZ9qKq7xk" type="date">
            Stockholm den 8 april 1919.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-77ybHZ34x7DEYcB1PL2tN4">
            Carl Lindhagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4XaL6w4CGKqBx7BkT5hEsY">
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 3 saml. 90 häft. (Nr 212-—216.)
            1384 19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
