<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--fk--00153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__153/mot_1919__fk__153-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-W16cpHUXpp5rt3m2jBkYAu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BBGvxwYHSjSkJW1wGryKjd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-iGh7Z3i4rFCuBYz4SvrXc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3kKEGWGjfwHWc9nuPbojAj" type="motBody">
        <div xml:id="i-AHgNDZTy4N6Z524m6Qew5q">
          <p xml:id="i-T38LeauxLaGHDK3CWiA8sg">
            Motioner i Första kammaren, Nr 153. 11
          </p>
          <p xml:id="i-64jWvF6KL2yzNTr2UUafut">
            Nr 1853.
          </p>
          <p xml:id="i-WWjwmm6PP7PcCtWJ6FBaj">
            Av herr Ekman, Carl Gustaf, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning om sprit- drycksaccis
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9mMMXprcb9JaJ2jQySgLiE">
            I proposition nr 1609 har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att
            antaga ett framlagt förslag till förordning om spritdrycksaccis
            samt att desslikes besluta viss förändring i förordningen av den
            18 juli 1913 angående statsverkets fond av rusdrycksmedel. Syftet
            med dessa förslag angives vara att, »för beredande av till- gångar
            till täckande av 1919 års tilläggsstats utgifter, omkring 20 mil-
            Joner kronor skulle under innevarande år uttagas genom en särskild
            spirituosaaccis». Enligt det propositionen bilagda statsrådsprotokollet
            förklarar emellertid chefen för finansdepartementet, att han finner
            för- slaget böra genomföras endast under två förutsättningar:
            att tillämp- ningen av den beslutade individuella kontrollen enligt
            den från årets början gällande rusdrycksförordningen ej må hindras
            eller slappas, och vidare att statsverkets ekonomiska frigörelse
            från rusdrycksinkomsterna ej må hämmas eller försenas. Skatten
            finge sålunda varken bliva var- aktig eller verka höjande å det
            maximibelopp av hit hörande inkomster, som staten framdeles kan
            få enligt förordningen om statsverkets fond av rusdrycksmedel
            tillgodogöra sig för vanliga statsregleringsändamål. För undertecknade
            är det uppenbart, att de båda förutsättningar, som sålunda i regeringspropositionen
            angivas såsom oumbärliga för det förordade förslagets antagande,
            icke föreligga. Tvärt om torde det vara uppenbart, att en rusdrycksförsäljning,
            anordnad enligt propositionen med förmånsrätt vid rusdrycksinköp
            åt den, som har råd att betala ett högre pris, är ägnad att ytterligare
            demoralisera den allmänna uppfatt- ningen om vad som är rätt eller
            orätt i fråga om handhavandet av rus- drycker, och att den därtill
            kommer att direkt föranleda en mängd mani- pulationer i rak strid
            mot den individuella kontrollens syfte. Och att,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__153/mot_1919__fk__153-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9mWoccMfGmyYpVpVbE6w9H">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 153.
          </p>
          <p xml:id="i-UQcQyRiTD57j9LfSiXuo6g">
            enom ett uttagande av 20 miljoner kronor extra utöver vad som
            enligt eljest gällande rusdrycksbeskattning tillkommer det allmänna,
            raka mot- satsen till »statsverkets ekonomiska frigörelse» sker,
            är väl påtagligt. Varje försök att undgå det genom hänvisningar
            till att saken icke skall åter- upprepas är naturligtvis fruktlöst.
            Men även i sistnämnda avseende föreligger nu exempel på vart dylika
            vägar bära. År 1916, då ett lik- nande förslag framlades och genomdrevs,
            gällde det endast att förskaffa staten ett mindre belopp genom
            en extraskatt av 30 å 60 öre per liter. Nu gäller det 5, 10 och
            20 kronor per liter och en summa av 20 mil- joner kronor. »Nästa
            gång» vinkar helt visst omedelbart med ett än mera utvidgat statsberoende.
            Då vi hålla före att de motiv, som år 1913 förmådde både rege-
            ring och riksdag att ansluta sig till och genomföra anordningar
            för att efter hand avlägsna och helt utesluta rusdryckerna från
            skatteobjekten, alltjämt äga oförminskad giltighet och då vi anse,
            att tillfälliga avvikelser därifrån endast äro ägnade att förrycka
            utvecklingen och att avlägsna statsekonomiens vårdare från: å
            ena sidan tillämpandet av nödvändig sparsamhet och å andra sidan
            en sund, på verklig skattekraft grundad skatteuttagning, finna
            vi oss nödgade och pliktiga att söka avvärja, att propositionen
            i fråga bifalles. Under hänvisning till det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-6qjFmpn9dHsiu82sxi9R7o">
            att Kungl. Maj:ts proposition nr 109 icke måtte av riksdagen
            bifallas.
          </p>
          <p xml:id="i-7oLcNLBg4SrX4M4osmte6d" type="date">
            Stockholm den 5 mars 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-8QP3E5Wi1mjj4XnFxP1PyE" type="signatureBlock">
            <p who="i-Bv85PfPyP6Kza9FMou862E" type="signature">
              Carl Ekman
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              K. A. Nilson
            </p>
            <p who="i-E6eVGtZq3M4Xn8SnoJuzr5" type="signature">
              Axel Vindahl
            </p>
            <p who="i-9QQ4cnXFLEnLvTUUTUWU1C" type="signature">
              Wilhelm Gullberg
            </p>
            <p who="i-K9K6z4qua1txgL1jVaSy3a" type="signature">
              Axel Modig
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              S. M. Petterson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Gustav Rosén
            </p>
            <p who="i-JnoQV1mq4W1rwzdr2DJf3J" type="signature">
              Emil Lagerkvist
            </p>
            <p who="i-Vx6T7XXUYWdTteLg1ZSBWc" type="signature">
              J. Bergman
            </p>
            <p who="i-4U8pJUccpdMTNKnRBaLNRn" type="signature">
              Edvard Wavrinsky
            </p>
            <p who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs" type="signature">
              S. H. Kvarnzelius
            </p>
            <p who="i-jhLEBpVbRtPpmQHh8usbb" type="signature">
              Gust Eliasson
            </p>
            <p who="i-FSVPoxQV1hd2wjkk2XNetD" type="signature">
              Erik Dalberg
            </p>
            <p who="i-2EsjZToCZr14goS1NGyN4G" type="signature">
              Erik Jonsson
            </p>
            <p who="i-DiWCweDTmwg5EmsqsQgiVF" type="signature">
              G. H. von Koch
            </p>
            <p who="i-7yzcmgHgwvdw4zkJiWVkhj" type="signature">
              Fredrik Ström
            </p>
            <p who="i-2bEkAbRqkiPnYQgPpHXARx" type="signature">
              August Ljunggren
            </p>
            <p who="i-5mpMLJq3f9Fi3TZPGuSp4p" type="signature">
              And Pers
            </p>
            <p who="i-B8Ls87opUvuaKByzqXEp1m" type="signature">
              J. A. Åkesson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Fr. Berglund
            </p>
            <p who="i-8Rh26BWHsu23CsDhDYmcE9" type="signature">
              C. H. von Menteer
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              K. J. Gustafsson
            </p>
            <p who="i-DQ9MiFCTqXqDgv4LnUitVT" type="signature">
              Paul Hellström
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              K. J. Ekman Jönköping
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-8ca59UDDaT7uBJJZUccTee">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1919.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
