<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919-urtima-ak--00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919_urtima_ak__17/mot_1919_urtima_ak__17-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GsMP8FJdZqz4PjcyiVBb8E" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EMKJ3NGnDeogp9j25G3YV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SwLos5cRV7xgXdNiDyqK28" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3VHjTxUNrUHdm2aAJNSFrr" type="motBody">
        <div xml:id="i-NUN4xeZdNy2i1kYMqRkHcm">
          <p xml:id="i-47GN2hQHH7gwaJSQf3MzVM">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 17.
          </p>
          <p xml:id="i-EvMpKZrXh3UyqhnZ3Hb6Jf">
            Nr 17.
          </p>
          <p xml:id="i-QqFZW5ws9fyEhBWE3rFCsi">
            Av herrar Söderhielm och Hammarskjöld i: anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 9, med förslag till lag om ändrad utbildningstid
            för vissa värnpliktiga av 1919 års klass m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Jkwi6f8ekEGRie9RnGFQQf">
            I proposition nr 410 till årets lagtima riksdag med förslag till
            lag om ändrad utbildningstid för vissa värnpliktiga av 1919 års
            klass m. m. betonade departementschefen, att detta förslag endast
            vore avsett såsom ett provisorium, ävensom att detsamma icke på
            något sätt föregrepe den blivande fullständiga revisionen av vårt
            försvarsväsende. Detta betonades även av den försvarskommission,
            som tillsatts den 18 december 1918. Vi utgå följaktligen ifrån
            att de förslag, vilka nu väckas ifråga om ändrad utbildningstid
            för vissa värnpliktiga av 1919 års klass m. m., icke avse att
            på något sätt föregripa den blivande fullständiga försvars- revisionen.
            Det lagförslag, som nu föreligger till riksdagens prövning, innebär
            bland annat, att första tjänstgöringen vid infanteriet skall förkortas
            med 130 dagar eller från 250 dagar till 120 dagar. Det är tydligt,
            att in- fanterister, som fullgjort endast 120 dagars första tjänstgöring,
            vid mo- bilisering icke äro på långt när så dugliga som de, hvilka
            äro utbildade i 250 dagar. Därest minskningen av första tjänstgöringen
            inskränker sig till endast en eller två årsklasser, torde det
            emellertid icke vara omöjligt — ehuru naturligen förenat med avsevärda
            svårigheter — att efter mobilise- ringen fortsätta och avsluta
            utbildningen antingen i depåerna eller inom särskilda avdelningar,
            vilka sammandragas för lösande av mindre krävande uppgifter än
            dem som tillkomma den egentliga fältarmén. De olägen- heter för
            utbildningsarbetet i fredstid, vilka uppstå, därest förste tjänst-
            göringen vid infanteriet minskas så mycket som med 130 dagar,
            torde vara vida svårare att övervinna, även om minskningen inskränker
            sig till endast en enda årsklass. Varje årsklass vid infanteriet
            fullgör näm- ligen repetitionsövningar tre år i följd. Därest
            1919 års klaes vid in- fanteriet erhåller endast 120 dagar första
            tjänstgöring, kommer den genom sin sämre marsch- och skjututbildning
            samt genom sin mindre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919_urtima_ak__17/mot_1919_urtima_ak__17-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Myqjzi8KCgXBPaEhg9dCqs">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 17. HD
          </p>
          <p xml:id="i-6cDy5DzFUQmCBYv4StAVbU">
            manöverförmåga och sin knapphändiga utbildning i fälttjänst att
            väsent- ligen försämra utbildningsresultatet under infanteriets
            regementsöv- ningar åren 1920, 1921 och'71922. Att avsikten vid
            försvarsproposi- tionernas uppgörande icke varit att förrycka
            utbildningsresultatet under regementsövningarna nämnda tre år,
            synes emellertid framgå så väl av försvarskommissionens yttrande
            den 5 maj 1919: »att repetitionsövningar- nag avhållande med endast
            två årsklasser måste anses ur militär synpunkt mindre tillfredsställande»,
            som av departementschefens anförande i pro- position nr 401 till
            årets lagtima riksdag: »Repetitionsövningarna utgöra nämligen
            slutstenen i den militära utbildningen och de enda tillfällen
            för arméns befäl att erhålla nödvändig övning i förande av trupp
            i större förband.» Erfarenheter såväl från de år, under vilka
            1901 års värnpliktslag tillämpades, som från utbildningen innevarande
            år giva vid handen, att, även om så gott som all fack- och specialutbildning
            efter- sättes, 150 dagar utgöra den kortaste tiden för första
            tjänstgöring vid infanteriet, som erfordras för att utbildningsarbetet
            under regements- övningarna i huvudsak må kunna bedrivas enligt
            plan. Såsom departe- mentschefen framhåller 1 proposition nr 410
            till årets lagtima riksdag ligger det också nära till hands att
            anknyta tjänstgöringstiden för in- fanteriet tilldelade vapenföra
            värnpliktiga av 1919 års klass till den ordning, som var bestämd
            i 1901 års värnpliktslag. Det torde därför icke vara välbetänkt
            att bestämma kortare första tjänstgöring än 150 dagar för värnpliktiga
            tilldelade infanteriet av 1919 års klass, så mycket mer som någon
            nämnvärd utbildning icke kunde bedrivas under 1918 årg regementsövningar,
            och det nu tillika ifrågasättes att inställa rege- mentsövningarna
            innevarande år. Enligt föreliggande lagförslag skall uti $ 26,
            mom. 2 och 3 värn- pliktslagen föreskriven uttagning för utbildning
            till underbefäl eller fack- män icke äga rum bland värnpliktiga,
            tillhörande 1919 års klass. Såsom chefen för generalstaben framhåller
            i sitt yttrande den 11 juli 1919 över här åsyftade lagförslag,
            har utbildningen i hög grad försvårats genom tillkomsten av nya
            stridsmedel och av nya tekniska hjälpmedel. I anledning härav
            har det visat sig nödvändigt specialisera utbildningen å olika
            grupper. Dylik special- eller fackutbildning kan naturligtvis
            icke medhinnas under en så kort första tjänstgöring som 120 eller
            150 dagar, utan härför kräves minst lika lång tjänstgöring, som
            den i 1914 års värnpliktslag för underbefäl och fackmän bestämda.
            Genom utvecklingen sedan år 1914 har behovet av särkild fackutbildning
            icke minskats, utan tvärtom i avsevärd mån ökats. Att inställa
            uttagningen av fackmän inom 1919 års klass vore betänkligt, även
            med hänsyn till att dylik ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919_urtima_ak__17/mot_1919_urtima_ak__17-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7GzJauidcuvBUsDeTZt6bA">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 17.
          </p>
          <p xml:id="i-5z9LEdexEm7h8tZaVFfNsA">
            bildning hittills ägt rum endast inom tre årsklasser, nämligen
            1915, 1916 och 1917 års klasser. Vad utbildningen av värnpliktiga
            under- befälsämnen angår, måste densamma tillmätas särskilt stor
            betydelse på grund av det stora antalet vakanser, som nu finnes
            bland det fast an- ställda underbefälet. Aven om utbildningen
            av värnpliktigt underbefäl inställes endast inom en enda årsklass,
            kommer nämligen brist å under- befäl att uppstå vid de flesta
            truppförband under de tre närmaste årens regementsövningar. Det
            synes därför nödvändigt att bedriva utbildningen av underbefäl
            och fackmän bland värnpliktiga, tillhörande 1919 års klass, i
            hela den omfattning, 1914 års värnpliktslag föreskriver. Såsom
            motiv för de lagändringar som föreslås i proposition nr 9 till
            den nu samlade riksdagen angives i propositionen nr 410 till årets
            lagtima riksdag statsfinansernas läge och behovet av arbetskraft
            för det produktiva arbetet. Genom de ändringar av lagförslaget,
            som här av oss förordas, skulle den beräknade besparingen av,
            tjänstgöringsdagar minskas med högst en million, vilket efter
            avdrag för sön- och helgdagar, sjukdagar och vanliga ledighetsdagar
            motsvarar högst 800,000 dagsverken. Värderar man statens direkta
            utgifter för en million tjänstgöringsdagar, kommer man med 1914
            års priser till en summa av omkring 1'/2 million kronor. Tager
            man hänsyn till den sannolika prisförhöjningen från år 1914 till
            åren 1920 och 1921 kommer man, då ingen förhöjning är beviljad
            å penningebidragen, till en summa av 2,000,000 å 2,500,000 kronor,
            På grund av det anförda få vi, beträffande det föreliggande lag-
            förslaget hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-X21FDWrshLDrW8BMCQyHgY">
            att &amp; 1, tredje stycket, må erhålla följande lydelse: vid
            fotfolket utgöra etthundrafemtio dagar och taga sin början under
            första eller andra året, samt att I 2 måtte utgå eller ock ersättas
            av en be- stämmelse, att första tjänstgöringen för underbefäl
            och fackmän må, på sätt Konungen närmare bestämmer, fullgöras
            i tvenne omgångar under första och andra eller andra och tredje
            åren.
          </p>
          <p xml:id="i-RqErct2ukdA1mLmkmxQBmt" type="date">
            Stockholm den 14 augusti 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-USFU4BqUY2Bnv3hb4DwPzy" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-9LzRFVcqaPusVfoZWGqxWQ" who="unknown" type="signature">
              C. G. Hammarskjöld
            </p>
            <p xml:id="i-TA5kRVutynPNBN6f8gf7Jf" who="i-L6SXgTM9CVhYYc3KWRPYsz" type="signature">
              K. E. W. Söderhielm
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DVuLUjA2PcqP7mrmyhqbCm">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktr., 1919. 2489 19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
