<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--ak--00248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__248/mot_1919__ak__248-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WqD6RDRUk3ErmDBH3HdXnf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Y8nB2uAK4LWzJhEXjkRPq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F3BEbdUAYTXbYe82dpGpKL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AsRrB8TeS1KWeyTi6mD7qg" type="motBody">
        <div xml:id="i-9UimFKFpCLbrvYCHhiEmPa">
          <p xml:id="i-LG6NDohe7mxEpSAWZhm51b">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 248. 1
          </p>
          <p xml:id="i-GBV5wawfwSn4F2gaKicwQJ">
            Nr 248.
          </p>
          <p xml:id="i-Psa2A2BjkHWr1yi3MrCAbG">
            Av herr Jönsson i Fridhill, i anledning av Kungl. Maj:ts för-
            slag om anslag till främjande av upplysningsverksamhet rörande
            föreningar för ordnande av avsättningen av lantmannaprodukter
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-EuGDRTVGhczxyMNE9PuiGm">
            För främjande av upplysningsverksamhet angående föreningar för
            avsättning av lantmannaprodukter m. m. har riksdagen å extra stat
            för innevarande år beviljat ett förslagsanslag av 10,000 kronor,
            att utgå till hushållningssällskap som därom ansöka enligt Kungl.
            Maj:ts därom ut- färdade kungörelse av den 3 december 1918. I
            årets statsverksproposition är under nionde huvudtiteln, punkt
            67, äskat samma belopp för år 1920. Att detta anslag kommer att
            främja en uppgift som är av den största betydelse för jordbrukets
            utveckling och förkovran är otvivelaktigt. Genom sammanslutning
            för avsättning av jordbrukets produkter kan man förvänta en bättre
            planmässighet på olika områden, särskilt i vad gäller sortval
            av de odlade växterna, samtidigt som en jämnare kvalité av samma
            växtslag härigenom ernås. Inom vidsträckta områden ifråga om avsättning
            av animaliska produkter, har föreningsverksamheten varit i gång
            sedan flera år, och resultaten av denna verksamhet torde bestyrka,
            vilken oerhörd faktor densamma varit för utvecklingen av jordbruket.
            Tillkomsten av alla dessa olika slag av avelsföreningar, som i
            så eminent grad bidragit till förädlandet av husdjuren och på
            olika områden där- jämte skärpt intresset bland jordens brukare,
            är jämväl en följd härav. Kunde organisationen dessutom utsträckas
            att omfatta försäljning av sär- skilt slaktdjur, skulle det otvivelaktigt
            lända både producenter och kon- sumenter till fördel och många
            mellanhandsfördyringar undvikas,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__248/mot_1919__ak__248-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UTzsgujvgPzFwSEgAJcvWu">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 248.
          </p>
          <p xml:id="i-Up2v5SVsfQeL4MpyUxjkcj">
            Det är att hoppas att vederbörande konsulenter, som närmast få
            sig anförtrott att verka för saken, med hänförelse och intresse
            skola ägna sig åt denna uppgift. Ansökningar att komma i åtnjutande
            av detta anslag komma säker- ligen ej att fattas från hushållningssällskapen,
            och redan första året torde komma att visa att större belopp varit
            erforderligt för ändamålet. Ett yrkande om förhöjning av anslaget
            för den nämnda delen av dess uppgift skall jag emellertid ej ifrågasätta,
            utan torde resultatet av första årets verksamhet först böra inhämtas,
            men på skäl som jag anfört i motionen nr 91, anser jag, att ett
            särskilt anslag för främjande av jordbrukskasseverksamheten bör
            utgå och handhavas direkt av Kungl. Maj:t, vadan sålunda här berörda
            anslag ograverat bör användas för upp- lysningsverksamhet och
            organisationsarbete för försäljningsföreningar. Det är tämligen
            sannolikt, att samtliga hushållningssällskap, möjligen med enstaka
            undantag, skola visa intresse för denna rörelse, men så är ej,
            efter vad erfarenheten visat, förhållandet med jordbrukskasseverksamheten.
            Jag är övertygad om, att efter hand som denna speciella form av
            för- eningsverksamhet utvecklar sig, skall behovet av en central
            organisation för densamma visa sig nödvändig, men till dess bör
            den nödiga upplys- ningsverksamheten och ledningen handhavas genom
            kungl. jordbruks- departementet och sålunda icke den nödvändiga
            utvecklingen av jord- brukskassorna äventyras eller göras beroende
            därav, att en del hushåll- ningssällskap icke visa intresse för
            denna föreningsform. ' På grund av vad jag sålunda anfört hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-7xhPnZoAc6Tqe6K1Ewt3XC">
            att riksdagen måtte bifalla Kungl. Maj:ts fram- ställning under
            nionde huvudtiteln, punkt 67, med den förändring att det begärda
            anslaget, 10,000 kr., anvisas enbart för främjande av upplysningsverksam-
            het rörande föreningar för lantmannaprodukters av- sättning.
          </p>
          <p xml:id="i-31A1j7uXDXZci3EapbpZFW" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-BoxaNCdpz67MdGXV812AYW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7oWendhW9haJk3y6BMRcCC">
              <item xml:id="i-VPzLVWTFs4tRusbZkKJCAB" who="i-Pbij6TKUQNgsAiAxKYBqQ9" type="signature">
                Swen Jönsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-KHtFt17NMNQXabFyHwNpmJ">
            Stockholm 1919. J. A. Kritz och Kurt Lindberg, Bokindustriaktiebolag.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
