<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--ak--00456">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__456/mot_1919__ak__456-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-F7Ny7J4qizB2V9jr2KFv1y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9mft4Wd4TCAqjbz8aEz3Gi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UduqYSAYWdxYFqHRUkSWpi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9PJxkeeCyd65ZQ9qTBrQB4" type="motBody">
        <div xml:id="i-V98kf2uo2Vsjv8mqVEJmx2">
          <p xml:id="i-8GgNsPLqf8E9FFGjfp59zp">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 456. 5
          </p>
          <p xml:id="i-74pG4X4X7qjnN15BoQEZaT">
            Nr 456.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5n2JoH7AUFVdQwHM2jhLP">
            Av herrar Borg och Hage, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 391, angående gemensami lönesystem samt lönereglering för postverket,
            telegrafverket, statens järn- vägar och statens vattienfallsverk.
          </p>
          <p xml:id="i-QRmZacbVCaQCGiHjD1Gaop">
            Från nedannämnda befattningshavare vid statens vattenfallsverk
            ha till civilministern insänts nedanstående skrivelse: »Med anledning
            av att uti det förslag till nytt avlöningsreglemente, som utarbetats
            av ”Kommunikationsverkens lönekommitté', de nuvarande maskinisterna
            av 2:a graden vid kraftverken, samt befattningen som maskinist
            å bogserbåt vid kanalverken, vilken för närvarande hänföres till
            gruppen ”förmän av 2:a graden', blivit under gemensam beteckning
            ”maskinist uppförda i löneförslagets 4:e lönegrad, få undertecknade
            representanter för nämnda personalgrupper vid vattenfallsverken
            till herr statsrådet vördsamt hemställa om statsrådets benägna
            bistånd att om möjligt vid lönefrågans ytterligare behandling
            vi måtte bliva hän- förda till 5:e lönegraden 1 stället för den
            av kommittén föreslagna 4:e lönegraden.
          </p>
          <p xml:id="i-PNkGwAiLMehvqJnmBqbxMf">
            Såsom skäl för denna vår hemställan tillåta vi oss anföra följande:
            a) Enligt 1913 års avlöningsreglemente var 2:a maskinistens slutlön
            =1:a maskinistens begynnelselön =1,650 kronor. I enlighet med
            den tillfälliga lönereglering, som genomfördes år 1918, är från
            och med den 1 januari 1919 2:a maskinistens slutlön (dyr- ortstillägg
            och bostadsersättning inberäknade) = kronor 2,632: 50 samt 1:a
            maskinistens begynnelselön (dyrortstillägg och bostadsersättning
            lika- ledes inberäknade) =2,430 kronor. För närvarande är således
            2:a maskinistens slutlön kronor 202: 50 större än 1:a maskinistens
            begynnelselön.: Lönekommittén har däremot föreslagit, att 2:a
            maskinisterna skulle erhålla en slutlön av 3,540 kronor samt att
            1:a maskinisterna skulle erhålla en begynnelselön av 3,960 kronor.
            (Vid Trollhättan, under för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__456/mot_1919__ak__456-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8WfXWtkBzh91PpkvSYdCMP">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 456.
          </p>
          <p xml:id="i-Kf6p7tWqdt3gAf7Z1VjYwJ">
            utsättning att denna plats blir hänförd till den dyrortsgrupp,
            som i löne- förslaget betecknas med bokstaven F.) Härav framgår,
            att den föreslagna slutlönen, som uppnås först efter 12 års tjänstetid,
            för 2:a maskinisterna är 420 kronor mindre än den föreslagna begynnelselönen
            för 1:a maskinisterna. Då nu denna lön, enligt vår mening, är
            blygsamt tilltagen, om jämförelse göres med vissa andra kategorier
            av statstjänare, t. ex. 2:a maskinister å statens ångfärjor, varmed
            1:a maskinisterna vid kraftverken med fog kunna anse sig böra
            vara likställda, så framträder ännu skarpare det missförhållande
            och den orättvisa mot 2:a maskinisterna, som skulle uppstå genom
            fastställande av lönekommitténs förslag angående dessas placering
            i 4:e lönegraden. Vi anse således, att samma proportion mellan
            de båda maskinist- gradernas avlöning, som råder enligt 1913 års
            avlöningsreglemente, även bör tillämpas vid den nya löneregleringens
            genomförande. Detta skulle bliva fallet, om uppflyttning sker
            till 5:e lönegraden med cen slutlön av 3,960 kronor = 1:a maskinisternas
            föreslagna begynnelselön. Detta anse vi med så mycket större skäl
            vara befogat, som för närvarande 2:a maskinisternas slutlön enligt
            ovanstående överstiger 1:a maskinisternas begynnelselön med kronor
            202: 50. b) 2:a maskinisterna vid kraftverken få vid många tillfällen
            vikariera för 1:a maskinisterna (event. blivande stationsmästare)
            vid dessas ledighet, semester m. m. Detta förfarande har hittills
            alltid tillämpats, och torde väl även i framtiden komma till-användning,
            enär det synes otänkbart att så många 1:a maskinister komma att
            anställas, som i annat fall : skulle erfordras. Härav torde framgå,
            att på de äldre 2:a maskinisternas kompetens ställas lika stora
            fordringar som på 1:a maskinisternas. En given konsekvens härav
            anse vi vara, att det ej bör råda en så avsevärd skillnad mellan
            de båda kategoriernas avlöning, som den av lönekommittén föreslagna.
            c) Vidare bör framhållas att rekryteringen till 1:a maskinistgraden
            sker från 2:a maskinisterna. Skulle nu genom fastställande av
            löne- kommitténs förslag 2:a maskinisterna i avlöningshänseende
            bli så avse- värt tillbakasatta i jämförelse med övriga statstjänstemän,
            varmed vi kunna anse oss jämställda, t. ex. 3:e maskinist å statens
            ångfärjor, vilka enligt förslaget äro placerade i 6:e lönegraden,
            så föreligger enligt vår mening stor fara för att rekryteringen
            samt bibehållande i tjänst av kvalificerade 2:a maskinister och
            således även i framtiden 1:a maskinister, maskinmästare och stationsmästare,
            1 avsevärd grad försvåras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__456/mot_1919__ak__456-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-AjUZJLER8VR8uZQiUQA2Ak">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 456. 7
          </p>
          <p xml:id="i-yNJqn39XKcAJrNYDMDghL">
            Maskinistbefattningarna vid kraftverken ha i regel tillsatts
            med per- soner, som avlagt maskinistexamen och som innehaft flerårig
            praktik som maskinister före sin anställning därstädes, eller
            ock med personer vars föregående praktiska verksamhet satt dem
            i tillfälle att förvärva Jämställd kompetens. Detta senare är
            i synnerhet fallet inom kraftsta- tionernas ställverk, där speciell
            praktik inom den clektrotekniska branschen är synnerligen önskvärd.
            Att nu tillbakahålla en stor del av dessa maskinister 1 lönehänseende,
            under det att andra likställda statstjänare erhålla förmånligare
            villkor, anse vi vara synnerligen obefogat. d) Vi anse oss ha
            skäl att protestera emot att bliva jämställda med de s. k. maskinskötarna
            (smörjarna) å statens ångfärjor. Flertalet av de nu såsom 2:a
            maskinister vid statens vattenfallsverk tjänstgörande personerna
            hava avlagt övermaskinist-, maskinist- eller lantmaskinistexamen
            och därefter tjänstgjort upp till 8 å 10 år, innan vederbörande
            blevo anställda såsom maskinister därstädes. En del av dessa personer
            äro visserligen för närvarande anställda såsom extra ma- skinister,
            men torde desamma inom en snar framtid bliva anställda så- som
            ordinarie. Utsikten att efter den föreslagna löneskalans fastställande
            bliva jämställda med maskinskötarna torde ej bidraga till att
            kvarhålla dessa personer i kraftverkens tjänst, helst som tillfällena
            att erhålla iörmånligare anställning antingen inom den privata
            industrien eller till sjöss inom den närmaste framtiden troligen
            komma att avsevärt ökas. e) Vi anse oss även såsom stöd för vår
            hemställan angående ändring uti berörda löneförslag kunna åberopa
            1917 års riksdagsbeslut angående tillfällig löneökning till speciellt
            2:a maskinisterna, för vilken löneökning som skäl anfördes de
            stora svårigheterna att med rådande låga löner kunna anställa
            och bibehålla i tjänst kvalificerad personal. Uti skrivelse till
            Kungl. Maj:t i ämnet anför vattenfallsstyrelsen: ”Under de år,
            som förflutit sedan avlöningsreglementet fastställdes, har det
            emellertid visat sig vara förenat med allt större och större samt
            till slut så gott som oöverkomliga svårigheter att med nämnda
            avlöningar för ifrågavarande befattningar kunna förvärva personer
            med erforderliga kvalifikationer. Detta sammanhänger med den starkt
            stegrade efterfrågan på personal av ifrågavarande kategorier inom
            den privata elektriska industrien och de avsevärt högre löner,
            som där erbjudas”. Vidare anför vattenfallsstyrelsen i nämnda
            skrivelse: ”Maskinistbe- fattningarna av 2:a graden böra besättas
            med personer, som kunna lämpa sig att framdeles befordras till
            maskinister av 1:a graden. Vid ärendets föredragande inför Kungl.
            Maj:t yttrade dåvarande departementschefen bland annat: ”Vad angår
            en viss grupp av förberörda befattningshavare,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__456/mot_1919__ak__456-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-ATKGGJuH6xzD44Q1rHa7AG">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 456.
          </p>
          <p xml:id="i-H18FxjFB6axKpe826yVMEj">
            nämligen maskinisterna av 2:a klass, har emellertid från vattenfalls-
            styrelsens sida för mig ytterligare påpekats, att alldeles särskilda
            förhållanden föreligga, vilka enligt styrelsens uppfattning göra
            det nödvändigt att åtminstone för denna grupp vidtaga provisoriska
            åt- gärder för ' beredande av någon löneförbättring. Med nuvarande
            avlö- ningar vore det nämligen hart när omöjligt att till dessa
            befattningar förvärva innehavare med erforderliga kvalifikationer
            och man riskerade jämväl att icke kunna behålla i tjänst de kompetenta
            befattningshavare, som man lyckats anställa. Härigenom komme kraftverksdriftens
            be- höriga gång att äventyras, vilket ju i sin ordning skulle
            medföra vitt- gående verkningar. Då vidare maskinisterna av 2:a
            graden måste vid förfall för maski- nisterna av 1:a graden rycka
            in i dessas ställe, måste de förstnämnda maskinisterna äga nödig
            kompetens härtill, ity att ett felgrepp vid ma- növreringen av
            kraftverkens maskiner och instrumentering skulle kunna förorsaka
            förluster på tiotusentals kronor. f) Angående maskinisterna å
            kanalverkens bogserbåtar bör fram- hållas, att vederbörande ej
            äga några utsikter till befordran, varför dessa, om de bliva hänförda
            till 4:e lönegraden, ej, så länge det föreslagna lönereglementet
            kommer att gälla, hava några som helst utsikter att er- hålla
            högre slutlön än den för denna lönegrad föreslagna. Angående de
            föreslagna nya lönerna bör beaktas, att förmånen av fri uniform
            enligt det nya förslaget är avsedd att bortfalla. Med åberopande
            av ovanstående och med förhoppning om herr statsrådets välvilliga
            bistånd, när löneförslaget kommer under behand- ling, ha vi äran
            teckna etc.» | Då de skäl, som här ovan anförts för uppförande
            av gruppen ma- skinister vid statens kraftverk i omnämnda högre
            lönegrad, synas oss beaktansvärda och bärande, vilja vi alltså
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-MTav2HcMmmEKbMEuUHHUbr">
            att riksdagen måtte vidtaga den ändring i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 391, att i förslaget till avlö- ningsreglementet maskinist
            vid statens vattenfallsverk uppflyttas från 4:e till 5:e lönegraden.
          </p>
          <p xml:id="i-X7JQ9ipsR9cZqgZVghkM34" type="date">
            Stockholm den 6 maj 1919.
          </p>
          <p xml:id="i-KGF6j5XqafW4ZeqG4QQnGJ">
            K. A. Borg. Ernst Hage.
          </p>
          <p xml:id="i-3mDwyC5HJNKLazSd6agupZ">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktr., 1919.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
