<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__146/mot_1919__fk__146-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 146. 9
          </p>
          <p>
            Nr 1i6.
          </p>
          <p>
            Av herr Lindhagen, angående tillägg till riksdagsordningen om
            rätt för utskottsminoriteter och enskilda riksdagsmän att vid
            ärendes avgörande inom kammare få proposition fram- ställd på
            yrkande, som går något utöver regeringspropo-
          </p>
          <p>
            sition eller motion.
          </p>
          <p>
            I en föregående motion har till skydd för minoriteterna och repre-
            sentantskapets rättigheter gentemot majoritetsgodtyckligheter
            påkallats ändrade föreskrifter om motionstid med anledning av
            regeringspropositioner. En annan förgripelse mot minoriteterna
            och tillika mot representantskapets rättigheter är den ordning,
            som medgiver utskottsmajoriteter rätt att med anledning av en
            regeringsproposition eller en väckt motion göra hemställan, som
            går något utöver det framställda yrkandets ram, när utskottsmajoriteten
            finner detta vara det riktigaste och ändamålsenligaste. En motsvarande
            rättighet anses däremot meningslöst vara förmenad en utskottsminoritet
            eller enskild medlem av kamrarna. Denna formalism utan hänsyn
            till sak fram- träder numera så mycket mera förkastlig, som förr
            motionstid stod öppen både med anledning av propositioner och
            motioner, intill dess ärendet blivit avgjort i utskottet. Man
            kunde därför när som helst därförinnan »&gt;»kasta in» en motion
            med ett yrkande, och ingenting var vanligare än att medlem inom
            ett- utskott för ändamålet även fick uppskov med ärendets slutliga
            avgörande inom utskottet. Det hemställes alltså,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte för sin del besluta sådant tillägg till riksdagsordningen,
            att minoriteter inom ett utskott och enskilda medlemmar av kamrarna
            må lika väl som utskottsmajoriteter vara berättigade att vid ärendes
            av- görande inom kamrarna få proposition framställd på Bihang
            till riksdagens protokoll 1919. 3 saml. 61 häft. (Nr 143—146)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__146/mot_1919__fk__146-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 146.
          </p>
          <p>
            yrkande, som i rimlig, av förhållanden påkallad omfatt- ning
            går utöver den i regeringsproposition eller väckt motion gjorda
            hemställan.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 februari 1919. Carl Lindhagen.
          </p>
          <p>
            STOCKHOLM, A.-B. P. A. NYMANS EFTR. 1919.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
