<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--fk--00063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__63/mot_1919__fk__63-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KzmvavpxUsrbmagNyP6xPT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KivXtwqQPpL64mK9wtHN68" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-56eFV3hKAPmQ3BWpvQtYCQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GfP43hTjdMkPskA4shwtUn" type="motBody">
        <div xml:id="i-76A3ZjqPn43jbFM393btym">
          <p xml:id="i-Xi9iffPZwPHSU9rxduREx3">
            Motioner i Första kammaren, Nr 63. 1
          </p>
          <p xml:id="i-UdhwWpFVv32cCPKyaxEwTZ">
            Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-BHBBTvjMqU6NAuohJGGHY9">
            Av herr Stenström m. fl., om tilläggspension åt f. d. byrå- chefen
            F. H. Schlytern.
          </p>
          <p xml:id="i-Uf6yXhJAoqfSrieVZWPudj">
            F. d. byråchefen i kungl. generalpoststyrelsen Frans Herman Schlytern,
            ordförande i kommittén för avgivande av utlåtanden och för- slag
            rörande reglering av statens ämbetsverks och myndigheters löne-
            förhållanden m. m. (den s. k. 1902 års löneregleringskommitté),
            är be- rättigad att av postmedlen åtnjuta en årlig pension å 5,000
            kronor. Då vi undertecknade nu genom denna motion tillåta oss
            att draga under riksdagens prövning frågan, huruvida nämnda pensionsbelopp
            kan anses motsvara, vad som skäligen bör såsom pension tillkomma
            f. d. byråchefen Schlytern, få vi till en början för upplysning
            rörande Schly- terns hittillsvarande verksamhet i statens tjänst
            och uppdrag meddela följande huvuddrag därav. Schlytern, som är
            född den 29 december 1843, blev, efter utnäm- ning till vice häradshövding
            och därpå följande tjänstgöring å olika befattningar inom statstjänsten
            och hos riksdagen, den 15 mars 1878 ordinarie byråchef i generalpoststyrelsen.
            Den 13 december 1889 förordnades han till ledamot i kommittén
            för utredning av fråga om post- och telegrafverkens förenande
            under en gemensam styrelse. (Kommitténs betänkande avgivet den
            2 mars 1892.) Vidare förordnades Schlytern — efter det generalpostdirektören
            J. E. von Krusenstjerna utnämnts att vara statsråd och chef för
            civil- departementet — den 9 oktober 1896 att tillsvidare förvalta
            general- postdirektörsämbetet med rätt att åtnjuta de med samma
            ämbete för- enade löne- och övriga förmåner. Detta förordnande
            upphörde den 5 juli 1902 i anledning därav, att von Krusenstjerna
            avgått såsom stats- råd och återtagit generalpostdirektörsämbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-QcCvRMmZuTemWaUD9aErb7">
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 3 saml. 26 häft. (Nr 63—69.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__63/mot_1919__fk__63-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PbApP7PzWHWLsKvRzk6YzJ">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-WpxTQ2ywWXJjPUPJMEcuas">
            Under tiden för Schlyterns chefskap för postverket fullgjorde
            han förordnande dels att vara Sveriges ombud vid den internationella
            post- kongressen i Washington år 1907, och dels att efter generaldirektören
            C. E. G. B. Storckenfeldt vara ordförande i kommittén för utarbetande
            av förslag till nya stater för post- och telegrafverken. (Kommitténs
            betänkande, i två delar, avgavs den 31 oktober 1901.) Sedermera
            förordnades Schlytern den 3 oktober 1902 till ord- förande i den
            samtidigt tillsatta 1902 års löneregleringskommitté. Denna kommitté,
            inom vilken Schlytern oavbrutet innehaft och utövat ordförandens
            uppdrag, har intill denna dag avgivit 59 tryckta betän- kanden
            och 149 skriftliga utlåtanden. Den Schlytern såsom byråchef tillkommande
            årsavlöning utgick enligt 1878 års lönereglering för generalpoststyrelsen
            med 4,400 kronor ilön, vartill efter fem års tjänst kom ett ålderstillägg
            å 600 kronor, samt 2,000 kronor i tjänstgöringspenningar eller
            således tillhopa resp. 6,400 och 7,000 kronor; (dock att Schlytern
            under sin omkring sexåriga för- valtning av generalpostdirektörsämbetet,
            såsom förut anmärkts, åtnjöt de med samma ämbete förenade avlöningsförmåner).
            Beträffande vill- koren för byråchefsavlöningens åtnjutande gällde
            kungl. kungörelsen den 6 december 1878; och innehöll denna bland
            andra den bestämmelsen, att tjänsteman i generalpoststyrelsen
            skulle, då han uppnått 65 levnads- och 35 tjänstår, vara förpliktad
            att avgå från sin tjänst, Kungl. Maj:t eller generalpoststyrelsen,
            där det tillkomme denna att utfärda avskedet, dock obetaget att
            låta med detsamma anstå, därest och så länge tjänste- mannen prövades
            kunna i tjänsten på ett tillfredsställande sätt gagna det allmänna
            och kunde finnas villig att kvarstå 1 tjänsten. Emellertid — när
            den tid nalkades, då Schlytern skulle uppnå 65 års ålder (den
            29 december 1908), mottog han från vederbörande i generalpoststyrelsen
            anmodan att inkomma med sin avskedsansökan; och erhöll han, sedan
            anmaningen omedelbart efterkommits, avsked ur postverkets tjänst
            från och med den 1 januari 1909 med rätt att under sin åsterstående
            livstid av postmedel åtnjuta en årlig pension av 5,000 kronor.
            I denna ordning bör framhållas följande. — Det av Kungl. Maj:t
            vid 1908 års riksdag framlagda förslaget till ny lönereglering
            för gene- ralpoststyrelsen blev väl av riksdagen avslaget. Men
            redan då och så mycket mera mot slutet av året var det visst,
            att ett förslag om löne- reglering för ifrågavarande styrelse,
            innefattande avlöningsförbättringar för dess befattningshavare,
            skulle med det snaraste och efter all sannho-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__63/mot_1919__fk__63-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EbuUAXbzfgZibZPBdF7Tzx">
            Motioner i Första kammaren, Nr 63. 3
          </p>
          <p xml:id="i-A62a7Gc2iQLfz391pFiRj">
            likhet redan vid 1909 års riksdag framföras av Kungl. Maj:t.
            Så skedde också, och det förslaget antogs att träda i tillämpning
            med 1910 års ingång. Hade nu Schlytern vid slutet av år 1908 ansetts
            fortfarande kunna i tjänsten på tillfredsställande sätt gagna
            det allmänna och förty fått kvarstå å sin byråchefstjänst vid
            1909 års lönereglerings ikraftträdande, skulle hans årspension,
            med tillämpning av nämnda lönereglerings av- löningsbelopp för
            byråchef och 1907 års civila pensionslag, hava kom- mit att efter
            avsked utgå med 5,600 kronor, i stället för som nu är fallet med
            5,000 kronor. Efter sitt avsked från byråchefstjänsten har Schlytern,
            frånsett pensionen, för sitt arbete i statens uppdrag uppburit
            allenast arvode så- som ordförande i löneregleringskommittén.
            Detta arvode har för dag, då kommittéarbete pågått, i vilket Schlytern
            deltagit, utgått under tiden från kommitténs tillsättning till
            och med år 1915 med 10 kronor och under tiden därefter till och
            med september 1918 efter 15 kronor samt utgår från och med oktober
            1918 med 20 kronor. Beträffande f. d. byråchefen 9Schlyterns ekonomiska
            ställning är det för undertecknade känt, att denna i all huvudsak
            uppbäres av den honom tillkommande pensionen och arvodet såsom
            löneregleringskom- mitténs ordförande. I betraktande av de omständigheter,
            som föranlett bestämmandet av Schlyterns pension till allenast
            dess nuvarande belopp, och med be- aktande särskilt därvid, att
            den ovan angivna realförutsättning, som kunde hava medfört högre
            pension — att Schlytern kunnat fortfarande på tillfredsställande
            sätt gagna det allmänna — i synnerlig grad visat sig föreligga,
            hava fulla skäl synts oss förefinnas för övervägande, huruvida
            icke en lämpligen avvägd tilläggspension borde tillerkännas Schlytern.
            I sådant hänseende bör tillbörligen uppmärksammas, att det ord-
            förandeuppdrag, Schlytern beklädder i 1902 års löneregleringskommitté,
            lika så mycket efter hans avsked från byråchefstjänsten som tidigare
            inneburit en betydelsefull insats av personligt arbete, alltid
            krävande samt ihärdigt och ej sällan i hög grad forcerat. Såsom
            riksdagens leda- möters egen erfarenhet och kännedom i övrigt
            lära till fullo bestyrka, torde med visshet kunna sägas, att Schlyterns
            ifrågavarande arbete — präglat, liksom förvisso all hans verksamhet
            i statens tjänst, av sträng pliktuppfyllelse — varit i synnerlig
            grad förtjänstfullt och för de före- kommande uppgifternas befordrande
            gagneligt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__63/mot_1919__fk__63-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HxXcMnuSpi1FHYQFxiNuea">
            Motioner i Första kammaren, Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-FeVHntRWdXvgJRxDhart1x">
            Med hänvisning till det ovan anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FyP1wLJbAFqtrwurxPYbez">
            att riksdagen ville besluta, att till f. d. byrå- chefen F. H.
            Schlytern skall från anslag å riksstatens
          </p>
          <p xml:id="i-Dy99fYQhBLRbiMoJQcUDn7">
            tionde huvudtitel utgå en årlig tilläggspension av 1,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-LtJb1MpxaRjCS1QoJcm9SR" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-EieeBzGaqpHxXkJzZBRpKs" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-77STbj1iQAWpn5uuR9CgJ6">
              <item xml:id="i-Qi5QoLtpP1iYspTertTkoN" who="i-3asFRi1hxBaTgEJJqDe2MX" type="signature">
                Karl Stenström
              </item>
              <item xml:id="i-N1gEKgkdekGPhr6tmJXKyr" who="i-5mpMLJq3f9Fi3TZPGuSp4p" type="signature">
                And Pers
              </item>
              <item xml:id="i-Q5XMxbdidoEu45tAmC8b8i" who="i-J3dXRRQS9rfKHZRxyWhaa9" type="signature">
                Philip Klingspor
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
