<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--ak--00182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8Gf8uSqDaggizgutwGhKV7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SfmDcXmghAYVCJrBBi5fFR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LKH4KdznpZprZpGHGd7oDk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2SVxT9jubzPaBP3xbVb3bf" type="motBody">
        <div xml:id="i-3RK8C5DC1Hs5gmrsx3Xkkr">
          <p xml:id="i-YaNdutzY5bLfTq4Cs7awJF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 1
          </p>
          <p xml:id="i-UuYZKkQBXVSMZYRTxQP583">
            Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-WDXYmLuPr5BkQsQLviWLj">
            Av herr Eriksson i Grängesberg, om ändringar i lagen om för-
            säkring för olycksfall i arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-3W2U47b4rE22uyeHb6MQBY">
            Den nya olycksfallsförsäkringslagen lider uppenbarligen av svåra
            brister, som det är en trängande angelägenhet att snart få avhjälpta.
            Med nu gällande låga penningvärde äro ersättningarna, som lagen
            tillerkänner en skadad arbetare eller hans efterlevande alldeles
            otillräck- liga för en anständig bärgning. Detta viktiga spörsmål
            har emellertid av riksförsäkringsanstalten bringats till Kungl.
            Maj:ts kännedom, och man har anledning förvänta proposition till
            riksdagen med förslag till förhöjda ersättningar. Vid sådant förhållande
            anser jag mig icke böra framställa yrkande i berörda avseende.
            Då olycksfallsersättningslagen år 1916 behandlades i riksdagen,
            frambar den socialdemokratiska riksdagsgruppen en motion nr 273
            i andra kammaren, vari bl. a. yrkades att försäkring icke skulle
            vara tillåten i enskilda bolag. I motionen anfördes att enligt
            motionärens mening övervägande skäl tala för, att all försäkring
            bör ske i riksförsäkringsanstalten. »Om det blir tillåtet för
            arbetsgivarna att efter orts- och yrkessynpunkter bilda försäkringsbolag,
            komma helt säkert ett mycket stort antal sådana att bliva bärare
            av försäkringar.» »Detta förhållande kommer att verka nedbrytande
            på den eriletligr het, som vid lagens tillämpning bör göra sig
            gällande och medföra be- tydande kostnader för inspektion och
            övervakning. Ur de försäkrades synpunkt är icke försäkringen i
            arbetsgivarebolag lika betryggande som försäkring i statsanstalt.
            Även om från statens sida kontroll kommer att utövas över bolagens
            soliditet, kan dock icke i alla de fall, då effektiv kontroll
            behövdes, sådan utföras. Arbetsgivare- bolagens intressen sammanfalla
            med arbetsgivarnas strävan att få försäk-
          </p>
          <p xml:id="i-EPKrtZ3v6JJMDWCL7XrbGY">
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 4 saml. 66 häft. (Nr 182.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DCsiafGJURtvAzPDH8Roe4">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-H2XnDe9oHyUXAH9sRtrm21">
            ringskostnaden så låg som möjligt. I deras intresse ligger därför
            att, så långt det är görligt, knappa in på ersättningarna. Sådant
            kan ske genom bland annat för snäv tolkning av lagen beträffande
            vad som är olycks- fall i arbetet, bestämmande av för låg invaliditetsgrad,
            lämnande av för ringa sjukpenning och största möjliga inknappning
            av läkarvård och läke- medel. Vid beräknande av den årsförtjänst,
            som skall läggas till grund för utgående ersättning, torde i många
            fall, där skälighetsprövning bör ske eller där lönen utgår till
            viss del i naturaprodukter, vissa svårigheter komma att uppstå
            och kunna de lämna dessa bolag möjligheter till be- stämmande
            av för låg årsinkomst. Efter vår uppfattning torde arbetsgivarnas
            ekonomiska intresse och icke sociala synpunkter i allt för hög
            grad komma att göra sig gällande vid dessa bolags verksamhet;
            utan att vilja förringa den skadades klago- rätt, synes det dock
            som om denna blivit i viss mån överskattad. Många arbetare, som
            erhållit skador, vilka göra dem till invalider men icke all- deles
            arbetsodugliga, kunna icke försörja sig på den erhållna livräntan
            utan måste därjämte sysselsätta sig med sådant arbete, som de
            förmå utföra. Då arbetsgivaren i regel är ombud för försäkringsbolaget
            och hans och bolagets intressen sammanfalla, blir lätt följden
            den, att arbe- taren, hellre än att löpa risken att bli avskedad,
            om han klagar, godtar av bolaget erbjuden ersättning, även om
            den skulle vara mindre fördel- aktig än vad den rätteligen borde
            vara&gt;. De farhågor, som motionärerna sålunda hyste beträffande
            arbets- givarebolagen, voro, enligt vad erfarenheten redan bestyrkt,
            synnerligen välgrundade. Under år 1918 ägde 12 bolag rätt att
            bedriva försäkringsverksamhet enligt 1916 års lag. Dessa bolag
            hade tillsammans en försäkringsstock av omkring 467,000 årsarbetare.
            En av de viktigaste synpunkterna under förarbetena till den nya
            olycksfallsförsäkringslagen beträffande de ömsesidiga bolagen
            synes hava varit, att dessa bolag skulle komma att tillgodose
            vissa yrkessammanslut- ningars intressen. En uppdelning av de
            existerande bolagen i sådana bolag, vars verksamhet huvudsakligen
            är inskränkt till vissa yrkesgrupper och ;bolag utan dylik inskränkning.,
            lämnar emellertid det något för- vånande resultatet, att den första
            gruppen av bolag under år 1918 blott haft en försäkringsstock
            av omkring 129,000 årsarbetare, under det att den senare gruppens
            försäkringsstock uppgick till cirka 338,000 årsarbe- tare. Härvid
            är dessutom att märka, att det torde vara tvivel under- kastat,
            huruvida den förra gruppens bolag skola kunna räknas till yrkes-
            bolag 1i egentlig mening, då det ofta förekommer, att dessa bolag
            med-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-ScV5AcyAiXcvaZAtJ5Q3b1">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 3
          </p>
          <p xml:id="i-KE8oMU7zSJyxKYLoBiMYsb">
            dela försäkring av andra arbetare än som tillhöra den yrkesgrupp,
            för vilken de ytterst varit avsedda. Sålunda förekommer det exempelvis,
            avt Svenska lantbrukarnas olycksfallsförsäkringsbolag meddelar
            försäkring av fabriksarbetare eller t. ex. av arbetare, som äro
            anställda i en kom- muns tjänst. Erfarenheten visar, att det utvecklat
            sig en stark konkurrens mellan förefintliga ömsesidiga bolag.
            Denna konkurrens med ty åtföljande för- sök att på ett eller annat
            sätt misskreditera såväl konkurrerande ömse- sidiga bolag som
            riksförsäkringsanstalten är givetvis ägnad att ingiva allvarliga
            farhågor, då det väl torde få anses uteslutet, att en dylik kon-
            kurrens icke kommer att inverka störande på en god utveckling
            av den sociala olycksfallsförsäkringen. En social försäkring bör
            givetvis vara fri från den privata försäkringsverksamhetens affärs-
            och vinstssynpunkter. I detta sammanhang torde några yttranden,
            som återfinnas i offent- liga publikationer, med full tydlighet
            visa arten av den agitation, som dessa bolag bedriva. Sålunda
            säges i en av ömsesidiga olycksfallsförsäk- ringsaktiebolaget
            Land och Sjö utgiven broschyr följande: &gt;»Det torde ligga nära
            till hands att antaga, att riksförsäkringsanstalten i sin egen-
            skap av social institution till arbetarnas fromma har svårt att
            frigöra sig från ett ömsesidigt beaktande av krav från de skadades
            sida.&gt; Samma bolag söker även göra gällande, att riksförsäkringsanstalten,
            vilken ej, såsom i flera länder är fallet, bygger på medverkan
            av arbetsgivare och arbetare, »utgör en mera statssocialistisk
            orgamisation&gt; och Köpmännens olyeksfallsförsäkringsbolag ömsesidigt
            anser sig i en under år 1917 tryckt publikation böra fästa uppmärksamheten
            därpå, att en »påtaglig ehuru indirekt fördel ligger däri, att
            försäkringspliktig genom anslutning till det ifrågasatta arbetsgivarebolaget
            motverkar den statssocialism, som i här föreliggande fall förkroppsligats
            i riksförsäkringsanstalten&gt;. Av dylika yttranden har man att
            vänta sig en tendens från de ömsesidiga bolagens sida att i görligaste
            mån pressa ned ersättnings- beloppen och att söka anlägga en politisk
            synpunkt på frågan om lämp- ligaste sättet för den enskilde arbetsgivaren
            att fullgöra honom åliggande försäkringsplikt som med allt skäl
            torde kunna betecknas som i hög grad ansvarslös och klandervärd.
            i Det torde vara en synnerligen utbredd uppfattning, att de ömsesidiga
            olycksfallsförsäkringsbolagens verksamhet skulle betyda en avsevärd
            minsk- ning i det arbete, som riksförsäkringsanstalten har att
            utföra. Erfaren- heten har emellertid ådagalagt, att i stället
            för lättnad ökat arbete genom dessa bolag uppstår för riksförsäkringsanstalten.
            Enligt vad jag inhämtat i riksförsäkringsanstalten har anstaltens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-9aACaY7nuoKxoKHzbrzKvi">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-A6p3Puqf3tQoNhBuoTADZf">
            statistiska arbete ännu icke tagit sin början, beroende på att
            olycksfalls- materialet från föregående år ännu icke föreligger
            klart till bearbetning. Det oaktat har byrån redan under det gångna
            året varit nödsakad an- ställa i det närmaste full personal (enligt
            vad 1916 beräknades) just på grund -av den ökning i byråns arbete,
            som betingas av de ömsesidiga bolagens verksamhet. Som exempel
            härpå kan nämnas, att utom anstaltens stora register över rikets
            arbetsgivare ett särskilt register över de ömsesidiga bolagens
            delägare har måst uppläggas. Detta register måste givetvis ständigt
            hållas å jour med dagligen förekommande förändringar i bolagens
            försäkringsstock, vilka förändringar framför allt bero på vandringar
            såväl från riksförsäkringsanstalten till bolagen och tvärtom som
            mellan de ömsesidiga bolagen själva, vilket arbete krävt och kräver
            icke obetydliga arbetskrafter, så mycket mera som svårigheter
            ofta uppstå vid identifieringen av från bolagen anmälda delägare.
            En oegentlighet i olycksfallslagen är, att det medgives arbetsgivare
            att när som helst under det löpande året upphöra med sin försäkring
            i riksförsäkringsanstalten för att övergå till ömsesidigt bolag.
            I dessa bolag måste däremot arbetsgivaren kvarstanna till årets
            slut och måste, för att bli fri från sin försäkring och sina förpliktelser
            gent emot bolaget, uppsäga försäkringen, i vanligaste fall före
            den 1 december, ja, i ett bolag före den 1 oktober. Ett bolag
            skriver härom i ett cirkulär till allmänheten följande: »Lämpligaste
            tiden för inträde i bolaget är med nya kalenderårets början. Har
            försäkringen under året varit giltig i annat bolag, måste övergången
            till detta bolag föregås av uppsägning i andra bolaget, i vanligaste
            fall före den 1 december i år. Är försäkringen däremot gällande
            i riksförsäkringsanstalten, erfordras ej någon uppsägning. Sedan
            ansökning om inträde i detta bolag gjorts, avlåter bolaget härom
            anmälan till anstalten, vilket är den enda formalitet, som erfordras.»
            Arbetarnas ömsesidiga olycksfallsförsäkringsbolag, som vunnit
            en storartad anslutning bland Sveriges storindustriella företag,
            ger arbets- givarna i ett cirkulär följande uppmaning: »&gt;»I
            eget intresse gäller det för de arbetsgivare, som ännu ej ingått
            i bolaget, att snarast möjligt till bolaget för försäkring anmäla
            sin arbetarstock och därigenom bliva del- ägare i bolaget. Ju
            större anslutningen är, desto snabbare kan Bolaget bli i tillfälle
            att nedbringa premiekostnaderna för försäkringen. Beträffande
            de företag, som ha sina arbetare försäkrade i riksförsäk- ringsanstalten,
            kan överflyttning ske när som helst under året.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WYYmtBTm38gkkUV7UZbEKn">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Mxczb1KrAAwa22svPcPWdV">
            Riksförsäkringsanstaltens ställning till de ömsesidiga bolagen
            fram- träder synnerligen ofördelaktigt genom nuvarande arrangement
            rörande de mindre arbetsgivarna. Även dessa hava nu rätt att täcka
            sin olycks- fallsrisk antingen i riksförsäkringsanstalten eller
            ömsesidigt bolag samt teckna försäkring med karensförsäkring,
            försäkring av annan arbetare än i lagen avses, nedsättning i försäkringsavgiften
            genom att åtaga sig att vid inträffat olycksfall bekosta läkarvård,
            läkemedel m. m. samt för- skottering av sjukpenning, antingen
            under hela sjukdomstiden eller endast under de 35 första dagarna
            eller också endast under lagtiden (tiden från och med 36:e dagen
            och så länge sjukdomen varar), samt slutligen för- säkring för
            olycksfall utom arbetet. Det är tydligt, att det uppstår ett oerhört
            besvär för riksförsäk- ringsanstalten att i arbetsgivareförteckningarna
            avpricka de arbetsgivare, som hava försäkringar i ömsesidiga bolag,
            särskilt som namnförväxlingar härvid äro så gott som oundvikliga,
            beroende på ofullständigheten av de uppgifter, som lämnas riksförsäkringsanstalten
            av de ömsesidiga bolagen. Kostnaderna för statsverket härför stå
            icke i rimlig proportion till de fördelar, som erbjudas de mindre
            arbetsgivarna genom rätten att teckna försäkring i enskilda bolag.
            Och då över huvud taget något antagligt skäl icke torde kunna
            påvisas, varför dessa arbetsgivare skola medgivas denna rätt,
            äro enligt mitt förmenande dylika bolags uppgifter härvidlag av
            noll och intet värde samt mera till skada än gagn ej endast för
            riks- försäkringsanstaltens försäkringsverksamhet utan ur såväl
            arbetsgivarnas som de försäkrade arbetarnas synpunkt. Visserligen
            har det påståtts — och även i praktiken delvis visat sig — att
            avgifterna i de enskilda bolagen bliva lägre, men torde häri beträffande
            de mindre arbetsgivarna en ändring så småningom inträffa i den
            riktning, att de tvärtom bliva högre, enär förvaltningskostnaderna
            givetvis komma att i förhållande till de jämförelsevis små premieintäk-
            terna bliva allt för dryga. Vad så de större arbetsgivarna beträffar,
            kan det ju sägas, att de enskilda bolagen ha större uppgifter,
            men med hänsyn till förvaltnings- kostnaderna för försäkringen
            anser jag dock, att det är ojämförligt för- delaktigare, om endast
            riksförsäkringsanstalten hade försäkringen av dessa om hand. Därigenom
            torde nämligen bland annat den fördelen vinnas, att försäkringsavgifterna
            i genomsnitt kunna sänkas och tillämpningen av lagen bliva mera
            enhetlig. De nuvarande förhållandena innebära en principiell skillnad
            mellan å ena sidan ett ömsesidigt arbetsgivarebolags och å andra
            sidan riksförsäk- ringsanstaltens ställning till försäkringens
            genomförande. Bolaget har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-FyXzSAaGmEQPzVsuPTeNws">
            6 Motioner &amp; Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-NtFHvHSgfzNwsUp1veVbtY">
            endast att träffa ett försäkringsavtal med arbetsgivaren och
            kommer så- lunda att handskas med ett fullt bestämt försäkringsbestånd
            i likhet med varje annat försäkringsbolag. Ansökningar om inträde
            komma sålunda att i varje särskilt fall prövas, under det att
            riksförsäkringsanstalten även måste försäkra sådana arbetsgivare,
            om vilka riksförsäkringsanstalten av en eller annan anledning
            aldrig kan erhålla kännedom. Riksförsäkringsanstalten däremot
            har att försäkra arbetare anställda hos alla övriga arbetsgivare
            och har således att tillse, att försäkringen över huvud taget
            erhåller sin tillämpning på all enligt lagen försäkrings- pliktig
            verksamhet, d. v. s. där försäkring icke tecknats i sådant bolag,
            som i 4 $&amp; omnämnes, skall den automatiskt äga rum i riksförsäkrings-
            anstalten. Riksförsäkringsanstalten har därför att försöka plocka
            reda på alla sådana arbetsgivare. För en del mindre och tillfälliga
            arbets- företag, av vilka det icke finnes någon möjlighet för
            riksförsäkringsanstal- ten att erhålla uppgifter, får således
            riksförsäkringsanstalten i alla fall utbetala ersättningar vid
            inträffat olycksfall, vilket förhållande icke be- höver komma
            ifråga hos de enskilda bolagen. Det har också visat sig både i
            Sverige och i Holland, där försäk- ringen är ordnad på likartat
            sätt, att konkurrensen från de ömsesidiga bolagen medfört, att
            statens försäkringsanstalt blivit belastad med de sämsta riskerna,
            under det att bolagen själva genom urval övertaga de bästa, vilket
            helt naturligt blir en följd av lagens bestämmelser och för vilket
            statens försäkringsanstalt icke äger något som helst botemedel,
            enär densamma, som förut nämnts, i kraft av lagen nödgas upptaga
            även så- dana arbetsgivare, som så att säga ratas av de enskilda
            bolagen. Belysande är också, att man i Holland även från början
            räknade med, att därest enskilda bolag erhölle rätt att täcka
            olycksfallsrisken, detta skulle medföra en lindring i riksförsäkringsbankens
            arbete. Denna förutsättning har emellertid icke visat sig hållbar.
            Tvärtom har bankens arbete för de i banken icke försäkrade riskerna
            varit så omfattande, att detta varit en orsak till den alltför
            starka belastningen av förvaltningen. Genom den ovisshet, som
            nu råder om var en arbetare verkligen är försäkrad, uppstår därjämte
            dröjsmål med riksförsäkringsanstaltens skadereglering. Innan reglering
            av något olycksfall kan äga rum, måste först undersökas, huruvida
            skadan skall ersättas av riksförsäkringsanstal- ten eller av något
            ömsesidigt bolag. Denna undersökning kommer givet- vis alltid
            att medföra dröjsmål med regleringen av olycksfall, som träffat
            arbetare, vilka äro försäkrade i riksförsäkringsanstalten. I vissa
            fall hava emellertid alldeles särskilda svårigheter uppstått vid
            avgörande av frågan, rörande vilken försäkringsinrättning, ersättnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-PofzE8v1m6hAffztH2AAut">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 7
          </p>
          <p xml:id="i-2Vs9eVMosXeRDKu5PzHmxC">
            skyldigheten ålegat. Det har nämligen visat sig, att försäkringen
            1 ömse- sidiga bolag i flera fall omfattat blott en del av vederbörande
            delägares arbetare. I dylika fall hava ofta tidsödande utredningar
            blivit nödvän- diga, innan ersättning kunnat utanordnas till den
            skadade. De farhågor, som i ovan anförda motion uttalades för
            att de enskilda försäkringsbolagen skulle komma att i görligaste
            mån pressa ned ersätt- ningarna, synas tyvärr ha besannat sig.
            Flera läkare, vilka dagligen komma i beröring med genom olycks-
            händelse skadade arbetare, ha till mig uttalat, att enligt deras
            bestämda uppfattning bedriva bolagen sin verksamhet på nämnda
            sätt. Och flera fall ha för mig relaterats, som ge ett bestämt
            stöd för en sådan upp- fattning. Med den avfattning, lagen har,
            måste beträffande både inkomst- och invaliditetsgrad skälighetsprövning
            1 flertalet fall förekomma. Vid avgörande av frågor angående invaliditetsersättningar
            är det endast i undantagsfall som iran kan säga, att ersättningen
            måste ab- solut enligt lagen bestämmas till det eller det beloppet.
            Det är endast sällan, som ersättning kan bestämmas efter någon
            tabellisk uppställning. Däremot blir frågan om ersättningens storlek
            oftast en fråga beroende på skälighetsprövning. Denna prövning
            kan då gälla arbetsförtjänsten, som bör beräknas, eller invaliditetsgraden,
            som åsättes, ofta bådadera. Beträffande arbetsförtjänsten kan
            man säga, att endast i ett fall någon skälighetsprövning icke
            erfordras, nämligen om den skadade är en fullvuxen, förut ej skadad
            person, som under ett år, räknat tillbaka från olycksfallet, utan
            avbrott varit anställd hos arbetsgivaren och under hela året åtnjutit
            vanlig avlöning. Det har emellertid visat sig, att det är ganska
            sällan som ett sådant förhållande föreligger. I alla andra fall
            måste det med lagens nuvarande bestämmelser bliva skälighetsprövning
            vid arbetsförtjänstens bestämmande. Beträffande den invaliditetsgrad,
            som bör åsättas, kan man även säga, att man i allmänhet icke kan
            gå efter någon tabellisk uppställning. Detta gäller framför allt
            svårare skador. Nu är det så, att lika nyttig som en vidsträckt
            skälighetsprövning -kan anses vara, när avgörandet ligger på kompetent
            och opartiskt håll, lika vådlig kan en sådan prövning vara, om
            frågorna avgöras på håll, som icke är fullt kompetent eller fullt
            opartiskt. Såväl beträffande arbetsförtjänsten som invaliditetsgraden
            kunna ganska stora svängningar göras, utan att man kan säga, att
            vederbörande -handlat direkt i strid mot lagens föreskrifter.
            Det erfordras ganska grava fel för att man skall kunna påstå,
            att ett direkt oriktigt beslut föreligger.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-BFxWHisCemDR8WvjtCp3H4">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-M7seWYZF9GWUpJiNhr7Tzo">
            Det torde icke vålla några större svårigheter för en person,
            som är inne 1 dessa frågor, att just med tillhjälp av skälighetsprövningen
            så sköta en försäkringsinrättning, att ersättningarna till den
            grad nedpressas, att det för en annan försäkringsinrättning, som
            vill vara fullt opartisk, blir synnerligen svårt att konkurrera.
            Och det torde nog med litet för- stånd kunna skötas så, att en
            övervakande myndighet, som icke i detalj granskar varje beslut,
            finge ganska svårt förhindra ett sådant tillväga- gångssätt. Det
            är — förutom kompetens — opartiskhet som erfordras och sådan finnes
            endast hos en statens anstalt, där det handlas under tjänste-
            mannaansvar. Som ovan framhållits är det med den utsträckning,
            skälighetspröv- ningen har enligt lagen, synnerligen svårt att
            förebringa bevis för att en försäkringsanstalt förfar direkt felaktigt.
            Följande exempel är dock nog så talande. I fråga om minderåriga
            och lärlingar säger lagen (9 $) enligt orda- lydelsen, att, om
            skadad person är minderårig, skall arbetslönen be- räknas &gt;till
            belopp, som med hänsyn till omständigheterna prövas skäligt. Under
            tiden 1 januari —31 augusti 1918 har riksförsäkringsanstalten
            enligt en provisorisk beräkning tillerkänt livräntor till 27 arbetare,
            som vid tiden för olycksfallen icke tyllt 18 år. På grund av den
            minderåriges ålder har riksförsäkringsanstalten, enligt vad den
            provisoriska utredningen giver vid handen, i 21 av dessa fall
            på grund av skälighetsprövning ansett rättvist att fastställa
            den be- räknade årsinkomsten till högre belopp än eljest med stöd
            av bestäm- melserna i 9 &amp; skulle hava skett. I förevarande
            21 fall skulle, därest icke hänsyn tagits till minder- årigheten,
            arbetsförtjänsten hava beräknats till sammanlagt omkring 14,800
            kronor. På grund av ovan omförmälda skälighetsprövning har den
            emellertid av riksförsäkringsanstalten beräknats till 23,860 kronor.
            Den beräknade årsförtjänsten för de återstående sex fallen uppgår
            till 7,525 kronor. De enskilda arbetsgivarebolagen åter hava,
            enligt av riksförsäk- ringsanstalten infordrade upplysningar,
            så gott som undantagslöst endast tagit i betraktande den minderåriges
            faktiska avlöning. På riksförsäk- ringsanstaltens initiativ har
            emellertid denna fråga dragits under försäk- ringsrådets prövning.
            En sammanställning av de beslut, försäkringsrådet fattat med an-
            ledning av inkomna besvär, ger även stöd för den uppfattning,
            ovan uttalats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-CwxFrUTcsVSgLsH53cMgXt">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 9
          </p>
          <p xml:id="i-KGBwAye57NP4F6Em2A8W2h">
            Besvär hos Kungl. Försäkringsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-PTogcUiGAbBSzSYAhEhotC">
            Besvär so | fall i lele. bosvir Samma | grad I År 1918. i | Antal
            inkomna besvär över riksförsäkringsanstaltens beslut . — | — 46
            | » » &gt; över beslut av enskilda bolag . . . . -— — 69 | Avgjorda
            besvär över riksförsäkringsanstaltens beslut =. . . 9 25 | 84
            i » » &gt; beslut av enskilda bolag . . . . . « 17 32 49 | Beslut
            av riksförsäkringsanstalten, ändrade utan riksförsäk- ringsanstaltens
            medgivande . . . ss. ++ — 2 2 | i , » enskilda bolag, ändrade
            utan bolagets medgivande i 8 10 I 18
          </p>
          <p xml:id="i-AtUhLmNY7MczBgiyC8TeCj">
            Av denna uppställning framgår, att riksförsäkringsanstaltens
            beslut : utan anstaltens medgivande ändrats i 6 procent av de
            av försäkrings- rådet avgjorda fallen, medan enskilda bolagens
            beslut, utan bolagens medgivande, ändrats i 37 procent. Enskilda
            bolagens beslut hava så- lunda utan medgivande ' ändrats i sex
            gånger så stor utsträckning som riksförsäkringsanstaltens beslut.
            En tendens, varom i stor mängd vittnesbörd föreligga, finnes också
            hos de enskilda bolagen att söka i möjligaste mån undvika läkarintyg
            vid skadornas reglerande samt därvid alltför mycket lita till
            ensamt vederbörande arbetsgivares uppgifter om inträffad skada,
            dess beskaffen- het och lämpligaste sättet för dess botande (sjukhus-
            eller anstaltsvård, specialistvård etc.). Härvid torde all, om
            än aldrig så verksam, kontroll visa sig overksam. I uppenbar strid
            med bestämmelserna i 21 $ av olycksfallsför- säkringslagen, som
            säger, att »då anmälan göres, skall samtidigt eller, där så ej
            ske kan, så snart som möjligt därefter, till försäkringsinrätt-
            ningen insändas genom arbetsgivarens försorg, men på försäkringsinrätt-
            ningens bekostnad, anskaffat läkarbetyg enligt formulär, som av
            medicinal- styrelsen fastställes, angående skadans beskaffenhet
            och den skadades tillstånd eller, där olycksfallet medfört döden,
            angående dödsorsaken&gt;, har Arbetsgivarnas Ömsesidiga Olycksfallsförsäkringsbolag
            till sina försäkrings- tagare utsänt ett cirkulär, vari följande
            uppmaning gives: »Beträffande olycksfall, som drabbat härstädes
            försäkrade arbetare och som medfört nedsättning i arbetsförmågan
            under någon tid, utan att dock invaliditet uppstått för framtiden,
            inträffar ganska ofta, att två läkarbetyg, det ena utfärdat vid
            olycksfallets inträffande och det andra
          </p>
          <p xml:id="i-FhY4Lx2PUQMs2r1vxvV8qZ">
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 4 saml. 66 häft. (Nr 182.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qi5dJgmAjRLBnqfBpQX7W3">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-5RuNWfHGhpZEzGYRh4DcLr">
            vid sjukdomstidens slut, hit insändas. Dessa läkarbetyg äro emellertid
            tydligen obehövliga vid reglerandet av relativt obetydliga skador.
            För framtiden torde fördenskull något läkarbetyg vid avslutad
            behandling vid lindriga skador icke hit insändas. Beträffande
            läkarbetyg vid anmäl- ningshandlingens utfärdande vilja vi hemställa,
            att dylikt intyg hit insändes, sedan vi för ersättningsfrågans
            prövande begärt att få sådant: Vi anse oss icke kunna utbetala
            ersättning för läkarbetyg, för vilka vi sakna användning.» Denna
            uppmaning till eftersättande av lagens föreskrift, som kan för
            arbetsgivaren medföra bötesansvar, har, efter vad erfarenheten
            visar, av arbetsgivarna hörsammats. Som exempel härpå kan anföras.
            Vid norra vågen å Skeppsbron i Stockholm har under hösten följande
            kungörelse varit anslagen:
          </p>
          <p xml:id="i-4ispMtDehChjKVJ4pa8TMq">
            »O BS.!
          </p>
          <p xml:id="i-RzwZzBfHog9mZ84AkGbFNh">
            Vid olycksfall behöver den skadade icke uttaga läkarbetyg, men
            skall vid tillfrisknandet uttagas s. k. friskbetyg. Stockholm
            den 28 sept. 1918. |
          </p>
          <p xml:id="i-5RLZ1gzrghXTzC5uBTSVG2">
            Föreningen Stockholms Hamnarbetarkontor K. G. Andersson.»
          </p>
          <p xml:id="i-7Tp46pHVz3NX764npZuqGn">
            Till en läkare här i Stockholm har ankommit en så lydande skrivelse:
          </p>
          <p xml:id="i-2PenXt7k1qRD4oven1Sxrd">
            »Härmed meddelas, att på grund av överenskommelse med vårt försäkringsbolag,
            Arbetsgivarnas Ömsesidiga Olycksfallsförsäkringsbolag, vid inträffand
            skada läkarbetyg icke behöver utgivas i annat fall än där bolaget
            särskilt så fordrar. : Stockholm den 4 dec. 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-U6ogGsyS1v8s5BXqtuRP5h">
            C. G. Hallbergs Guldsmedsaktiebolag.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-WXDq5TqJ3T5xtqJmnoPRZP">
            En läkare, som under år 1918 behandlat ett stort antal fall av
            olyckshändelser i arbete, har meddelat mig, att arbetsgivarna
            i regel icke önska läkarbetyg vare sig vid olycksfallet eller
            då den skadade förklaras vara frisk. Försäkringsbolagen reglera
            i sådana fall ersätt- ningen utan läkarens medverkan. Att ett
            sådant förfarande icke kan vara till fördel för den skadade synes
            mig vara självfallet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-R372uW1ne55yBbs1YRRepg">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 11
          </p>
          <p xml:id="i-5dwtsz6WXxZL3d4p1RjB4x">
            Av bolagen anföres som skäl för detta förfarande, att läkarbetygen
            äro allt för kostsamma. Medgivas måste, att bolagen synas ha skäl
            för detta påstående. Enligt av riksförsäkringsanstalten utfärdade
            bestäm- melser skall vid svårare olycksfall minst tre läkarbetyg
            ingivas. Det första vid olycksfallet, det andra vid karenstidens
            utgång (35:te gången) och det sista vid friskskrivande eller efter
            avslutad behandling. Av medicinalstyrelsen äro för detta ändamål
            särskilda formulär fastställda. Kostnaden för betygen äro bestämda
            till för det första 4 kronor, det andra 3 kronor och det tredje
            likaledes 3 kronor. Det vill synas som om åtminstone det första
            läkarbetyget skulle kunna avsevärt förenklas och en skälig ersättning
            vara 2 kronor. Det andra betyget borde kunna borttagas. Därigenom
            nedbringades hela kostnaden för läkarbetyg till sammanlagt 5 kronor
            i stället för mot nu 10 kronor. . I detta sammanhang bör även
            uttalas, att de av riksförsäkrings- anstalten fastställda, för
            arbetsgivarnas anmälning av olycksfall fast- ställda blanketter
            synas vara mer än nödigt omständliga. Därigenom förtynges deras
            uppgiftsskyldighet och, vad värre är, ett stort antal arbetsgivare
            uraktlåta att insända anmälan om olycksfall. Det är ett livsvillkor
            för all socialförsäkring, att den befrias från onödig byråkrati
            och att handläggning av ärendena sker snabbt och med minsta möjliga
            besvär och kostnad för försäkringstagaren. Alla de åtgärder för
            invalid- och vanförevård, som ur social syn- punkt äro så nödvändiga
            och önskvärda, röna en mycket förlamande inverkan av arbetsgivarnas
            frihet att välja försäkringsanstalt. Så är det redan uppenbarligen
            mindre tillfredsställande för staten eller en dess försäkringsinrättning
            att uppföra vanvårdsinrättningar eller vidtaga andra anordningar
            för skadade i den ena eller andra orten, vilka åtgärder lämpa
            sig under vissa förutsättningar med hänsyn till vederbörandes
            för- säkring, men som skulle kunna bliva utan egenligt gagn för
            statsanstalten, när ortens arbetsgivare gjort bruk av sin frihet
            att välja annan eller bilda ny försäkringsinrättning. Vore en
            statsanstalt ensam försäkringsgivare, förelåge också helt andra
            möjligheter för erforderligt och nyttigt intimt samarbete mellan
            organen för arbetarskyddslagstiftningens handhavande och försäkiirgsinrättuingen,
            något som skulle vara till stort ömsesidigt gagn för bägge dessa
            verk- samheter, vilka i sina strävanden behöva och böra hava varandras
            ömse- sidiga stöd. . Ett vid genomförande av obligatorisk sjukförsäkring
            blivande nöd- vändigt samarbete mellan sjukkassorna och olycksfallsförsäkringens
            hand-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-Afj6wAELPa5EKzBr6BdKqf">
            12 Motioner i Andra kammaren, N»r 182.
          </p>
          <p xml:id="i-ML7f7h76jfUG95xWzuLnBM">
            havare, centralt och i orterna, torde komma att stöta på stora
            svårighe- ter, i händelse olycksfallsförsäkringen förblir till
            sin organisation så splittrad som nu är förhållandet. Även de
            nu nämnda olägenheterna komma att i sista hand gå ut över de skadade
            och därmed över samhället och dess brist på förutseende och på
            förmåga av organisation i förevarande avseende. Efter min uppfattning
            kunna icke verkligt bärande skäl anföras för ett bibehållande
            av de ömsesidiga arbetsgivareförsäkringsbolagen. Men deras fortvaro
            äventyrar, att den av arbetarna med så stor förväntan mottagna
            olycksfallsförsäkringslagen kommer att till sina verkningar av-
            sevärt förringas. En verkligt effektiv kontroll över bolagen skulle
            tydli- gen ställa sig ganska besvärlig och svår att genomföra.
            Endast när, så- som sker i Danmark och Holland, där även enskilda
            sammanslutningar äga handhava den sociala olycksfallsförsäkringen,
            en statens anstalti alla förekommande fall bestämmer ersättningsbeloppen,
            kan man säga, att den nödiga kontrollen verkligen är för handen.
            Men då har man i själva verket frångått organisationssystemet
            sådant det i Sverige uppbyggts. På anförda skäl anser jag mig
            därför böra hemställa, att riksdagen måtte besluta sådan ändring
            i olycksfallsförsäkringslagen, att all försäk- ring mot skada
            i arbete från och med den 1 januari 1920 skall ske hos riksförsäkringsanstalten.
            Lagens övergångsbestämmelser om ersättning under karenstiden äro
            synnerligen otillfredsställande och missbrukas på ett upprörande
            sätt. Efter bestämda uppgifter av läkare och andra, som ha att
            taga befattning med fall av olyckshändelser i arbete, förekommer
            ofta, att tjänare och med dem jämställda vid olyckshändelse helt
            enkelt avskedas utan att erhålla den vård och den ersättning lagen
            stadgar. Då omkring 80 z av alla inträffade olycksfall i arbetet
            beräknas bliva botade inom 35 dagar efter olycksfallet, är det
            uppenbart, att ersättningen under karenstiden är av största betydelse.
            Arbetsgivare som endast ha en eller två arbetare — tjänare och
            med dem jämställda — ha i regel icke sina arbetare särskilt försäkrade.
            Vid inträffat olycksfall har arbetsgivaren att själv utan hjälp
            av försäkring bekosta läkarvård och lämna ersättning under karenstiden.
            Vägrar arbetsgivaren, som ofta sker, att fullgöra dessa sina skyldigheter,
            står arbetaren maktlös. Försäkringsrådet har icke att taga befattning
            med klagomål i sådana fall. En anmälan till allmänna åklagaren
            är lika resultatlös. Arbetaren har att söka sin rätt genom process
            i vanlig ord- ning. Därtill har den skadade varken förmåga eller
            ekonomisk möjlig- het. Han står sålunda rättslös gentemot en obarmhärtig
            arbetsgivare. Det är livligt att hoppas, att den lag om sjukförsäkring,
            som omförmäles
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-WAeDLmWrzy8pyNGPZiP1Lv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 1682. 13 1
          </p>
          <p xml:id="i-DBUKHLKTCNedwx14UrML21">
            i övergångsbestämmelserna, senast vid nästkommande riksdag måtte
            bliva genomförd och avlösa nu gällande missförhållanden. De arbetare,
            som ha anställning hos större arbetsgivare torde nog i regel erhålla
            de understöd lagen stadgar. FErsättningarnas obetydlighet och
            sättet för deras beräknande ger dock skäl till missnöje. Enligt
            lagen skall den dagliga sjukpenningen under karenstiden utgå med
            a) en krona, om den skadade jämlikt lagen om allmän pensionsför-
            säkring påförts pensionsavgift med tre kronor eller om pensionsavgilt
            ej påförts, b) en krona tjugufem öre, om pensionsavgiften utgör
            fem kronor, ec) en krona sjuttiofem öre, om pensionsavgiften utgör
            åtta kronor, d) två kronor femtio öre, om pensionsavgilten utgör
            tretton kronor. Arbetare under 16 och över 66 år påföres icke
            pensionsavgift. För alla dessa arbetare är sålunda den dagliga
            sjukpenningen bestämd till endast en krona oavsett deras inkomst.
            Då dessa bestämmelser endast äro av tillfällig karaktär, lärer
            det icke vara möjligt att nu få till stånd en ändring i grunderna
            för ersätt- ningens beräkning. Vad man med goda skäl kan kräva,
            är dock en höjning av den be- stämda sjukpenningen. Jag tillåter
            mig därför föreslå: att sjukpenningen under karenstiden höjes
            med en krona per dag. Vid flera tillfällen har det dock visat
            sig, att bestämmelserna i$ 35 om att försäkring till högre ersättningsbelopp
            än i denna lag stadgas må ej avslutas av riksförsäkringsanstalten
            eller bolag, som i 4 $&amp; avses, varit till hinder för arbetarna
            att genom frivillig överenskommelse med arbets- givarna erhålla
            högre ersättning än lagen stadgar. Detta förhållande synes mig
            påkalla ett borttagande av nämnda förbehåll, varom yrkande framställes.
            Jag hemställer vördsamt till vederbörande utskott att föreslå
            de förändringar i lagtexten som ett bifall till motionen kan föranleda.
            Där- jämte hemställes, att försäkringsrådet och riksförsäkringsanstalten
            måtte lämnas tillfälle yttra sig över motionen. . | På grund av
            det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-2jhtTBCxkQsNbo1jhnZ7RN">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i lag om försäkring
            för olycksfall i arbete av den 17 juni 1916, att från och med
            den 1 januari 1920 i denna lag stadgad försäkring för skada till
            följd av olycksfall i arbete endast må äga rum 1 riksförsäkringsanstalten,
          </p>
          <p xml:id="i-LbchSVVXuXwvvnFwUjoayQ">
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 4 saml. 66 häft. (Nr 182.)
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__182/mot_1919__ak__182-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-WyKVz1nuktAfnVhEPKrj3K">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-XVZCM5LHYexFwxUKPvWhBL">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-7cciQbz3YtajWPgJU1Qn3b">
            att lagens 35 $ måtte få följande ändrade lydelse: Arbetsgivare
            — — delägares arbetare. Har försäkring — — — till efterrättelse.
            Avtal om annan försäkring må ej avslutas av riksförsäkringsanstalten
            eller bolag, som i 4 &amp; avses, — — — för fiskare. att lagens
            37 &amp; måtte få följande förändrade lydelse: Intill dess — —
            — stadgade grunder, dock att den dagliga sjukpenningen skall utgå
            med följande be- lopp, nämligen: a) två kronor, om den skadade
            jämlikt lagen om allmän pensionsförsäkring påförts pensionsavgift
            med tre kronor eller om pensionsavgift ej påförts; b) två kronor
            tjugufem öre, om pensionsavgiften utgör fem kronor; c) två kronor
            sjuttiofem öre, om pensionsavgiften utgör åtta kronor; d) tre
            kronor femtio öre, om pensionsavgiften ut- gör tretton kronor;
            samt att — — —, ersättas av statsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-Nmw9pmZCCkzhJQkSgqnT5z">
            Stockholm den 21 januari 1919.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4As1HmANGXj3mnM1vkWRA">
            Bernh. Eriksson.
          </p>
          <p xml:id="i-iPiSAT1fLCwAMcfRgN83o">
            Stockholm 1919. Kungl. Boktry keriet. P. A. Norstedt &amp; Söner.
          </p>
          <p xml:id="i-PKV9FgyP19vnBjnTib3CvF">
            190618
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
