<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--ak--00062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__62/mot_1919__ak__62-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VgSsvkDBA5byY4abGjYvfQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7XZ5FmfSEivCU2qDWW5gpR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HEiampXv8da7hrYJScajwF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GPhLVK3JHkLugEgmTxM2Xh" type="motBody">
        <div xml:id="i-HFdrEiynda7tuMbmCxEXrE">
          <p xml:id="i-GiAksb9YaZ8PFmxxENMG6S">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 62. 3
          </p>
          <p xml:id="i-9BFZddjEZDotXk59YpWDmX">
            Nr 62.
          </p>
          <p xml:id="i-CooM4eSZiYHFF6do7Mr6Vf">
            Av herr Leander, om ärligt understöd eller pension åt för- rådsbiträdet
            Karl Wilhelm Rudbergs änka.
          </p>
          <p xml:id="i-GEtXwKQWCL5jMv7swbiFX9">
            Förrådsbiträdet vid Karlskrona kustartilleriregemente Karl Wilhelm
            Rudbergs änka Anna Rudberg, född Olsson, har vid upprepade tillfällen
            av Kungl. Maj:t tilldelats understöd från femte huvudtitelns anslag
            till extra utgifter. Medlen synas ha blivit beviljade på förord
            av marin- förvaltningen, som ock ägt att utanordna desamma. Genom
            nämnda åtgärd kan anses erkänt, att änkan Rudberg är berättigad
            till stadigt understöd, d. v. s. pension. Mannen hade nämligen
            vid sitt frånfälle 1913 varit anställd i statens tjänst i närmare
            25 år, först såsom artille- rist samt 2:dre och 1:ste konstapel
            vid dåvarande artillerikåren i Karls- krona under åren 1889—1897
            och sedan såsom förrådsbiträde. Där- under förvärvade han sig
            det vitsord, att han städse fullgjort sina tjänste- åligganden
            till förmännens stora belåtenhet, att han visat sig pålitlig och
            ordentlig, samt att han iakttagit ett nyktert och anständigt upp-
            förande. Enligt bifogade båda bilagor (a och b) befinner änkan
            Rudberg sig i behövande omständigheter, alldenstund hon saknar
            kapital och på grund av sjukdom är oförmögen att förvärva vad
            till livets uppehål- lande oundgängligen erfordras, men icke desto
            mindre har 2 minder- åriga barn att försörja. Jag vågar vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Vxn8cLa48xXcPKc38JFEzC">
            att riksdagen ville tillerkänna förrådsbiträdet vid Karlskrona
            kustartilleriregemente Karl Wilhelm Rud- bergs änka Anna Rudberg,
            född Olsson, ett årligt understöd eller pension å 300 kronor att
            utgå från och med ingången av år 1919, så länge hon förbliver
            i sitt änkestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-7P1Hfc4sh3fcQZY3piEnYA" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1919.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-CQsifPnkTYZ3q3TRnYKn1">
            <p who="i-5Pgd1MBaZKxCK4kGqXRHkQ" type="signature">
              Ulrik Leander
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__62/mot_1919__ak__62-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N9X3K33aEk2iYj5uXrUSQK">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 62.
          </p>
          <p xml:id="i-YUJ9h7nBtSkV4ZXH33ji2X">
            Frejdbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-dscXz5uFznyb1GMUmnuu2">
            Bilaga a.
          </p>
          <p xml:id="i-Fv59p1xZW9xUSJk28t51N6">
            Att avlidne förrådsbiträdet Carl Wilhelm Rudbergs efterlämnade
            maka Anna Rudberg, f. Olsson, född den 23 jan. år 1872 (sjuttiotvå)
            i Carlskrona stads församling 1 Blekinge län, åtnjuter medborgerligt
            förtroende och är vaccinerad och är i be- hövande levnadsomständigheter
            samt har två minderåriga barn att försörja, be- tygar Kungl. Carlskrona
            Amiralitetsförsamling den 2 januari år 1919.
          </p>
          <p xml:id="i-3LiJV4gyo2Bmevnujn6hib">
            Nils Hussémius. Amiralitetspastor.
          </p>
          <p xml:id="i-P476FY58e7gx3JzEDcnVRY">
            Bilaga b.
          </p>
          <p xml:id="i-JaiXU7vkWk29A2cD8fGp1v">
            Att änkan Anna Rudberg i följd av kronisk ledgångsreumatism är
            oförmögen att genom arbete förvärva vad till livets uppehållande
            oundgängligen erfordras, intygas härmed på heder och samvete.
          </p>
          <p xml:id="i-37QYjyNe6PVW8RsUZ63BEy">
            Karlskrona den 3 januari 1919.
          </p>
          <p xml:id="i-4V1s4aZLVHkXVoABVMiN8t">
            A. Hintee. Leg. läkare.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
