<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--fk--00181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ohYFjKj4M88q7qMCRX7Wn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7VCA5JYqGSzMP6m9gPTAJ2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Jbw3dnWBdTBA98pJiwkzTF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PJpNXso1VrUHy3UKFdxh6w" type="motBody">
        <div xml:id="i-TSDXYEd6gUWaFvuqejtMFY">
          <p xml:id="i-6bWauGDZ2T1wpC2vMonTSk">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 181. 1
          </p>
          <p xml:id="i-72eix7iMLfxA44NtcLAjbJ">
            Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-MSmh2HXTvepSghD6ySowEX" type="titleString">
            Av herr Asplund, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition om
            anslag till arbetslöshetens bekämpande.
          </p>
          <p xml:id="i-MzpJ6ieJFXHvMmgyun7Z5z">
            I proposition nr 300 till innevarande års riksdag, avlåten den
            21 sistlidne mars, har Kungl. Maj:t för arbetslöshetens bekämpande,
            i huvud- saklig överensstämmelse med de i statsrådsprotokollet
            angivna grunder, begärt förslagsanslag, högst, på tilläggsstat
            för år 1919 8,000,000 kronor och på extra stat för år 1920 2,000,000
            kronor. I den redogörelse, som av arbetslöshetskommissionen lämnats
            för utvecklingen och läget å arbetsmarknaden samt för behovet
            av anslag för arbetslöshetens bekämpande, påpekas till en början,
            att förnämsta anled- ningen till att arbetslösheten icke redan
            under år 1917 blev så stor som man beräknat, låg däri, att i och
            för landets förseende med bränsle ett långt större antal arbetare
            än vanligt måste tagas i anspråk på grund av den omläggning av
            bränsleanskaffningen, som kolimportens minskning med- förde. Urder
            1918 hava de allt svårare livsmedelsförhållandena i städerna,
            behovet av ökad livsmedelsproduktion jämte den stigande lönenivån
            inom jordbruket åstadkommit en så stark återströmning till landsbygden,
            att det svenska jordbrukets behov av arbetskraft kan under detta
            år sägas hava varit i huvudsak mättat. Icke desto mindre har samtidigt
            arbetslösheten bland industriarbetarne betydligt ökats under 1918,
            beroende på dels svårigheter att utifrån erhålla råvaror i tillräcklig
            mängd, dels på en allt svårare stock- ning i exporten, varigenom
            en mängd företag, som sågo sina lager över- fyllda, måste inskränka
            sin verksamhet. I förhoppning om en inträdande ljusning i nyssnämnda
            förhållanden hava en del av arbetsgivarne till en början sökt
            sammanhålla sina arbetsstyrkor genom lämnande av arbets- löshetsunderstöd
            till ?/; av den vanliga arbetsinkomsten. Då emellertid miss- förhållandena
            fortsatte och förvärrades har detta understöd så småningom måst
            minskas eller helt indragas, varigenom de arbetslösa blivit allt
            mera beroende av offentlig understödsverksamhet samt av från vederbörande
            kom- Bihang till riksdagens protokoll 1919. 3 saml. 78 häft. (Nr
            181—184.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5nEFdvmYYm93skcUYnbg2r">
            2 | Motioner + Första kammaren, Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-QyUuiT9GaXTXMpiRQHYo25">
            muners och från statens sida anordnade offentliga arbeten. Fördelarne
            av detta senare slags åtgärder för arbetsilöshetens bekämpande
            framför direkta understöd hava starkt framhållits såväl av arbetslöshetskommissionen
            som av vederbörande departementschef. Aven om statens verkliga
            kostnader vid anordnande av statsarbeten av de slag, som hittills
            huvudsakligen använts, skogsarbeten, icke bleve vinstgivande i
            affärsmässig mening och komme att ställa sig avsevärt högre, än
            om direkt arbetslöshetsunderstöd lämnades de arbetslösa, vunnes
            dock med desamma betydande fördelar av social art: en god hjälp
            mot de följder av arbetslösheten, vilka icke kunna botas eller
            förebyggas enbart genom understöd i penningar. Enligt kommissionens
            mening hade dess »skogssällskapets statsarbeten» visat sig vara
            ett i kampen mot arbetslösheten värdefullt medel, vars användbarhet
            enligt erfarenhetens vittnesbörd icke vore begränsad till de arbetslösa
            textilarbetarne utan som med lika stor fördel kunde brukas för
            arbetslösa från skilda verksamhets- grenar. Då dessa arbeten,
            varmed sysselsatts ungefär 700 manliga och 2,300 kvinnliga textilarbetare,
            de senare med synnerligt gott resultat organiserade i särskilda
            arbeterskekolonier, fastän arbetena påbörjats först i maj månad
            år 1918, likväl fått så stor omfattning, att tre miljoner kronor
            åtgått för desamma till årets slut, torde man för innevarande
            år hava användning för ett betydligt större belopp, även om arbetsbristen
            ej skulle bliva större än under 1918. Då emellertid i stället
            för det starka uppsving efter fredsslutet å produktionens olika
            områden, varom man hittills hyst så stora förhopp- ningar, förestår
            en ekonomisk kris av oerhörd omfattning, i stället för stark efterfrågan
            i utlandet å varor till höga priser, ett betydligt överskott till
            priser, som i många fall äro en bråkdel av våra, utav en orimligt
            hög levnadskostnadsnivå betingade produktionskostnader; då ett
            nedbringande av dessa höga levnadskostnader i vårt land till närmelsevis
            samma nivå som i de stora industriländerna är en oundgänglig förutsättning
            för ett åter- ställande av vår industris konkurrenskraft, och
            då denna förutsättning omöj- ligen kan ernås, så länge man eventuellt
            skulle försöka på konstlad väg genom importförbud eller höga tullar
            uppehålla vissa, på inhemsk konsumtion beroende industrigrenar,
            som för övrigt delvis ligga inne med stora lager allt för dyrt
            tillverkade varor, så synes en mångdubbelt större arbetslöshet
            än någonsin tillförene vara absolut oundviklig. Det synes därför
            icke osannolikt, att såväl de för arbetslöshetens bekämpande för
            år 1919 förut beviljade medel, som det nu av Kungl. Maj:t begärda
            anslaget av 8 miljoner kronor för samma år, vilket för övrigt
            till sitt belopp beräknats redan före statsverkspropositionens
            avlämnande i januari, då man förmodligen icke kunde tänka sig
            en så stark nedgång av konjunkturerna, som nu är tydligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PZT1KCicEwVgexMuUrfxHu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 3
          </p>
          <p xml:id="i-76snqpYHs931RX5s7dVGj5">
            förestående, skola helt åtgå för bestridande av statens andel
            i oundgängliga arbetslöshetsunderstöd och för statsarbeten av
            ovannämnda slag, behövliga för att bereda sysselsättning dels
            för förut befintliga och nytillkomna arbetslösa textilarbetare,
            dels även för den mängd arbetslösa från konfektions- och skoindustrin
            m. fl., för vilka dessa nödhjälpsarbeten anses lämpliga. Numera
            är det emellertid klart, att arbetslösheten kommer att sträcka
            sig över vida större områden än de nyss nämnda. Den förut påräknade
            nedgången av kolprisen efter kriget till normala förhållanden
            synes alltjämt låta vänta på sig. Det uppges allt bestämdare,
            att de neutrala skola komma att få betala sin tribut till krigskostnadernas
            gäldande i form av mång- dubblade kolpriser under åtskilliga år
            framåt. +De industrigrenar, som äro i högre grad beroende av stenkolen,
            få därigenom mycket svårt att existera i konkurrensen med motsvarande
            utländska företag med deras billiga kol. Enligt samstämmiga uttalanden
            från olika sakkunniga möta för den svenska järnhanteringen oerhört
            stora svårigheter i främsta rummet på grund av de fortfarande
            flerdubbelt mot förut höga prisen å såväl stenkol som träkol.
            A Teknologföreningens nyligen hållna årsmöte framhölls bl. a.
            av professor Arvid Johansson, att endast genom en allmännare övergång
            till elektrisk järnframställning kan genom den stora bränslebesparing,
            som därvid vinnes, de på högre bränslepriser i Sverige beroende,
            allt för stora produktions- kostnaderna å järn nedbringas tillräckligt,
            för att näringen skall kunna bestå i framtiden.!) Malmexporten
            är för närvarande så gott som avstängd, och så, som förhållandena
            utveckla sig i Tyskland, vår hittillsvarande huvudsakliga järn-
            malmsavnämare, synes det föga hopp om någon väsentlig förbättring
            under de närmaste åren. Skall vår malmexport omläggas på England
            och Amerika, torde bl. a. de stora brasilianska järnmalmstillgångarne,
            som nu åter börja låta tala om sig, bliva betydligt besvärligare
            konkurrenter än hittills. Fortsatt arbetsbrist vid våra järngruvor
            och malmexporthamnar är därför att befara, och det kan ifrågasättas,
            huruvida vi icke för framtiden gjorde klokast uti att i betydligt
            större utsträckning än hittills bygga. på inhemsk malmför- ädling
            framför malmexport. Utan åstadkommande och bibehållande av en
            billig järntillverkning
          </p>
          <p xml:id="i-X8FSgEVcJ5dJ3ujevi5LMZ">
            1) Särdeles anmärkningsvärt var det vid samma tillfälle lämnade
            meddelandet från ingenjör Å. Estelle om en av honom utexperimenterad
            ny elektrisk järnframställningsmetod, som tydligen kan få stor
            betydelse för vår järnhantering. Ingenjör Estelle hade haft försöksanläggningar
            i Tyskland, vilka han nu fått tillstånd att flytta över till Sverige.
            Genom hans metod sker järnframställning på elektrolytisk väg,
            utan användning av kol, alltså direkt ur malmen. Det erhållna
            järnet blir så gott som kemiskt rent. Måhända skulle man med denna
            metod, som givetvis kräver stora kraftbelopp, också kunna ekono-
            miskt lösa det svåra problemet att ur sådaha malmer, som exempelvis
            de fosforrika Kirunamalmerna med förbigående av den kolkrävande
            masugns- och tomasprocessen direkt utvinna såväl rent järn som
            löslig fosforsyra i större skala.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NCpQpAY4uaqR5mg5dcx1kn">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-9dd8ZdSHhvjKp6k6ySkBmt">
            kan icke heller den oerhört betydelsefulla mekaniska verkstadsindustrin
            för framtiden bestå och utveckla sig i en grad, som måste öka
            i samma mån som vår export av råvaror och halvfabrikat försvåras
            och avtager. Enda räddningen för stora delar av vår industri ligger
            därför i ett på allvar forcerat utbyggande av landets vattenkraftkällor,
            varigenom bränsle- besparing kan i större utsträckning åstadkommas
            såväl inom industrin som vid järnvägsdriften, vars elektrifiering
            åtminstone beträffande de starkare trafikerade järnvägarne nu
            borde, så långt våra krafter räcka till, genom- föras, innan de
            för närvarande låga kopparprisen åter springa i höjden. Nu är
            det visserligen sant, att ett än så forcerat utbyggande av våra
            vattenfall icke hjälper vår industri ur dagens svårigheter. Men
            just därför, att det tar åtskilliga års tid, innan kraften blir
            disponibel, är varje dröjsmål nu farligt. Vi måste nu, mitt under
            denna svåra tid, börja rusta oss för den industriella tävlan,
            som måste komma om några år, då världen åter tillfrisknat och
            hunnit ur konvalescensperioden, eljes komma vi till korta i denna
            tävlan. Den synpunkt, som varit uteslutande bestämmande vid behandlingen
            såväl inom regeringen som inom riksdagen av de stora anslagskraven
            till statens affärsdrivande verk, i främsta rummet i fråga om
            statens kraftverk, att alla arbetsföretag för närvarande bliva
            så dyra, får ej vara avgörande. Vi måste hålla arbetet i gång
            och inrikta det främst på sådana företag, som äro egnade att stärka
            vårt näringsliv för framtiden. Den invändningen, att de nuvarande
            höga priserna komma att göra kraften så dyr, att indu- strin under
            kommande normalare prisförhållanden icke skulle kunna förränta
            kraftanläggningarne, kan ju göras. Men skulle så visa sig bliva
            fallet, så vore det i alla fall bättre att hava anläggningarne
            färdiga, när de behövas, och å dem göra så stora avskrivningar,
            som motsvara den minskade in- komsten, än att nu låta arbetena
            ligga nere och i stället i rena arbetslös- hetsunderstöd utbetala
            kanske flerdubbelt större summor än dessa avskriv- ningar uppgå
            till. Att här ingå på några detaljer och särskilt framhålla vissa
            av de utav riksdagen kanske något för tidigt och utan tanke på
            den förestående stora arbetslösheten behandlade anslagsfrågorna
            angående statens kraftverk torde vara onödigt. Jag vill blott
            påminna om de summor å 1919 års tilläggsstat som av Vattenfallsstyrelsen
            begärts, dem, som av Kungl. Maj:t föreslagits, och dem som av
            riksdagen beviljats för följande ändamål:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MFJVefqrEMW7yRgQFHDp7C">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 5
          </p>
          <p xml:id="i-UKE3XjPwR45XHQaG2euAMf">
            Vattenfallstyrelsen: Kungl. Maj:t: Riksdagen: Lilla Edets kraftstation
            ......... 2,750,000 kr. -1,550,000 kr. intet Harsprångets kraftstation
            -...7,000,000 ,, 2,000,000 &gt;), -1,000,000 kr. Stora Lule älvs
            reglering... 1,700,000 ,, -1,000,000 ,, -1,000,000 ,
          </p>
          <p xml:id="i-SAL2PyD2qNaprehNxXN4TU">
            Motala kraftstation =... 1,500,000 ,, -1,500,000 &gt;), —-1,500,000
            , Summa 12,950,000 kr. 6,050,000 kr. 3,500,000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-4EaAFsHR8m17Pp5gHo99vk">
            Av ovanstående anslagsbehov har sålunda nedprutats sammanlagt
            av Kungl. Maj:t 6,900,000 kronor och av riksdagen ytterligare
            2,550,000 kronor eller tillsammans 9,450,000 kronor, således i
            det närmaste 75 procent av det ursprungliga beloppet. Då ingen
            anledning finnes att misstänka, att några tekniska svårig- heter
            skulle hava mött för utförande av ovanstående arbeten i den utsträck-
            ning, som motsvaras av de utav vattenfallstyrelsen begärda anslagen,
            därest dessa blivit beviljade, torde icke några invändningar med
            fog kunna göras mot dessa arbetens lämplighet som nödhjälpsarbeten
            i den mån de ej med- föra oproportionerligt stora utgifter för
            materialanskaffning m. m. i för- hållande till arbetskvantiteterna.
            De böra särskilt väl lämpa sig för arbets- lösa gruvarbetare,
            stenarbetare, järnvägsarbetare och dylika. Arbetsplatser- nas
            lägen i förhållande till gruvdistrikten och malmexporthamnarne
            äro ej heller ogynnsamma. Då för anslagens nedsättande såväl från
            Kungl. Maj:ts som från riksdagens sida andra skäl icke legat till
            grund än de höga ar- betskostnaderna, svårigheten att anskaffa
            lånemedel och den nu närmast förestående depressionen inom industrin,
            som gör att efterfrågan på elek- trisk kraft för ögonblicket icke
            är så stor, men i allt fall pengar ovillkor- ligen måste anskaffas
            för att hjälpa de arbetslösa över den stundande svåra tiden, så
            anser jag mig ha goda skäl för mitt förslag, att Kungl. Maj:t
            måtte .bemyndigas att i lämplig utsträckning och inom ramen av
            de arbets- planer, som redan blivit granskade av vederbörande
            utskott före frågornas behandling i riksdagen, igångsätta sådana
            arbeten, varvid arbetslösa lämp- ligen kunna sysselsättas utöver
            de arbeten, för vilka anslag redan beviljats på 1919 års stat
            och tilläggsstat. Utom till de av mig här särskilt åsyf- tade
            arbetena tillhörande statens kraftverk torde detta bemyndigande
            böra utsträckas även till andra av riksdagen beslutade företag,
            även om de ej äro så direkt produktiva. Jag tillåter mig i detta
            hänseende påminna om de ännu ej av vederbörande utskott färdigbehandlade
            motionerna om anslag för Inlandsbanan och dess tvärbanor. Wärskilt
            å dessa sistnämnda torde för arbetslösa) lämpliga arbeten å från
            norra stambanan lätt tillgängliga, icke alltför ogästvänliga]
            trakter kunna anordnas. Genom dessa banors tidigare påbörjande
            underlättas högst väsentligt dyrtidens tryck för ifrågavarande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GWSDgr1c3F2312vpEEmbs8">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 181.
          </p>
          <p xml:id="i-ANam3nky6CDp3HEsKKqZUH">
            trakters befolkning, varjämte de stora tillgångar särskilt av
            skogsprodukter, som finnas utefter banorna, fortare kunna komma
            landet till godo. Om nu för arbetslöshetens bekämpande nödiga
            medel skola anskaffas genom tillfällig upplåning, bör detta så
            mycket lättare och lämpligare kunna äga rum, i den mån pengarne
            nedläggas i produktiva företag, än om de huvudsakligen utdelas
            som rena arbetslöshetsunderstöd. Jag anser mig emellertid böra
            föreslå, att till utförande av här ovan antydda arbeten, i den
            mån anslag ej redan blivit eller i annan ordning bliva anvisade,
            måtte anvisas de ungefär 8 miljoner kronor, som enligt uppgift
            i propositionen om arbetslöshetens bekämpande blivit inbesparade
            å för 1918 anvisade medel och komma att överföras till statsverkets
            kassafond. Bland andra statsverkets behov, som fått stå tillbaka
            på grund av dyrtiden och de finansiella svårigheterna, intaga
            anslagsbehoven för hus- byggnader en framstående plats. Detta
            är givetvis att beklaga ur den syn- punkten, att just inom byggnadsfacket
            är den enskilda verksamheten f. n. så ytterligt inskränkt och
            arbetslösheten därföre stor. Emellertid hava ju en mängd anslag
            för byggnader beviljats på 1920 års stat. En god hjälp för beredande
            av arbete åt arbetslösa byggnadsarbetare skulle erhållas, om åt
            Kungl. Maj:t lämnades befogenhet att redan under år 1919 disponera
            av riksdagen å 1920 års stat anvisade medel för utförande av arbeten,
            som skulle kunna påbörjas redan under 1919 och kunna i avsevärd
            mån bidraga till minskning av arbetslösheten. För att icke bereda
            svårigheter för ut- skottsbehandlingen har jag begränsat mitt
            yrkande härom till att gälla under utgifter för kapitalökning
            å-1920 års stat beviljade medel. Om sådana av riksdagen redan
            godkända byggnadsföretag utväljas, som ligga lämpligt till för
            orter, där större arbetslöshet inom byggnadsfacket råder och hänsyn
            även tages till den större bostadsbrist, som är rådande på vissa
            ställen, så torde ett sådant igångsättande av förut med hänsyn
            till penningknappheten i tiden framflyttade arbeten hava goda
            skäl för sig. För att icke motionen »av principiella betänkligheter»
            skall bliva avvisad, vill jag här uttryckligen betona, att densamma
            ingalunda avser att på något sätt uppriva av riksdagen redan fattade
            beslut, samt att erhållande av anslag för vissa speciella företag
            eller föreslagna former för anslags be- viljande m. m. icke är
            det väsentliga i motionen. Vad jag med densamma åsyftar är, att
            Kungl. Maj:t måtte beredas rätt dels att disponera tillräck- liga
            medel för arbetslöshetens bekämpande dels att på lämpligaste sätt
            och så långt möjligt använda dessa till produktiva företag, som
            blivit av riks- dagen beslutade, fastän medel förut ej blivit
            av finansiella skäl för inne- varande år anvisade, och som det
            medför stora fördelar att hava färdiga vid den nuvarande kristidens
            slut om ej förr, eller som eljest äro ägnade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-CER3orANbi81UoDChpf4dn">
            Motioner i Första kammaren, Nr 181. 7
          </p>
          <p xml:id="i-PyWeKZSbTX2DDyyqZnUZc1">
            att medföra lättnader i nuvarande bostadsbrist eller andra av
            kristidens svårigheter. Jag hoppas därför, att vederbörande utskott
            skall benäget bättra och ändra vad som brister i motionen. Under
            åberopande av vad här ovan anförts, får jag därför vördsam- ligen
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-VT9yzUAwGYBBqHbY2Ltjcw">
            att riksdagen ville, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 300 angående anslag för arbetslöshetens bekämpande, för sin
            del medgiva, a) att Kungl. Maj:t, förutom å tilläggsstat för år
            1919 begärda förslagsanslag, högst, 8,000,000 kronor, må för anordnande
            av arbeten för arbetslösa under år 1919 i mån av behov få använda
            de besparingar å ungefär 8 miljoner kronor, som gjorts å de för
            år 1918 anvisade medel för arbetslöshetens bekämpande; samt b)
            att Kungl. Maj:t måtte medgivas i mån av behov redan under år
            1919 disponera av riksdagen å 1920 års stat under utgifter för
            kapitalökning å sjätte huvudtiteln beviljade medel, som anvisats
            för utförande av arbeten under 1920, vilka skulle kunna påbörjas
            redan under 1919 och kunna i avsevärd mån bidraga till minskning
            av arbets- lösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-QFa7qc3KTLjmGyRNfcWbcF" type="date">
            Stockholm den 1 april 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-5uGaPNsYhXQQ1qDyLEjSWR" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-E8KnkSvwkSUhynvq3KPXmH">
              <item xml:id="i-699cEfcqYR6F8cu8Drsqg6" who="i-GWCWCEFyM4JFjgRacrhwXe" type="signature">
                C. I. Asplund
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__181/mot_1919__fk__181-008.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
