<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--ak--00433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__433/mot_1919__ak__433-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KUfKSugJK8Jqke3h3jBCZW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2KpxCtyhm5AhvQxMCSpuRg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EGbKiqnvjAv3cyL8aVZYJ1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QanMbmnaxvSerr21y4Bq6C" type="motBody">
        <div xml:id="i-9ZQ9LCn53cMoNk5E2mmpbN">
          <p xml:id="i-EaGHjHh3i99zr4wRZr1rZv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433. 5
          </p>
          <p xml:id="i-B7mAmnpg2ABhEyNtEVtipC">
            Nr 433.
          </p>
          <p xml:id="i-3PVMsBz7JuVKehAVRH6cGL">
            Av herr Vennerström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 379, med förslag till ändrad lydelse av $ 15 re-
          </p>
          <p xml:id="i-LjEZ2qMuVmNgqTj1iKMzjo">
            geringsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-KU1oM9MgjrHgTVAPAYp2UP">
            Knappt på något område ha, åtminstone under det nya stats- skickets
            första årtionden, brytningarna mellan riksdagen och den person-
            liga konungamakten varit så skarpa som i fråga om de s. k. kommando-
            målen. I samband med förslaget om ny ordning för utrikesärendenas
            behandling har regeringen upptagit även denna fråga för att —
            icke lösa den. Kommandomålen behöva, enligt $ 15 regeringsformen,
            av Konungen icke föredragas i statsrådet. Han behöver endast höra
            chefen för det departement, varunder ärendet hörer. Härtill kommer,
            att icke ens denne behöver kontrasignera beslutet för att det
            skall bliva giltigt. Departe- mentschefen är blott skyldig att
            yttra sina betänkligheter, då hans mening icke överensstämmer
            med Konungens beslut. I detta fall har regeringsförslaget helt
            bibehållit den gamla, för personlig maktutövning av Konungen —
            eller eventuellt departements- chefen — så gynnsamma formuleringen.
            Vidare innehåller för närvarande paragrafen, att, då departements-
            chefen finner de företag Konungen besluter »vara av en vådlig
            riktning eller omfattning eller grundade på ovissa eller otillräckliga
            medel att dem utföra», skall han tillstyrka deras hänskjutande
            till ett krigsråd. Onekligen är den garanti mot landsfarliga beslut
            paragrafen i detta fall vill bjuda alldeles för svag. Den hade
            behövt i hög grad skärpas. I stället har regeringen i sitt förslag
            alldeles bhorttagit densamma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__433/mot_1919__ak__433-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-dFRFhSu3oi3K8UNYj5k7w">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 433.
          </p>
          <p xml:id="i-Vn5T7JDSFpfhzJzgFjcppK">
            Angående kommandomålen väckte herr L. O. Smith är 1889 :i första
            kammaren en märklig motion (nr 57), vilken torde varit författad
            av S. A. Hedin. Det heter däri bland annat: »Grundlagsstiftaren
            har själv låtit undslippa sig en bekännelse om vådan av den makt,
            som han lagt i Konungens hand genom $ 15 re- geringsformen — —
            —. Ordalagen äro anmärkningsvärda: de röja, att grundlagens författare
            insett, att till kommandomålen, vilka grundlags- stiftaren gjort
            till ett experimentalfält för regentens okontrollerade god- tycke,
            kunna räknas åtgärder, som hava till ändamål eller till verkan
            att föranleda krig — — —. . Att grundlagstiftarna verkligen insett,
            att de givit kommandomålens område en vådlig utsträckning, framgår
            ytterligare av konstitutionsutskottets memorial den 2 juni 1809,
            där det talas om de medel, en ”krigslysten monark” äger att "förmå
            sina grannar till freds- brott', bland vilka medel utskottet nämner
            ”övningsläger, anställda nära deras gränser — således företag,
            som höra till kommandomålens klass -— — — Även om den ende rådgivare
            Konungen är pliktig att höra — — — motsätter sig de ”vådliga företagen,
            kan Konungen likväl genom åtgärder i kommandoväg framkalla sådana
            förvecklingar med främmande makt eller föranleda ett så omedelbart
            krigsutbrott, att statsrådets råd och föreställningar bliva maktlösa
            eller komma för sent — — — Ty han kan giva befallning om dessa
            åtgärder, utan att hans befallning så- som eljest i alla, även
            de ringaste ärenden behöver föredragandens kontra- signation för
            att bliva gällande ($ 38). Förutsätter man, att en sådan ytterlighet
            är föga sannolik — otänkbar eller omöjlig är den ju icke — och
            att Konungen skulle önska åtminstone stödet av en kommandoföre-
            dragandes medverkan, så lär det väl icke vara övermåttan svårt
            att för- må en rådgivare att åtaga sig det efter våra grundlagar
            absolut ofarliga ministeriella ansvaret.» Jämför man detta yttrande
            med regeringens nu föreliggande för- slag, så finner man, hur
            illa den nutida liberalismen och tyvärr även den nutida socialdemokratien,
            vårdat det arv av konstitutionella principer, som gammalliberalismens
            främste man efterlämnat. Den ovan citerade mo- tionen utmynnade
            i ett yrkande på kommandomålens borttagande. Re- geringen nöjer
            sig med att definiera deras räckvidd. TI det utkast till lag om
            kommandomål, som bifogats propositionen, uppräknas såsom så- dana
            flera, vilka kunna inleda oss i krigiska eller andra farliga förveck-
            lingar med främmande makter eller åsamka landet andra svårigheter
            och faror. Där uppräknas t. ex. »fartygs utsändande på expedition»
            och &gt;»in- struktioner för befälhavare» — man tänke endast på
            föregående och även innevarande års ÅAlandsexpeditioner. Vidare
            »&gt;»uttagning och fördelning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__433/mot_1919__ak__433-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5H8wHGbMXM4qi7jTFD5ZxG">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 4353. 7
          </p>
          <p xml:id="i-RNaQ25RqG1W3LVVMtFZfaQ">
            av värnpliktiga till tjänstgöring» — man tänke på spanska sjukan
            och de många unga mäns liv, som truppsamlingarna under dess värsta
            härj- ningstid kostade. Slutligen »instruktioner för militär-
            och marinattachéer samt andra personer, som tilldelas särskilda
            uppdrag» — 1 vilka förveck- lingar sådana herrars verksamhet kan
            indraga ett rike, visade sig i Frank- rike under Dreyfusaffären.
            Likväl har regeringen icke ens krävt föredragande ministers kontra-
            signation, utan den har tvärtom förtunnat paragrafen, gjort den
            mer lämpad för personlig maktutövning genom att borttaga varje
            särskilt för- siktighetsmått i fråga om »vådliga» åtgärder. Dock
            hade 1894 års kom- mitté angående lant- och sjöförsvarsdepartementenas
            sammanslagning till- styrkt, att sådana ärenden skulle hänskjutas
            till statsrådet. Likaså har regeringen i &amp; 105 bibehållit
            en formulering, som ute- sluter varje verksamt konstitutionellt
            ansvar för föredraganden i kom- mandomålen och varje verksam riksdagskontroll
            över desamma. An- gående denna paragraf har ändringsyrkande framställts
            i en motion med anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 346.
            I L. O. Smiths motion av år 1889 och S. A. Hedins egen i andra
            kammaren 1893 (nr 222) yrkades kommandomålens fullständiga avskaf-
            fande. I en motion (andra kammaren nr 188) av 1901 nöjde sig där-
            emot Hedin med att yrka på bättre konstitutionella garantier för
            deras behandling. Av praktiska skäl — för att ej belasta statsrådet
            med allt- för många ärenden — synes det lämpligast att följa denna
            hans se- nare linje. Alltså föreslås, att riksdagen måtte såsom
            vilande antaga regerings- formens $ 15 i följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-Le77f3aiuNV8QnkKadzatg">
            »Kommandomål, varmed förstås sådana, som Konungen, i egenskap
            av högste befälhavare över krigsmakten till lands och sjöss, omedelbarligen
            be- sörjer, må Konungen, då han själv förer riksstyrelsen, avgöra
            i närvaro av chefen får det departement, dit ärendet hörer, och
            skola Konungens beslut för att bliva gällande vara försedda med
            Konungens underskrift och kontrasignation av vederbörande föredragande,
            som vare ansvarig att besluten instämma med däröver förda protokoll.
            Finner nämnde ämbetsman dessa företag vara av en vådlig riktning
            eller omfattning eller grun- dade på ovissa eller otillräckliga
            medel att dem utföra, tillstyrke han ärendets företagande 1 statsrådet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__433/mot_1919__ak__433-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SiaK88ZahixwUoPybtZGJE">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433. Genom en av Konungen och riksdagen
            gemen- samt stiftad lag bestämmes, vilka regeringsärenden må handläggas
            såsom kommandomål.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-WQm6GH8oxCzTD9MgSxjMLt" type="date">
            Stockholm den 12 april 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-WaG4faFvSP7x6wLxsBGHo7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Xezz1sa1rKrDy2CLSm7JWC" who="i-JC4yT43VjuXRRqfGmkRoTB" type="signature">
              Ivar Vennerström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TWcTEVi9WfP6kK8bFo3gSz">
            Stockholm 1919. Kungl. Boktryckeriet. P. A. Norstedt &amp; Söner.
            192068
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
