<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--fk--00127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__127/mot_1919__fk__127-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7Huz81vpfaN2qyba1mmPZc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Tig5XMC8Beca1UWVZAn5Ut" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-56CxNevs9G4N1Nr6WUroNe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Hwzc3ZVg5j3KASLpGa9WL5" type="motBody">
        <div xml:id="i-9ZwJLFWsqTviXk2KA4Rd9A">
          <p xml:id="i-Wm7rgttjUG8XvZP7kXgKvk">
            Motioner i Första kammaren, Nr 127. 21
          </p>
          <p xml:id="i-U5WDP1PBuMrPiQAWUahHj">
            Nr 127.
          </p>
          <p xml:id="i-Qxhrp26iXsmWzZ3b1NDLvS">
            Av herr Gezelius, i anledning av Kungl Maj:ts proposition med
            förslag till lag om ändring av vissa delar av vatten-
          </p>
          <p xml:id="i-8JH3ydEELkT2GysiCVNuPB">
            lagen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-B7V2dJnxZ7pE8oZFZyzKnM">
            I anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 4 med förslag till
            lag om ändring i vissa delar av vattenlagen m. m. tillåter jag
            mig väcka följande motion. I fråga om utsortering av flottgods
            ur allmän fottled är förslaget i överensstämmelse med de i ärendet
            anlitade sakkunniges uppfattning byggt på den principen, att i
            utgifter för dylik utsortering, däri inbegri- pet jämväl kostnad
            för skiljeställes anläggning och underhåll, skall del- taga allenast
            de flottande, vilkas flottgods där avskiljes. De sakkunniga finna
            denna ståndpunkt naturlig och stående i full överensstämmelse
            med $ 12 av nu gällande flottningsstadga, som föreskriver att,
            om någon flottandes virke avskiljes annorstädes än vid gemensamt
            sorteringsställe, skall han ensamt vidkännas kostnaden för avskiljandet
            så ock för anstalt, som för sådant ändamål erfordras. Med uttrycket
            &gt;»gemensamt sorterings- ställe» åsvftas härvid enligt de sakkunnigas
            förmenande uppenbarligen det skiljeställe vid ledens slut, där
            efter flottningens fullbordande allt virket uppdelas mellan de
            skilda ägarna. En motsatt uppfattning finna de sakkunniga knappast
            kunna försvaras ur rättvisans synpunkt, inne- bära en obillighet
            mot långfärdsvirket och ej vara annat än till skada för skogsägarna
            och de flottande. Det passerande virket, framhålla de sakkunniga,
            tillskyndas i varje fall den skadan, att det uppehålles vid skiljestället
            och således framkommer senare till bestämmelseorten. I överensstämmelse
            jämväl med de sakkunniges sistnämnda utta- lande har i förslagets
            avfattning av $ 29 i lag om flottning i allmän flottled även införts
            ett stadgande av den innebörd, att vid den prövning,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__127/mot_1919__fk__127-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AjS6LzQ8HY3ie5QNnHAiRz">
            22 Motioner i Första kammaren, Nr 127.
          </p>
          <p xml:id="i-KRFzdcx81dg3A5gKc5tmvw">
            som för visst fall kan ifrågakomma rörande långfärdsvirkes deltagande
            i kostnad för utsortering av annat virke hänsyn, skall tagas till
            de av långfärdsvirkets uppehållande genom dylik sortering orsakade
            olägenhe- ter, ävensom bestämmelse, att för visst fall jämkning
            skall ske vid för- delning av kostnaden till förmån för virke,
            som flottas lång väg. Att med gemensamt sorteringsställe i gällande
            fottuivgsstadga uppenbarligen skulle avses endast skiljeställe
            vid flottleds slut, kan med fog sättas i tvivelsmål. Såsom jämväl
            de sakkunnige vitsordat, ha i åt- skilliga fall efter vederbörande
            myndighets beslut gemensamma fördel- ningsställen anordnats på
            andra ställen i flottleder än vid deras slut. Och om än vid tiden
            för flottningsstadgans tillkomst behovet av dylika skiljeställen
            icke var i ögonen fallande, synes mig påtagligt, att jämväl ur
            den synpunkt, som även enligt lagförslaget bör vara det ledande
            mo- tivet i fråga om flottleders anordnande eller »gagnet för
            ortens skogs- hantering», ett dylikt behov ej sällan föreligger
            och i än högre grad bör beräknas komma att framdeles föreligga.
            I såväl flottledsområdenas som det allmännas intresse kan det
            givetvis vara till gagn att även skogens avkastning förädlas inom
            produktionsorten där och i den mån naturliga förutsättningar härför
            i övrigt föreligga, och det ur såväl nationalekono- miska som
            sociala och kulturella synpunkter. Ur billighetssynpunkt är det
            icke heller tilltalande, att långfärdsintresser i lagstiftningen
            tiller- kännes förmåner, som verka försvårande för de skogsproducerande
            or- terna att för eget behov tillgodogöra sig skogens avkastning.
            Och att en utsortering vid gemensamt sorteringsställe redan inom
            skogsområdena icke verkat till skada för vare sig skogshanteringen
            eller det ekonomiska utbytet av skogen, därom råder, så vitt jag
            förnummit från mitt län, där ett dylikt sorteringsställe finnes
            anordnat vid Österdalälvens utlopp i Siljan, vid vilket omkring
            hälften av där framflottade märken avskiljas, under det att vid
            ledens slut ingen utsortering äger rum eller erfordras, bland
            skogsägarna icke någon meningsskiljaktighet. Ju mer möjlighe-
            terna ökas att ekonomiskt kunna tillgodogöra sig skogens »mindrevärdiga&gt;
            produkter samt uppfattningen om betydelsen av skogsvårdens tillgodo-
            seende och om medlen härför trängt igenom, stegras ock såväl skogs-
            hanteringens i orten som det allmännas berättigade intressen av
            virkes- utsortering vid tidigare skede. Jag torde härvid endast
            behöva antyda betydelsen av rensningsvirkets uttagarde och av
            sjunkningsprocentens stegring vid långfärdsflottning. Flotileden
            är ett kommunikationsmedel. Låt vara att den för sin användning
            är begränsad till endast visst slags gods, bör den givetvis i
            det allmännas intresse, såvitt möjligt, anordnas med hänsyn till
            lämplig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__127/mot_1919__fk__127-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-41deLrvpCggPgtzXz9Ve1j">
            Motioner i Första kammaren, Nr 127. 23 ,
          </p>
          <p xml:id="i-EwP7dfmriJamdFm33xoeWy">
            samverkan med andra kommunikationsmedel. Denna uppfattning har
            stått klar för riksdagen vid dess beslut angående Inlandsbanans
            till- komst och sträckning samt Trollhätteledens och Vänernshamnars
            anord- nande för storsjötrafik. Utan en målmedvetet anordnad samverkan
            med det inre Norrlands vattensystem jämväl i dess flottledskapacitet
            lärer In- landsbanans betydelse såsom trafikled för denna landsdels
            skogsprodu- center bli skäligen illusorisk. Jag har icke heller
            kunnat övertygas om, att någon rättslig grund, lika litet som
            historisk, kan åberopas för långfärdsvirkets företrädesrätt vid
            utnyttjande av en flottled i fråga om den ej minst betydelsefulla
            utsorteringen av flottgodset därur. I anslutning till vad ovan
            sagts, föreslår jag,
          </p>
          <p xml:id="i-YVs1QwzrvoMZDbZonHRwsk">
            att &amp; 17 i kap. 10 av vattenlagen omarbetas i det syfte,
            att synemännen skola verkställa nödig utred- ning jämväl angående
            skiljeställes anordnande såsom gemensamt eller enskilt, samt att
            gemensamt skilje- ställe skall anordnas, där sådant, med hänsyn
            till om- fattningen av ortens skogshantering eller förutsättnin-
            garna i Övrigt får en mer avsevärd utsortering, kan anses bliva
            för ortens skogshandtering eller det all- männa till gagn, samt
            att $ 29 i lagen om flottning i allmän flott- led omarbetas därhän
            att virke som flottas lång väg, icke därför tillerkännes något
            företräde vid fråga om fördelning av utgifterna eller jämkning
            däri; att be- träffande gemensamt skiljeställe sorteringsutgifterna
            skola fördelas på allt det virke, som där framflottas; att i utgilten
            för sortering vid enskilt skiljeställe ägare av flottgods, som
            flottas vidare, skall deltaga i gäl- dandet av sorteringskostnaden
            i den mån minskning i kostnaden för utsortering av samma virke
            kan anses komma att orsakas till följd av det utsorterade virkets
            avskiljande ur fiottleden; samt att vid dylikt bidrags bestämmande
            hänsyn icke må tagas till det vidare framflottade virkets uppehållande
            genom sorteringen vid skiljestället.
          </p>
          <p xml:id="i-9xbvX8RiwqwQS3829hU1nj">
            I avseende å rätten till husbehovsflottning skulle denna enligt
            för- slaget tillkomma endast innehavare av jordbruksfastighet
            inom by eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__127/mot_1919__fk__127-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RLFQsABskByhA4dSYLx1UC">
            24 Motioner i Första kammaren, Nr 127.
          </p>
          <p xml:id="i-jUT4uVp1RNRuqCDa2WTFh">
            hemman, som gränsade till flottleden. Att låta begränsningen
            bestäm- mas av det på en skiftesåtgärd grundade förhållandet,
            huruvida byn eller hemmanet med någon del av sitt område når fram
            till flottleden eller icke, synes ej tillfredsställande. Rätten
            till husbehofsflottning torde snarare böra anses hava sin grund
            i bygdebehovets behöriga tillgodose- ende än i strandäganderätten,
            och bör därför tillerkännas åtminstone varje innehavare av jordbruksfastighet,
            som kan tillgodogöra sig flott- leden för husbehovsflottning ifrån
            egen skog eller skog, vari han eller hans by eller hemman äger
            del. Likaväl som bestämmelser äro motiverade till förebyggande
            av att husbehovsflottningen orsakar oskäligt hinder för den allmänna
            flottningen eller fara för husbehovsvirkets sammanblandning med
            det i den all- männa flottningen ingående, synes även böra uttryckligen
            stadgas, att icke heller den allmänna flottningen får så bedrivas,
            att tillfälle till nödig, vederbörligen anmäld husbehovsfiottning
            därigenom oskäligt försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-7deJLoi5P3A2GfXFMk2KvX">
            Jag hemställer, att $ 3 i lag om flottning i allmän flottled
            måtte omarbetas till enlighet med vad jag ovan anfört även- som
            att jämväl i 8 34 sannmmna lag inrymmas bestäm- melser om den
            allmänna flottningens ovan angivna skyldighet med avseende å husbehovsflottningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TZMdRDtyUk6sqY1ua6WMhd">
            Ägare eller innehavare av skog eller av avverkningsrätt till
            skog inom flottledsområdet har i regel i längt högre grad än en
            måhända en- dast tillfälligt fottande intresse av flottledens
            handhavande än att den icke för framtiden betungas med oskäliga
            kostnader. Värdet av hans skogstillgång och möjligheten av dess
            utnjyttande är givetvis därav väsentligt beroende.
          </p>
          <p xml:id="i-Vcq8etd1mk3oiwCckfY92x">
            Jag hemställer, att enahanda rätt till klandertalan som enligt
            $ 62 i lag om flottning i allmän flottled tillerkänts flottande,
            även må tillkomma ägare eller innehavare av skog eller av avverkningsrätt
            till skog inom flott- ledens vattenområde samt att sagda paragraf
            måtte ändras i enlighet härmed.
          </p>
          <p xml:id="i-QLbfGMCYYaXwxRGk2EUFdb">
            Bestämmelsen i $ 74 av sistnämnda lag synes mig böra gälla icke
            endast i land flottat virke utan även ett onödigt kvarlämnade
            av virke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__127/mot_1919__fk__127-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3GgJPShDAjzNZiUe8ahrPn">
            Motioner i Första kammaren, Nr 127. 25
          </p>
          <p xml:id="i-3AtgkU1nz9TFCHs3EChVNM">
            på viss plats eller inom visst område i vattnet samt icke blott
            för det fall, att virket kan vålla skada, utan även där det eljes
            kan vålla olägen- het t. ex. för fiskes bedrivande. Ett åsidosättande
            från de flottandes sida av andras berättigade intressen i förevarande
            avseenden bör kunna föranleda jämväl stadgande av vites påföljd.
            |
          </p>
          <p xml:id="i-RYUazaBwR4uH6pjnixTwnm">
            Jag hemställer, att sistnämnda paragraf måtte ändras i enlighet
          </p>
          <p xml:id="i-XTMEXX1qy9iVRxXhZHkL6b">
            härmed, och föreslår eventuellt att ett eftersättande från de
            flottandes sida av bestämmelserna i fråga må föranleda kriminell
            påföljd, varav skulle föranledas nödigt tillägg till &amp; 79
            i lagen i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-LGV7NAS78ETrtwCHyua4HM">
            Jag anhåller, att vederbörande utskott benäget ville formulera
            av mig påyrkade ändringarna samt företaga de jämkningar i andra
            para- grafer än ovan nämnts, vilka tilläventyrs kunna påkallas
            av ändringar enligt mina yrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-S8SaPtMZi45GAasdzNCSg6" type="date">
            Stockholm den 31 januari 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-TDJunnLqSm2FHqLLCBWVsj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HFmkjuYPyp1sWbBNn28zut">
              <item xml:id="i-2yGNZM6NWAV77j1t9vbwcy" who="i-WexDNhXY78BSH1kmwrj9Lz" type="signature">
                L. E. Gezelius
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-AFGQVU6h6th2M88oGCZPuo">
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 3 saml. 50 häft. (Nr 124—127.)
            4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
