<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__233/mot_1919__fk__233-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 233. 7
          </p>
          <p>
            Nr 2383.
          </p>
          <p>
            Av herr Gullberg, angående avlöningen för vagn- och stall- förmän
            vid statens järnvägar.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 391, angående gemensamt lönesystem
            och lönereglering för postverket, telegrafverket, statens järnvägar
            och statens vattenfallsverk, föreslås vissa ändringar med avseende
            å tjänste- männens uppdelning i lönegrader. Vagn- och stallförmän
            hava därvid blivit uppförda i 4:de lönegraden och verkstadsförmän
            i 5:te lönegraden. Nu förhåller det sig så, att dessa förmän vid
            flera tillfällen gjort framställningar om att erhålla annan tjänsteställning
            än de nu innehava. Någon ändring däruti medför emellertid icke
            Kungl. Maj:ts förslag. Vagn- och stallförmän äro närmaste förmän
            under vagn- och lokmäs- tare. Löneskillnaden mellan en vagnförman
            och en vagnmästare skulle, om Kungl. Maj:ts förslag antoges, komma
            att utgöra 2,000 kronor per år. Vagnförmän anse sig hava samma
            utbildning som vagnmästare. I många fall få vagnförmän utöva självständigt
            befäl vid stationer med avsevärt antal personal. Ofta få de som
            vikarierande för vagnmäs- tare utföra dennes åligganden även å
            stationer, där vagnmästare finnes. Skillnaden i avlöning mellan
            lokmästare och stallförmän är ännu större. Stallförmännen få likades
            utöva befäl över avsevärda personal- styrkor. Båda dessa förmänsgrupper
            skola även äga yrkesutbildning inom järnarbetarefacket. De måste
            även äga kunskap i ångpannans skötsel samt elektriska maskinerier.
            I denna egenskap skola de utöva befäl över reparatörsgrupperna
            av vilka den ena, förste reparatörerna, i Kungl. Maj:ts förslag
            äro uppförda i 5:te lönegraden eller en lönegrad. högre än vagn-
            och stallförmän. Med avseende å verkstadsförmännen så föreligger
            ovan angivna skäl med avseende å yrkesutbildning i ännu större
            omfattning. De skola, innan de erhålla denna befattning, vara
            filare och kunna självständigt utföra reparationsarbeten å lokomotiv
            och vagnar samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__233/mot_1919__fk__233-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 233.
          </p>
          <p>
            sedermera i egenskap av förmän leda arbeten för reparationslag.
            De äro även förmän för reparatörsgrupperna. I Kungl. Maj:ts förslag
            äro de emellertid upptagna i samma lönegrad som förste reparatörer.
            Det synes emellertid, som om billigheten kunde kräva, att de som
            förmän vore placerade åtminstone en lönegrad högre än dessa. Med
            hänsyn till jämförliga befattningar vid statens järnvägars ban-
            och trafikavdel- ningar anse sig dessa förmän, vad vagn- och stallförmän
            vidkommer, hava avsevärt mera krävande arbeten än t. ex. konduktörer
            och stations- förmän. Deras egenskap av arbetsledare är mera omfattande
            och den erfor- derliga utbildningen avsevärt högre. Verkstadsförmännen
            kunna icke anse sig tillfredsställda med samma löneställning som
            t. ex. banmästare. Verklig arbetsglädje för dessa grupper kan
            sålunda ej vinnas med den löneställning de enligt Kungl. Maj:ts
            förslag erhålla. Då nu en länge väntad lönereglering skall genomföras,
            borde denna medföra full rättvisa även med avseende på de olika
            tjänstemännens gruppering. Om så ej sker, har man ju annars att
            omedelbart motse förnyade framställningar i dessa avseenden. Med
            anledning av vad så- lunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen med anledning av Kungl. Maj:ts ifrågavarande proposition
            nr 391 måtte besluta, att vagn- och stallförmän vid statens järnvägar
            måtte upp- föras i 5:te lönegraden och verkstadsförmän i 6:te
            lönegraden.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 6 maj 1919. Wilhelm Gullberg.
          </p>
          <p>
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktr., 1919.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
