<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--fk--00041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__41/mot_1919__fk__41-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XRxeC4V6oK345Dzbz5oy1s" type="motHeader">
        <div xml:id="i-kS2HVdrpPC1C6xP2J1sSY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2ii7A5hifPZBZKi6bW7bf9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SrkXHMpBsnqKmnW5hKq1Tx" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bq9KkDtPyyKm2AVv5LzbFY">
          <p xml:id="i-QMsXeEG5Lqa8UpVnSMwmne">
            Motioner i Första kammaren, Nr 41. 13
          </p>
          <p xml:id="i-Xvwby1awXbNLHrRB441fuz">
            Nr 41.
          </p>
          <p xml:id="i-9uPfibYTLWQsNwuknyKNkS">
            Av herr Wrangel, om anvisande av återstående, av 1918 års lagtima
            riksdag beviljade medel dels för ändring av vissa kustfästningarna
            tillhörande kanoner till luft- kanoner, dels för provisoriska
            åtgärder för spärr- och strandbestyckning i Vaxholms fästning,
            dels för anskaff- ning av minmatertiel för kustfästningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-N7hMMKeH7VUsNSqSNEDr8B">
            I proposition rörande femte huvudtiteln till innevarande års
            riksdag har Kungl. Maj:t föreslagit, att med anvisande av ifrågavarande
            medel tills vidare borde anstå. Såsom under punkterna 57, 58 och
            60 av be- rörda proposition framgår, har föredragande statsrådet
            motiverat sitt för- slag härom med att, då inga avtal rörande
            ifrågavarande anläggningar och anskaffningar m. m. träffats, han
            under nuvarande tidsförhållanden ansåge sig böra tillstyrka ett
            uppskov med äskande av ytterligare an- visningar för ändamålet.
            Då enligt min mening ifrågavarande anslag avse anläggningar och
            anskaffningar m. m., som för relativt mycket ringa kostnader skulle
            av- sevärt höja det fasta kustförsvarets defensiva kraft, finner
            jag det ange- läget, att fortsatt anvisning av innevarande års
            riksdag äskas. Som emel- lertid ifrågavarande ärenden äro av hemlig
            natur, kan jag här ej när- mare utveckla skälen för denna min
            åsikt, utan anhåller ått få göra detta inför vederbörande utskott.
            På grund av det ovan anförda får jag vördsamt hemställa, att riks-
            dagen ville besluta
          </p>
          <p xml:id="i-PaE1tmmT3pRQMwKr5UAC2U">
            a) att av det utav 1918 års lagtima riksdag till ändring av vissa
            kustfästningarna tillhörande kanoner till luftkanoner- beviljade
            anslaget av 214,900 kronor på extra stat för år 1920 såsom reservationsanslag
            an- visa återstående, ännu icke anvisade beloppet, 107,450 kronor;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__41/mot_1919__fk__41-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QGskNxPzjxEKEmAPd2TYjo">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-9QVnVCoYustuiLrdWUiGvQ">
            Motioner i Första kammaren, Nr 41.
          </p>
          <p xml:id="i-CG2KgwNfoGfdBvYi7q7tC">
            b) att av det utav 1918 års lagtima riksdag till provisoriska
            anordningar för spärr- och strandbestyck- ning i Vaxholms fästning
            beviljade anslaget av 195,950 kronor på extra stat för år 1920
            såsom reservations- anslag anvisa återstående, ännu icke anvisade
            belop- pet, 97,975 kronor; samt c) att av det utav 1918 års lagtima
            riksdag för anskaffning av minmateriel för kustfästningarna bevil-
            jade anslaget av 190,000 kronor på extra stat för år 1920 såsom
            reservationsanslag anvisa återstående, ännu icke anvisade beloppet,
            95,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Por7wzwYf6BuX1rfoe58Gv" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1919.
          </p>
          <p xml:id="i-RphtpyT3TEXo5e2wBbGXRy">
            H. Wrangel.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
