<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--fk--00191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__191/mot_1919__fk__191-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Nozznq8KuBnUTXaHV4b5LX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WEKQxyFEn1ewptc8bnndvj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FrhSDRT812LYxkv1Ka2f61" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-h8ZHcxdB8TVjHbbHv3BMx" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ag7YQs1aP5WgadXcPvyQVS">
          <p xml:id="i-318oeiuczuiQ1FGruLUCZk">
            Motioner i Första kammaren, Nr 191. 1
          </p>
          <p xml:id="i-Dzf6MuaDcDBFuhJRwb4zdq">
            Nr 191.
          </p>
          <p xml:id="i-EGumn6MhcGS2nCVL2TCXmG">
            Av herr Alexanderson, i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position
            nr 345 med förslag till lag med vissa ändrade bestämmelser mot
            oskälig hyresstegring.
          </p>
          <p xml:id="i-WN1m2GU1RrPvFim4VFBeCx">
            Enligt 9 $ i förslaget till lag mot oskälig hyresstegring skola,
            lik- som enligt 1918 års lag, bestämmelserna i 6 och 8 $$ om hyresbelopp
            och om uppsägning icke vara tillämpliga på lägenheter, vilka ej
            tagits i bruk den 25 maj 1917 eller därförut. Stadgandet i fråga
            avser som bekant att förhindra, att hyresstegringslagen verkar
            deprimerande på nybyggnadsverksamheten. Den ställer därför de
            under de senaste åren färdigställda husen utanför de centrala
            bestämmelsernas i denna lag till- lämplighetsområde. Fråga är
            emellertid, om man ej härvid gått längre än berörda syfte kräver
            och därmed onödigtvis blottställt hyresgäster i relativt nya hus
            för hänsynslös exploatering. Faktiskt inträffar f. n., att hyresgästen
            i dylika hus uppvaktas med anmodan att välja mellan att efter
            hyres- årets utgång avflytta utan att kunna finna ny bostad eller
            att under- kasta sig nya, alldeles orimligt uppskruvade hyresfordringar
            för det nya hyresåret, eventuellt i form av skyldighet att för
            svindlande pris tillösa sig våningen som andel i bostadsförening.
            Det vill synas, som det icke ur byggnadsverksamhetens synpunkt
            borde möta några hinder mot att i fråga om höjande av hyran vid
            för- nyelse av hyresavtal och i fråga om rätt att uppsäga hyresgäst
            göra hyresstegringslagens principer med efter förhållandena avpassade
            modifika- tioner tillämpliga å de nyare husen. En invändning,
            som ligger nära till hands, är visserligen, att följden härav
            lätteligen blir, att den första hyran, för vilken ju skulle gälla
            avtalsfrihet, i så fall fiktivt sättes så högt, att utrymme sedermera
            finnes för en realhöjning av oskäliga mått. Det synes emellertid
            tvivelsamt, huruvida denna invändning bör tillmätas avgörande
            betydelse. Måhända kunna emellertid även andra vägande inkast
            göras. Den knappa tid, som stått till buds efter det propositio-
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 3 saml. 82 häft. (Nr 191—193.)
            128219 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__fk__191/mot_1919__fk__191-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8xTgigqKbrQURGiUHoVcTw">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 191.
          </p>
          <p xml:id="i-UiztQsArNArhugyHBuncdZ">
            nen blev tillgänglig, har icke medgivit något grundligare omprövande.
            Det är också blott för att lämna vederbörande utskott tillfälle
            att när- mare överväga frågan, som jag härmed tillåter mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-BjyzLQGPUpgFP2Ap4eSahV">
            att riksdagen i Kungl. Maj:ts förslag till lag om oskälig hyresstegring
            måtte vidtaga sådan ändring, att 6 och 8 $$:nas bestämmelser med
            erforderliga modifikationer göras tillämpliga i fråga om stegring
            av ursprungligen betingad hyra för lägenheter, som först efter
            den 25 maj 1917 tagits i bruk, samt å uppsägning av hyresgäst
            i sådan lägenhet.
          </p>
          <p type="date" id="i-TDH9QvwfsbVTVyZxU1pJJi">
            Stockholm den 31 mars 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-QwLghBhJeAVSkxMNPryVtg" type="signatureBlock">
            <p who="i-K6NtRe4xJoLnCuhYhjQkmz" type="signature">
              Nils Alexanderson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
