<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1919--ak--00046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__46/mot_1919__ak__46-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SZULPQFcCPNbnzEfrxAPeX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ETjPigKtxgjazRdNWAf2N1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NRi1RozREA3LCfvCdZcckH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BpSZeHZmKdemJ9mmg8BSJE" type="motBody">
        <div xml:id="i-UfqnaeQyrWtKEdCpFjJ357">
          <p xml:id="i-KzhkyXCth7eJ8Vha32g7Y3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 46. 1
          </p>
          <p xml:id="i-SmSKHgRzbqfk6PkCuF4qaM">
            Nr 46.
          </p>
          <p xml:id="i-JRLejsSX9PcxRp45doqhsX">
            Av herrar Björek och Andersson i Fiskebäckskil, om reglering
            av assistentbefattningarna vid naturhistoriska riks- nvuseet.
          </p>
          <p xml:id="i-3zgKQpxCWbHJXTYgAVezuo">
            Under punkt 29 av åttonde huvudtiteln i statsverkspropositionen
            har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att höja de i staten för
            naturhistoriska riksmuseet uppförda arvodena till assistenter
            vid museet från nuvarande belopp 3,000 kronor till 4,600 kronor
            samt att vid bifall härtill öka det till naturhistoriska riksmuseet
            i riksstaten uppförda bestämda anslaget med 12,800 kronor. Av
            den utav departementschefen i ärendet lämnade utredningen fram-
            går, att ifrågavarande assistenttjänster tillkommo genom beslut
            av 1914 års senare riksdag. Det årliga arvodesbeloppet fastställdes
            därvid till 3,000 kronor för en var av nämnda befattningshavare.
            Det torde emellertid böra framhållas, att vetenskapsakademien
            redan år 1907 hemställt om be- viljande av medel för ifrågavarande
            ändamål, vilken framställning följande år förnyades. Närmaste
            anledningen att ordnandet av assistenternas löneförhållanden och
            ställning nu ånyo kommit under riksdagens omprövning är, att från
            befattningshavarna i fråga till Kungl. Maj:t ingivits en framställning
            om en »definitiv och effektiv reglering av deras lönevillkor&gt;.
            Härvid åsyf- tades dels en höjning av ersättningsbeloppen, dels
            ett fastslående, om så befunnes lämpligt, att löneförmånerna borde
            utgå i lön och tjänstgörings- penningar. Hos vederbörande intendenter
            hava skiljaktiga meningar framträtt rö- rande nyssnämnda krav.
            Majoriteten har tillstyrkt, att arvodesbeloppen måtte utgå med
            ett belopp, som med minst 500 kronor överstege det be- lopp, som
            kunde bestämmas för docentstipendier vid universiteten, men avstyrkt
            inrättande av ordinarie tjänster. Minoriteten åter har föreslagit
            Bihang till riksdagens protokoll 1919. 4 saml. 19 häft. (Nr 46—50.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__46/mot_1919__ak__46-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4u34HbKBxVdEbUyAVGGRZe">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 46.
          </p>
          <p xml:id="i-WhYeF3NHiSWGyJW5RCGx93">
            dels inrättande av fasta assistenttjänster, i avlöningshänseende
            jämställda med statsmeteorologernas, dels ock att i avvaktan härpå
            de nuvarande assistenterna måtte erhålla en tillfällig löneförbättring,
            varigenom deras arvoden höjdes till 5,000 kronor. Med stöd av
            löneregleringskommitténs yttrande, vari kravet på ordi- narie
            tjänster visserligen för närvarande tillbakavisas, men vari tillika
            starkt betonas möjligheten av att denna anordning snart nog måste
            vid- tagas, har departementschefen — under framhävande av, att
            ifrågavarande tjänster »i en ej alltför avlägsen framtid&gt; torde
            komma att förvandlas till ordinarie befattningar — anslutit sig
            till den av intendenternas majoritet intagna ståndpunkten. Det
            synes oss emellertid, som om inga bärande skäl anförts för ett
            förblivande vid nu rådande förhållanden, i vad det gäller de avdelningar
            av riksmuseum, vilka redan organiserats i den nya byggnaden.vid
            Fres- cati. Såväl löneregleringskommittén som departementschefen
            synas hava varit övertygade därom, att ett bestämt behov av dessa
            tjänster föreligger. Och i sjäva verket är det väl alldeles otänkbart,
            att riksmuseets synner- ligen omfattande och i högsta grad värdefulla
            samlingar skola kunna på ett tillfredsställande sätt förvaltas
            och göras till föremål för vetenskaplig bearbetning utan något
            slag av fast biträdande personal. Det torde icke heller vara möjligt
            att anföra exempel på statsmuseer av motsvarande stor- lek, där
            icke det konstanta behovet av biträdande vetenskapliga arbets-
            krafter i vederbörlig ordning tillgodosetts. Erkännes detta, synes
            deticke klokt att nu uppskjuta ett steg, vilket, såsom av såväl
            löneregleringskom- mittén som departementschefen betonats, ändock
            snart nog måste tagas. Det kan icke vara riktigt, att alltjämt
            hålla denna för riksmuseet lika väl som för befattningshavarna
            betydelsefulla fråga svävande och nu genom- föra en lösning, om
            vilken det redan kan med visshet sägas, att den mycket snart kommer
            att påkalla förnyad reglering och då efter de av oss an- givna
            linjer. Annorlunda ställa sig givetvis förhållandena beträffande
            den etnogra- fiska avdelningen. Att med det svävande läge, vari
            dess tillvaro för när- varande befinner sig, inbegripa även den
            under här ifrågasatta definitiva reglering, synes oss icke välbetänkt,
            varför vi i denna del icke påkalla nå- gon ändring i Kungl. Maj:ts
            förslag. Med den anordning, som av Kungl. Maj:t ifrågasättes,
            löper man en bestämd risk av täta ombyten å dessa tjänster, vilket
            ur museets synpunkt är allt annat än önskvärt. Ej heller kan för
            assistentbefattningar av den lösa karaktär, de för närvarande
            äga och enligt Kungl. Maj:ts förslag allt- jämt skulle komma att
            behålla, påräknas att i längden förvärva så väl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__46/mot_1919__ak__46-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UBeDLPYdvY1j9gkkMwWzfd">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 46. 3
          </p>
          <p xml:id="i-BYgyS9Zuz2ZPtZgyshirPj">
            kvalificerade krafter, som fallet skulle bliva, därest tjänsterna
            vore ordi- narie. Erinras må jämväl därom, att det sätt, varpå
            de hittills tillsatts, åtminstone i ett fall varit sådant, att
            vederbörandes vilja till och för- måga av objektivitet på mycket
            goda grunder kunnat dragas i tvivels- mål. Att även dylika händelser
            skola bidraga att göra tjänsterna mindre lockande ligger i öppen
            dag. De skäl, som av majoriteten bland inten- denterna anförts
            för vidblivande vid nuvarande förhållanden, hava också av övriga
            intendenter samtliga med styrka gendrivits, såsom framgår av till
            ärendet hörande handlingar. För åvägabringande av en definitiv
            reglering av befattningarna i fråga är det ur olika synpunkter
            en angelägenhet av. största vikt, att tjänsterna nu givas karaktär
            av fasta. Att utnämningsrätt efter ansökan bör till- komma Kungl.
            Maj:t torde, även utan föreliggande avskräckande exempel, få anses
            vara en självklar sak. Vidkommande därefter frågan om storleken
            av .de ersättningsbelopp, som böra tillkomma befattningshavarna
            ifråga, är avgörandet härutinnan förenat med vissa svårigheter.
            Det har åberopats jämförelse å ena sidan med universitetsdocenterna,
            å den andra med vissa andragradstjänster. Den första jämförelsen
            torde få anses sakna berättigande redan nu och är alldeles oförenlig
            med den ovan angivna uppfattningen av befattnin- garnas natur.
            Med hänsyn till de uppgifter, som åligga assistenterna vid museet,
            torde däremot otvivelaktigt vissa skäl kunna anföras till förmån
            för den senare uppfattningen. Löneregleringskommittén har emellertid
            icke ansett sig kunna förorda densamma, och jämväl Kungl. Maj:t
            har, såsom ovan erinrats, föreslagit ett arvodesbelopp av allenast
            4,600 kronor. Under sådana omständigheter synes det oss icke vara
            möjligt att i detta hänseende ifrågasätta alltför stora avvikelser
            från den ståndpunkt, som av Kungl. Maj:t intagits. Detta innebär,
            att befattningarna lämp- ligen torde böra jämställas med sådana
            av första graden (lön 2,200 kronor, tjänstgöringspenningar 1,500
            kronor, ortstillägg 300 kronor, vartill kan efter respektive 5,
            10 och 15 år komma 3 ålderstillägg å vartdera 500 kronor). Härtill
            synes emellertid böra komma det belopp, som av Kungl. Maj:t kan
            komma att föreslåg såsom provisoriskt lönetillägg för tjänster
            av motsvarande grad. På så sätt torde lönebeloppet i dess helhet
            kunna förväntas komma att i det närmaste sammanfalla med det av
            Kungl. Maj:t föreslagna arvodesbeloppet. Lönevillkor m. m. torde
            böra fastställas i huvudsaklig överensstäm- melse med de för intendenterna
            gällande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1919/mot_1919__ak__46/mot_1919__ak__46-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NmP54eWjYmFYkW3g4ggpUJ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 46.
          </p>
          <p xml:id="i-7cmQSh6F7CMdEAaBNzk3PQ">
            Under åberopande av vad ovan anförts få vi sålunda hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-VjtYT89v4ZqGhub2WLeRGS">
            att riksdagen, med avslag å vad Kungl. Maj:t här- utinnan under
            punkten 29 å åttonde huvudtiteln före- slagit, ville dels besluta,
            att i staten för naturhistoriska riksmuseet (avdelningen vid Frescati)
            uppföra 7 assi- stenttjänster, med lön 2,200 kronor, tjänstgöringspen-
            ningar 1,500 kronor, ortstillägg 300 kronor, tillhopa 4,000 kronor,
            vartill må kunna komma efter respektive 5, 10 och 15 års tjänstgöring
            3 ålderstillägg å vartdera 500 kronor, samt att vid bifall härtill
            höja staten för riksmuseet med: 7,000 kronor, dels ock medgiva,
            att, därest provisoriskt avlöningstillägg skulle komma att senare
            beviljas tjänstemän vid riksmuseum, sådant til- lägg till det
            belopp, som kan varda beslutat beträffande befattningshavare av
            första normalgraden i allmänhet, må utgå jämväl till ovannämnda
            assistenter.
          </p>
          <p xml:id="i-Tjtkev54obvGm93QormTsx" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1919.
          </p>
          <div xml:id="i-JzAQMBqiG6vVSamaG2Vzrz" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3FGGq1Tn21LbVy1GFd57W2">
              <item xml:id="i-51Kh7mhabnD5bYF1nmDjSq" who="i-EGzvssMCtUmig8cQyyyXqu" type="signature">
                Wilhelm Björck
              </item>
              <item xml:id="i-EHgU9P4NmARKtw3G9iVgsw" who="unknown" type="signature">
                K. A. Andersson Fiskebäckskil
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
