<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1922--ak--00228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__228/mot_1922__ak__228-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RHqr4Cy1NUHGqgGSQp8j2Z">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 228. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-R6jN9uEsKzhaKYZmmmduuN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PF7qBrvSbVcSF7znX9kPu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NXYVEzrUjW6gUA8rkC4Uzo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HCAhAXiohDq7gLdE1mfPcA" type="motBody">
        <div xml:id="i-QQubZXMKme8dKDsCdBvWkQ">
          <p xml:id="i-5TTkjFnrdQTDNWh2ATJEPP">
            Nr 228.
          </p>
          <p xml:id="i-MuYEfT9GEmgRPDo2MDKp8J">
            Av herr Kinmanson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 123, angående dyrtidstillägg åt f. d. befattnings-
          </p>
          <p xml:id="i-WEF1oeuNBxUfTUT15Nffjk">
            havare i statens tjänst m. fl. pensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-CfmtxMNFuzWCnwbnkrWKYP">
            I proposition, nr 123, har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen
            antaga vissa allmänna grunder angående dyrtidstillägg åt f. d.
            befattningshavare i statens tjänst m. fl. pensionärer. Enligt
            detta förslag skulle grunderna för dyrtidstillägg åt i tjänst
            varande befattningshavare bliva i huvudsak normerande jämväl för
            dyr- tidstillägg åt f. d. befattningshavare. I motion nr 202 har
            jag påyrkat viss ändring i de av Kungl. Maj:t föreslagna grunderna
            för i tjänst varande befattningshavare, och anser jag, med åberopande
            i tillämpliga delar av motiveringen till min nämnda motion, att
            där föreslagna ökning av procenttalet från femtiofem till sextiofem
            hundradelar jämväl bör tillämpas vid utmätande av pensions- tagarnes
            pensionsbelopp. På grund härav får jag, med anledning av Kungl.
            Maj:ts proposi- tion, nr 123, hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-2Tf8aVoKn5Vo6zYa11J9Hp">
            att riksdagen ville besluta vidtaga sådan ändring i det vid Kungl.
            Maj:ts proposition nr 123 fogade förslag till kungörelse, att
            å förekommande ställen procenttalet femtiofem hundradelar måtte
            ökas till sextiofem hundradelar.
          </p>
          <p xml:id="i-WSYuiFBzxtUjHB6DuWi3ft">
            Stockholm den 21 mars 1922. H. Kinmanson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
