<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__135/mot_1922__ak__135-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4mszd3pRqYDZHP6rBzr9ou">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 135. 18
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7MtBsaeSZP4zs4KTv3hHC6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HYF4dToLSUuq3B1Mprk28Y"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NisrbrMAMnDVbj32ChGXqP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XzXXFNwuqmKhSu2JxK5Y9g">
        <div xml:id="i-KyGQk3EK7CV7ADnt5XATYB">
          <p xml:id="i-XW6Y9GpG8VdWqAsPi5vCmh">
            Nr 133.
          </p>
          <p xml:id="i-E1SHaL9NnGwRMnPBdyL8Gv">
            Av herr Holmström i Gävle m. fl., om pensionering av arméns in-
          </p>
          <p xml:id="i-VPBeid2gfzjGKPUonVQPnj">
            delta manskap.
          </p>
          <p xml:id="i-BYiC2KzTytiW3w49wgiQin">
            I skrivelse den 28 oktober 1921 hava utsedda ombud för landets
            olika regementen, varå indelt manskap ännu finnes, hemställt till
            Kungl. Maj:t att behjärta den ekonomiskt svåra och brydsamma belägenhet,
            vari det indelta manskapet befinner sig efter avskedet. Som motiv
            har i framställningen an- förts följande: ”Under sin tjänstetid
            har den indelte soldaten bland statens tjänare varit den, som
            haft de minsta anspråken beträffande avlöningsför- hållanden.
            Soldaten har visserligen ej regelbundet varit i tjänstgöring året
            om, men det oaktat fått uppoffra mycket för sin tjänst, som han
            alltid hög- aktat och därjämte varit besjälad av den bästa disciplin
            och en okuvlig ord- ningsvana. Han har ej ens fått lämna soldattorpet
            för att söka arbete utan kompanichefens tillåtelse. Även hava
            många av dat indelta manskapet under de senaste åren varit inkallade
            till ständig tjänstgöring året om. Då soldaten vid omkring 50
            års ålder lämnat sin tjänst och därmed även soldattorpet, hava
            för honom uppstått svåra ekonomiska förhållanden, enär han under
            sin tjänstetid i de flesta fall ej kunnat spara något av sina
            knappa inkomster. Han har ej haft annat att lita till än det underhåll
            ur Vad- etena krigsmanshuskassa, vilket tilldelats honom. Sådant
            underhåll har un- der de sistförflutna åren utgått under vissa
            villkor med 61 kr. vid fyllda 50 år, 100 kr. vid fyllda 60 år
            samt med 200 kr. vid 67 års ålder. Därjämte har dyrtidstillägg
            av växlande storlek — i år 200 kr. — tilldelats dem, som fyllt
            60 år. Till dem, som vid avskedet varit korpraler eller vicekorpraler
            vid regementet, hava dessutom utgått korpralspensioner med resp.
            60 och .30 kr. Att dessa underhåll under nuvarande dyrtid och
            svåra förhållanden i övrigt äro alldeles otillräckliga, torde
            av alla kunna erkännas. Vi undertecknade, valda ombud för de sista
            resterna av vårt ärorika indelningsverk, vilka även de inom en
            ej så lång tid komma att fullständigt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__135/mot_1922__ak__135-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KzquXJtxxmcvHHNBjN695n">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 135.
          </fw>
          <p xml:id="i-QdFMnsYgGWgDPZzJXMZXso">
            försvinna, frambära härmed inför Eders Kungl. Maj:t våra djupa
            bekymmer för vår framtid och anhålla i underdånighet, att Eders
            Kungl. Maj:t med nådigt gillande av vårt förslag ville ingå till
            nästkommande riksdag med pro; position om beviljandet av pension
            eller underhåll till indelt manskap, som vid avskedet fullgjort
            minst 20 tjänsteår, efter följande grunder:
          </p>
          <p xml:id="i-UHCPNVSntG8jSD1uzVqGXE">
            A. Etter fyllda 50 levnadsår. Till korpral eller vicekorpral
            vid regementet kr. 400: — Till menig soldat, som erhållit befordran
            i regementet .sososoeeeessssssesssssrss ess ra kr. 350: — Till
            menig sossoosemsesessessserssers sr sr na kr. 300: — Efter fyllda
            60 år 50 4 förhöjning av ovan- stående belopp. Till änka efter
            avliden 50 Z av mannens pension. Begravningshjälp = sssosssssssssssssssesa
            kr. 75:— Till manskap, som erhållit avsked på grund av sjukdom
            eller invaliditet, ådragen i tjän- sten, vilket styrkts av läkarbetyg,
            pension i vederbörlig klass, oaktat han icke uppnått ovan angivna
            tjänste- eller levnadsår.”
          </p>
          <p xml:id="i-A5dvagNUKkktQM5USdqX6F">
            Hy Oo
          </p>
          <p xml:id="i-ARP8igjszBoHXaToonP7zW">
            Utan att nu kunna i detalj bedöma, huruvida de sålunda föreslagna
            pensionsgrunderna må anses riktigt avvägda, hava vi dock ansett
            förevarande framställning så rättvis och behjärtansvärd, att den
            synts oss böra utan dröjsmål bliva föremål för riksdagens prövning.
            Frågan har tidigare — den 23 december 1920 — varit föremål för
            yttrande av arméförvaltningen men sedermera icke föranlett någon
            Kungl. Maj:ts åtgärd. Vi tillåta oss vörd- samt hemställa, att
            vederbörande utskott ville låta föranstalta om den vidare utredning,
            som kan befinnas erforderlig, därvid jämväl torde komma att prö-
            vas den jämkning i angivna belopp, som kan föranledas av understöden
            från Vadstena krigsmanshuskassa med hänsyn till dennas nuvarande
            ekonomiska ställning. Under åberopande av vad sålunda anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-XDCu6rG4Epu6K8ogviwAeh">
            att riksdagen ville besluta bevilja pension eller under- håll
            till indelt manskap, som vid avskedet fullgjort minst 20 tjänsteår,
            efter följande grunder: | ÅA. Efter fyllda 50 levnadsår. Till
            korpral eller vicekorpral vid regementet kr. 400:-— Till menig
            soldat, som erhållit befordran i TeZemMentet .osoooeeserrrreresssss
            rss rs rr ra kr. 350: — Till menig ssssssosrsrsrssrsesrsr ss sr
            rasa kr. 300: —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__135/mot_1922__ak__135-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UjXQvWwt3U6Xsr7RYfrmoL">
            a Oo W
          </p>
          <fw xml:id="i-Rx92EiKVhZspMAAnzT5NVd">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 135.
          </fw>
          <p xml:id="i-24S4m36r3EYK7UnfWzjcT5">
            Efter fyllda 60 år 50 2 förhöjning av ovan- stående belopp. Till
            änka efter avliden 50 Z av mannens pension. Begravningshjälp =
            .ossosssssssesssrssrr ra kr. Till manskap, som erhållit avsked
            på grund av sjukdom eller invaliditet, ådragen i tjän- sten, vilket
            styrkts av läkarbetyg, pension i vederbörlig klass, oaktat han
            icke uppnått ovan angivna tjänste- eller levnadsår.
          </p>
          <p xml:id="i-4zn9siyy6W4BQQdh8ZVpmD" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1922:
          </p>
          <p xml:id="i-Lk6drmEukoiWMaEH1X3gwA">
            J. Fjellman.
          </p>
          <p xml:id="i-3iGPu35szhsUpJkuVUK5y6">
            Nils Holmström, Gävle. .
          </p>
          <p xml:id="i-QSKT8wnESYTsEAtyxu6FBH">
            N. E. Nilsson. Emil Bengtsson.
          </p>
          <p xml:id="i-MoiW8YVMJ2zVtNdQwTkjbB">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-Ek27pcZbJP4NZDymLpExFk">
            75: —
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
