<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1922--ak--00219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__219/mot_1922__ak__219-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VQpDuQ4bkEsJQuHVwSAYHH">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 219. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-JFbESUfefZaTwXBEsneW4a" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FTWz1QozfjomDfrzdL57nc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AZWrWhGqWnaq5ZJ7zGyw5q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NFRwy1jKwRhqGZpfyNtjaK" type="motBody">
        <div xml:id="i-4Hn2DjK6GAxHrRNVBDHHrM">
          <p xml:id="i-TwC6hE9ZWno4xzacbDxaXn">
            Nr 219.
          </p>
          <p xml:id="i-TbTN7LAhnChT8XxU6ULGLr">
            Av herr Starbäck, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            125, angående pensionstillägg åt vissa f. d. befattnings- havare
            i statens tjänst m. fl. pensionärer samt vissa änkor och barn
            efter befattningshavare i statens tjänst
          </p>
          <p xml:id="i-r9AdLuZxXZ1bs7xrGpJtC">
            I proposition nr 125 till årets riksdag har Kungl. Maj:t hem-
            ställt om pensionstillägg åt vissa f. d. befattningshavare i statens
            tjänst m. fl. pensionärer samt därvid följt det förslag, som efter
            verkställd utredning framlagts av 1921 års pensionskommitté. En
            särställning i pensionshänseende intaga de före 1918 pen-' sionerade
            militärerna i följd av de oförmånliga grunder, enligt vilka pensionerna
            för dem utgå. : I anledning härav har en ledamot av nämnda kommitté
            i en till kommitténs betänkande fogad reservation uttalat den
            mening, att de av kommittén för f. d. befattningshavare i allmänhet
            före- slagna pensionstilläggen icke lämpade sig för f£. d. militära
            befattnings- havare, vare sig med hänsyn till de föreslagna beloppens
            storlek eller till det pensionsbelopp, vid vilket åtnjutandet
            av pensionsför- bättringen ansåges böra upphöra. Efter verkställd
            utredning har han kommit till det resultat, att ett pensionstillägg
            av 360 kronor vore lämpligt avvägt för alla grader utom i fråga
            om sergeanter och underofficerare av 2:a graden, för vilka tillägget
            borde bestämmas till 240 kronor. Ifrågavarande pen- sionstillägg
            borde ej tillgodokomma innehavare av högre pensions- belopp än
            2,800 kronor, vadan högsta beloppet av pension och pen- sionstillägg
            skulle utgöra 3,160 kronor. Ej heller skulle till f. d. befattningshavare,
            som jämte pension åtnjöte avlöning i annan befatt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__219/mot_1922__ak__219-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B86WRLJHu932WdTSPTbBtx">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 219.
          </fw>
          <p xml:id="i-AUGUKa79xDtZmPAxPMyx7Q">
            ning, med vilken vore förenad arvode eller lön av statsmedel,
            utgå pensionstillägg till högre belopp än att summan av pension
            och pensionstillägg samt sådant arvode eller lön ej överstege
            de avlönings- förmåner, som befattningshavaren vid avgång från
            beställning på aktiv stat uppbar. Årliga kostnadsökningen utöver
            vad av kommittén för dess för- slag angivits komme att för ett
            sålunda beräknat pensionstillägg utgöra omkring 350,000 kronor,
            oavsett dyrtidstillägg. Under nu rådande statsfinansiella svårigheter
            torde tyvärr blott ringa möjlighet finnas att bereda samtliga
            ifrågavarande pensionärer en pensionsförbättring av den omfattning,
            som sålunda ifrågasatts, huru rättvist och befogat ett sådant
            tillägg till dessa pensionärer än i och för sig vore. Emellertid
            är det påtagligt, att en hel del av dessa pensionärer, vilka avgått
            ur tjänst vid så tidig ålder som 50 å 55 år, ännu böra vara i
            besittning av rätt obrutna kroppskrafter, så att de i enskild
            verksamhet kunna finna ett välbehövligt tillskott till den lilla
            pen- sionen. Jag anser därför under för handen varande förhållanden
            det ej vara oundgängligen behövligt, att ifrågavarande pensionärer
            komma i åtnjutande av hela det föreslagna beloppet förrän vid
            den ålder, då kroppskrafterna i allmänhet pläga avtaga på ett
            sådant sätt att förmågan till enskilt förvärv i hög grad nedsättes,
            vilket torde ske vid omkring 67 års ålder. Enligt från arméns
            och flottans pensionskassor erhållna upplysningar utgör antalet
            ifrågavarande pensionärer i en ålder av 67 år och därutöver i
            runt tal 725, varav omkring 125 sergeanter och underofficerare
            av 2:a graden. Kost- naden för en ökning av pensionstillägget
            i enlighet med det ovan sagda skulle alltså begränsas till omkring
            100,000 kronor. På grund av det anförda får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-21TtzYbLxzeConpAu6w3pP">
            att riksdagen dels ville med godkännande av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 125 med förslag om pensionstillägg åt f. d. befattningshavare
            i statens tjänst m. fl. pensionärer besluta, att såsom ytter-
            ligare pensionstillägg för f. d. militära och civil- militära
            befattningshavare, som avgått med pen- sion före år 1918 och som
            uppnått en ålder av 67 år, skall utgå 60 kronor till sergeant,
            musik- sergeant, tyg- och gevärshantverkare och regements-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__219/mot_1922__ak__219-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E1SEguU5fjV3qpF2wz4nir">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 219. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-YLt1fzHhK3H89mtK6fUwNV">
            sadelmakare samt underofficer av 2:a graden och mästare, samt
            med 180 kronor till fanjunkare (styckjunkare), faggunderofficer
            samt officerare ävensom ovan ej särskilt nämnd f. d. civilmilitär
            befattningshavare, dock att pension och pensions- tillägg ej må
            tillsamman överstiga 3,160 kronor, dels ville besluta, att vederbörande
            anslag höjas med de belopp, som påkallas av ett bifall till detta
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-VcTZyC5k9KDdgFDSSiV4nF" type="date">
            Stockholm den 18 mars 1922.
          </p>
          <div xml:id="i-9HmcaXDrdhtfVv7U8v7ATS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-9WjeSq7SxJP1D8PLaS6WDL" who="i-JgYiPKVGFMHxr2frdHokRK" type="signature">
              Karl Starbäck
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__219/mot_1922__ak__219-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
