<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__146/mot_1922__ak__146-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6pXpccpf8iSUoGVhT6TUuP">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 146. 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Ui6ttLEvcyPHEq9ypD27o4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PKo8ixjnw3y8aC91G5JpDj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2rVuK5WXe7r3wuYCCXhYnb"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DxS7RGGZq1mpJNchzYBExb">
        <div xml:id="i-YEZi8ExJTj1nKYTRo9Br1t">
          <p xml:id="i-GSv5JcxNN7SeAWPb8pLfpv">
            Nr 146.
          </p>
          <p xml:id="i-9PpgQsaee6vkxKBGR9HFFc">
            Av herr Olsson i Ramsta, angående ökad utlåning från egna-
          </p>
          <p xml:id="i-MhcHHzr7CWmDbqmaRtjSZz">
            hemslånefonden.
          </p>
          <p xml:id="i-L6oq6mcftV1MFp9TbVTFUB">
            Årliga maximiutlåningen från egnahemslånefonden är enligt beslut
            av 1920 års riksdag bestämd till 12,000,000 kronor, varav högst
            en tredjedel får disponeras till lån för bostadslägenheter och
            resten till lån för jordbrukslägenheter. I Kungl. Maj:ts proposition
            om tilläggsstat till riksstaten för år 1922, utgifter för kapitalökning,
            bil. 3, har föreslagits en förhöjning för 1922 i ovanberörda maximiutlåningsbelopp
            med 1,000,000 kronor att användas för utlämnande av lån för bostadslägenheter.
            Av föredragande departementschefens yttrande i ärendet framgår,
            att vid fördelningen av statslånen för 1922 ansökningar från låneför-
            medlare förelåge till belopp överstigande tillgängliga lånemedel
            beträffande jordbrukslägenheter med 1,479,000 kronor och beträffande
            bostadslägen- heter med 5,3753,000 kronor. Departementschefen
            framhåller därjämte, att ytterligare ansökningar torde vara att
            förvänta under årets lopp. Enligt vad jag har mig bekant hava
            numera efter ovannämnda fördel- ning ingivits ansökningar om sammanlagt
            600,000 kronor, varav 300,000 kronor för jordbrukslägenheter och
            100,000 kronor för bostadslägenheter. De icke tillgodosedda låneanspråken
            uppgå sålunda redan nu till mellan 7 och 8 miljoner kronor. Den
            av Kungl. Maj:t föreslagna höjningen i maximiutlånings- beloppet
            med endast 1,000,000 kronor förslår tydligen ingalunda för ett
            nöjaktigt tillgodoseende av det föreliggande behovet. Egnahemsbildningens
            stora sociala och nationalekonomiska betydelse gör det enligt
            min mening i hög grad önskvärt att icke i brist på medel massor
            av helt visst väl- motiverade låneframställningar måste avvisas.
            Det synes mig vara så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__146/mot_1922__ak__146-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ERuR6dqMzE6pAs6aiBAHDe">
            14 "Motioner i Andra kammaren, Nr 146.
          </fw>
          <p xml:id="i-WwdmaPHCikCCZKmprrit1S">
            mycket mera angeläget att under rådande arbetslöshet i möjligaste
            mån söka tillgodose nämnda lånebehov som därigenom arbets- och
            utkomst- tillfällen skulle komma att skapas, dels genom själva
            den byggnadsverk- samhet som möjliggöres genom egnahemslåns erhållande
            och dels beträf- fande jordbrukslägenheter genom att det egna
            hemmet även för fram- tiden ger utkomstmöjligheter åt innehavaren.
            Med hänsyn till det anförda anser jag, att den av Kungl. Maj:t
            föreslagna ytterligare utlåningen bör höjas till 4,000,000 kronor,
            mot- svarande ungefär hälften av icke tillgodosedda framställda
            låneanspråk, och torde detta belopp böra delas lika mellan jordbruks-
            och bostads- lägenheter. Jag hemställer alltså, att riksdagen
            måtte,
          </p>
          <p xml:id="i-NY4WHf1EYz9GUCxiqPm4ph">
            dels medgiva, att Kungl. Maj:t må under 1922, utöver förut medgiven
            utlåning av intill 12,000,000 kronor, disponera ett ytterligare
            belopp av intill 4,000,000 kronor såsom lån från egnahemslånefonden,
            varav 2,000,000 kronor för jordbrukslägenheter och 2,000,000 kronor
            för bostadslägenheter, dels ock såsom kapitalökning för samma
            fond å tilläggsstat för 1922 anvisa ett reservätionsanslag av
            53,200,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Ef1SKQrEE7wYHdK1GmYkdz">
            Stockholm den 21 januari 1922.
          </p>
          <p xml:id="i-9tpZg4zAsbHPy3C4Bu3cYT">
            Gustaf Olsson
          </p>
          <p xml:id="i-2rJaT1Y51n2uTh6a6rL4wq">
            i Ramsta.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
