<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__22/mot_1922__ak__22-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-H87RURynUMRX73SwmDZBQz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AAKmCjNbEzhSGwx4Lmo5k6"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-C1poihrUPFvwhLRYAqn2Cd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TVTSamGrknMydmvFSLu7Vn">
        <div xml:id="i-MDDsrH5VhGELbAt2ujqShh">
          <p xml:id="i-NHYDUpUHA95KHWN2578RML">
            Än
          </p>
          <p xml:id="i-HznwbTeTmL9YHU9hijX8ww">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 22.
          </p>
          <p xml:id="i-3887exgaxG26DVjEDGciXJ">
            Nr 22.
          </p>
          <p xml:id="i-UCuXLj4PViqkfKdUMohjyc">
            Av herr Andersson i Prästbol m. fl., om avsättning för tiden
            1 januari—30 juni 1923 till fonden för bibanor i vissa delar”
            av riket.
          </p>
          <p xml:id="i-1Waotz9dWdynwrR7PgZzj">
            I årets statsverksproposition föreslås i fråga om regleringen
            av statens utgifter för kapitalökning, att de avsättningar till
            fondemw för bibanor i vissa delar av riket, som enligt riksdagens
            beslut skolat ske under åren 1923—1926, istället skola äga rum
            under budgetsåret 1 juli 1923—30 juni 1927. Såsom skäl för ett
            frångående av riksdagens tidigare beslut här- utinnan framhåller
            chefen för finansdepartementet, statsrådet Thorsson, att en avsättning
            för tiden 1 januari —30 juni 1923 icke anses ound- gängligen nödvändig,
            då ett belopp av 5,504,250 kronor återstår odispo- nerat, varvid
            förutsättes att, på sätt tillförene skett, vid beviljandet av
            låneunderstöd hänsyn får tagas till av riksdagen beslutade avsätt-
            ningar, även i den mån de icke anvisats. I betraktande av det
            betydelsefulla ändamål riksdagen med denna lånefonds inrättande
            velat främja, synes det knappast välbetänkt att, såsom Kungl.
            Maj:t nu föreslagit, även i år uppskjuta anvisandet av erforderliga
            medel, helst som det är sannolikt, att det inom närmaste tiden
            kommer att ställas stora krav på densamma. För närvarande pågår
            ett energiskt arbete för ordnandet av norra Värmlands järnvägs-
            fråga medelst bibana, och kapital härför lär redan finnas fulltecknat.
            Det synes, som om ett igångsättande av dylika arbeten så skyndsamt
            som möjligt skulle vara högst önskvärt ur 'samhällets synpunkt,
            då här- igenom bestående värden och goda arbetstillfällen skapas.
            Möjligen kommer årets riksdag att göra vissa besparingar å de
            äskade anslagen, varigenom det skulle bli möjligt att utan olägenhet
            fasthålla vid den av riksdagen tidigare uppgjorda planen för avsätt-
            ningar till förutnämnda fond.
          </p>
          <p xml:id="i-2tc4k4uALAckzGA5XEdLGX">
            '
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1922/mot_1922__ak__22/mot_1922__ak__22-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Dgyir3HMUcNzaFqCkyC7D">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 22. Med stöd av vad här anförts
            hemställes, att riksdagen måtte för tiden 1 januari—30 juni 1923
            i enlighet med av riksdagen förut fattat beslut
          </p>
          <p xml:id="i-8csd16FbU2ZyuY7RweeVCa">
            till fonden för bibanor i vissa delar av riket anvisa ett belopp
            av 1,200,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DQbU2katCZr6zVirhvFDBu">
            Stockholm den 18 januari 1922.
          </p>
          <p xml:id="i-SeNSHGshncgprVuVq3fsjz">
            Emil Andersson i Prästbol. Anders Norsell. Alfred Persson. Herm.
            Norling..
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
