<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__50/mot_1879__ak__50-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SP32Ljhmm1n5Pyttp6pLCN">
        10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 31.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LQUPA3hBv7iDJrniX9uvWe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4LWN5YXdutvtPyYNV1qZW8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-R3VYwvELySgWd6W8utQcQt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-X2253topFFNRq9iafi9Wkh">
        <div xml:id="i-KsccXmRw5w69iLmkzQ4SSk">
          <p xml:id="i-EmLY8d4XinymxL954pYuAf">
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 50. 9
          </p>
          <p xml:id="i-3TG9TQuhZVspaeh6hmuieK">
            nen Korsgårds andel i boet kunna anföras, att båda makarne tillbragt
            största delen af sin lifstid i Sala och der förvärfvat sin lilla
            för- mögenhet, och då de dessutom genom inbördes testamente af
            den 4 Juni 1851, hvilket af hustrun på hennes dödsbädd ytterligare
            bekräf- tades, förordnat, att 600 kronor skulle tillfalla stadens
            fattigkassa och räntan derå tilldelas någon af samhällets fattige,
            så vågar jag af denna välvilja draga den slutsats, att makarne
            Korsgård, enär de af- lidit utan att förordna om huru med behållningen
            i boet förfaras skulle, hellre sett, att densamma tillfölle stadens
            fattige än staten som dana-arf. Alla de för behandlingen och utredningen
            af denna fråga be- höfliga intyg och handlingar anhåller jag vördsamt
            att litet längre fram under riksdagen få till Stats-Utskottet
            aflemna.
          </p>
          <p xml:id="i-RS7uCZUBfrzjys4gkwueDo">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles. Stockholm den 28 Januari
            1879.
          </p>
          <p xml:id="i-H8BMrDshfk3wbK2P8rD6sm">
            Alarik Predenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-8pphWGM92fUuszRsJsD4bV">
            N:o 50.
          </p>
          <p xml:id="i-NKQfvEkAAEhFYwDEt85DeL">
            Af Herr J. Jonasson i Gullaboås: Angående inställande af årets
            vapenöfningar med 2:dra klassens beviäringsmanskap samt. användande
            af den sålunda uppkomna besparing
          </p>
          <p xml:id="i-YQCoUAuUBhZDdU9PucAdnZ">
            vid statsregleringen för ur 1580.
          </p>
          <p xml:id="i-RzFonogsXHNAN9GvhRGrkB">
            Till följd af den penningebrist, som under sistlidna år och fort-
            farande hemsöker vårt land, hafva såväl näringsidkare i allmänhet
            som jordbrukare kommit 1 en ganska bekymmersam ställning, och,
            för att ännn mera öka den skattdragandes bekymmer, hördes redan
            vid riks- Bih. till Riksd. Prot. 1879. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band.
            7 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__50/mot_1879__ak__50-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VnEvnEaMKKbvP7svc9Dydx">
            dagens öppnande från Kongl. Maj:t att de oundgängliga statsbehofven
            denna g gång icke kunde fyllas utan ökade skatter; men man hörde
            på samma gång i throntalet att vårt land står i ostördt vänskapligt
            för- hållande till alla främmande makter. Med fästadt afseende
            vid ett så dant förhållande torde, utan ringaste olägenhe et eller
            fara för landet, andra klassens beväringsöfningar innevarande
            år indragas, och derige- nom de väntade skatteförhöjning arne
            i någon mån minskas, helst som svenska folket redan förut dignar
            under skattebördor. På grund af hvad sålunda blifvit anfördt får
            jag vördsamt föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-CkkZtz1iGdZUbddCnGRjYg">
            att Riksdagen ville besluta att v: wpenöfningarne för andra klassens
            beväringsmanskap för innevarande år måtte indragas och att det
            för detta ändamål afsedda anslag måtte användas till statsregleringen
            för år 1880. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-N5iAA5dy9BvfL8gkAD6MTX">
            Stockholm den 27 Januari 1879.
          </p>
          <p xml:id="i-MwU9Yw3rW8YdYEDtzh7MPh">
            J. Jonasson, från Kalmar län,
          </p>
          <p xml:id="i-KVKRdfiavL6xa518YwYsJ7">
            N:o 51.
          </p>
          <p xml:id="i-S3fsrt2PJWnNJ1fK5HRkvD">
            Af Herr €. J. Bengtsson: Angdäende ändring af 4 $i Kongl. För-
            ordningen den 24 September 1861 om tillsyn öfver för-
          </p>
          <p xml:id="i-2puPvoDgqUD59Z8rGLbYKW">
            myndares förvaltning af omyndigs egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-6EopgXXtyFukzmf2qHfbqb">
            Kongl. Förordningen den 24 September 1861 $ 4 stadgar, bland
            annat, att förmyndare skall för hvart år afsluta räkning öfver
            myndlin-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
