<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1879--ak--00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__32/mot_1879__ak__32-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Xw5Q5P4MVCfcby9CtjHatM">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 32. | 1
      </fw>
      <div xml:id="i-3tjzmCmx4A27gZUeZi8F93" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JSmtt7xutFfzfc4FeWkEvR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U6srKt8S4zrrGTJE7vP2cA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X4Li7Saw2Y7CcZHyjEcvLt" type="motBody">
        <div xml:id="i-UuUBs58LrqQkgKtSaX36PB">
          <p xml:id="i-8DKvcdSEahRvBDavmwshRH">
            N:o 32.
          </p>
          <p xml:id="i-V3VFHoHkrVyAbJZUmvZw59">
            Af Herr Johannes Andersson: Angående utgifvande af riksbank-
            sedlar å en krona.
          </p>
          <p xml:id="i-GwA2267LSA15akjVsTmACL">
            Sedan 1875 års Riksdag beslutat, att Riksbanken skall upphöra
            med utgif- vandet af sedlar å en krona, så, enär invexling utaf
            dem sedan den tiden fortgått med den påföljd, att snart deraf
            inga finnas qvar, har man vid försändelser med posten uti rekommenderade
            bref, för åstadkommande af jemn vexel, nödgats att i stället för
            dessa nu utdömda enkrone-sedlar antingen inlägga silfvermynt eller
            ock förskaffa sig frimärken. Detta förorsakar både kostnader och
            obehag, enär, vid begagnandet af silfvermynt, brefvet deraf blifver
            tungt och befordringsafgitten dyrare än nödigt är, i fall man
            har mindre sedlar, och frimärken såsom liqvid kan af emottagaren
            vägras, helst som postverket förnekat inlösa de derifrån en gång
            köpta. Visserligen finnas beqvämligheter för dem, som bo nära
            bankinrätt- ning och postanstalt, genom att från förstnämnda ställe
            köpa vexel och från sist- nämnda postanvisning: men för dem, som
            hafva en å två mil och deröfver till närmaste sådan inrättning,
            är ej så lätt begagna sig af detta. För öfrigt får man å de på
            landsbygden varande poststationer icke köpa postanvisning till
            högre be- lopp än fem kronor; icke mindre kännes saknaden af enkrone-sedlarne
            i den all- männa rörelsen och vid skatteliqviderna, der uppbördsmännen
            strängt fordra att den skattgifvande skall hafva jemn vexel. Jag
            anser derföre att en stor fördel skulle vinnas, om en mindre sedelvalör
            utgåfves, och vågar på grund deraf föreslå: 1:o att Riksdagen
            må besluta och åt Banko-Utskottet uppdraga att för fullmäktige
            gifva tillkänna, det Riksbanken från och med 1880 års ingång skall
            utgifva sedlar å en kronas valör till ett be- lopp af två millioner
            Kronor, hvilken sedelstock vid omkring samma siffra framgent bibehålles:
            samt
          </p>
          <p xml:id="i-83Vhie5eE5N19Rsp8i5f9d">
            Bih. ull Riksd. Prot. 1879. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 5 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__32/mot_1879__ak__32-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DEWrzQ5cnxfpg9z9ydYt5j">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 33.
          </fw>
          <p xml:id="i-HiVNyREv8r4tHe9UDYpuWc">
            2:0 att Riksdagen uppdrager åt Banko-Utskottet att i öfverensstämmelse
            härmed föreslå nödiga ändringar i Bankoreglementet.
          </p>
          <p xml:id="i-7P7dCy8rmd5bESTAKtbgMs">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-5j32sy85wM2SHLB2vJgT91" type="date">
            Stockholm den 24 Januari 1879.
          </p>
          <div xml:id="i-EawM71i48o5cUsEKoPpv7y" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3vW193ypkh9t6JNrx1C7Jh">
              <item xml:id="i-GMLXamvqmEzTKLJNbTfi7o" who="unknown" type="signature">
                J. Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-L7gdNheC1KWBXXbPkJJUYw">
            från Bohus län. Häruti instämmer
          </p>
          <p xml:id="i-4zK1tde7B1Da9MiF9a7FH8">
            ÅA. P. Cind.
          </p>
          <p xml:id="i-MAJTgq1XTRQNPyCWT62vnH">
            N:o 3J3.
          </p>
          <p xml:id="i-L9rTQZYBwjyRLbXCC1siqF">
            Af Herr A. W. Wigardt: Angående utgifvande af riksbanksedlar
            å en krona.
          </p>
          <p xml:id="i-JDr5mb1uwJhEpRMnXjxZqe">
            I Banko-Utskottets vid 1875 års riksdag, med anledning af en,
            utaf dåvarande ledamoten af Riksdagens Första Kammare, Herr B.
            v. Geijer väckt motion, afgifna förslag om inställande af vidare
            utgifning från Riksbanken af enkrone-sedlar an- fördes af Utskottet
            -— och framhölls under diskussionen i frågan inom Kamrarne — såsom
            skäl för den ifrågasatta åtgärden, hufvudsakligen dels önskvärdheten
            och nyttan af ett klarare begrepp hos den stora allmänheten om
            hvad som med mynt rätteligen bör förstås, dels att enkrone-sedlarnes
            försvinnande ur den dagliga rörelsen endast undantagsvis och i
            ytterst ringa mån skulle komma att förorsaka några olägenheter
            för den allmänna rörelsen. Någon bevisning derför, att följden
            af indragningen skulle blifva en bättre och klarare insigt hos
            folket i allmänhet om hvad som verkligen är mynt och hvad som
            icke är det, förebragtes emellertid ej och kunde naturligtvis
            ej heller förebringas, då en förändring i sådan syftning som den
            då af Riksdagen beslutade, för att i detta hänseende medföra åsyftad
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
