<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1879--ak--00107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__107/mot_1879__ak__107-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LmWMMP4chCi9sZVX3KM3zD">
        10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 107.
      </fw>
      <div xml:id="i-TSehq2fJq5xmWD3hTdpw5S" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HmcdeJHb38gR9BM9eEkB3Q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CEfQrSf3qHhEdNRZ1jTfma" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5rD6658po1x7KkimVa78oz" type="motBody">
        <div xml:id="i-XssLNhCbKoDM2XNeYhoo6b">
          <p xml:id="i-Q7tJ8qfbgVt5ymashzq3Y3">
            N:o 107.
          </p>
          <p xml:id="i-TiXsXXkxD3VJmvaYyJra1W">
            Af Herr ÅA. Svenson: Med förslag till förändrad lydelse af 24
            $ 1 mom. i Kongl. förordningen den 24 Augusti 1877
          </p>
          <p xml:id="i-GFTeTwbgzNdYWQmcGMFCXW">
            om försäljning af bränvin.
          </p>
          <p xml:id="i-JPxqkj48MKodYg2qH5NDSH">
            Då det numera tillkommer landstingen, enligt Kongl. Maj:ts nådiga
            förordning om landsting af den 21 Mars 1862, att handhafva länens
            gemensamma angelägenheter, hvilka afse den allmänna hushållningen,
            jordbrukets och andra näringars utveckling, anstalter för kommunikations-
            väsendets befordrande, helsovård, undervisning, allmän ordning
            och sä- kerhet med mera dylikt, såvidt dessa angelägenheter icke
            enligt gällande författningar tillhöra offentlig myndighets embetsåtgärd;
            och då hus- hållningssällskapens uppgift, enligt mitt förmenande,
            hufvudsakligen varit och ännu är detsamma som landstingens, —
            men deremot endast den senare institutionen, nemligen landstingen,
            representeras af lagligen valda ombud, hvilkas pligt är att bevaka
            såväl länets gemensamma som hvarje särskild orts intresse, hvilket,
            som kändt är, icke är förhållandet inom hushållningssällskapen,
            så anser jag att de allmänna medel, eller åt- minstone en del
            deraf, som nu tillfalla hushållningssällskapen, egent- ligen borde
            tillkomma landstingen, hvarföre jag tager mig friheten att för
            Riksdagen vördsamt föreslå, att Kongl. Maj:ts nådiga förordning
            angående för- säljning af bränvin m. m. af den 24 Augusti 1877
            $ 24 mom. 1 erhåller följande förändrade lydelse: 24 $. Utaf de
            afgifter — — — — — — — — insättas i landtränteriet två femtedelar
            (”/s) för Lands- tingets räkning för att af detsamma förvaltas
            och an- vändas till ändamål, som för länet nyttiga äro. Om remiss
            till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-HDPfroDHXDSyf45EEX8XqT" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1879.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-MSaNpNKy4r1Yci2V2Ps6Nn">
            <p who="unknown" type="signature">
              A. Svenson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MvAPXuHWtQgHPwDbj6RZZW">
            Riksdagsman för Ase, Wiste, Barne och Laske domsaga.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
