<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1879--ak--00031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__31/mot_1879__ak__31-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8kkyYwi3EBHCdhxj5LgKaT">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 31. 28
      </fw>
      <div xml:id="i-CLKqTtAMQtfeWLfqJ611Z9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VKz5uCdVvAkQ3gDTa1ZZN5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8ZxzFUtQT4KsTj9nKR1SW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Bz3kRVxeQVqWG5o9m9XiGN" type="motBody">
        <div xml:id="i-Uwj4s9xp96YzmpLJeZ6wTQ">
          <p xml:id="i-Y2c2394nnxzQ9Ubsm1fsXW">
            22 Motioner tv Andra Kammaren, N:o 31.
          </p>
          <p xml:id="i-QHT8mMyBwe9AKMJCcTQMiD">
            På grund af hvad jag sålunda anfört, samt derjemte hänvisande
            till den af mig vid 1874 års riksdag väckta motion i ämnet, får
            jag, i likhet med hvad jag uti den yrkat, härmed föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-RCaNNSZHB1f59HxZB4DDVB">
            att Riksdagen för sin del måtte besluta upphörandet af vatten-
            och brödstraffet från och med ingången af år 1880, samt att i
            dess ställe skall sättas enkelt fängelsestraff, enligt den förvandlingsgrund,
            som föreslås i 1871 års Lag-Utskotts betänkande N:o 8.
          </p>
          <p xml:id="i-Yb72hzLxdqtGHC5Gq28rsL" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1879.
          </p>
          <div xml:id="i-BmTs5HpBExUj5bbhgKz1W5" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TQyX2WA6i45FnakCwwKATy" who="i-5FDr3VD3L1xJP89PkoLR58" type="signature">
              Lars Ersson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KoWTTnDW4JruXnHsgpEUpo">
            N:o 31.
          </p>
          <p xml:id="i-9um6yApuzKUyCvWJ6gJhVn">
            Af Herr Anders August Anderson: Angående ändring af 3 mom. i
            I $ Bevillningsstadgan.
          </p>
          <p xml:id="i-9EqV5bo9xQ1Q4sbb7zwLmo">
            Efter att vid tvenne de senare riksdagarne hafva påyrkat för-
            ändring i 9 $ 3 mom. bevillningsstadgan, utan att vinna bifall
            till mitt förslag, vill jag nu för tredje gången förnya detsamma,
            i hopp om att Första Kammaren icke längre skall försmå att bereda
            staten den rätt- visa och billiga inkomst, som af den äskade förändringen
            bör uppkomma, Det faller sig temligen solklart, att de stora städerna
            icke kunna ega någon tillförlitlig kännedom om hvilka storartade
            affärer som af de i städerna boende affärsmännen bedrifvas inom
            landsorten. = Följ- den häraf blir den, att hela vinsten af dylik
            rörelse blifver alldeles fri från bevillning, till betydlig skada
            för ej mindre statens — än lands- orternas kommunal-kassor. För
            den oinvigde är det svårt att begripa, hvarföre Bevillnings-Utskottet
            och Första Kammaren hysa en sådan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__31/mot_1879__ak__31-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6hB5nCcsYpChbu8AQoJUAp">
            motvilja för att beskatta dylika industri-idkare, som vanligen
            drifva mångdubbelt större rörelse, än de som endast sträcka sin
            verksamhet till de städer, i hvilka de äro bosatte. De af Bevillnings-Utskottet,
            uti dess betänkande N:o 6 åberopade invändningar äro af så underordnad
            beskaffenhet, att de icke bort verka afslag på min motion. — Skälet
            att bevillningslagen ej är ämnad att reglera kommunalbeskattningen
            förråder en sådan okunnighet om sanna förhållandet, att man förvånas
            öfver att Utskottet velat anföra detsamma, enär Bevillnings-Utskottet
            sannolikt har sig bekant, att hela kommunalbeskattningen hvilar
            ute- slutande på 2:dra art. bev. stadgan. Det andra skälet, att
            bevillningslagen skall utan godtycke tillämpas, är förnämsta stödet
            för den af mig yr- kade rättelsen, ty så länge taxeringskomitéerna
            i Stockholm och Götheborg skola beskatta de personer, som drifva
            handel och sågverks- rörelser i de aflägsnaste landsbygder, måste
            hela beskattningen hvila på yodtycke. Tredje skälet är ännu mera
            ohållbart! Fjerde skälet står i uppen- bar strid med såväl sunda
            förnuftet, som den allmänt gängse praxis. Det femte skälet är
            för mig ofattligt. Utskottets egna exempel visar nogsamt, att
            ändringen är af största behof påkallad, ty ingen annan industriidkare,
            till exempel jordbrukare,. eger afdraga förlusten på den ena egendomen
            på vinsten från den andra och endast skatta för nettobehållningen
            af det hela. Med anled- ning häraf och under åberopande af det
            som jag i mina föregående motioner anfört föreslås, att 3 mom.
            i 9 $ bevillnings-stadgan måtte skrifvas sålunda: Fabriksegare,
            handlande samt annan yrkes- och närings- idkare, der fabriken
            är belägen, eller handeln, yrket eller nä- ringen idkas; dock
            skola handlande i de städer, hvilka inne- fatta flera församlingar,
            för den handelsrörelse, de derstädes idka, taxerag inom den församling,
            der de äro mantalskrifne. Om remiss till Bevillnings-Utskottet
            anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-FMwWfa1p7RyeAdk3KzL9mt" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1879.
          </p>
          <div xml:id="i-U9d1hGYh22jYLeLNC5wx9f" type="signatureBlock"/>
          <p xml:id="i-DcoWVcQMumUFnY42CFK8P9">
            ÅA. Å. Anderson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
