<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__fk__11/mot_1879__fk__11-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YSEYF2H5KSRm9aX4o8rtmQ">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 11. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NTsQTewdpXj6CJgsUwN35X">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SKYVvJvVjrjWrZPzePs7a3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5FoLNiEwzZGwKVbt8qLkmA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NWsLBnZBoauexxWc9CCFWd">
        <div xml:id="i-GxffgpRDZUptEP1UGt41fU">
          <p xml:id="i-AS7vHR4WhCnqaaguTqWtik">
            N:o 11.
          </p>
          <p xml:id="i-6DJZaqJHhJU4HWNXF2DRQx">
            Af Herr von Koch: Om ändring i Kongl. förordningen angående grunderna
            och vilkoren för hemmansklyfning och jord- afsöndring den 6 Augusti
            1864 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4HGRC8TPmN2KN99Q7c9BoG">
            Jag hemställer vördsamt, att Riksdagen i underdånig skrifvelse
            hog Kongl. Maj:t ville anhålla: att de stadganden, hvilka uti
            Kongl. förordningen den 6 Augusti 1864, angående grunderna och
            vilkoren för hem- mansklyfning och jordafsöndring samt särskildt
            för Stora Kopparbergs län uti Kongl. kungörelsen den 18 Februari
            1859, jemte andre, ännu gällande författningar, äro meddelade
            i fråga om besutenhet såsom vilkor för hemmans klyfvande, jemte
            rättighet att lösa så kallad »obesuten del», måtte i nåder för-
            klaras hafva upphört att vara gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-38vv88qjzJThtWABXNBbc1">
            Min uppmärksamhet har så nyligen blifvit fästad å denna, nu i
            synnerhet för vår dalallmoge och jemväl för delar af Skåne ytterst
            vig- tiga fråga, att jag måste utbedja mig att framdeles få aflemna
            nödiga upplysningar derom och nu inskränka mig: att hänvisa till
            hvad ofvan- nämnda Kongl. kungörelse innefattar, om huru stridande
            mot dalfolkets lynne och gamla vanor sammanläggning af obesutenheter
            visat sig; att yttra den förmodan, det ådagaläggas kan, att häruti
            ingen förändring ännu efter de beviljade tjugu anståndsåren egt
            rum; samt att åberopa de anföranden angående verkningarne af jords
            delning och hinder deremot, hvilka afgåfvos till Ridderskapets
            och Adelns protokoll den 30 Mars 1863 af, bland andre, Grefve
            Arvid Posse, Friherre W. F. Tersmeden och Herr P. von Ehrenheim.
            Stockholm den 28 Januari 1879.
          </p>
          <p xml:id="i-EcEyFJC4k2sQFxeTKMopzG">
            N. S. von Koch.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
