<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__7/mot_1879__ak__7-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 7.
          </p>
          <p>
            erfordras för ett allvarligt uppskattande af den kyrkliga vigselaktens
            betydelse. På dessa grunder vågar jag föreslå, att Riksdagen ville
            för sin del besluta, det kyrkolagens 15 kap. 11 $ skall erhålla
            följande lydelse: De som etc. — — — — ligga; och skall ingen tro-
            lofvas, som icke eger den kristendomskunskap, hvilken för rätt
            att begå Herrans nattvard lagligen fordras. Om motionens öfverlemnande
            till Lag-Utskottet anhålles vördsamt. Stockholm den 22 Januari
            1879.
          </p>
          <p>
            Sigfrid Wieselgren. J. g
          </p>
          <p>
            N:o 7.
          </p>
          <p>
            Af Grefve 6. M. Björnstjerna: Om ändring af första punkten 1
            $ 8
          </p>
          <p>
            bevillningsstadgan.
          </p>
          <p>
            Att bevillningsstadgan behöfver grundligt omarbetas, detta er-
            kännes allmänt; de olika intressen, som dervid måste beaktas,
            torde dock så försvåra detta arbete, att ett snart slut derpå
            icke kan vara att förvänta. Så mycket nödvändigare blir då, att
            partiella förbättrin- gar i författningen så fort ske kan verkställas,
            samt, framför allt, att deri förekommande verkliga orimligheter
            rättas. Till dessa sistnämda räknar jag föreskriften, att den
            som eger endast 400 kronors årlig in- komst dock skall betala
            bevillning. Möjligt kan vara, att en dylik inkomst kunde skänka
            nödtorftig bergning på den tid då detta stadgande inför- des;
            numera är detta dock icke förhållandet. Den som nu endast har
            400 kronors årlig tillgång, är helt enkelt behöfvande, och från
            en sådan hvarken bör eller kan staten utkräfva penningar. Jag
            medger, att detta icke heller i verkligheten sker, enär den dylika
            medellösa personer påförda beskattning i de flesta fall måste
            afskrifvas; men häri ser jag endast ett ytterligare skäl att rätta
            ett missförhållande, som endast framkallar onödigt skrifveri och
            trassel utan att medföra ringaste vinst
          </p>
          <p>
            för statsverket.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1879/mot_1879__ak__7/mot_1879__ak__7-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 7. 17
          </p>
          <p>
            Med anledning häraf och enär 600 kronor säkerligen är det min-
            sta årliga belopp, hvarpå den, som icke är 1 annans bröd, kan
            hafva sin utkomst, hemställer jag, att första punkten $ 8 i bevillningsstadgan
            erhåller föl- jande lydelse: »Bevillning för inkomst af kapital
            och arbete eger icke rum när den skattskyldiges sammanräknade
            årsinkomster un- derstiga Sexhundrade kronor.» Stockholm i Januari
            1879.
          </p>
          <p>
            C. M. Björnstjerna.
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1879. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 1 Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
