<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <correction who="0000-0002-7647-4048" corresp="i-VrzE5ULVUrSKwZcg7wUJar" when="2024-10-10">OCR correction</correction>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__129/mot_1869__ak__129-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VrzE5ULVUrSKwZcg7wUJar">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 128 och 129. 19
      </fw>
      <div xml:id="i-WBioHZntjyw3SywKRzywQa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Q1q5DFjXhz8Vuc2gfKQChh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-38N1QznXcHqupnvPEjUhao" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TRjAJhnxSAkErmcRpVUjQT" type="motBody">
        <div xml:id="i-HiYFM3MbL5Rq4i3rgY9bKL">
          <p xml:id="i-JSDiKJ5MTCcpyk3xfEcTek">
            :0 128.
          </p>
          <p xml:id="i-BVEZaQu2uD1G3qGHuGqFeE">
            Af Herr Friherre ID. von Schulzenheim: Om dtgärders vidtagande
            för dstadkommande af en ny patentlagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-F1dxBJSNTwU5ZQcCaqqJ84">
            Med återupptagande af min under förliden riksdag väckta motion
            om åtgärders vidtagande för åstadkommande af en ny patentlagstiftning
            och hvilken motion (införd under N:o 316 i Riksdagshandlingarne)
            icke medhanns att behandlas innan Riksdagen åtskiljdes, får jag
            vördsamt an- hålla om remiss till Lag-Utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-8cphPhobCE32W6ZUge5LGb" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-5UGuBSJW83UhS6d87r6UyJ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-16AtBrahuqyTe2oFR8H8Zp" who="i-JYzZX81V1RNDQGWjU8PT6X" type="signature">
              David von Schulzenheim
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9jqoXqRXhCwKZuUJmSc8X8">
            N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-48KK2DeJnSVLqohvAhQoEo">
            Af Herr F. Pettersson: Om kronouppbördens på Öland fördelning
          </p>
          <p xml:id="i-JaBTSM5SpngW4HExd7m5qi">
            2 tvänne terminer.
          </p>
          <p xml:id="i-NhBvUrdeEnVMtRogC7rqkn">
            Redan vid flera föregående riksmöten hafva förslag blifvit väckta
            rörande krono-utlagornas inbetalande på Oland å särskilda terminer,
            men. hvilka förslag, tyvärr, icke vunnit framgång. Lyckligtvis
            är dock denna fråga af sådan beskaffenhet att den icke kan falla.
            Att under loppet af » ett par månader upptaga nästan hela kronouppbörden
            är, i sanning, orim- ligt och bevisar tillräckligt, huru föråldradt
            vårt uppbördsväsende för när-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__129/mot_1869__ak__129-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X4AfQbZMbCqBRsiKtQ4YGD">
            20 Motioner + Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-A1vNQWMRW6KiEQf38w8BHM">
            varande är, särdeles i missväxtår och då nöden i landet uppnått
            en fruk- tansvärd höjd. Uti den provins, för hvilken jag representerar,
            hvarest så stor nöd, som allmänt är bekant, för närvarande sig
            infunnit, är alldeles omöjligt att de skattskyldige innevarande
            år kunna utgöra sina uti alla afseenden högt uppjagade kronoräntor,
            utan måste således blifva allt för stora restantier. Skulle denna
            för ön vanliga tid för kronoräntornas uppbärande för alltid göra
            sig gällande, inverkar det ena året på det andra, så att slutligen
            största Jalen af folket blifver fattighjon, och hvem skall då
            underhålla den blifvande i större mån ökade fattigpersonalen?
            Jo endast de, som genom någon tjenstebefattning eller möjligen
            genom någon sorts binäring och lyc-' kade spekulationer kunnat
            draga sig fram, tills äfven dessa genom ökade utskylder komma
            på obestånd. En och hvar bör ihågkomma och får jag derå fästa
            Riksdagens behjert tade uppmärksamhet, att då Öland, som ej har
            någon skogsproduktion, derjemte blifver i saknad af spanmål, som
            utgör deras enda resurs, då fattas i och med detsamma allt och
            behöfva flera nnande år på sig innan de kunna retirera och återkomma
            i sitt förra skick; dertill kommer äfven den omständigheten att
            Oland oftast vid de årstider, då kronoutskylderna skola betalas,
            är beröfvad all kommunikation med fasta landet och Calmar stad,
            hvilken utgör landets största afsättnings- ort. Skola kronoutskylderna
            exsekutivt uttagas, kommer den skattskyldiges lösa eller fasta
            egendom att å exsekutiv auktion utbjudas gång efter annan; i brist
            af penningar blifver brist på köpare, följden blifver då den att
            den skattskyldige blifver genom dryga omkostnader utarmad och
            Staten går än- dock i mistning på den bestämda tiden af kronoräntorna.
            Det är derföre alldeles nödvändigt att vidtaga någon åtgärd härutin-
            nan, för att mildra de olägenheter, som, till följd af uppbördsväsendets
            bristfälliga beskaffenhet, trycka hvarje skattskyldig: och jag
            föreslår der- före vördsamligen, . att kronouppbörden på Öland
            må fördelas utr tvänne terminer, en i början af Maj månad och
            en uti början af derpå följande November samt uppbörden fördelas
            att utgå med hälften på hvar- dera terminen. Om remiss af denna
            min motion till vederbörligt Utskott får jag vörd- samt anhålla.
          </p>
          <p xml:id="i-7sbiTcsTLp8HWVbjY3i3nr" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-YNFubXg6wuE9T7DFmqg88Q" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Y5uEoXFUY9wwMxpRVKzps4" who="unknown" type="signature">
              FF. Pettersson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-ADCBx9PQgTr5TZdHwWFZS2">
            från Calmar län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
