<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__36/mot_1869__ak__36-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 36.
          </p>
          <p>
            N:o 30.
          </p>
          <p>
            Af Herr Q. Nilsson från Kristianstads län: Derom att anskaffandet
            och un derhållet af beklädnads-, munderings- och utrednings-persedlarne
            vid Iussar- och dragonregementena äfvensom anskaffandet af hästar
            vid nämnda regementen måtte, mot bestämd ersättning
          </p>
          <p>
            v penningar, öfvertagas af Staten.
          </p>
          <p>
            Då alla de försök, som hittills blifvit gjorda att befria Svenska
            jordbruket från det synnerligen ojemnt fördelade Indelningsverket,
            ännu icke medfört några utsigter till snar befrielse från detta
            onus i sin helhet, med dess fördelande på alla, så torde det vara
            skäl att påyrka åtminstone någon lindring för de af nämnda samhällsklass,
            som hårdast tryckas af ifrågavarande tunga. Det jorden åsatta
            hemmantalet, hvilket i de flesta fall ligger till grund för skyldigheten
            att underhålla indelta manskapet samt hästar vid arméen, är nu
            mera en alltför osäker gradmätare för utgörande af onera till
            så väl för- svarsverket, som andra Statens behof, sedan genom
            de jorden i allmänhet öf- vergångna laga skiften och deraf föranledda
            odlingsföretag och jordförbättrin- gar, hemmanen blifvit så olika,
            att till ett kan vara tre å fyra gånger så myc ken lika beskaffad
            jord, som till ett annat med lika hemmantal, hvarföre hem- mantalet
            icke i något afseende borde ligga till grund för utgifter, hvarken
            till Staten eller kommunen, alldraminst vid utgörandet af en så
            betungande skyl- dighet, som den hvilken hvilar på rusthållarne.
            Det är dock icke min mening att härmed föreslå någon förändring
            i hemmantalen, ehuru önsklig en sådan än för öfrigt vore, utan
            vill jag endast härmed försöka att framkalla någon lindring för
            den del af de till indelnings- verket anslagne hemman, som äro
            skyldiga att anskaffa hästar och karlar, hvilka af alla Svenska
            jordbrukare torde vara mest att beklaga; ty det är ej nog dermed
            att kostnaden till underhåll af karl och häst uppgår till fem
            å sex gånger det belopp, som af ett lika beskaffadt hemman utbetalas
            till underhåll af endast karlen af dertill anslagne hemman, utan
            dertill kommer en annan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__36/mot_1869__ak__36-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 36. 13
          </p>
          <p>
            ännu obehagligare omständighet, nemligen att rusthållaren, för
            att icke stöta sig med hussaren eller dragonen, hvilket det än
            må vara, nästan obetingadt måste tillmötesgå honom i alla hans
            anspråk på löneförhöjning, drickespennin- gar eller andra förmåner,
            som han behagar begära, emedan om karlen är okynnig, och sådana
            finnas nog, han då, ifall hans begäran afslås, kan till- skynda
            rusthållaren ganska kännbara förluster genom tillfogade skador
            å så väl hästen som munderings- och beklädnadspersedlarne, hvilka,
            i fall Staten hade skyldigheten att anskaffa och underhålla munderings-
            och utredningspersedlarne till häst och karl samt anskaffa häst
            då sådan behöfdes, säkert skulle blifva vida mindre, hvilket förhållande
            äfven skulle befria rusthållarne från den obe- bagliga ställning
            att vara en ödmjuk tjenare för nummerkarlen. Utan att trötta Riksdagen
            med omständliga beskrifningar på detta god tycklighetstillstånd,
            hvari rusthållaren befinner sig gent emot karlen, och de tryckande
            kostnader rustningen, såsom den nu utgöres, medförer för rusthål
            laren, vågar jag vördsamt föreslå, att Riksdagen ville besluta,
            det anskaffandet och underhållet af beklädnads-, munderings- och
            utredningspersedlarne till häst och karl vid hussar- och dragonregementena
            samt anskaffande af häst öfvertages af Staten, mot en årlig ersättning
            af Femtio R:dr R:mt, hvaremot det hädanefter som hitintills skulle
            åligga rust- hållaren att löna karlen och föda nummerhästen.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 Januari 1869.
          </p>
          <p>
            O. Nilsson, från Kristianstads län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
