<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__341/mot_1869__ak__341-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7YNKgN6a7P6UkgV9W5xTMb">
        2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 341.
      </fw>
      <div xml:id="i-5rWFfAmr9tLsQjQsJCNHi2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DdTowSnYwkUPKcdyq8Hjdn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9PsYHy1bHRq6Y6447aeSKF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NtAAYaoBu4UuwWHogDXV5D" type="motBody">
        <div xml:id="i-YSiN9UMudZ4cdctz64ijBt">
          <p xml:id="i-4p4cs981aWowLgSi5Ktf7a">
            bedrifvande å en eller annan ort i behörig ordning tillkomna
            beslut må, så länge de fiskeberättigade dermed åtnöjas, fortfarande
            tjena till efterlefnad.
          </p>
          <p xml:id="i-H4RkWaWMMAKVACY1nzrBsf">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-VUWzqh9X5TydDfNkj6jXtt" type="date">
            Stockholm den 1 Februari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-2ZQ7CV5S172XVLF1Tv2Xmh" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              IZiss Ol Lärsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-8t44ZZDxmqPYg7QojhRyBA">
            N:o 344.
          </p>
          <p xml:id="i-ShtoiLHfHMmyKcazo8q4Jn">
            Af Herr J. E. Johansson: Om ett tillägg till 9 $ af Kongl. Förordningen
            den 13 Juli 1853, angdende fattigvården 2 riket.
          </p>
          <p xml:id="i-H7gtg6vdVAmQ5CNJPgQRoL">
            Under N:o 65 har till Riksdagen ingått motion om tillägg till
            9 $ af Kongl. Förordningen af den 13 Juli 1853, angående fattigvården
            i Riket, hvaruti äfven jag instämmer; men som densamma endast
            yrkar ersättningsrätt åt fattigvårdssamhälle för underhåll åt
            fattighjon, som erhållit full försörjning, och under vilkor att
            fattighjonet sedermera genom arf, gåfva eller dylikt kommit i
            tillfälle att sig sjelf försörja; så nödgas jag anhålla om ett
            mera omfattande tillägg till sagde $. Då deruti icke lemnas fattigvårdssamhälle
            rättighet att af fattighjons tillgångar eller efterlemnad qvarlåtenskap
            fordra någon ersättning för erhållne »bidrag», om icke full försörjning
            lemnats; och då det är nog- samt kändt, att fattigvårdsbidrag
            ofta måste lemnas åt icke fullt arbets- föra personer, som likväl
            icke äro i behof af full försörjning, och hvilka kunna ega egna
            hus och icke obetydlig lösegendom, hvilket de dock omöjligt kunna
            undvara under lifstiden; och hvarföre de, i många fall, dels icke
            kunna eller vilja begära full försörjning, för att få ega och
            behålla sin egendom, och dels emedan de vilja lefva på fattigvårds-
            samhällets bekostnad och bespara sina tillgångar åt arfvingarne,
            hvilka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__341/mot_1869__ak__341-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SmQLU6xDLZpa5x3snXhxAg">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 341. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-PWEYrJaXPTfcm8A84nyaJH">
            under tiden icke lemna det ringaste bidrag till fattighjonets
            försörjning, men som efter dess död fördela qvarlåtenskapen sig
            emellan; ehuru fattigvårdssamhället under flera år måst lemna
            bidrag som kan fullt motsvara qgvarlåtenskapens värde, finnes
            nu icke minsta rättighet att återfordra någon ersättning derför.
            Häraf följer, att antingen måste fattighjon, som icke äro fullt
            arbetsföra, helt och hållet förnekas fattigvårdsbidrag, så länge
            de sjelfva ega något att försälja och upp- lefva, eller ock måste
            de genast begära och erhålla full försörjning, ehuru icke i fullt
            behof deraf. Begge dessa fall äro olämpliga. Om der- emot författningen
            bestämde, att fattigvårdssamhälle egde rätt till åter- fordran
            för lemnade bidrag, utan afseende å full försörjning, efter fattig-
            hjons död, eller om bidrag, underhåll eller full försörjning,
            genom arf, gåfva eller dylikt upphör, då blefve fattigvården lindrigare,
            billigare och rättvisare för både understödsgifvare och tagare.
            I anledning af de skäl som häruti i korthet äro anförda och med
            kännedom om det allt mer och mer tilltagande obehaget af rättegångar
            i fattigvårdsmål, får jag härmed hos Riksdagen vördsamt föreslå:
            att Riksdagen ville hos Kongl. Maj:t uti underdånig skrifvelse
            anhålla om ett tillägg till 9 $ af Kongl. Förordningen af den
            13 Juli 1853, angående fattig- vården, i den syftning, att om
            fattighjon, som erhållit full försörjning eller bidrag, sedermera
            genom arf, gåfva eller dylikt, kommit i tillfälle att sig sjelf
            för- sörja;-eller om fattighjon icke erhållit full försörjning,
            men efterlemnar qvarlåtenskap af hus eller lösegendom, bör fattigvårdssamhället
            för lemnade bidrag och un- derhåll af befintliga tillgångar erhålla
            godtgörelse; dock icke för längre tid tillbaka än högst 10 år.
            Om remiss till tillfälligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-HUcT1SWnm9YHFfTecdezTG" type="date">
            Stockholm den 6 Februari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-LMN9xh5DUYg1hZEYYwKddV" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              J. E. Johansson från Westmanland
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
