<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__200/mot_1869__ak__200-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TDkubouX6AuWrPYRUty3nQ">
        14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 200.
      </fw>
      <div xml:id="i-3VwwE6YrBDn82rFKCGMWcm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UKcyvQX8FgYHx1JMv1NWeS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5aaixAXQVZ8ugGHtzeRVRG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2hSfeGiH8wdQjhDGaagUqt" type="motBody">
        <div xml:id="i-JqvQ1wCUjNboDqM9JfM1vx">
          <p xml:id="i-D1S8b7QEWuaueUMBeLuBTR">
            N:o 200.
          </p>
          <p xml:id="i-BsZdQsUqAwCa8Cfnq6aC7H">
            Af Herr V. M Beronius: Om nedsättning från 12 till 10 öre af
            det
          </p>
          <p xml:id="i-Pou6UzQjx75MZz6oUKMa5c">
            enkla brefportot för inrikes brefvexling.
          </p>
          <p xml:id="i-5emgnP6SwYpTUPqr6vcdRs">
            All mensklig odling beror på tankeutbyte mellan individerua;
            detta utbyte må ske antingen muntligen eller skriftligen. Skulle
            man åter bestämma rangen mellan dessa olika sätt att meddela sig,
            med afseende på dess inflytande såsom bildnings- medel, tveka
            vi ej att sätta det skriftliga i främsta rummet, ty otvifvelaktigt
            skärpes förståndet och öfvas tanken mera genom att nedskrifva
            denna på papperet än vid ett blott muntligt meddelande. Denna
            sanning, hänförd till postväsendet, gifver detta en plats bland
            landets bildningsanstalter, och kan man säga, att det befrämjar
            en storartad vexelundervisning mellan Statens medlemmar, olik
            alla andra undervisningsanstalter deruti, att denna underhåller
            sig sjelf och ej behöfver anlita Staten om något anslag för sin
            vidare utveckling och förkofran. Dess fordran på Staten blifver
            endast, att brefportot ej sättes högre, än att äfven de mindre
            bemedlade samhällsmedlemmarne kunna med lätthet uppfylla sin önskan
            och sitt behof att skriftligen meddela sig med hvarandra. Hvad7vårt
            postväsende angår, måste man erkänna, att det, isynnerhet på sed-
            nare tider, vunnit en ganska betydlig utveckling, så att det ej
            står efter andra civi- liserade länders. Sålunda hafva en mängd
            nya postlinier kommit till stånd, och diligensinrättningen har
            årligen vunnit en ökad utsträckning. Skäliga anspråk torde man
            dock ega på en lämplig nedsättning i portot, så att allmänheten
            mera än hvad nu är fallet må kunna begagna sig af de rika kommunikationsmedlen.
            Till följd af vårt, i jemförelse med förhållandet i andra kulturländer,
            höga porto, har nemligen brefvexlingen här i landet ej på långt
            när hunnit den utveckling den der eger, såsom nogsamt framgår
            af de statistiska uppgifter vi i detta afseende ega. Sålunda skrefs
            i Sverige år 1865 ej fullt 2 bref på hvarje individ af landets
            innevånare, då samma år i Preussen skrefs 8,55, i Österrike 3,57,
            i Frankrike 8,50, i England 27,00 och i vårt grannland Danmark
            omkring 4,00 på hvarje af dessa länders innebyggare. Hvad skrifkunnigheten
            beträffar, står den emellertid i vårt land på fullt lika hög stånd-
            punkt som i något af de nyssnämnda, och med en stigande folkupplysning,
            genom ett ökadt antal folkskolor, kan man antaga såsom helt sannolikt,
            att antalet bref- skrifvare komme att tillväxa i samma mån, som
            ett billigare brefporto infördes. Ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__200/mot_1869__ak__200-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3txEHNtNm3Q2bDcwaZNMGQ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 200. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-YDPc7Yr8RNqQCBpaKNxfC6">
            slående exempel på hvad härigenom kan uträttas eger man i den
            bekanta enorma tillväxt brefskrifningen i England antog efter
            införandet derstädes år 1840 af den Rowland Hillska pennypostreformen,
            likasom antagandet här i landet af det likfor- miga medelportot
            under sednare halfåret 1855 egde ett liknande, om ej fullt jem-
            förligt resultat. Sedan dess äro nu 14 år förflutna, och då vi
            under tiden med decimal-systemets införande i vårt myntväsende
            erhållit ett skiljemynt, 10-öret, som med endast $:del understiger
            värdet å det nuvarande enkla brefportot, erbjuder sig detta så
            godt som sjelfmant till antagande som medelporto för den inrikes
            brefvex- lingen. Hvilken enkelhet och reda i räkenskaperna samt
            lättnad och tidsvinst vid expeditionen, så väl för brefafsändaren
            som postexpeditören, härigenom skulle upp- stå, behöfver ej särskildt
            påpekas, och skulle än under de första åren efter en sådan nedsättning
            brefantalet ej tilltaga i den grad, att skilnaden mellan det högre
            och lägre portot fullt betäcktes, så saknar postverket icke tillgångar,
            hvarmed det kan möta en sådan möjligen uppstående lörlust. Härvid
            bör ej heller lemnas obemärkt den betydliga lindring i omkostnader
            postverket numera eger genom dess rättighet att mot relativt ganska
            billig afgift begagna Statens jernvägar för såväl post- som paketbefordringen,
            en lindring som naturligtvis växer i samma mån som nya ban- sträckningar
            öppnas. Att nu föreslagen portonedsättning äfven kommer att tillgodose
            Statsstyrelsens och handelns intressen bör ej förbises, om ock
            här förnämligast framhållits den and- liga bildningens, såsom
            i allmänhet hittills minst uppmärksammad vid frågan om postväsendets
            ordnande, så i vårt som andra länder. På grund häraf får jag vördsamt
            föreslå: att det enkla brefportot för inrikes brefvexlingen nedsättes
            från sitt nuvarande belopp, 12 öre, till 10 öre riksmynt:
          </p>
          <p xml:id="i-7p2F1MT7vtUagmzR6hEQCE">
            Och anhåller jag om remiss af denna motion till Bevillnings-Utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-67kStRRcnLUvLuMocW9x7t" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-2mvMNsDuHqMWeyBZ7pPkFY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FPhz7PuyrPuoAic58xCX5u">
              <item xml:id="i-7SxNFoF6bTT7FXAtZ5Lud6" who="unknown" type="signature">
                V. M. Beromus
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
