<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__25/mot_1869__ak__25-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BmVpu2WmmTQb42q4PGdvnH">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 25. 53
      </fw>
      <div xml:id="i-UPFjwb3tYve42KKneHdTqc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BBrgreinV3SWSCSqx3AS5T" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FXKVTYUkbg31vsTB2uFRsq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JDMkPKRoW8tqbaDCM2HuoK" type="motBody">
        <div xml:id="i-P52pxxgTNeVdkk3n4VjFBj">
          <p xml:id="i-PA6YzpxpASFEmJje1jfDne">
            N:o 25.
          </p>
          <p xml:id="i-6U7qnFteHSroTy8hc31xxF">
            Herr Jöns Olsson i Nordanå: Om klockare- och folkskolelärarebefatt-
            ningarnes förening samt om fördelning på kommunerna aj det för
            folkskoleväsendets befrämjande på ordinarie stat uppförda anslag.
          </p>
          <p xml:id="i-J9nqfHBAu5w5k3BLtXigNT">
            Klockarnes löneförmåner och göromål hafva till följe af flera
            orsaker under senare tider så förändrats, att så väl lönen för
            dessa tjenstemän, hvar för sig ser- skildt, som ock lönen i förhållande
            till de göromål, som numera lagligen åligga klockare, alldeles
            icke stå i något rättvist förhållande till hvarandra. Det tyckes
            derföre vara af behofvet högeligen påkalladt, att någon förändring
            vidtages i afse- ende på denna tjenstemannaklass. Om dessa tjenstemän
            fortfarande anses för oum- bärliga, tror jag det vara högst nödigt
            att deras löner komma att regleras, helst som de äro så olika
            aflönade, att lönen varierar emellan 3 å 400 R:dr och 2 å 3,000
            R:dr.: Detta förhållande har sin naturliga grund dels deri att
            på somliga ställen alls: icke finnes något klockareboställe, hvaremot
            inom de flesta socknar äro bo- ställen, mindre och större, så
            att många finnas som gifva ett till och med tvåtusen Riksdaler
            i årlig afkastning och derutöfver; dels i sjelfva bestämmelsen
            om sättet för lönens utgörande. I gamla Sverige är klockares rättighet
            att bekomma af hvar bonde, d. v. s. matlag, årligen 1 kappe råg,
            1 kappe korn och 1 kappe hafra samt ersättning för sitt besvär
            vid vigning, barndop, kyrkogång och begrafning. Vid ett sådant
            förhållande är det klart, att för hvarje hemmansklyfning och för
            hvarje nybygges anläggande, klockarnes löneförmåner ökas utan
            motsvarande tillökning i hans göromål. I nya Sverige deremot är
            klockarens lön bestämd i ett visst qvan- tum spanmål, s. k. helgonskyld,
            varierande mellan 20 skäppor och 20 tunnor att utgå at hvarje
            församling, utom ersättning för ofvannämnda besvär, jemte så kallade
            altarematskakor, hvilka äro genom prejudikat sistlidet år bestämda
            att motsvara minst 2 kappar råg, att utgå af hvarje hushåll, hvartill
            kommer att klockaren har rättighet till offer, Jul- Påsk- Pingst-
            och Allhelgonedagarne. Härvid bör dock anmärkas, att offret troligen
            kommer att betydligen förminskas efterhand som reg- leringen af
            presterskapets löner komma att tillämpas, emedan detta offer hittills
            samtidigt uppburits af pastor och klockare och alltmer och mer
            betraktas som en frivillig afgift.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__25/mot_1869__ak__25-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XUXXSuHYJ5xoFY4bDVVCLw">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 25.
          </fw>
          <p xml:id="i-UMbwtv1AwFQU4reRWVSu6P">
            Med förestående har jag velat visa, hvaruti klockarnes löneförmåner
            bestå och huru dessa utgå; återstår att se till hvad klockaren
            är skyldig att för dessa löner uträtta. Klockares skyldighet är
            att bestrida kyrkosången, sörja för ringning och klämtning, d.
            v. s. so till att detta sker på behöriga tider, han skall ock
            vara pre- sterna vid gudstjensten, skriftermål och när det befalles
            uti socknebud samt annan kyrkotjenst vid handen, men ingalunda
            genom någon kyrkoherdes enskilda tjenst besväras, hindras eller
            afhållas ifrån den pligt honom åligger att med all flit och trohet
            drifva barnaläran. Vidare är han skyldig att vara kyrkoherdens
            brefbärare hvarjemte han bör förstå att med åderlåtning allmogen
            betjena. Detta är det huf- vudsakliga af hans tjensteåligganden.
            Om man uppdrager en jemförelse mellan klockarens löneförmåner
            och hans göromål, så stå dessa, i de flesta fall, alldeles icke
            i något rimligt förhållande till hvarandra, hvaremot lönen i åtskilliga
            församlingar är så ringa, att klockaren på densamma ensamt omöjligen
            kan exsistera. Vill man återigen se till hvilken och huru mycken
            tid klockaren är upptagen af sina göromål, så inskränker den sig
            hufvudsakligen till Söndagen, då de festa förrättningar försiggå,
            emedan det lärer vara högst sällan som pastor besvärar klockaren
            till biträde vid sockenbud. Från äldre tider har klockarens göromål
            varit helt andra och flera, hvilket ock framgår klart af såväl
            kyrkolagen som flera, ännu delvis gällande författningar, att
            kloc- karen varit församlingens skollärare och följaktligen har
            han i denna förenade egen- skap bekommit sin lön. Att klockarne
            fortfarande fått behålla sina löner oafkor- tade, oaktadt de i
            sjelfva verkligheten blifvit befriade från barnaundervisningen,
            torde förklaras deraf att klockaren varit deras egentliga titel,
            och skollärarebenäm- ningen icke länge funnits till. Häraf framgår
            således också att från äldre tider har, af klockarens göromål,
            kyrkosångens bestridande ock betraktats som hufvud- sak och hans
            skyldighet att undervisa barnen såsom bisak. Genom det förändrade
            förhållande att folkupplysningens befrämjande numera tyckes vara
            ett gemensamt mål, för hvilket statsmagterna täfla med hvarandra
            att sträfva för, torde barnaun- dervisningen vara lika vigtig
            som kyrkosången. Mig synes derföre som man nu kunde vända om denna
            fråga, då det förut varit klockarnes skyldighet att under- visa
            barnen, anser jag att det hädanefter bör vara skollärarnes skyldighet
            att be- strida kyrkosången. i Kongl. Maj:ts nådiga Stadga angående
            folkundervisningen den 18 Juni 1842, $ 6 mom. 7, är det visserligen
            tillåtet att, med kyrkoherdens och församlin- gens bifall, lärarebefattning
            i folkskola kunde få med klockaretjenst förenas; men, då härtill
            fordras både kyrkoherdens och församlingens gemensamma samtycke,
            blif- ver detta alltid; synnerligast med vår nuvarande kommunala
            rösträtt, beroende på enskilda personers godtycke. De större olägenheterna
            härvid äro likväl de, nem- ligen: att, då klockare- och skollärarebofattningarne
            förenas, på sätt nu gker, är det vanligen moderförsamlingen, eler
            den socken hvaruti klockarens boställe är beläget, som af denna
            förmån sig begagnar, utan att annexförsamlingarne deraf hafva
            rin- goaste fördel, oaktadt dessa i sin mån bidraga lika mycket
            till klockarens aflöning; hvarförutan, om ock klockarelön uppgår
            till flera tusen riksdaler, den likväl bibe- hålles ensamt för
            den skollärarebefattning, med hvilken klockaretjensten blifver
            förenad. Då, såsom förut är visadt, det varit klockarens skyldighet
            att äfven un- dervisa församlingens ungdom, har följaktligen den
            åt honom anslagna lönen varit afsedd som aflöning för båda dessa
            förenade bestyr, och torde derföre billigheten fordra, att den
            klockare, hvars lön, som sådan, uppgår till ett betydligare belopp,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__25/mot_1869__ak__25-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9UGdh18ZcUK4SLFSbhk1L8">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 25. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-YcL65cfJWAQpKYzFZsbp3i">
            låter dela med sig åt de personer, som biträda honom i hans skyldighet
            med barnaundervisningen, likväl så att klockarebestyret serskildt
            aflönades der detta blir förenadt med skollärarebefattningen.
            Något egentligt hinder för skollärarne att sköta äfven klockaretjensten
            torde näppeligen förebäras, då inom rikets 1,426 pastorat redan
            år 1866 enligt folkskole- inspektörernes berättelser 843 lärare
            voro tillika klockare, och af dessa, då sock- narnes antal i riket
            utgör 2,430, bestriddes antagligen klockaretjensten af flertalet
            i två eller flera socknar. Då man således har tillräcklig erfarenhet
            af att dessa tjen- ster utan olägenhet lämpligen kunna förenas,
            ser jag intet skäl, hvarföre man skall uppskjuta med att äfven
            förena de återstående 583 ; likväl på det icke skolläraren skall
            dragas alltför mycket ifrån sin egentliga lärareverksamhet, anser
            jag det vara lämpligast om en skollärarebefattning i hvarje socken,
            hvar för sig serskildt, före- nades med klockaretjensten och således
            äfven annexförsamlingarne tillerkändes den förmånen att af sin
            andel i klockarelönen kunna bidraga till skollärarnes aflöning,
            hvartill de också med allt skäl må vara lika berättigade som moderförsamlingen.
            På så sätt blef visserligen klockareantalet i det närmaste fördubbladt.
            Men då inom riket redan åren 1864—1866 funnos 2,795 folkskolelärare,
            hvaraf 2,426 voro examinerade och 88 folkskolelärarinnor samt
            2,273 småskolelärare och lärarinnor, så och då folkskolelärarnes
            antal årligen ökas återstå likväl många platser för de folkskolelärare,
            som sakna håg och anlag för kyrkosångens bestridande. Genom att
            på ofvanförda sätt förena de oftanämnda befattningarne tror jag
            att man skulle kunna erhålla ett för folkskolan alltför välbehöfligt
            understöd. Då man med säkerhet kan antaga, att klockarnes löneförmåner
            uppgå i medeltal till 1,000 R:dr årligen, så uppkommer för de
            583 klockarne, som ännu icke innehafva der- med förenade skollärarebefattning,
            den lilla nätta summan af 583,000 R:dr, hvilken nu af de särskildta
            församlingarne utgår, utan att dessa deraf hafva något egentligt
            gagn. Om dessa medel i stället hufvudsakligen användes för folkundervisningen
            på så sätt att klockaretjensten med skollärarebefattningen förenades,
            tror jag att detta skulle i många socknar blifva en ganska välkommen
            hjelp i aflöningen åt församlingens skollärare och torde detta
            i så fall, äfven i allmänhet, blifva likgil- tigt, huruvida de
            bestämmelser som ännu förefinnas i äldre stadganden, angående
            klockares löneförmåner, komma att qvarstå eller ej, emedan de
            utgifter, som hittills varit afsedda för klockares aflöning, med
            lika mycket skulle minska bidragen till folkskolelärarne. Af förestående
            framgår, att jag anser att hvarje församling bör oförryckt för
            ändamålet få behålla alla för klockaretjensterna afsedda löneförmåner,
            vare sig boställen, spanmål, penningebidrag eller hvad det vara
            må; men då en större del församlingar härigenom skulle erhålla
            ett betydligt understöd för deras folkskole- väsende och andra
            återigen icke deraf hafva någon fördel, så tror jag att de först-
            nämnda, i de flesta fall, kunna hjelpa sig utan statsbidrag och
            billigheten fordrar att de kommuner, hvarest inkomsterna till
            de båda befattningarne äro mindre, fingo så mycket större andel
            i det på ordinarie stat uppförda statsanslaget för folkupplys-
            ningens befrämjande, i mån af tillgång. Stödjande mig på de fakta
            och skäl jag anfört, tillåter jag mig vördsamt föreslå, att Riksdagen
            ville för sin del besluta: att alla klockaretjenster, i mån af
            nuvarande innehafvares afgång, hädanefter böra med skollärarebefattningarne
            förenas; att en skollärare inom hvarje kyrkoförsamling sköter
            de för samma socken serskildt förefallande klockarebestyr;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__25/mot_1869__ak__25-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4vvht8sbvFzwoUzYRZ4ajt">
            Ö Motioner i Andra Kammaren, N:o 26.
          </fw>
          <p xml:id="i-38VBF7HZEuw62Do3jrNG8Y">
            att hvarje församling får behålla den andel i klockarelönen,
            som af samma församling utgår, vare sig andel i klockarebol, bidrag
            med. säd eller penningar, eller hvad det vara må, att till aflöning
            åt församlingens egen klockare och skollärare använda; att den
            skollärare, som äfven sköter klockaretjensten, bör för detta senare
            bestyr erhålla minst ett mot halfva skollärareminimilönen mot-
            svarande belopp; att, der lönen för förenade klockare- och folkskolelärarebefattnin-
            garne öfverstiger 800 R:dr, eger församlingen rättighet att öfverskottet
            använda till öfrige af församlingens lärare; och under förutsättning
            att förestående förslag vinner Riksdagens godkännande, att hela
            det på ordinarie stat uppförda statsanslaget för folkskolevä-
            sendets befrämjande framgent. fördelas på sådana kommuner, hvars
            in- komster till både klockare och. skollärare icke uppgå till
            stadgadt minimi- belopp, i mån af behof och tillgång. Om remiss
            till Stats-Utskottet anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-2TkTf7PVgDF4pSi8VCMqJK">
            Stockholm den 21 Januari 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-25EXuFafUbRVDUM2FQHemZ">
            Jöns Olsson i Nordanå.
          </p>
          <p xml:id="i-S57g9LoY6ouTVRzfVEmzQM">
            N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-Qsp747AVUQxqbU78YHEQQS">
            Af Herr 0. B. Olsson: Om underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t,
            rörande ändringar i Kongl. Förordningen den 1 April 1843, om prestval.
          </p>
          <p xml:id="i-Nq411nsv5tbZHiojPvQBvq">
            Det lär icke kunna förnekas, att af alla valförrättningar, som
            ifrågakomma inom vårt land, inga äro mera vigtiga och maktpåliggande
            än de, genom hvilka församlingens själasörjare utses, enär af
            dessa vals utgång kan bero ej allenast enskilda individers utan
            äfven generationers både andliga och lekamliga välfärd; så borde
            dessa val vara ordnade på ott sådant sätt att ändamålet med dem
            vinnes,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
