<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__333/mot_1869__ak__333-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 333. 21
          </p>
          <p>
            N:o 333.
          </p>
          <p>
            Af Herr ÅA, J. Sandstedt: Om bankovinstens användande.
          </p>
          <p>
            Aberopande min vid sistlidne riksdag väckta motion, att ett lands
            välstånd och förkofran kan åstadkommas på mångfaldiga sätt, och
            genom inrättningar, som genom deras ändamål eller missriktning
            deras verksam- het äfven kunde skada der man hoppats gagn, sådana
            inrättningar i vårt land äro de enskilda bankerna, ty ehuru man
            ej bör förneka att deras verk- samhet medfört nytta, så lärer
            deremot icke kunna bestridas att den ofta varit skadlig för det
            allmänna och ruinerande för mången enskild. Som det så kallade
            bankintresset har så stort inflytande att man för närvarande ej.lärer
            kunna hoppas på framgång för något förslag, som afser mera betydande
            inskränkningar af de enskilda bankernas verksamhet, och då en
            sådan inskränkning dessutom, om den ej sker småningom, måste för-
            orsaka rubbningar i rörelse och affärsförhållanden, som kunna
            medföra svåra olägenheter; så är att se till, om ej något medel
            för det onda finnes, hvilket kan användas utan olägenhet; jag
            tror att det ifrågavarande onda kan, om icke alldeles häfvas åtminstone
            verksamt mildras, ifall man beslutar stärka Statens penningeinstitution,
            så att den kan utvidga sin rörelse derhän, att den ej allenast
            blir alldeles oberoende af enskilda bankers verksamhet, utan äfven
            1 tillfälle att utsträcka sin, så att den kan på deras utöfva
            ett helso- samt inflytande. Detta kan ske endast derigenom att
            man upphör att anse den såsom en källa för direkt statsinkomst,
            men deremot betraktar den så- som en institution för sig sjelf,
            hvilken i främsta rummet bör uppehålla penningevärdet och dernäst
            kunna icke blott täfla med utan hafva öfvervigt öfver öfriga penningeinrättningar
            i riket, samt endast då dessa hufvudvilkor äro uppfyllda och deras
            framtida uppfyllande betryggas, understödja stats- verket. Emedan
            för uppnående af detta mål det är nödvändigt att Riks- banken
            får behålla sin vinst, så föreslår jag, att Riksdagen ville för
            sin del besluta att bankovinsten icke så- som hittills skett måtte
            dragas ifrån Riksbanken utan 1 stället an- vändas till att förstärka
            Bankens grundfond så länge till dess den uppnått ett visst belopp
            eller att af vinsten bildas en reserv- eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__333/mot_1869__ak__333-002.pdf"/>
          <p>
            22 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 334.
          </p>
          <p>
            grundfond, hvarigenom Riksbankens ställning blifver fullt betryggad
            och beviljandet af lån mera kunde afse befrämjandet af sådana
            näringar, som äro gagnande för fäderneslandet, än den enskilda
            vinsten. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 Januari 1869.
          </p>
          <p>
            Å. J. Sandstedt, från Jönköpings län.
          </p>
          <p>
            N:o 334.
          </p>
          <p>
            Af Herr A. J. Sandstedt: Om ändring, för så vidt landet angår,
            af den föreskrifna tiden för omjustering af mått, målkärl och
            vigter.
          </p>
          <p>
            Kongl. Maj:ts nådiga Stadga angående justering af mått och vigt
            af den 31 Januari 1855 $ 16 mom. 1 stadgar, att längdmått skall
            justeras hvart femte och målkärl och vigter hvarje år. Medgifvande
            villigt att vid handel, som utöfvas i städer, behof kan förefinnas
            att justering på sätt ofvan- nämnda stadga bestämmer är behöflig,
            men deremot å landet och i köpingar anser jag det ej så ofta vara
            af behof. Olägenheter och dryga kostnader för landsbygden hafva
            visat sig ge- nom de ofta påkommande justeringarne särdeles stora;
            utom justeringsman- nens arfvode tillkommer ofta 5, 6, 7 och 8
            mils långa resor för att uppnå den ort eller hemvist, der justeraren
            bor, eller utlyst möte för justering för att den behöfvande kan
            få sina mått och mål lagligen justerade; dessa resor medtaga ofta
            en stor del af den nettobehållning, som mindre verk och rörelse-
            egare kan imbringa. På grund häraf får jag vördsamt anhålla: att
            Riksdagen behagade besluta att 16 $ 1 mom. i Kongl. Maj:ts gällande
            stadga angående justering af mått, mål och vigt måtte förändras
            till följande lydelse:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
