<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__fk__28/mot_1869__fk__28-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BC7zbotP8eA6WnSYTLGVZ9">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 38. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GmmhMbBm71TVbGgTtrqNwt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TXUi9W93jR7gdXG9pArrB5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LLXPDiiLS3eHkLBttVufTS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Lsq5S3KJmDMD9ipxe8kExc">
        <div xml:id="i-4yiD7eAWADxhuEbZtzU9SC">
          <p xml:id="i-S6gB2MBdUKnXSS11fmHHw2">
            N:o 28.
          </p>
          <p xml:id="i-HV5WzuT11vJQmXnPbUajyr">
            Af Herr Hasselrot; Carl: Angående anvisande af ett ärligt anslag
            a 500 B:dr under tre års tid till idiot-barnhemmet
          </p>
          <p xml:id="i-23Zkc4T4rJsztctj8Wk9z9">
            i Sköfde,
          </p>
          <p xml:id="i-4D8ZRzxezoFz5zr52wjJNB">
            Då, efter min uppfattning, det är en kär och dyrbar pligt för
            den starke och lyckligt lottade att bispringa och hjelpa den svage
            och vanlot- tade, då dennes olycka ej är sjelfförvållad, och af
            alla vanlottade den synes mig bland de mest olycklige, som, ehuru
            ej i full saknad af sina sinnens rätta bruk, dock är af naturen
            till kropps- och själskrafter så klent ut- rustad, att han knappt
            kan sägas hafva menskliga egenskaper — jag menar den olycklige
            idioten; så synes: det ock vara samhällets pligt att under- stödja
            den enskilde, som af ren menniskokärlek uppoffrar sin förmögenhet,
            sin tid och sina krafter för att bistå sådana. olycklige. En så
            menniskovänlig person finnes i vårt land. En Mamsell Carlbeck
            i Westergötland har af ren menniskokärlek och för att vårda och
            uppfostra idioter inrättat ett hem för sådana olyckliga barn.
            Länge har hon för detta vackra mål kämpat ensam med egna kraf-
            ter och derpå uppoffrat sin lilla förmögenhet; men hennes arbete
            har ock blifvit välsignadt. Hon har genom klok och kärleksfull
            behandling lyckats försätta dessa sina skyddslingar i en lyckligare
            belägenhet och höja deras förståndsgåfvor, så att de, ifrån att
            vara fullkomligt slöa samt obändiga och svårhandterliga, blifvit
            stillsamma, lydiga och sin fostrarinna tillgifna; och genom passande
            sysselsättning har deras förstånd äfven blifvit i någon mån uppodladt,
            så att de med ett ord känt sig lyckligare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__fk__28/mot_1869__fk__28-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LjC85pefmpgMGuczzwRVZo">
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 28.
          </fw>
          <p xml:id="i-YW8ATWLR2ViTDqePHHfDfG">
            Den enskilda välgörenheten, som 1 våra dagar gerna omfattar sig
            erbjudande tillfällen att gagna och hjelpa, har äfven, sedan uppmärksam-
            heten blifvit fästad vid dessa Mamsell Carlbecks menniskovänliga
            sträfvan- den, gått henne till mötes; och genom enskilda bidrag
            har en summa af 1,060 R:dr blifvit samlad och öfverlemnad till
            Mamsell Carlbeck för att af henne användas till understöd för
            hennes inrättning. Hon har härigenom sett sig i tillfälle att
            utvidga sin verksamhet och att flytta sitt s. k. ”Idiothem” till
            Sköfde stad, der hon beredt plats för 24 idioter; och torde det
            tillåtas mig att anföra hennes egna ord härom. Till Göteborgs
            Handels- och Sjöfartstidning, hvars redaktion verk- samt bidragit
            till medlens insamlande, skrifver hon: ”Sedan sistlidne November
            är barnhemmet inflyttadt till Sköfde, för vinnande af nödigt utrymme,
            då de rikliga bidrag, som isynnerhet under de 3 sista månaderna
            godhetsfullt blifvit mig tillsända, gjort det möjligt att bereda
            plats för 24 idioter. För närvarande vårdas i hemmet 10 så- dana,
            och 19, dels bemedlade, dels obemedlade, hafva ytterligare blifvit
            an- mälda till erhållande af plats. - Att äfven sådana, som icke
            kunna betala full afgift, kunnat emottagas, är ännu ett skäl till
            tacksamhet mot Herren och dem som bidragit till hemmets bestånd
            och utvidgning. Hittills har icke något barn aflidit inom hemmet,
            icke heller något utgått från det- samma. Med tacksamhet mot Herren,
            som gifvit sin välsignelse till arbe- tet bland idioterna, kan
            jag säga, det flera at dem visat sig mottagliga för undervisning.”
            Den välsignelserika inrättningen har således kommit till stånd
            och 9n styrelse är i Sköfde bildad med kyrkoherden till ordförande;
            men hvem ansvarar för inrättningens fortfarande bestånd. Ett penningebidrag
            till ofvan- nämnda belopp har visserligen nu blifvit insamladt,
            men ingen kan med visshet påräkna, att sådana medel skola årligen
            inflyta. Det synes mig då vara rätt, att Staten träder emellan
            för att gifva "stöd och v Araktighet åt inrättningen. Den är den
            enda i vårt land — i utlandet finnas flera dy- lika — och om någon
            välgörenhetsinrättning kan hafva anspråk på Statens understöd,
            så synes den nu ifrågavarande” ega det i hög grad. Hvad kan vara
            billigare, än att den, som Herren ”gifvit fulla själs- och kroppskrafter,
            bistår den, som af dessa förmåner äro i saknad? Hvad kan finnas
            mera tillfredsställande än att lemna en sådan hjelp? Bidraget
            behöfver ej vara stort; men det måste, intilldess imnrättningen
            vunnit ut- veckling och styrka, vara visst och bestämdt. Det är
            påtagligt, att, om Staten lemnar ett sådant bidrag, det måste
            vara Statens rätt och pligt att öfvervaka dess rätta användande,
            hvilket ock lätt kan ske, om af Kongl.
          </p>
          <p xml:id="i-XnxhCG4yYdWpC3cvgVg7Jx">
            Maj:t
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__fk__28/mot_1869__fk__28-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ew2Ha9xbH1g7DXQW2FvCra">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 29. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-LDY481uSdB2rBV1rwLJuiV">
            Maj:t åt dess Befallningshafvande i länet lemnas uppdrag att
            utse någon i orten boende, dertill passande person, som deltager
            i styrelsen och lemnar redogörelse för medlens användande. Jag
            vågar således vördsamt föreslå: att Riksdagen behagade för en
            tid af tre år tillidiotbarnhemmet i Sköfde anslå ett årligt bidrag
            af 500 R:dr R:mt och att Riksda- gen i underdånig skrifvelse anhåller
            att Kongl. Maj:t täcktes låta utse någon person, som deltager
            i styrelsen för barnhemmet och som för statsbidragets användande
            lemnar redogörelse. Slutligen bör jag tillägga att Mamsell Carlbeck
            icke har kännedom om detta mitt försök att bistå henne i hennes
            kärleksrika arbete, men att jag eger visshet derom att bidraget
            skulle med tacksamhet emottagas. Om remiss till Stats-Utskottet
            anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-NbTNxyiEohfRngMfzvqWnR">
            Stockholm den 28 Januari 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-BUc91sp4B7VkioV5X7DCqE">
            Carl Hasselrot.
          </p>
          <p xml:id="i-Em4WXnE8QK3ZLj4itBvMcV">
            N:o 29,
          </p>
          <p xml:id="i-JUnV51TpFgkaqVgkyCht9x">
            Af Friherre Baab, Carl: Angående förhöjning af tullen å tobak,
          </p>
          <p xml:id="i-4U8pqn4XpKo3PbyKKimCiX">
            Mm. Mm.
          </p>
          <p xml:id="i-HwowSoB7Lcukp3iXAmQm7p">
            Af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition, »om Statsverkets tillstånd
            och behof» inhemtas, att en statsbrist, öfver 9 millioner, uppstår
            för nästkom- mande statsregleringsperiod i den beräkning af utgifter,
            som i samma Kongl. Proposition upptagas. Bih. till Biksd. Prot.
            1869. 1 Saml. 2 Ajd. 1 Band. 3 Häft. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
