<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__336/mot_1869__ak__336-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FbQGnuq9gpJazQoCRtPiW8">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 336. 25
      </fw>
      <div xml:id="i-KKhcjfhfU7ySPhZ9FhZuBw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9CYv4oJDSwaCTh3VhTt6Yb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N84PLkBjkXM1uj61C4FHxq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Hm3ZLctixy5oHaCeihPQ4g" type="motBody">
        <div xml:id="i-FZiMj3DRASzyJkm1zgR16Y">
          <p xml:id="i-BNZ5c2RXDAYfW1S9DNDyv7">
            N:o 336.
          </p>
          <p xml:id="i-V7qnhwSj1xFsDTmQ5FjR4R">
            Af Herr Johan Olsson: Om upphäfvande af Kongl. Kungörelsen den
            24 Mars 1865 rörande den med Frankrike afslutade handelstraktaten,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-V9BdD9TCjcMmkM139WdzdE">
            Att det för det närvarande icke står bra till i vårt land, är
            oss alla välbekant. Missväxt har under sistlidne år hemsökt vidsträckta
            i mellersta och sydligare Sverige belägna trakter, och i förening
            med den arbetslöshet, som alltmer under de sednare åren i följd
            af näringarnes och handelns af- tynande inom landet utvecklat
            sig, har allt detta hos befolkningen åstadkommit stort armod och
            betryck. Ingen af Svenska folkets nu till riksdag församlade ombud
            torde väl vilja bestrida, att kraftiga medel till afhjelpande,
            så vidt som möjligt, af dessa beklagansvärda förhållanden borde
            ju förr desto heldre vid- tagas; och om än missväxtens närmaste
            följder snart nog blefve, åtminstone i viss mån, mindre kännbara,
            derest goda år åter snart inträffa, påkallar dock den allmänna
            arbets- och näringslöshet, som af flera andra anledningar redan
            tidigare visat sig och fortfarande allt vidare breder sig ut öfver
            bygderna, användande af särskilda botemedel, som böra sökas vid
            sjelfva källan för detta onda. Denna källa anser jag och många
            med mig vara det slags frihandel, som i de sednare åren hos oss
            blifvit införd och ordnad på ett sådant sätt, att den vida mer
            skadat än gagnat. Alla våra hamnar och hela vår kustfart hafva
            blifvit öppnade för främmande länders handelsfartyg med samma
            friheter, som gälla för vår egen inhemska handelsflotta, och införseln
            af utländska produkter och varufabrikater har blifvit gynnad och
            uppmuntrad på ett så litet välberäknadt sätt, att våra inhemska
            näringar och fabriker tvungits af brist på nödig afsättning, en
            del att alldeles nedlägga, andra att betydligt minska beloppet
            af sina tillverkningar. Den naturliga följden häraf har blifvit
            den, att arbetsförtjenst och tillfälle dertill inom de arbetande
            klasserna i samma mån aftagit, och att dessa klasser derigenom
            blifvit bragta till elände och saknad af det nödvändigaste; hvadan
            åter på en annan sida kostnaderna för fattigvården och fängelserna
            alltjemnt ökats. Bih. till Biksd. Prot. 1869. 1 Saml. 2 Afd. 2
            Band. 22 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__336/mot_1869__ak__336-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W4GPXjJ7hoNdKTbci9jCmp">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 336.
          </fw>
          <p xml:id="i-MZsp9ZBMtsftArcubCPg2t">
            Redan genom de stadganden och föreskrifter, som åtföljde tulltaxan
            från år 1857, blefvo åt den utländska handeln på Sverige och varuinförseln
            sådana förmåner beviljade, att den Svenska närimgsverksamheten
            och handeln deraf ganska kännbart drabbades. Vid de följande riksdagarne
            har det sedermera fortgå ått i samma riktning. Kom så handelstraktaten
            med Frankrike i Mars 1865, hvilken det likväl icke nu är min afsigt
            att granska eller klandra. Man kunde till och med ur en viss synpunkt
            säga, att den mindre förtjenar att klandras, emedan den åtminstone
            i viss mån åt Sverige förvärfvat, i ut- byte för hvad den beviljat,
            vissa förmåner för Svenska handelsflottan och in- förseln af Svenska
            handelsvaror i Frankrike, som vi förut saknat. Men hvad som deremot
            med skäl kan klandras, är den kungörelse, som 1 anledning af Franska
            traktaten utfärdades den 24 Mars 1865, och hvarmedelst äfven åt
            alla andra nationer enahanda förmåner beviljades vid deras sjöfart
            och im- porthandel på Sverige, som genom den Franska traktaten
            kommit Frankrike till del.
          </p>
          <p xml:id="i-9i6jYdedrA8Z3sLKRG1Yu2">
            Det som härvid i synnerhet påkallar uppmärksamheten och förtjenar
            det mognaste öfvervägande är den vigtiga omständigheten, att kungörelsen
            icke med ett ord förbehåller åt Sverige samma eller lika goda
            förmåner, som medgåfvos dessa främmande nationer; och följden
            häraf är, att Sverige vid sin varuutförsel till dessa nationers
            länder är underkastadt en mängd afgifter och kostnader, som icke
            affordras dem i Svensk hamn, men hvilka afoifter och kostnader
            ansenligt fördyra de Svenska artiklarne i de utländska ham- narne
            och göra dem sålunda svårare att der, i jemnbredd med dessa länders
            egna varor, försälja. Sverige får således bära hela tyngden af
            ifrågavarande kungörelse; och då främmande nationer begagna sig
            af de åt dem sålunda förunnade förmåner, utan att åt Sverige gifva
            något i stället, få de inhemska varuproducenterna lida och vidkännas
            följderna deraf genom minskad afsättning och arbetarne genom minskad
            arbetsförtjenst samt småningom uppkommande närings- och arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-Fz7F7yjtMXNdZDVGk1uXRd">
            Obestridligt är det, att ett sådant förhållande länder vårt land
            till uppenbar skada, och att således anledningen dertill bör aflägsnas.
            Också beror det allena på Riksdagen, att upphäfva denna kungörelse
            af år 1865; ty med Franska traktaten har den intet annat samband,
            än att derifrån ett motiv hemtats för kungörelsens utfärdande,
            hvilket ej hindrar att återtaga den, när dess skadlighet tydligen
            framträder i dagen. Härtill kommer, att denna kungörelse, som
            gjorde betydliga nedsättningar af tullsatserna i den taxa, som
            Riksdagen år 1863 beslutat, icke blifvit med Riksdagens samtycke
            - utfärdad, ehuru all tullbevillning enligt grundlagen fordrar
            Riksdagens med- giv ande; och ligger således äfven häruti ett
            skäl mer för dess upphäfvande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__336/mot_1869__ak__336-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9cShNpJBqdELF6KFmXuBDZ">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 337.
          </p>
          <p xml:id="i-VnFbnCTvFhSegnQUoNQBdP">
            DD han
          </p>
          <p xml:id="i-USHw9aVaEVHzxvYnk73yRx">
            På grund af allt detta får jag föreslå: att omförmälda Kungörelse
            af den 24 Mars 1365 måtte upphäfvas och Riksdagen åter vidtaga
            sin grundlagsenliga rätt, att i fråga om tullsatserna 1 afseende
            å alla de nationers handel på Sverige, som icke med vårt land
            afslutat särskilda handelstraktater, bestämma
          </p>
          <p xml:id="i-Gy4FdU4YCg2Arow2B5PqWw">
            dessa satser med uteslutande afseende på hvad vårt lands eget
            bästa kräfver.
          </p>
          <p xml:id="i-HfApbvstAj4rBkbahvGRac">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-JEjtFkNpPCkjqcfy6kNwXY">
            Stockholm den 28 Januari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-MA2NBxGLEHrPRUtXZnGDA" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Johan Olsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AZyKUUbh3rhVbiGZukvqFH">
            från Calmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-CrHc9dNpQnaqMaQ5HJkccA">
            N:o 337.
          </p>
          <p xml:id="i-WcP5qkopgiQ5AV35nPDc7q">
            Af Herr Johan Erik Johansson: Om ändring af 80 $ i Konkurs- lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Nyu1xtP6hGrP4gQtbUVQi">
            Vid sistlidna riksdag väcktes af mig motion om det tillägg eller
            för- ändring i 80 $ af nu gällande konkurslag, att alla kostnader
            för efterbevak- ningar måtte fördelas i ”förhållande till de bevakade
            beloppens storlek”, hvilket af Lag-Utskottet icke blef tillstyrkt,
            af de skäl, att i andra mål och ärenden, såsom då urtima ting
            hålles för behandling af inteckningsärenden, och vid utmätningar,
            som förrättas flera på en gång o. s. v., kostnaden för- delades
            efter hufvudtalet. Dessa förhållanden hafva dock en annan egenskap;
            vid inteckningsärenden är fråga om säkerhet för sina fordringar,
            men alls icke om liqvid, och vid utmätningar är det gäldenären
            som får ersätta kost- naden, hvarvid icke något afdrag af fordrimgsegarens
            rätt eger rum. Kongl. Förordningen den 30 November 1855 om utmätningskostnader
            kan icke i konkursmål tillämpas, ty den lemnar föreskrift om,
            att exsekutor, som på samma dag förrättar flera utmätningar, icke
            får taga fullt utmätningsarfvode af hvarje gäldenär, utan att
            kostnaden skall fördelas lika emellan de förrätt-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
