<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__262/mot_1869__ak__262-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 262. 5
          </p>
          <p>
            att Riksdagen behagade besluta och i underdånig skrifvelse hos
            Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t behagade ånyo af näst sammanträdande
            Kyrkomöte äska samtycke till en så beskaffad förändring i Kyrkolagen,
            att det tillåtes prest att utan afseende å stift söka befordran
            öfver hela riket. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1869. C. J. Kjellman.
          </p>
          <p>
            N:o 262.
          </p>
          <p>
            Af Herr A. Vv. Prosechwitz: Om ändring i Kongl. Brefvet den 8
            Februari 1825, angående vilkoren för erhållande af Yrustägt till
            allmänna vägars underhåll.
          </p>
          <p>
            Genom Kongl. Brefvet den 8 Februari och Kammar-kollegii cirkulär
            den 4 Mars 1825 är förordnadt, att väghållare af allmänna vägar
            skola, för att på inegor få taga grus till deras underhåll, till
            Häradsrätten inkalla jordegare med begäran att Rätten ålägger
            denne att emot ersättning tillåta grustägt. Det torde vara uppenbart
            att det betydligt ökar väghållningstungan för hvarje enskild väghållare,
            som har sin väg så belägen att han behöfver vidtaga denna åt-
            gärd för erhållande af grus på inegor; hvarför han äfven heldre
            kör långa vägar till grustägt på utmark än vidtager ofvannämnda
            åtgärd. Till lindring för väghållare får jag derföre föreslå,
            att kronobetjeningen å Kronans vägnar ålägges utsyna grustägter
            till allmänna vägars underhåll med bestämmande af ersättning derför,
            der ej grus fritt får tagas, med rättighet för den härmed missnöjde
            att i laga ordning anföra besvär.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1869.
          </p>
          <p>
            ÅA. v. Proschwitzg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
