<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__74/mot_1869__ak__74-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-331dysF4y8UMayY1eRLP3x">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 74 21
      </fw>
      <div xml:id="i-Mai6RwyGegjuKSby5mhXuU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2ukJwe1EZ2H4EYKnHkFf1R" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NBUpuZXXdM7QEHdK3ZYha3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8kdsPTHJpvzQcV1PDjgBcB" type="motBody">
        <div xml:id="i-UFwNm2YVSX276RzVqMdgBa">
          <p xml:id="i-6pq65HM91iSrzJ2ySoN2YQ">
            N:o 74
          </p>
          <p xml:id="i-KydkcHdGBgQfyFzBcQtdyU">
            Af Herr Jöns Pehrsson: Om bankovinstens bibehållande för Bankens
            be- hof sand om förökande af allmänna diskontfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-32NcGgywqCqorm5rTsAMuB">
            Då beklagligen till förökad mängd qvarstå de bedröfliga sanningar,
            som jag vågat uttala i motion N:o 10 till 1867 års riksdag, om
            det aftynande den Svenska mindre jordbrukaren, vår modernärings
            idkare, dagligen går till mötes. | Denna sanning borde nu stå
            klar äfven för den mest konservative motstån- dare, då talande
            exempel kunde framdragas i oändlighet. Betrakta den stora arbetslösheten,
            fäst afseende på den i oroväckande grad förökade utvandringen,
            lägg märke till den inhemska mindre industriens och hem- slöjdernas
            aftynande, fäst tillbörligt afseende på den massa bedrägerier,
            konkurser och rymmingar som höra till ordningen för dagen, ja,
            man kan gerna äfven tillägga, natten, när man ser allt detta,
            då måste den redlige äkta Svenska medborgarens bjerta röras till
            djup besinning efter orsakerna. Att många samverkande orsaker
            finnas är utan tvifvel, men en orsak till samhällets moraliska
            onda ligger i den omständigheten, att man i vårt arma land uppställt
            en afgud. Penningen! Penningen! Efter den skall allt mätas, dömas
            och gälla, medborgarens duglighet taxe- ras efter riksdaler och
            öre, En annan omständighet till samhällets finansiella onda är
            utan tvifvel, att denna penning i våra dagar och i vårt land blifvit
            herre och mästare, ehuru den är skapad till folkets och mensklighetens
            tjenare. Att ingen magt på jorden är mera despotisk än penningemagten
            visar all historia, den vet af inga samvetslagar, den befaller
            hvad hon vill, de aldra nes- ligaste gerningar äro af penningen
            befallda och utöfvade, att vårt arma land lider af denna fiendens
            betryck är utom allt tyifvel, och att vårt land går med stora
            steg sin moraliska sin sociala och sin finansiella undergång till.
            mötes är alldeles klart för mig, om icke fosterländska män tillbakavisa
            fienden, att icke landets regering fästat tillbörligt afseende
            vid den magt som penningen utöfyvar är en be- dröflig sanning
            och icke förstår den usla ställning, hvari landets arbetande befolk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__74/mot_1869__ak__74-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FZaBZ5bJY9kbR3oAX7iGLC">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 74.
          </fw>
          <p xml:id="i-VMemJGbLe2WJZbWX33Uwak">
            ning sig befinner och kan då omöjligen bidraga till dess afhjelpande.
            Ty förr än läkaren vet eller icke vill veta, hvari patientens
            sjukdom består, kan han omöjligen föreskrifva verkande läkemedel;
            den qvidande patienten kan då lätt få det infallet att skaffa
            sig en förståndigare läkare, detta uppenbarar sig i den till-
            tagande utvandringen. Må den allgode Guden öppna ögonen, medan
            tiden är, på dem det veder- bör. Attvår penningeställning för
            det arbetande, i synnerhet det jordbrukande folket, är största
            orsaken till arbetslösheten torde få blifva en obestridd sanning.
            Att vårt utvecklade privatbankssystem har sin dryga skuld till
            eländet torde blifva svårare att få dessa privatbanksherrar att
            öppet erkänna, oaktadt mången af dem inser sanningen häraf. Så
            länge landets kapital äro placerade och tillgängliga på sätt nu
            är för- hållandet finnes ingen möjlighet, att välståndet hos den
            stora massan af den jordbru- kande befolkningen kan återkomma,
            utan måste år från år blifva allt sämre och sämre. För att i väsendtlig
            mån förekomma detta och till någon del gifva orsak och möjlighet
            för ett bättre tillstånd är det, som jag ånyo vågar föreslå Riksda-
            gens redlige män att tänka och handla lika med mig i en af landets
            lifsfrågor, nemligen bankfrågan. Som något hvar torde veta lämpar
            sig icke privatbankernas utlåningssätt för jordbrukaren, för den
            stora industrien och den större handeln kan den gagna, ej heller
            lämpar sig Riksbankens fond mera för jordbruket än allmänna diskonten,
            hvarifrån fås de enda lån, «omsättningslån», som jordbrukaren
            kan begagna, denna fond består endast af 9,600,000 Riksdaler Riksmynt
            för hela riket. Lån från denna fond äro eftersökta, fås sällan
            utan lång väntan och alldeles icke för behofvet. Då likväl i Bankens
            andra fonder finnes öfverflöd på penningar, så är det en himmels-skriande
            orättvisa, att den, som är i den affärsställning att kunna på
            en gång återbetala, han samma dag han lån söker får detta och
            de öfriga få vänta veckor, ja månad; denna orättvisa måste afhjelpas.
            Många sorgligare erfarenheter har jag på min korta riksdagstid
            erfarit, men ej sorgligare än Kongl. Maj:ts Proposition till denna
            Riksdag, i den del den- samma gör anspråk på tvänne års bankovinst.
            Vill man hafva sysslolösheten och eländet ökade, fortgå då på
            den vägen, gör Banken svag, gör omöjligt för jordbru- karen att
            få tjenligt kapital, det skall förträffligt lyckas. Vill man återställa
            välståndet, vill man göra möjligt för folket att blifva qvar i
            landet, låt då Banken behålla sin vinst, »gör Banken stark», gör
            utlånings- vilkoren drägliga, det skall säkert men sakta lyckas.
            Rädda fosterlandet och behåll dess söner qvar! För den det önskar
            skall jag visa, att vårt graunrike Danmarks bank-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__74/mot_1869__ak__74-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5kT2s2vkg2UqL9SWj5Vqjr">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 74. 23
          </p>
          <p xml:id="i-HQ46CX2L4wxy7EnoBYyoBC">
            lagstiftning är byggd på denna fasta grund och ej på enskilda
            prejande privat- banks-intressen. Visserligen är ännu hos mig
            den öfvertygelsen rotfästad, att lånevilkoren borde så ställas,
            att omsättningen af lån blott skedde en gång om året, då jorden
            ej kan skördas oftare, och att låntagaren borde med lånen förbättra
            sin jord, men då dels upplysningen torde lära, att det är enda
            vilkoret för jordbrukarens bestånd, och dels ej ringaste utsigt
            för närvarande finnes för framgång åt en sådan väl- görenhets-inrättning,
            vill jag ej nu såsom 1867 framställa detta som vilkor. Deremot
            och i slutföljd vill jag gifva Banko-fullmägtige det utsträckta
            förtroendet att ega rätt inom ett visst maximum få öfverföra från
            handels-diskonten till allmänna diskontfonden, så att icke sådant
            må inträffa, att penningarne ligga sysslolösa i ena bankens fond,
            då de för tusentals personer kunde göra nytta, om de finge utlånas
            på sådant sätt som sker med omsättning. Då jag gör anspråk på
            att få behålla bankovinsten för Banken, sker det med den öfvertygelsen,
            att Riksdagen med all lätthet kan så nedsätta Statens ut- gifter,
            att ej verkligt behof finnes att göra Banken svag och ställningen
            sämre än den är. Jag skall i annan motion framställa förslag om
            begärda anslagens ned- sättande. Alltså yrkar jag: 1:o. att Riksdagen
            beslutar, att hela bankovinsten behålles för Bankens behof, för
            att stärka dess solidité och lätta dess ut- låningsvilkor; 2:0.
            att allmänna diskonten eller fonden för lån med omsättnings- rätt
            ökas från nuvarande beloppet 9,600,000 R:dr till ett maximum af
            15,000,000 Riksdaler Riksmynt, med full rättighet för Full- mägtige
            att från Bankens andra fonder till följd af tillgång och efterfrågan,
            i ena eller andra fonden, göra för Banken fruktbärande de medel
            som finnas, utan att tvingas lägga allt för mycket i obligationer;
            3:o. till förökande af omsättnings-fonden kan påräknas Bankens
            vinst, skeende inbetalningar från upphörande filialbanker m. m.;
            samt 4:0. att proportionerlig andel af det belopp, som allmänna
            di- skonten ökas med, må tilldelas lånekontoren i Göteborg, Malmö
            och Wisby, om antagliga lånesökande dertill finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-DDY2ZGXj3dSh4E3WuNvp35">
            Om remiss häraf till Banko-Utskottet anhålles ödmjukligen.
          </p>
          <p xml:id="i-5z5qgy8R84xmCHj99pLo46" type="date">
            Stockholm den 25 Januari 1869.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-8d2Vqgquj2CWebUoMpS8Sv">
            <p who="unknown" type="signature">
              Jöns Pehrsson från Kronobergs län
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
