<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__178/mot_1869__ak__178-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J6BqaifnkvyEVYitcUHiW">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 178. på
      </fw>
      <div xml:id="i-UBe4rogZLznRS4zRU8cb64" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WN7cuF7g6xx1neaWPd2rRB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RUp4TodKB81z4vSRXutFZ8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TRhhUSyGGtckiWtJ2YXG5s" type="motBody">
        <div xml:id="i-4XciCmmL61FNaVXj4GTJuq">
          <p xml:id="i-JxYtED7Ga66qKbF9bMeycX">
            att Riksdagen ville för sin del besluta hos Kongl. Maj:t anhålla
            det utrönas måtte, huruvida de på landet befintliga trossbodar
            kunde få försäljas och medlen för virket till rotehållarne redovisas.
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles
          </p>
          <p xml:id="i-FD9Ca4xiDYpqLxqHigz6He" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-8fzAKLZtGbNoATvJqpK3vJ" type="signatureBlock">
            Å. ÅA. Andersson från Östergötlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-Wsfk4wrUFFemCsjbtjGypY">
            N:o 178.
          </p>
          <p xml:id="i-PoZ3mPHCxiSampnkiNmdkR">
            Af Herr A. A. Andersson från Östergötlands län: Angående beviljande
            af ett förslagsamslag till exercis-ammumition, der medel till
            dylik am- munition hittills lemnats af de rustande.
          </p>
          <p xml:id="i-N8VueJVwYqk7SwsQSCQpUo">
            Vid ' vissa regementen har det hittills varit vanligt att rusthållarne
            fått beko- sta den exercis-ammunition som under regementsmötena
            förbrukas. Beloppet på hvarje nummer har varit emellan 9 öre,
            å 1 Rdr 26 öre. Man har visserligen icke sport någon särdeles
            missbelåtenhet med ifrågavarande utgift; men besväret med densammas
            uppbärande och redovisande är ofta förenadt med större kostnad
            och olägenhet än som motsvarar hela den redovisade summans värde.
            Då Kronan i allmänhet bekostar exercis-ammunition vid de allra
            flesta rege- menten, så torde det få anses lämpligt att jemväl
            de afsutna regementena finge en lika förmån sig förunnad. Med
            anledning häraf och då summan icke lärer blifva särdeles betydlig,
            vågar jag vördsamt föreslå: att Riksdagen ville bevilja ett förslagsanslag
            på 2,000 R:dr att användas till exercis-ammunition vid de regementen
            der samma ammunition hittills uttagits af de rustande. Om remiss
            till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-VZHzF4e1jPRNcPSs6DV3y2" type="date">
            Stockholm den 26 Janunri 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-NrfmrCLuF6YPf8oRKRHHnZ" type="signatureBlock">
            Å. 4. Andersson från Östergötlands län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
