<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__242/mot_1869__ak__242-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 242. 25
          </p>
          <p>
            Jag vågar alltså föreslå: det Riksdagen behagade ingå till Kongl.
            Maj:t med underdånig skrifvelse: 1:o Att Kongl. Maj:t, efter inhemtande
            af Jernvägsstyrelsens utlåtande, täcktes i nåder bifalla en nedsättning
            af 40 procent för 2:dra klass vagn med snälltåg, och att ett kort
            uppehåll finge ega- rum vid hvarje station, så framt ej en 3:dje
            klass vagn finge åtfölja mot 40 örv i afoift per banmil för hvarje
            person. 2:0 Tillika nedsättning i åtskilligt tyngre gods, som
            ej kom- mit i åtnjutande deraf. j 3:0 Eller ock att persontrafiken
            skiljdes från godstrafiken, då blandade tåget under sådant förhållande
            kunde göra resan på tvänne dagar från Stockholm till Malmö samt
            tvärtom.
          </p>
          <p>
            Om remiss till sederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1869. A. Medin.
          </p>
          <p>
            från Kronobergs län.
          </p>
          <p>
            N:o 242,
          </p>
          <p>
            Af Herr A. Medin: Om den ändring i lagen om räntans frigif- vande,
            utt ränta och provision för korta papper icke må
          </p>
          <p>
            beräknas högre än sex procent för år.
          </p>
          <p>
            Vid tvänne föregående riksdagar har jag väckt motioner om 'räntans
            nedsättning för korta papper, men utan framgång, likväl föranlåtes
            jag att göra ett tredje försök. De finansiella reformer, som under
            sednare åren blifvit vidtagna, hafva i fiera fall varit allt annat
            än välgörande, åtminstone för landets Bih. till Biksd. Prot. 1869.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 16 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__242/mot_1869__ak__242-002.pdf"/>
          <p>
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 242.
          </p>
          <p>
            modernäring, jordbruket, och dess idkare. Ingen af dessa reformer
            har dock visat en så hastig och förstörande verkan som den vid
            1862 års riksdag beslutade och af Kongl. Maj:t fastställda lag
            om räntans frigif- vande. Följderna af denna lag förutsågos, och
            många röster höjde sig inom synnerligast bland Bondeståndets ledamöter,
            men härtill
          </p>
          <p>
            Representationen, har, ehuru ej äldre, lemnat bedröfliga och
          </p>
          <p>
            lyssnade man ej; denna lag faktiska förhållanden. De jordbruksegare,
            som hade inteckning i sina fastigheter, blefvo uppsagde att inbetala
            desamma, emedan fordringsegarne ville placera med- len uti enskilda
            banker eller andra penningeförvaltande verk, som gåfvo honom en
            större vinst. Hvad har blifvit följden? Jo, exsekutiva auktioner
            på dessa fastigheter höra till ordningen för dagen, och är ej
            ovanligt att dessa säljas under halfva värdet, synnerligast i
            år, på de orter, der missväxt och penningbrist samtidigt inträffat.
            Hvad är nu att göra? Ville man föreslå att gå tillbaka till vår
            gamla 1734 års lag i detta ämne, blefve svaret: Ingalunda, framåt
            måste man gå, det må skada eller gagna. Månne detta” är väl tänkt?
            Härtill måste jag svara nej. De finansiella åtgärder, som blifvit
            vidtagna för vår handel, hafva ingalunda förbättrat jordbrukarens
            ställning, utan tvärtom. För att i någon mån behjerta denna vigtiga
            fråga, vågar att Riksdagen ville aflåta underdånig skrifvelse
            till Kongl, Maj:t, det lagen om räntans frigifvande för korta
            papper måtte sålunda ändras, att ej öfver sex procent får tagas
            1 ränta och provision för dylika papper, per år räknadt. Om remiss
            till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            jag föreslå:
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1869. A. Medin,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
