<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__223/mot_1869__ak__223-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-583kQmUu9nsvknRK9kQjvB">
        20 Motioner i Andra Kammaren," N:o 223.
      </fw>
      <div xml:id="i-7S8DF9xvYPzCK3wDa4mz3D" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Uzq7ZJddVPWgfZBPSUNnQU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SQDDyp8JrVNwWdKfj5ZENR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4JLyqzf9TtHM4Rvq5gbthy" type="motBody">
        <div xml:id="i-VYuBHUrTQzuQ49Geqsroxx">
          <p xml:id="i-TrmxJi9NtF9deVsEv6XZe9">
            2:o samt 31 8 5 Kap.: | «Försummar sågverksegare att hålla kista,
            hvaruti sågspån kan samlas, eller att på annat sätt förekomma
            sågspåns utflytande ; vattnet" hvarest skada uppstå kan, "böte
            från 25 till 100 R:dr." «Öfverträdes eljest hvad i 16 8 sagdt
            är vare bot från 5 till 50 R:dr.«
          </p>
          <p xml:id="i-T47HRMj4e63m6Hjb1SZT3L">
            Om remiss härå till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-MFNfDyvAYzWY2MNTZS5Z6Y">
            Stockholm den 26 Januari 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-4zAc3y5WzitFJkhKH1vHrx" type="signatureBlock">
            Pehr Pehrsson, från Gefleborgs län.
          </p>
          <p xml:id="i-TGY1tYmfBcoHti73wvZgMh">
            N:o 223.
          </p>
          <p xml:id="i-GHPCwgGdMa4bvBFoTzXrdp">
            Af Herr B. FE. Ekerot: Om ett statsbidrag af 700,000 R:dr R:mt
            till byggande af en jernbana från Ehkesjö stad till Nässjö jernvägs-
          </p>
          <p xml:id="i-Sp6PaJRMxkZGcTfDqjj4ng">
            stalvon.
          </p>
          <p xml:id="i-Hpf1LJkMvPhNsVAPwT8rUs">
            På samma gång fosterlandsvännen med glädje varseblifver de välgörande
            verkningarne af lättade kommunikationer inom de delar af vårt
            land, som dermed lyckliggjorts, kan han icke undgå att beklaga
            bristen deraf i de öfriga orterna, sär- deles de, hvilka äro i
            besittning af utvägar att, vid dertill lemnadt tillfälle, gagna
            både sig sjelfve och andra mindre väl lottade landsdelar; oberäknadt
            de national- ekonomiska fördelarne af en ökad export. Betraktar
            man Sveriges kommunikationskarta, finnas numera jernvägsförbin-
            delser beredda eller åtminstone under beredande, om än hittills
            ojemnt, åt de flesta af rikets i ett eller annat afseende företrädesvis
            producerande delar i allmänhet; dock med ett särdeles ofördelaktigt
            i ögonen fallande undantag af sydöstra orterna såsom: nordöstra
            delen af Jönköpings län samt vissa delar af Östergötlands och
            Calmar län.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__223/mot_1869__ak__223-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CtBMwJft35Fcqad9GXLcBS">
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 223. 21
          </p>
          <p xml:id="i-nPeRjS7R3mCYL2Kc4TcnF">
            För Staten blir det helt naturligt svårt och under nuvarande
            förhållanden nära omöjligt att, så hastigt som behofvet påkallar,
            utbilda till fullkomlighet det för lan- dets välfärd i ekonomiskt
            hänseende nödiga mera omfattande jernvägsnätet; och or- terna
            sjelfva hafva derföre insett nödvändigheten att, efter förmåga,
            träda emellan icke blott för den motsedda nyttan at lättad kommunikation
            utan äfven, kanske i första rummet, för möjligheten att genom
            arbetsförtjensts beredande åt den mången- städes i en särdeles
            begrundansvärd nöd stadda arbetssökande befolkningen befria denna
            från ett ofrivilligt intvingande på- brottets bana. Det insedda
            oundgängliga behofvet af en förbindelse med närmaste stats- bana
            har föranledt särskildt Ekesjö stad jemte kringliggande ort att
            med alla till buds stående medel söka åstadkomma en jernväg, af
            lika spårvidd som statsba- norna, mellan nämnda stad och Nässjö
            jernvägsstation samt såmedelst öppna, så att säga, den hufvudbana,
            som bör förena Östersjön med bjertat af landet samt så- lunda
            med dess äfven aflägsnare delar, och hvars väsendtliga fördelar
            för dettas såväl ekonomiska välstånd som försvar icke lära behöfva
            framhållas. Ekesjö är nemligen beläget inom en af åtminstone Smålands
            bättre lottade trakter, med mycken sädesproduktion och boskapsskötsel
            samt vidsträckta men nu i saknad af utvägar till transport föga
            inkomstgifvande skogssträckor, utgör medel- punkten för sju härader
            med sextioåtta i förenämnda hänseende under vanliga förhål- landen
            ganska produktiva socknar, med en folkmängd af omkring etthundratjugofem
            tusen personer, upptager minst tio allmänna farvägar samt skulle
            såsom jernvägssta- tion komma att från Wimmerby stad året om äfvensom,
            synnerligast vintertiden, från det rika sädesbärande Östergötland
            jemte Westerviks stad upptaga en betydande trafik; utom det vigtiga
            af stadens närhet till lägerplatsen Ränneslätt och lättheten att
            i dess grannskap sammandraga samt underhålla trupper för hastig
            transport vid påkommande behof. Den jernvägssträckning, som sålunda
            nu är i fråga, kommer, enligt verk- ställd undersökning samt härvid
            tillgängliga karta och kostnadsförslag, att blifva 1,87 mil lång;
            och kostnaden derför uppgår, materiel och nödiga byggnader inbe-
            räknade, till en million femtio tusen Riksdaler Riksmynt, ett
            belopp, som för den i högst betänklig grad nödställda arbetande
            befolkningen i närmaste grannska- pet till denna af nöden lyckligtvis
            mindre berörda ort skulle i dessa bistra tider vara en välsignelse,
            men hvars anskaffande i enskild väg möter svårigheter af flera
            slag. Jag tvekar således icke att vördsamt härmed anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-DJh4bWYUqkuE2m9ZNPyrR4">
            det Riksdagen måtte till en jernbana mellan Ekesjö stad och Nässjö
            jernvägsstation bevilja ett amorteringslån å Sjuhundra tusen Riksdaler
            Riksmynt, då Ekesjö stad med kringliggande ort tillhandahåller
            det öfriga för ändamålet erforderliga;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__223/mot_1869__ak__223-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S5WUQj3FoLZhbH8ttMXHtd">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 224.
          </fw>
          <p xml:id="i-35g6jmiKv8WwESYzK6w4EK">
            uttryckande derjemte min enskilda åsigt, att Riksdagen, genom
            bifall härtill och beredande såmedelst af arbetsförtjenst, på
            det verksammaste bidrager till afbjelpande af den nöd, som inom
            Småland är rådande samt högljudt påkallar snar och kraftig hjelp.
          </p>
          <p xml:id="i-KZSN9VqcojfZqQQgQwQT6h" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-x1b9txnJSG1DKhwQCu53H">
            B. F. Ekerot.
          </p>
          <p xml:id="i-AbecvpYRD4ZDBQgjyaiwpT">
            N:o 224.
          </p>
          <p xml:id="i-LeHQ4p2XG8dBB7QUoiSXEu">
            Af Herr S. A. Hellerström: Au Carlshamns femklassiga elementarläro-
            verk måtte till fullständigt elementarläroverk på såväl den klassiska
            som den reala linien uppflyttas samt nödiga medel för sagdu ändamål
            anslås.
          </p>
          <p xml:id="i-NB3hFySbr2NoctitDU55uz">
            Den för Carlshamns stad vigtiga frågan om dess femklassiga läroverks
            upphöjande till ett fullständigt har tyvärr ej ännu fått en tillfredsställande
            lösning. Ehuru sednaste riksdag ej fann sig föranlåten fästa afseende
            vid min då gjorda framställning angående denna sak, så har denna
            motgång likväl ej kunnat hindra mig från att återupptaga samma
            motion, och jag får derföre, under åberopande af de sakrika utlåtanden,
            som finnas upptagna uti de bilagor, som åtföljde min förra motion,
            föreslå, det Riksdagen ville för sin del besluta, att Carlshamns
            fem- klassiga elementarläroverk måtte till fullständigt elementarläro-
            verk på såväl den klassiska som den reala linien upphöjas, samt
            nödiga medel för ändamålet dertill anslås. Om remiss till vederbörligt
            Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-LQkcRo3LvBWL5XNi9Fwdxm" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-JaNCZVJLKSwptHCiaZNH4D">
            S. A. Hellerström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
