<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__22/mot_1869__ak__22-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-K3nkUgnZX4x8By7aaqQPjL">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 22, 39
      </fw>
      <div xml:id="i-AixkMnCysRD63GQ89BJaP1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6JuuUuTzznbSZL1Diek3PR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-qU5YkBUJ3KdJWWnZSWMsM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ez62ZQUArfuerXAgmpgXic" type="motBody">
        <div xml:id="i-2aHGMSpw45SaUif98Bphrm">
          <p xml:id="i-BcfgDVzefkxBMmUMrJcT4v">
            Atföljdes denna rättighet af skyldigheten att äfven aflöna samma
            presterskap, så vore orimligheten icke så stor, ehuru den äfven
            detta oaktadt vore stor nog, då saken gäller mera det andliga
            än det lekam- liga, men nu är icke ens detta förhållandet; tvärtom,
            är denna rättighet en inkomstkälla, som i en mindre samvetsgrann
            innehafvares hand kan vara ganska indrägtig, då själavården säljes
            till den högstbjudande eller till gamla utlefvade gubbar, som
            snart lemna rum för nya spekulanter. Grunderna, på hvilka dessa
            rättigheter hvila, äro mångahanda och af olika betydelse, hvilket
            äfven gaf Rikets Ständer anledning att för några riksdagar sedan
            aflåta en underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t, åsyftande att
            få denna sak utredd, men något resultat har här af mig veterligen
            icke vunnits. — Emellertid är saken af den stora vigt, att alla
            hinder böra undanrödjas på hvad sätt det än ske kan, ty det gäller
            här en af mensklighetens heligaste rättigheter, hvilka icke längre
            kunna vara undertryckta i ett land som gör anspråk på civilisation
            och kristen- dom; och det är derföre som jag härmed tager mig
            friheten föreslå, att en skrifvölse måtte till Kongl. Maj:t aflåtas,
            med underdånig anhållan att utredning måtte ske på hvad sätt jus
            patronatus-rättigheten må kunna afskaffas, och dessa församlingar
            få rättighet att välja sina egna sjä- lasörjare. Om remiss till
            vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-9yBLERfYykPGU1whyUyW7z">
            Stockholm den 22 Januari 1869. G. Bjerkander.
          </p>
          <p xml:id="i-BuVRo4QAXgbzzYz6CzzheW">
            N:o 22,
          </p>
          <p xml:id="i-7rW4cqV1Az1vZAxxzXACwz">
            Af Herr G. C. Witt: Om upphäfvande af det stadgande i pre- sterskapets
            privilegier, enligt hvilket presternas i städerna egande gårdar
            och lägenheter förklarats fria från borger- ligt besvär och tunga.
          </p>
          <p xml:id="i-8FDs3Z7De8zrFd3Xv2u1re">
            Bland de fordna Riksståndens ännu qvarstående privilegier finnes
            ett stadgande, som man skulle tro längesedan hafva upphört att
            vara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__22/mot_1869__ak__22-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2xrRzWkfSz416uAhe5XScB">
            40 Motioner i Andra Kammaren, N:o 22.
          </fw>
          <p xml:id="i-X8nPNNTa7Q92CT4Y33UF37">
            gällande, om det icke helt nyligen blifvit tillämpadt. Det innefattas
            uti den artikel af Privilegia för Biskoparne och samtliga Presterskapet
            i Sve- rige af den 16 Oktober 1723, hvilken är försedd med rubriken
            Til thet Tionde, och lyder sålunda: »Vi vele och af serdeles gunst
            och Nåde efter- låta Presterskapet, samt Academise-, Gymnasii-
            och Schole-Betjente, i Stä- derne, sina Lagfångna, erfda, köpta
            och bygda gårdar, med sine egor och lägenheter i åker, eng, hagar,
            trägårdar, humblegårdar och kåhlgårds- tomter, som inom Stadsens
            Jurisdiction äro belägna, fria från all borger- lig besvär och
            tunga, ehvad namn thet hafva kan, så lenge the 'sjelfve eller
            theras Enkor och omyndige barn efter them samma theras egna går-
            dar besittia, och icke någon borgerlig näring eller handtering
            drifva; il hvilken senare händelse the måtte undergå några emot
            theras handtering svarande onera realia till Stadsens bästa, ther
            handelen drifves. Men så snart någon annan sätter sig theri at
            bo, och anten under borgerskapet hörer eller någon borgerlig näring
            difver och idkar, then skal under berörda frihet intet vara begripen,
            "tan borgerlig besvär undergifven. Och ther så är, at någon Prest
            åstun. + köpa egendom eller bygga sig hus eller gård uti the Städer,
            ther Academier, Gymnasier eller goda Scho- lor äro, för sina Barns
            uptuchtelse skull, eller och "ha Hustrurs Enkiostånd, skal thet
            honom icke förvägras, utan skola slike "åra under ofvanbemälte
            frihet förståndne, så vida the icke inlåta sig i rrågon borgelig
            näring, Staden till Prejudicium, dock kunna så väl the sörre som
            the senare in- nehafvare och egare af sådana hus och lärenheter,
            ther the ofrie äro, icke undandraga sig at betala til Staden Tomiiren
            och tben så kallade wret- eller jord-skatten, samt göra brandwacht,
            kommandes med vägröding inom Stadsens district at förhållas efter
            vanligheten». Den nu anförda delen af presterskapets privilegier
            har icke under- gått annan förändring, än att, på sätt Kongl.
            Maj:ts nådiga kungörelse af den 6 April 1810 förmäler: »Presteståndet
            — — — bifallit åtagan- det af åtföljande onera för stadsegendomar,
            som tillhöra Ecclesiastique- personer, utan att af dem bebos».
            Om i en stad, der tjugu eller trettio personer, på hvilka nämnde
            privilegium är tillämpligt, finnas, hvar och en af dessa köper
            ett af de värdefullare husen i stadens bäst bebyggda del, hvilket
            åtskilliga redan gjort, och de sedan på grund af privilegiet undandraga
            sig betala kom- munalskatt för fastigheten och, när sådan likväl
            fordras, förskaffa sig Kongl. Maj:ts resolution, att privilegiet
            skall hillas i helgd, hvilket en person nyligen gjort, ehuru jag
            på grund af 91 $ Regeringsformen är förhindrad att närmare redogöra
            för detta faktum, så blir skatten deri- genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__22/mot_1869__ak__22-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ea3pepbQc5QRV3AcU9NSRJ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 23. 41
          </fw>
          <p xml:id="i-7Jd2vTEgibZ6U1Ek5TQ9x7">
            genom mycket förökad för stadens öfriga innevånare, och således
            måste fattiga arbetare och andra medellösa personer, som ega små
            usla kojor i utkanterna af staden, vidkännas en skatteförhöjning
            till kommunens ut- gifter för den vattenledning, gaslysning och
            öfriga förmåner, hvarmed de privilegierade, utan att betala någonting,
            blifvit rikligare försedda, än de som bo i stadens aflägsnare
            delar. Ännu orimligare visar sig detta privilegium, då man tager
            i betraktande, att enligt nu gällande kommu- nal-lag, hafva de
            privilegierade lika rätt med stadens öfriga innevånare att bestämma
            kommunal-utgifter, och kunna således blifva i tillfälle att till
            sin egen fördel pålägga de öfriga innevånarne skatter, i hvilka
            de sjelfva ej deltaga med ett öre. I en tid, då så väl prester
            som skollärare i allmänhet ega inkom- ster fullt motsvarande deras
            befogade anspråk, och då åtminstone de, som ega tillgångar att
            bygga eller köpa egna hus, ej kunna sägas sakna en anständig bergning,
            samt då. skatternas jemnare fördelning allmänt påyrkas, torde
            nämnda föråldrad: : privilegium omöjligen kunna försvaras, hvarför
            jag vördsamt föreslår: 7, att Riksdagen. för sin del måtte besluta
            upphäfvandet af cn här ofvan anförda delen af Privilegia för Bisko-
            par; &gt; och samtliga Presterskapet af den 16 Oktober 172 , samt
            hos Kongl. Maj:t i underdånighet anhålla, de, ådana &amp; gärder
            måtte vidtagas, hvarigenom nämnda del af ifrågavarande privilegier,
            så fort sig göra låter, upphör att. vara gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-W5VcuxXwRQTW8ughJJ1gSu">
            G. C. Witt.
          </p>
          <p xml:id="i-6yf46BZDDxckMQjZAMnjsM">
            N:o 23.
          </p>
          <p xml:id="i-7kLVDaHvzXm4x9fdWGZKhv">
            Af Herr C. Treffenberg: Om ändring i Riksdags-ordningens 23 g
          </p>
          <p xml:id="i-NKZ7A2hJ8oumx5izg4LMBg">
            Under åberopande dels af de grunder, som af Herr Ridderstad blifvit
            anförda uti en af honom under förra riksdagen väckt motion i ämnet,
            dels ock af ;de ytterligare skäl jag haft äran anföra uti ett
            af mig till Andra Kammarens protokoll denna dag afgifvet yttrande,
            får jag vördsamt föreslå.
          </p>
          <p xml:id="i-JEZw8T3HjSMtpxCV6JzcgT">
            Bih. till Riksd. Prot. 1869. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 2 Häft. 6
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
