<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1869--ak--00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__32/mot_1869__ak__32-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-jDLHnCwfmGo93UWB5N5y4">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 32. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-7xRAUvKEXsLtM6RnWphZ8m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AXzeEtGBDMt2bDgoTa92hx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W5fQkDtXoCppTKRDskjAx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PEW1ZqPBpeaGCT9YX2e7yK" type="motBody">
        <div xml:id="i-BBR3kvqyLfbtbaSBNgtqVe">
          <p xml:id="i-XiaouC1wM4TQ2VDJpfFJQD">
            ärendets utredning, måtte till nästkommande Riksdag aflåta nådig
            framställning om indragning af öfriga nuvarande kro- nomagasin
            samt upphörande af all spanmålsrörelse för Stats- verkets räkning.
          </p>
          <p xml:id="i-T3NAbzftovbA8pKzsEEmsA">
            Att denna min vördsamma motion måtte af Kammaren till vederbörligt
            Utskott remitteras, anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-KFDRjDVgovoaNx3NnnKVUa" type="date">
            Stockholm den 23 Januari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-pb8XrFUSaxCbtipkuitE9" type="signatureBlock">
            <p who="i-PzJU3iRvonQtL82VS2dFzm" type="signature">
              Carl Orre
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              från Jönköpings län
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MZjGbQHBBcQ56RJXBGypx">
            N:o 32,
          </p>
          <p xml:id="i-5bzUUPYvQkFZwQFuRPabcZ">
            Af Herr 0. Hedenberg: Om stiftande af en lag rörande emigration.
          </p>
          <p xml:id="i-9zyTUnjvESdz5VAEce1DUL">
            Utflyttningen från fäderneslandet till Amerika har under sednare
            åren betyd- ligen tilltagit; man vill beräkna de Svenska emigranternas
            antal under sistlidna år till omkring 30,000. Orsakerna till denna
            tillväxandé utflyttning från fosterlandet uppgifvas vara mångahanda:
            såsom missbelåtenhet med vår lagstiftning, så väl i kyrkligt som
            eko- nomiskt och socialt hänseende m. m. Jag för min del anser
            orsaken helt enkelt ligga uti menniskans medfödda begär att förvärfva
            sig och de sina en oberoende eller åtminstone dräglig utkomst
            i rent materielt hänseende, och denna har i vårt land varit och
            är ännu för många ganska svår att ernå. De sednare årens miss-
            växt hafva äfven förvärrat mångens belägenhet och förökat emigranternas
            antal. Jag finner ingenting fördömligt i en sträfvan att, äfven
            på detta sätt, söka förskaffa sig en drägligare tillvaro och önskar
            således ej några repressiva åtgärder i
          </p>
          <p xml:id="i-EZ36DDLay7M1s9AquiCmDg">
            detta fall. Men då det visat sig, att våra utvandrande landsmän
            ofta äro utsatta för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__32/mot_1869__ak__32-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SYySwdzk9Wh373eoHdxK4P">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 32.
          </fw>
          <p xml:id="i-EXk1baYEKJBwNJCCGvuKPB">
            bedrägerier, så väl af emigrant-kompanierna, som af dessas nu
            mera till ett otro- ligt antal öfver hela landet spridda agenter
            -— så kallade «emigrantvärfvare« hvilka, likgiltiga för andras
            väl eller ve, och ledda endast af eget vinstbegär, locka genom
            sina oftast falska framställningar om Amerika enfaldiga och lätt-trogna
            till att lätt- sinnigt öfvergifva sitt fädernesland; och då kändt
            är att äfven många utvandra af dåliga motiver: såsom för att undgå
            lagens straff för begångna brott eller för att efter en lättsinnig
            och oordentlig lefnad i fäderneslandet undkomma följderna deraf,
            äfvensom slutligen att slika rymmare ofta testamentera sina qvarlemnade
            familjer till kommunernas fattigvård; — så vågar jag föreslå,
            att en lag stiftas rörande emigra- tion, hvilken lag gifver skydd
            åt den ärliga utvandraren och skydd åt samhället mot följderna
            af en lättsinnig eller brottslig utvandring. I förra fallet torde
            först och främst böra tillses att, för så vidt ske kan, tillfredsställande
            garantier lemnas, så att till s. k. emigrantvärfvare endast antages
            samvetsgrannt och hederligt folk, samt att svek och bedrägerier
            vid deras verksamhet strängt bestraffas. Dernäst torde konsulerna
            å de orter, hvaröfver emigranttransporterna gå, böra allvarligen
            åläggas att skydda utvandrare för bedrägerier eller förhjelpa
            dem till sin rätt, om de blifva bedragna. I sednare fallet åter
            bör den åsyftade lagen innehålla den bestämmelsen: att emigrant
            vore pligtig inför polismyndighet å den ort, hvarifrån resan till
            utlandet företages, förete vederbörande auktoriteters intyg derom,
            att han icke är under till- tal för brott och icke för skuld lagsökt,
            äfvensom intyg från vederbörlig kommunal- styrelse, att han för
            året erlagt sina kommunalutskylder och att, i fall han eger familj,
            hvilken i landet qvarlemnas, han då om densamma dragit den omvårdnad,
            att kommunens fattigvård icke för de qvarlemnades uppehälle omedelbart
            tages i anspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-2N3etjeFW6ghBLKoTxnxxR">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-GFrQZkqrQr1qMk7aNWuz9s">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-SNhfDYqSAkz4zBKrBrrMxA" type="date">
            Stockholm den 23 Januari 1869.
          </p>
          <div xml:id="i-9rDCKM5c47RMEDdxFjJ9in" type="signatureBlock">
            <p who="i-G6G9pnZXyDGUS1qH1mFg1M" type="signature">
              Oscar Hedenberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Vj5hTjw66oSdo8wy6NaT3s">
            N:o 33,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
