<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__23/mot_1869__ak__23-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 23. 41
          </p>
          <p>
            genom mycket förökad för stadens öfriga innevånare, och således
            måste fattiga arbetare och andra medellösa personer, som ega små
            usla kojor i utkanterna af staden, vidkännas en skatteförhöjning
            till kommunens ut- gifter för den vattenledning, gaslysning och
            öfriga förmåner, hvarmed de privilegierade, utan att betala någonting,
            blifvit rikligare försedda, än de som bo i stadens aflägsnare
            delar. Ännu orimligare visar sig detta privilegium, då man tager
            i betraktande, att enligt nu gällande kommu- nal-lag, hafva de
            privilegierade lika rätt med stadens öfriga innevånare att bestämma
            kommunal-utgifter, och kunna således blifva i tillfälle att till
            sin egen fördel pålägga de öfriga innevånarne skatter, i hvilka
            de sjelfva ej deltaga med ett öre. I en tid, då så väl prester
            som skollärare i allmänhet ega inkom- ster fullt motsvarande deras
            befogade anspråk, och då åtminstone de, som ega tillgångar att
            bygga eller köpa egna hus, ej kunna sägas sakna en anständig bergning,
            samt då. skatternas jemnare fördelning allmänt påyrkas, torde
            nämnda föråldrad: : privilegium omöjligen kunna försvaras, hvarför
            jag vördsamt föreslår: 7, att Riksdagen. för sin del måtte besluta
            upphäfvandet af cn här ofvan anförda delen af Privilegia för Bisko-
            par; &gt; och samtliga Presterskapet af den 16 Oktober 172 , samt
            hos Kongl. Maj:t i underdånighet anhålla, de, ådana &amp; gärder måtte
            vidtagas, hvarigenom nämnda del af ifrågavarande privilegier,
            så fort sig göra låter, upphör att. vara gällande.
          </p>
          <p>
            G. C. Witt.
          </p>
          <p>
            N:o 23.
          </p>
          <p>
            Af Herr C. Treffenberg: Om ändring i Riksdags-ordningens 23 g
          </p>
          <p>
            Under åberopande dels af de grunder, som af Herr Ridderstad blifvit
            anförda uti en af honom under förra riksdagen väckt motion i ämnet,
            dels ock af ;de ytterligare skäl jag haft äran anföra uti ett
            af mig till Andra Kammarens protokoll denna dag afgifvet yttrande,
            får jag vördsamt föreslå.
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1869. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 2 Häft. 6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__23/mot_1869__ak__23-002.pdf"/>
          <p>
            42
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 23.
          </p>
          <p>
            att Riksdagsordningens 23 $ måtte ändras och erhålla följande
            lydelse: Hvarje ledamot af Andra Kammaren åtnjuter af statsmedel
            ersättning för resekostnad till och ifrån Vliksdagen samt arfvode
            af sjuhundratjugu Riksdaler för hvarje lagtima riksdag; dock att,
            när antingen Konugen upplöser Riksdag, innan den varit fyra måna-
            der tillsammans, eller ledamot af Kammaren eljest afosår från
            sin befattning under riksdagen, innan så lång tid af dess sammanträde
            förflutit, så ock under urtima riksdag, Kammarens ledamot undfår,
            jemte resekostnadsersättning, i dagtraktamente sex riksdaler,
            hvilket dock ej må öfverstiga sammanlagdt sjuhundra- tjugu Riksdaler.
            Den ledamot af Kammaren, som icke i rätt tid vid riksdagen sig
            inställer, skall, för hvarje dag han uteblifver, vara förlustig
            sex riksdaler af arfvodet.»
          </p>
          <p>
            Om remiss af denna motion till Konstitutions-Utskottet anhålles
          </p>
          <p>
            vördsamt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 Januari 1869.
          </p>
          <p>
            Curry Treffenberg.
          </p>
          <p>
            LÅ Vr kör säg ask a 0 RR AA,
          </p>
          <p>
            Stockholm. 1869. AÅssociations-Tryckeriet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
