<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__146/mot_1869__ak__146-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 146.
          </p>
          <p>
            TY:o 146.
          </p>
          <p>
            Af Herr P. Nilsson från Christianstads län: Om ändring i Kongl.
            Resolutionen den 20 Juni 1794, rörande vilkoren för
          </p>
          <p>
            organist- och klockaresysslors förenande.
          </p>
          <p>
            Vid sistlidne riksdag väckte jag motion om ändring af hvad Kongl.
            Resolutionen den 20 Juni 1794 stadgar angående vilkoren för organist-
            och klockaresysslors förenande. Denna Hötlod: som rätteligen väl
            häde bordt behandlas af Lag-Utskottet remitterades likväl till
            Andra Kammarens till- fälliga Utskott N:o 3, som i Betänkande
            den 18 Februari 1868 hemställde att denna motion ej måtte till
            någon Kammarens åtgärd föranleda, hvilket Betänkande sedermera
            af Andra Kammaren bifölls. Såsom skäl för sin hemställan har tillfälliga
            Utskottet, bland annat, anfört: att af ofvan åberopade Kongl.
            Resolution skulle framgå att församlingen ensam besluter vid fråga
            om organist- och klockaresysslors förening. Som likväl denna Resolution
            tydligen innehåller, att ofvannämnda tvänne sysslor icke få förenas
            utan kyrkoherdens och församlingens gemensamma samtycke, och deruti,
            såsom skäl för berörda stadgande, anföres att tillökning i klockarens
            göromål kunde, till kyrkoherdens olägenhet, lägga hinder i vågen
            för klöckaren att tjensten tillbörligen sköta, men detta skäl
            icke synes vara tillfyllestgörande för rät- tigheten för en kyrkoherde
            att, genom sin vägran af organist- och klockare- tjensterras förening,
            tillintetgöra det beslut, som inom församlingen derom kan blifva
            fattadt, helst församlingen sjelf måste löna båda dessa tjenstemän,
            hvilkas sysslor rätteligen synas böra vara förenade, så vågar
            jag vördsamt föreslå, att Riksdagen för sin del ville besluta,
            att, då för- samlingens röstegande medlemmar å kyrkostämma en-
            hälligt eller genom röstpluralitet besluta att klockare- och organistsysslorna
            skola förenas, må sådant beslut gå i verkställighet; äfven om
            presten icke skulle vilja bifalla detsamma. Om remiss till Lag-Utskottet
            anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 Januari 1869. Per Nilsson
          </p>
          <p>
            från Christianstads län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
