<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__188/mot_1869__ak__188-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YE7fumVtXmuZEYV24xFnc5">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 186. 19
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ALZ1x5dbrkHeFUXYwFVtsH">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8u8DEU1sjZAYtYAWf26G6K"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E2YyjQbYJ3UwfD52v8sUQF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9Y7cyvcMiFVuF6vCtKScb8">
        <div xml:id="i-YQFUw8g31fFiGigCNbd9Ki">
          <p xml:id="i-8HXR4kpS1XcYRsWN2N9UdJ">
            N:o 188.
          </p>
          <p xml:id="i-N4XX9Hobe4mjHm2gxgB4iv">
            Af Herrar M. Ahlgren och P. 0. Hörnfeldt m. fl.: Om beviljandet
            af anslag till utdikningar och aftappningar i de nordliga länen.
          </p>
          <p xml:id="i-DwgZLd51jwuHXTRFDKpwAK">
            Kongl. Maj:ts nu afgifna nådiga Proposition angående Statsverkets
            tillstånd och behof (pag. 29) vitsordar väl angelägenheten af
            fortfarande understöd till sådana utdikningar och aftappningar
            i Norrbottens, Vesterbottens, Vester-Norrlands, Jemtlands, Gefleborgs
            och Stora Kopparbergs län samt Elfdals, Fryksdals, Jösse och Nordmarks
            härader af Wermlands län, som hufvudsakligen afse att förminska
            frostländigheten inom dessa orter, men inskränker det härtill
            för år 1870 äskade anslag från hvad sednaste Riksdagar beviljat,
            120,000 R:dr, till hälften deraf eller 60,000 R:dr att utgå under
            enahanda vilkor, som för närvarande finnas bestämda. Af det bifogade
            och åberopade Statsråds-protokollet för civilärenden (pag. 30
            &amp; 31) erfares vidare, att ansökningar om bidrag till dylika utdikningar,
            åtföljda af utarbetade planer, finnas hos Styrelsen hvilande för
            tillsammans 134 aftappningsföre- tag, beräknade till en arbetskostnad
            af icke mindre än 1,032,521 R:dr 33 öre. Missförhållandet emellan
            det sålunda ådagalagda behofvet och det ifrågasatta anslaget till
            dess afhjelpande är ögonskenligt. De hvilande ansökningarne hafva
            till icke ringa del inkommit för några år tillbaka, men i anseende
            till hittills beviljade anslags otillräcklighet ännu icke kunnat
            bifallas. Anslagets ytterligare inskränkning aflägsnar ännu mera
            utsigten till bekommande af det understöd, under förhoppning hvaraf
            ofta ganska dyrbara undersökningar blifvit bekostade, företrädesvis
            just af dem, som mest äro utsatta för frostens härjningar. Sådana
            enskildes missräkningar och li- danden må dock här endast i förbigående
            antydas. Ur Statens synpunkt böra andra omständigheter komma under
            öfvervägande. Det är en redan bekräftad erfarenhet, att afdikningar
            icke blott af större vattensjuka trakter utan äfven af de mindre
            frostnästen, som i mängd förekomma inom norra länen, omedelbart
            efter deras fullbordande och långt innan de afdikade markerna
            kunnat blifva tjenliga för någon odling, hvar och en i sin mån,
            så full-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__188/mot_1869__ak__188-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GdDjiXC8GT5QcHZgbBcj37">
            20 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 188.
          </p>
          <p xml:id="i-5JGZcZEYu8dqtC71Z2RbJc">
            komligt uppfyllt sitt hufvudsakliga ändamål, att mer och mindre
            närgränsande odlade lägenheter, hvilka förut vid hvarje ogynnsam
            temperaturförändring hemsökts af frost- skador, sedermera befunnits
            deremot lika tryggade som andra inom orten af ålder väl ansade
            tegar. Den enskilda och statsekonomiska nyttan och angelägenheten
            af dessa arbeten kan följaktligen icke vidare betviflas. I samma
            mån afdikningsarbetena hinna fortgå, skola ock verkningarne deraf
            allt mera utsträckas och kraftigt bidraga till de nu vanlottade
            norra länens betryggade utkomst och förkofran. En annan icke mindre
            väsendtlig omständighet, som af sakens natur och er- farenhet
            bekräftas, förtjenar härvid synnerlig uppmärksamhet: den nemligen
            att dessa afdikningsarbeten hvarken hafva till ändamål eller följd
            att omedelbart bereda nya odlingslägenheter, som i en förväntad
            direkt afkastning ersätta jordegaren afdiknings- kostnaden, såsom
            vanligen i mellersta och södra Sverige är förhållandet; men att
            deremot den fördel, som frostländighetens undanrödjande medför,
            ingalunda är be- gränsad till det eller de hemman, inom hvilkas
            område den afdikade frostförande marken är belägen, utan äfven
            och stundom hufvudsakligen kommer andras egor till godo. Vid dessa
            förhållanden kan man svårligen förvänta en sådan sjelfuppoffring
            af den ene jordegaren eller en så endrägtig samverkan emellan
            flere, att den förre skulle på egen bekostnad verkställa arbeten,
            af hvilka han ensam icke kunde vänta motsvarande fördel, eller
            att de sednare skulle egna något kraftigare bidrag till af- dikning
            af en jord, i hvilken de icke ega någon del. Både ändamålet med
            och om- ständigheterna vid dessa arbeten betinga således Statens
            mellankomst med bidrag, som möjliggöra arbetenas utförande på
            en gång till enskildt och allmänt gagn. Nu är detta visserligen
            i principen erkändt såväl genom de anslag, hvilka senaste Riksdagar
            för ändamålet beviljat, som ock genom Kongl. Maj:ts omförmälda
            nådiga Proposition; men vid företag af den omfattande betydelse,
            som de ifrågavarande, och för hvilka man har allt skäl att söka
            vidmagthålla ett allmänt och lefvande in- tresse bland den stora
            mängden obemedlade jordbrukare, är det för ändamålet vis- serligen
            icke nog, att i principen göra medgifvanden, som sakna en motsvarande
            til- lämpning; och såsom sådan lärer svårligen kunna anses det
            nu ifrågasatta anslag, som, fördeladt på mera än sex af rikets
            vidsträcktaste län och den stora mängden af förberedda, dyrbara
            och angelägna arbeten, måste blifva alltför obetydligt. Det är
            fastmera fara värdt, att den väckta hågen och benägenheten att
            göra stora enskilda ansträngningar för dessa vigtiga arbetens
            bedrifvande, emot jemförelsevis ringa stats- bidrag, genom en
            alltför stor, om ock tillfällig, inskränkning af dertill anvisade
            medel, skall åter förfalla till denna modlösa overksamhet, som
            svåra pröfningar och förgäf- ves vidtagna kraftansträngningar
            så lätt alstra. Enligt vår på noggrann kännedom om dessa förhållanden
            grundade öfverty- gelse, bjuder Statens sanna intresse, att den
            uti ifrågavarande rigtning vaknade före- tagsamheten hålles vid
            full lifaktighet och, så långt tillgångar möjligen medgifva, oaf-
            brutet understödjes; och då de bittra lidanden och de betydliga
            undsättningsbidrag,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1869/mot_1869__ak__188/mot_1869__ak__188-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DRYJBMqFbN6zkMRqK52UBb">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 189. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-5cJcsm9gKmBAdrLq4RdrLu">
            som frostskadorna i Norrland föranledt, ännu äro i friskt minne,
            våga vi hysa den förhoppning, att Riksdagen varmt behjertar denna
            vigtiga angelägenhet och äfven nu beviljar samma anslagsbelopp,
            som tillförene, eller 120,000 Riksdaler, hvarom vi vörd- samt
            anhålla.
          </p>
          <p xml:id="i-VSxXRG5ZbpiTQLruiGGaWB" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1869.
          </p>
          <p xml:id="i-8CoGZBG3rsbpiAugJxZi1G">
            M. Ahlgren. P. 0. Hörnfeldt. P. Engman. Axel Lundström. Aug.
            Damielsson. L. J. Fahlander. Z. Grape. Olof Nilsson. Pehr Pehrsson,
            från Gefleborgs län. Pehr Ericsson, John Norén. Ol. Östling. från
            Gefleborgs län. F. W. Åman. Jan Andersson. A. M. Myrtin. C. Ocklind.
            Gustaf Heggström. Eric Ersson, Nils Larson.
          </p>
          <p xml:id="i-jKs53hegjvGkc23WgZhaQ">
            från Jemtlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-EaJevP4oH1jEA61j29odtZ">
            N:o 189.
          </p>
          <p xml:id="i-FfmR9MUzrCg6D5rrgG7jHw">
            Af Herr M. Ahlgren: Om upphörande af bevillningsafgift för stämpling
            af tid- ningar, samt andra periodiska skrifter och tryckta afhandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-XK6nKDwnbMr86dBbtBiohA">
            Sedan genom Kongl. Brefvet den 15 December 1820 blifvit bestämdt,
            att alla så väl i hufvudstaden som i landsorten utkommande dagblad
            derefter fingo med po- sten afsändas mot ett nedsatt. porto, beräknadt
            till en åttondedel af hvad för bref — enligt gällande posttaxa
            — betaltes, så förekom vid 1823 års riksdag till behand- ling
            hos Rikets Ständer en af Herr A. von Hartmansdorff väckt motion,
            hvarutinnan
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
