<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ersättning till yrkesfiskare vid oljeskador</title>
        <author>av Rune Johnsson i Mölndal och Märta Fredrikson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ersättning till yrkesfiskare vid oljeskador</title>
          <idno type="rdwebb">G2021199</idno>
          <rs type="number">1199</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021199/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021199</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021199</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VqPmMCymyp1Ers67GAiWUT</idno>
            <name>RUNE JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY</idno>
            <name>MÄRTA FREDRIKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-STRTvNxRc42FggF5CTiEu7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-STRTvNxRc42FggF5CTiEu7">
          <note type="signatory" corresp="i-VqPmMCymyp1Ers67GAiWUT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1199/mot_197879__1199-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KrtN28W8yqMomxGf4W3Sa5">
        Motion 1978/79:1199
      </fw>
      <div xml:id="i-7kPtaKi4Dp4XRoocBMeQ9e" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KdaygNLisTVKQzVWe7mcqP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AYND944ME5jwobxtLBEu5o" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8xSpAAZBzf719PNEHdSZVq" type="motBody">
        <div xml:id="i-3j1JyNVbWBtWzoYzY4b2u3">
          <p xml:id="i-PRmWwjpoPDnLEm5Xwk2xKY">
            av Rune Johnsson i Mölndal och Märta Fredrikson om ersättning
            till yrkesfiskare vid oljeskador
          </p>
          <p xml:id="i-7Uw5M9X2yhZgraBLK1ThSy">
            I samband med den s. k. Bravokatastrofen i Nordsjön år 1977,
            när olja under kraftigt tryck sprutade från en oljeplattform flera
            dygn innan man lyckades täta läckan, var stora värden såväl ekonomiska
            som miljömässiga i allvarlig fara. Lyckliga omständigheter gjorde
            emellertid att man denna gång kom förhållandevis lindrigt undan.
            Med den stora aktivitet som råder inom oljeprospektering och oljeutvinning
            i Nordsjön kan man dock vara ganska övertygad om att denna olycka
            inte kommer att vara den sista i sitt slag. En näring som särskilt
            hårt och omedelbart drabbas av oljekatastrofer till havs är yrkesfisket.
            Redan genom den bottenförstöring som äger rum vid oljepro- spektering
            omöjliggörs fisket inom stora områden. De företag som utvinner
            olja från havsbotten ersätter endast direkta kostnader för oljebekämpning
            och i viss mån även fiskredskap som förstörs vid fiske, om man
            kan påvisa att skadan åstadkommits genom åtgärder från företagens
            sida. Efter Bravokatastrofen var man från såväl havsforskningens
            som fiskets sida oroad över hur det skulle gå med fiskyngel och
            plankton i det berörda området. Eftersom oljeläckan kunde tätas
            efter ganska kort tid inträffade som bättre var ingen massdöd
            bland fiskyngel vid detta tillfälle. Om en ny olycka av liknande
            slag skulle inträffa har man inga garantier för att väderleksför-
            hållanden och andra för en snabb tätning av läckan nödvändiga
            förutsätt- ningar är lika gynnsamma som vid Bravokatastrofen.
            Stora havsområden kan då komma att beläggas med olja, och skulle
            detta inträffa vid en årstid när plankton och fiskyngel driver
            i vattenytan kan såväl yngel som yngelplatser förstöras med åtföljande
            felslaget fiske under flera år framåt som följd. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen anhåller hos regeringen
            att frågan om ersättning till yrkesfiskare även vid indirekt inkomstbortfall
            förorsakat av oljeutvinningsföretag snarast upptas till behandling
            på interna- tionell nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-FKfaf8DfwnCRf1FRaUid5s">
            Stockholm den 24 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-AazCGVw9WvZbjKwpxFdqbu">
            RUNE JOHNSSON (c) MÄRTA FREDRIKSON (c) i Mölndal
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
