<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:73 om åtgärder för arbetshandikappade</title>
        <author>av Bengt Bengtsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:73 om åtgärder för arbetshandikappade</title>
          <idno type="rdwebb">G2021033</idno>
          <rs type="number">1033</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BENGT BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-38fof3HHcr7gkdu1y3sCPK</idno>
            <name>CHRISTINA ROGESTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EDpTwMnFnBx7qbeoPLjDA3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EDpTwMnFnBx7qbeoPLjDA3">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-38fof3HHcr7gkdu1y3sCPK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1033/mot_197879__1033-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CW5DL5YUsiVZ9uuHWoXow6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VnbT8oePZ4pHRMxHWMkPnN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QEEH3V1s3f9d5NFHBd9etn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ge1p6vTQgxJBqyU4zgaVXg">
        <div xml:id="i-BejcFA7Mtjio1UUPxNUCug">
          <p xml:id="i-TpPKtjrajsHr21BaHMXK15">
            Motion 1978/79:1033
          </p>
          <p xml:id="i-Q5rF9rhQbHwGQmMnuBuUy9">
            av Bengt Bengtsson m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:73
            om åtgärder för arbets-
          </p>
          <p xml:id="i-HZTemYvRaGPE4aepWRGKuD">
            handikappade
          </p>
          <p xml:id="i-LmhAAqC6fKdLiZZQR6Y4wx">
            Behovet av sysselsättningsstimulerande åtgärder i Göteborgsregionen
            är väl känt. De dagsaktuella problemen och de akuta svårigheterna
            som följer av omstruktureringen inom varven måste angripas främst
            med hjälp av konventionella regionalpolitiska och arbetsmarknadspolitiska
            medel. Det har emellertid också under en längre tid varit uppenbart
            att den långsiktiga sysselsättningsutvecklingen i regionen kommer
            att gå i oacceptabla banor, om inte strukturomdanande åtgärder
            sätts in. Åtgärderna måste omspänna ett brett register. Många
            krafter i regionen är i arbete för att finna lämpliga insatsområden.
            En förstärkning av den statliga verksamheten i regionen är en
            naturlig beståndsdel i ett sysselsättningspolitiskt paket för
            Göteborgsre- gionen och Västsverige. I propositionen 1978/79:73
            föreslås att ett centralt metod- och forsknings- institut på arbetsvårdsområdet
            skall inrättas. För ett sådant institut finns redan en naturlig
            bas i Göteborgsregionen. Den aktuella arbetsmarknadssi- tuationen
            i regionen samt kommande neddragningar på varven och därav följande
            behov av ersättningsindustri ger viktiga utgångspunkter för forsk-
            ning och utveckling. En liknande utgångspunkt ligger i Göteborgs
            och Västsveriges näringslivsstruktur, som kännetecknas av en stor
            andel tung och ur arbetsmiljösynpunkt svår tillverkningsindustri.
            Till dessa förutsätt- ningar för forskning och utveckling finns
            ett antal personer som redan är engagerade i sådan verksamhet.
            Alla de skäl som normalt åberopas för en huvudstadslokalisering
            kan uppenbarligen också användas i fråga om det centrala institutet
            för metodutveckling och forskning. Flera — och tungt vägande skäl
            — kan emellertid också anföras för en lokalisering till Göte-
            borg. Såväl länsstyrelsen som Göteborgs kommun har — senast i
            samband med Länsplaneringsrapport 1978 — framhållit att starka
            skäl talar för att statliga funktioner decentraliseras till Göteborg.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen med anledning
            av propositionen 1978/79:73 som sin mening uttalar att ett centralt
            metod- och forskningsinstitut på arbetsvårdsområdet bör lokaliseras
            till Göteborgsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ck9y336rrarPtXJPdarDUR">
            Stockholm den 24 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-PDkpGUpYQYcacypLRSrjsU">
            BENGT BENGTSSON (c) CHRISTINA ROGESTAM (c) RUNE TORWALD (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
