<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00575">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en kartläggning av samhällets informationsflöden</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en kartläggning av samhällets informationsflöden</title>
          <idno type="rdwebb">G202575</idno>
          <rs type="number">575</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202575/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202575</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202575</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TSDyDazDHfiF3VoNeADgKV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TSDyDazDHfiF3VoNeADgKV">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__575/mot_197879__575-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-15BJPp6338JCVMTniHqfCX">
        Motion 1978/79:575
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AuJSAbp5CnyZZjgDF3ENiS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EKiUR8oc8M2XhEyAZyJFwB"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-C3PRBttEf3mFPQas1MEm5n"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8AdcYeJyEa8fQuy3tdLEcX">
        <div xml:id="i-HFXz2jnA8bWqE8BuhuXQdf">
          <p xml:id="i-HmX3tUcyPLD69aip5zQVoH">
            av Lars Werner m. fl. om en kartläggning av samhällets informationsflöden
          </p>
          <p xml:id="i-NxPkdDmsCkuHuUuRdUjeLN">
            Nordsatfrågan och debatten om det internationella nyhetsflödet
            visar tydligt att samhällets beredskap inför teknologiska förändringar
            är låg på informations- och kommunikationsområdet. Det innebär
            bl. a. att samhälls- intressen och sociala behov sällan eller
            aldrig kommer i förgrunden när nya kommunikationstekniker och
            informationssystem utvecklas. Det kan som exempel nämnas att multinationella
            företag — den helt dominerande företagsformen på området — redan
            hunnit långt i projekteringen av de teknologier som framemot mitten
            av 1980-talet skall ut på marknaden för hemelektronik, en marknad
            som då beräknas ha mättats när det gäller kapitalvaror som t.
            ex. videobandspelare. Det är knappast någon överdrift att påstå
            att den här accelererande teknologiutvecklingen får genomgripande
            konsekvenser för olika samhällsinstitutioner och att demokratins
            grund- villkor påverkas. Det är tyvärr lika lätt att också konstatera
            att man vet mycket litet om hur det framväxande s. k. informationssamhället
            egentligen ser ut när det gäller sådant som den sociala fördelningen
            av kunskaper, tillgången till relevant information inom olika
            grupper och kontrollen över informationsflöden och innehållet
            i dem. Vår okunnighet är särskilt stor när det gäller vad utvecklingen
            inneburit ur ett långsiktigt tidsperspektiv, t.ex. under en generation.
            Att det i det avancerade informationssamhället skapats nya former
            av relativ ofärd, t. ex. i form av gapande kunskapsklyftor, är
            ett allvarligt tecken bland många. Det finns också tendenser till
            ökad selektivitet i och reglering av informationsförmedlingen
            som en följd av informations- explosionen och kanske av den pågående
            sammansmältningen av dator- och kommunikationstekniker. Utredningar
            och forskningsinsatser på området har i mycket varit koncen- trerade
            till specifika massmedier och informationstekniker och ofta till
            ekonomiska, organisatoriska, tekniska och rättsliga aspekter,
            något som inneburit att det bredare samhällsperspektivet alltför
            lätt gått förlorat. Det har givetvis också hämmat den nödvändiga
            debatten och, har man anledning befara, samhällets planeringsberedskap.
            Det ligger nära till hands att här göra en jämförelse med den
            oväntat snabba robotiseringen inom industrin. Skall den omtalade
            amerikaniseringen av televisionen följas av ”japanisering” (bl.
            a. just robotisering) av mänsklig och social kommunikation? Alternativet
            är naturligtvis att man så långt möjligt ser till att det sociala
            ansvar som från början väglett t. ex. Sveriges Radios verksamhet
            och reell yttrandefrihet och fri opinionsbildning inte urholkas
            av en fortsatt och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__575/mot_197879__575-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WJb79YH6z7RebWSCiLmq4m">
            Mot. 1978/79:575 9
          </fw>
          <p xml:id="i-VgvnBHyiJJYubcgBpYpPzb">
            okontrollerad ”revolutionering” av kommunikationsteknologin.
            Hur det skall ske är en politisk fråga, där det på det hela taget
            saknas ett relevant diskussionsunderlag. Det underlag som behövs
            är inte så mycket omfattande datainsamlingar och tekniska specialistutredningar
            som diskuterande, breda analyser, som på basis huvudsakligen av
            existerande material och statistik ger en uppfattning om hittillsvarande
            utveckling och alternativa framtider. En sådan utredning skulle
            komplettera utredningar som gjorts tidigare eller nu arbetar med
            frågor kring speciella tekniker. Det är också viktigt, om den
            skall fungera som diskussionsunderlag, att den redovisar resultat
            av analyser gjorda från olika utgångspunkter. Därigenom skulle
            en bättre samhällelig och politisk beredskap på det här området
            erhållas inför 1980-talet. Informations- samhället behöver en
            informationspolitik baserad på demokratiska värde- ringar — inte
            informationssystem som skräddarsytts för det multinationella kapitalets
            behov. Med hänvisning till ovanstående föreslås 1. att riksdagen
            hos regeringen hemställer om att tillsätta en utredning med syfte
            att göra en bred kartläggning av hur de faktiska informationsflödena
            i samhället förändrats i samband med teknologiska förändringar
            och samhällsutvecklingen i övrigt, samt konsekvenserna för demokratin,
            2. att riksdagen hemställer om att denna utredning bör arbeta
            skyndsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-Wth7avXNrRcBbx7dKa7QMD">
            Stockholm den 22 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-3Jt8eisXRXptFFp7deqPbe">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
