<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:20 om förbud mot automatspel, m. m.</title>
        <author>av Rune Torwald</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:20 om förbud mot automatspel, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G20224</idno>
          <rs type="number">24</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G20224/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G20224</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G20224</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B6mrTr2e7BF7thYhFZD4PC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B6mrTr2e7BF7thYhFZD4PC">
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__24/mot_197879__24-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Uftc7NKCyw5SUN2boeHJUD">
        Motion 1978/79:24
      </fw>
      <div xml:id="i-Bzovges4Bey7ZGNMFdNZA2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AAb3CYYnLZndn63eGPtLpr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BZTk45nCLFxyq8VNN7rNh4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-C5wjNao6iUZq5pWE7d62jG" type="motBody">
        <div xml:id="i-GZUx3NuqN5SCCfwywHiwJe">
          <p xml:id="i-HhkhGNS6D7UgvkkYrmTEN8">
            av Rune Torwald
          </p>
          <p xml:id="i-DjKdvDjKM1fvSzVVAUsLSe">
            med anledning av propositionen 1978/79:20 om förbud mot auto-
            matspel, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6sZasmMpUnthgVmMPXV4YV">
            Redan när riksdagen den 6 december 1977 på näringsutskottets
            förslag begärde ett förslag till lagstiftning om förbud mot spel
            på s. k. enarmade banditer och liknande apparater från den 1 januari
            1979, ansåg jag förslaget alltför långtgående och dåligt underbyggt,
            varför jag avstod i den aktuella voteringen. Jag har under mellantiden
            ytterligare styrkts i min uppfattning att ovan angivna krav från
            riksdagen behöver nyanseras och bättre samordnas med andra förslag
            från lotteriutredningens sida. I annat fall riskerar man en hel
            del ogynnsamma effekter för sysselsättning m. m., som i stort
            sett bör kunna elimineras om vissa av de aktuella åtgärderna mot
            automatspel genomförs i etapper. De socialt ogynnsamma effekter
            som noterats i samband med automatspel torde i allt väsentligt
            vara knutna till apparater med en insats på lägst 1 kr. Apparater
            med insatser på 25 öre torde så gott som uteslutande betraktas
            som förströelsearrangemang av ungefär samma typ som myntbetalda
            spel av annan tillåten karaktär. Å andra sidan har dessa apparater
            med låga insatser givit icke föraktliga intäkter i nöjesparker
            av exempelvis Lisebergs karaktär. Man skulle kanske rent av kunna
            tänka sig att landets nöjesparker generellt kunde undantas från
            nu föreslaget spelförbud. I sammanhanget bör kanske också noteras
            att värdegränserna enligt 2 $ LF icke är indexreglerade och inte
            har justerats sedan år 1955. Under hänvisning till noterad inflation
            inte minst under 1970-talet synes lämpligt att i detta sammanhang
            överväga en höjning av de aktuella gränserna och kanske samtidigt
            pröva huruvida en indexreglering vore lämplig. Speciellt bör kanske
            noteras att man inte rimligen kan höja bara vinstvärdet utan att
            man samtidigt måste korrigera insatsens storlek. Vinsterna på
            här aktuella spel och lotterier ger ju nöjesparkerna en möjlighet
            att hålla nere entréavgifterna till fromma inte minst för barn,
            ungdom och pensionärer. Under hänvisning till vad som anförts
            hemställs att riksdagen beslutar 1. att propositionen 1978/79:20
            avslås, 2. att hos regeringen anhålla om en ny proposition med
            beaktande bl. a. av vad i denna motion anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-WTvr5x74nLit14v12cb7d3">
            Stockholm den 18 oktober 1978
          </p>
          <p xml:id="i-MZJTtoWzW1Y6g1RRgzxvRT">
            RUNE TORWALD (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__24/mot_197879__24-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4MTHksKFATx36ATLSi3t5U">
            GOTAB 58623 Stockholm 1977
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
