<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om prisstöd för produktion av kvalitetsull</title>
        <author>av Sven-Erik Nordin och Jan-Ivan Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om prisstöd för produktion av kvalitetsull</title>
          <idno type="rdwebb">G2021024</idno>
          <rs type="number">1024</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021024/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021024</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021024</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah</idno>
            <name>SVEN-E. NORDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LbPGB2JCgdmhSHfPSAVuXK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LbPGB2JCgdmhSHfPSAVuXK">
          <note type="signatory" corresp="i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1024/mot_197879__1024-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NcB2FiNz9u6mntE76GLwvk">
        Motion 1978/79:1024
      </fw>
      <div xml:id="i-KyUTMGEFgDA5xaYKvxGzvg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XuZgKnxcC83m1Dou1Py2CE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HLJ7xgckPkdshZGZFG5mih" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V7xGPnQqwqWvczbWgiSFNg" type="motBody">
        <div xml:id="i-YL8EzUeR3tJjtcAG8ig8jH">
          <p xml:id="i-RE4oPa4pyVVVZuiRFvnnFs">
            av Sven-Erik Nordin och Jan-Ivan Nilsson om prisstöd för produktion
            av kvalitetsull
          </p>
          <p xml:id="i-3PVuBT8Ais6KgV5mjEN3mA">
            Vårt land har f.n. en mycket dålig försörjningsberedskap beträffande
            textilfibrer. Vid en avspärrning skulle vi hamna i en svår situation,
            eftersom större delen av vår textilproduktion är baserad på importerade
            råvaror. Bomull kan vi inte producera och linodlingen har helt
            upphört. En betydande tillgång finns dock i landets fårstam, som
            har ökat väsentligt under de senaste 20 åren. Emellertid har den
            svenska fåraveln alltmer kommit att inriktas på produktion av
            slaktfår, trots att de i landet förekommande fårraserna också
            avkastar ull som är användbar för textilin- dustrin. I nuläget
            torde de flesta fåren endast klippas av djurvårdshänsyn, och kvaliteten
            på den på detta sätt producerade ullen blir låg. Därmed finns
            heller inte tillräckligt underlag av svensk ull för att kunna
            utveckla en inhemsk industri byggd på förädling av ull till kvalitetstextilier.
            Vårt land går därmed också miste om ett sysselsättningstillskott.
            Helt annorlunda ter sig situationen i Norge, Finland m. fl. länder.
            Där har en kvalitetsinriktad industri, helt inriktad på ull som
            råvara, vuxit fram. Utvecklingen av denna speciella form av textilindustri
            i våra grannländer har naturligtvis inte kommit av sig själv.
            Man har därför i dessa länder infört ett statligt prisstöd för
            ull och därmed skapat förutsättningar för en produktion av fullgod
            ullvara. Produktionen av bra ull stöds i Norge med 12,60 NKr per
            kg. Sammanfattningsvis finner vi att flera skäl talar för att
            vårt land bör stimulera en inhemsk produktion av ull. Beredskapsmotivet
            är ett sådant, sysselsättningsmotivet ett annat. Men skall man
            inrikta sig på att skapa och utveckla företag som specialiserar
            sig på tillverkning av kvalitetstextilier, måste en stimulans
            ske av produktionen av kvalitetsull. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen hos regeringen begär förslag om inrättandet
            av ett statligt prisstöd för produktion av kvalitetsull.
          </p>
          <p xml:id="i-HKZkbWoUGk8fjqYK68tKTL" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-6rcgsX5VRckUcUGJmnWNhN">
            SVEN-E. NORDIN (c) JAN-IVAN NILSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-27qbMcznxxCt3bBza1T67D">
            1 Riksdagen 1978179. 3 saml. Nr 1024-1030
          </p>
          <p xml:id="i-9mgFXeaEHyaZrXc23brioo">
            Mot. 1978/79 1024-1030
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
