<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01782">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bibehållande av Västmanlands flygflottilj</title>
        <author>av Tage Adolfsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bibehållande av Västmanlands flygflottilj</title>
          <idno type="rdwebb">G2021782</idno>
          <rs type="number">1782</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021782/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021782</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021782</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm</idno>
            <name>TAGE ADOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Tx7BdWgScaBSFELzcHpuXH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Tx7BdWgScaBSFELzcHpuXH">
          <note type="signatory" corresp="i-X5YPdaAo2B5GFoNH4o34Wm"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1782/mot_197879__1782-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DvytAZLVZsKsLBizCEcCHe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NCMuVtPuU3Ar3T1rPFCLDT"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-G6t4UXsb8QJBe2yALw3U9r"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VYTf5LvuRh6TeEvarPY9b2">
        <div xml:id="i-WExAeNkHNso1Np3CAeoh3">
          <p xml:id="i-9SdLBPgMpu7ksvFvAJtkFP">
            Mot. 1978/79
          </p>
          <p xml:id="i-JQyNx1ubLL4mpcRA69ZTWS">
            1782-1788 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-DDGwkKFeozYoHdMHAhEN7k">
            1978/79:1782
          </p>
          <p xml:id="i-9VB9xF5nAhPi6oTV75XNow">
            av Tage Adolfsson om bibehållande av Västmanlands flygflottilj
          </p>
          <p xml:id="i-M2XLpjDzLYiqq19sbaU4g1">
            Den försvarspolitiska effekten
          </p>
          <p xml:id="i-AfcUingt6D653duEL8hEQg">
            Det svenska försvaret vilar på värnpliktens grund och är till
            övervägande del hemförlovat under fredstid. Förutsättningen för
            att ett försvar av denna typ skall vara fredsbevarande är att
            dess förmåga att snabbt mobilisera till krigsdugliga förband väcker
            tilltro i omvärlden. Mobiliseringsskedet är ett mycket känsligt
            skede av vår omställning från freds- till krigsorganistion. Störningar
            i form av fientliga anfall kan starkt försena och försvåra mobiliseringen.
            Det är därför av största vikt att vi disponerar förband inom försvaret,
            som i fredstid arbetar i en organisation som nära ansluter till
            krigsorganisationens och som mycket snabbt kan ta upp försvar
            mot överraskande anfall. Mot denna bakgrund är det ytterst betänkligt
            att den ekonomiska avvägningen inom landet leder till återkommande
            indragningar av fredsflyg- förband. Härigenom reduceras undan
            för undan vår förmåga att utveckla den betydelsefulla initialeffekten.
            Denna utveckling medför icke endast att flygvapnets effektivitet
            minskar, utan den medför även negativa konse- kvenser för övriga
            delar av totalförsvaret samt en ökning av det säkerhets- politiska
            risktagandet. Det är beklagligt att försvarets fredsorganisationsutredning
            (FFU) icke har behandlat dessa aspekter på ett utförligt sätt
            i sitt slutbetänkande. Den ekonomiska besparing som FFU visar
            följa med indragningarna är dessutom — sett i den totala försvarskostnadens
            perspektiv —- mycket begränsad. Motsvarande begränsningar borde
            kunna göras inom andra delar av samhälle och försvar —t. ex. inom
            förvaltning, administration eller övriga stödfunktioner — där
            de på ett mindre menligt sätt inverkar på landets förmåga att
            föra en trovärdig neutralitetspolitik. I Östra militärområdet
            — speciellt inom området Mälardalen och Hjälmaren —- återfinns
            betydande delar av landets administration och förvaltning. Där
            finns landets huvudstad, 1/3 av dess totala befolkning och 40
            96 av dess stadsbefolkning. Inom området finns stora delar av
            de freds- och krigsindu- striella samt kulturella resurserna.
            I Mellansverige mobiliserar likaså en stor del av de trupper som
            är avsedda för försvaret av Norrland och Gotland. En indragning
            av F I medför — sammantaget med övriga indragningar i det förflutna
            —att endast två jaktdivisioner är fredsbaserade inom Milo Ö norr
            om Bråviken. Enligt militär expertis mening utgör detta ett otillräckligt
            luftför- svar under det inledande mobilierings- och utrymningsskedet
            i ett krig.
          </p>
          <p xml:id="i-rEhov5KrUwUo7qkbNeBp6">
            1 Riksdagen 19781/79. 3 saml. Nr 1782-1788
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1782/mot_197879__1782-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sw5W1BfWB3haU8e1pjW635">
            Mot. 1978/79:1782 2
          </p>
          <p xml:id="i-LhbY12ysjhhSsXgdsq1Tdb">
            Möjligheterna att momentant förstärka luftförsvaret av Mellansverige
            blir också begränsade, eftersom en indragning av fredsflottiljen
            reducerar de tillgängliga basresurserna. Sverige blir därigenom
            mycket sårbart för över- raskande inledda anfall och för utpressningsaktioner.
            Förmågan att mobili- sera kan allvarligt äventyras. Eftersom östra
            Mellansverige har en sådan folktäthet, är det också ett väldigt
            mobiliseringsområde. Här arbetar i fredstid huvuddelen av de människor
            som i ett eventuellt krig skall försvara bl. a. Norrland och Gotland.
            Intensiva flyganfall kan hindra mobiliseringen och störa trupptransporterna
            på ett sådant sätt att försvaret av stora delar av landet äventyras!
            Har då en stormakt resurser att skada oss på detta sätt? Exakt
            är detta naturligtvis inte möjligt att fastställa, men en bedömning
            går att göra. Omedelbart efter ett krigsutbrott skulle Warszawapakten
            i dag kunna utföra 1 000-1 500 flygplansanfall per dygn mot östra
            Mellansverige. I medeltal ett anfall var 70:e sekund dygnet runt!
            Och detta trots att huvuddelen av flygstridskrafterna förutsätts
            vara bundna av huvudmotstån- daren i Mellaneuropa! År från år
            växer dessutom den här styrkan. NATO har inte tillnärmelsevis
            motsvarande styrkor att sätta in omedel- bart. Där måste resurser
            tillföras från USA. Först efter några veckor skulle därför anfallsförmågan
            kunna bli jämförbar med östmaktens. Tidigare var politiker starkt
            medvetna om hotet mot Mellansverige. Målmedvetet byggde vi därför
            upp ett luftförsvar som skulle ge oss en relativt stor trygghet
            och motståndskraft. När vi var som starkast, hade vi från Uppsala
            i norr till Linköping i söder 19 av landets totalt 33 jaktdivisioner
            och 4 av totalt 6 luftvärnsrobotdivisioner fredsbaserade för skydd
            av östra Mellan- sverige. Sedan en lång tid tillbaka sker en planlös
            rasering av detta luftförsvar. I dag finns det i östra Mellansverige
            6 jaktdivisioner och inga robotar. I mitten av 1980-talet tycks
            det bara bli 2 divisioner kvar. Detta är långt mindre än vad en
            enig luftförsvarsutredning i slutet av 1960-talet ansåg vara ett
            absolut minimum! Den pågående raseringen av luftförsvaret minskar
            starkt hela totalförsva- rets fredsbevarande förmåga. Om inget
            särskilt görs inom den närmaste tiden har vår försvarsförmåga
            i mitten — eller allra senast i slutet — av 1980-talet minskat
            till den grad att vi faktiskt kommer att inbjuda till anfall och
            ockupation! Det är således av största vikt att fredsbasering av
            jaktflyg geografiskt sker inom de områden, där behovet av luftförsvarseffekt
            direkt ur fredsbaseringen kan bli störst. Östra Mellansverige
            är ett av landets allra viktigaste områden i detta avseende. CF-1/05
            är mob-myndighet för ett större antal krigsförband och därmed
            även för ett större antal människor än övriga sektorflottiljchefer
            och flottiljchefer utan sektoransvar. Förbanden är dessutom utspridda
            över ett större geografiskt område än de flesta flottiljchefer
            har att svara för. Indragning av flottiljen skulle medföra att
            huvuddelen av detta mob-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1782/mot_197879__1782-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NiRQmWaEX3YxUEiu2jiN5t">
            Mot. 1978/79:1782 3
          </p>
          <p xml:id="i-71W6yTxeEsKVPDh9S9BSZo">
            ansvar måste överlämnas till annan mob-myndighet. Erfarenheterna
            av hittills utförda överlämningar visar att detta medför ett mycket
            stort extraarbete och att det tar mycket lång tid att genomföra,
            eftersom nuvarande fredsresurser är otillräckliga redan för det
            rutinmässiga mob-arbetet. Under överlämningstiden sker också en
            betydande nedgång av såväl förbandspro- duktionen som mobiliserings-
            och beredskapsfunktionen. Den mottagande myndighetens organisation
            är inte dimensionerad för den ökade uppgiften och för merarbetet
            vid överlämningen. Den måste därför sannolikt ges en betydande
            personell förstärkning och detta synes FFU inta ha beaktat. Till
            F 1 har knutits den regionala teleservicebasen TSBM, som är starkt
            beroende av flottiljen i vad gäller stösfunktioner. Om flottiljen
            dras in, måste även här en omorganisation ske med ökade kostnader
            och minskad kapacitet som följd. Förbandsproduktion samt krigsförberedelse-
            och mob-arbete blir vid en ny, sammanslagen sektorflottiljmyndighet
            av en alltför stor omfattning och utspridd över en alltför stor
            geografisk yta för att den skall kunna bli effektiv. Området kommer
            att sträcka sig från Roslagen till norska gränsen och från söder
            om Mälaren till norr om Ljusnan. En oproportionerligt stor del
            av arbetstiden och driftkostnaderna kommer att förbrukas av handläggnings-
            personalen under resor i området. På sikt blir därför mob- och
            krigsplanlägg- ningen ofrånkomligen eftersatta.
          </p>
          <p xml:id="i-7skQJRA1BdV55M6UKpxXdr">
            Den arbetsmarknadspolitiska och ekonomiska sidan
          </p>
          <p xml:id="i-GJkwbZb4PLuoHBchePQQg2">
            Vid Hässlö arbetar ca 400 fast anställda och 20 AMS-anställda.
            Vilka blir de sociala och ekonomiska konsekvenserna, när dessa
            förlorar sin anställning vid F 1? Under avvecklingstiden går en
            hel del personal i pension, och andra torde söka sig till annan,
            tryggare sysselsättning. Vilka åtgärder kan och måste vidtas för
            att myndigheten skall bibehållas funktionsduglig intill nedlägg-
            ningen? Vilka kostnader kan detta förutses medföra? Efter avvecklingen
            kommer en stor mängd tjänstemän att ha relativt kort tid kvar
            till sin pension. Vilket socialt ansvar har staten att låta dessa
            människor bo kvar i sina hem och ha en meningsfylld sysselsättning?
            Vilka kostnader kommer detta att medföra? Under de första tio
            åren efter en indragning av F 1 skulle staten — enligt FFU -—
            spara 18,6 milj. kr./år, dvs. ca 125 kr./arbetsplats och dag.
            Besparingseffekten är som synes inte stor (en plats i kriminalvård
            eller långvård kostar 3 ä 4 gånger mer och en AMS-plats gott och
            väl dubbelt), och om alla betydelsfulla faktorer beaktas blir
            besparingen betydligt mindre. Som framgår av det föregående synes
            FFU inte ha beaktat tillkommande kostnader vid F 1 i samband med
            en indragning av myndigheten. Den besparing som staten eventuellt
            kommer att göra under överskådlig tid torde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1782/mot_197879__1782-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UtvkjsoKGXdLJhTs1uTRqq">
            Mot. 1978/79:1782 4
          </p>
          <p xml:id="i-AC5ntHvjtreGi8RaF3R4c4">
            därför bli mindre än den FFU anger, och den bedöms bli avsevärt
            mindre än de förluster som kommer att drabba kommun, landsting
            och näringsliv i Västeråsregionen. Regionen förutses förlora ca
            1000 människor. Ca 800 av dessa bedöms utgöra skatteobjekt med
            en årlig skattekraft av minst 10 milj. kr. De 1 000 människorna
            representerar en årlig köpkraft på bedömt minst 10 milj. kr.,
            vilken i dag till största delen tillfaller det lokala näringslivet.
            Flottiljmyndigheten utför lokal upphandling av varor och tjänster
            för minst S milj. kr./år. Till FFU:s ekonomiska redovisning borde
            även ha lagts bl. a. följande: Mottagande myndighet måste få sin
            organisation personalförstärkt för att klara tillkommande sektor-,
            personal-, krigsförberedelse- och mob-ansvar. Stabsutrymmen för
            dessa torde behöva anskaffas. Transportkostnaderna för ledning
            av det nya storförbandet kommer att öka osv. Kostnader för allt
            detta tillkommer. Mottagande kommun och landsting åsamkas ökade
            kostnader för att ta emot de nyinflyttade. Först på sikt blir
            mottagandet skattemässigt lönsamt. FFU:s ekonomiska beräkningar
            måste bedömas som ofullständiga. Vinsterna vid en förbandsindragning
            torde bli blygsamma för staten. Regionens förluster blir troligen
            större än statens vinst.
          </p>
          <p xml:id="i-R4yHdoxKNvLHFCxcpQqNCE">
            Den civila flygtrafiken vid F 1
          </p>
          <p xml:id="i-EC4shnZtTnMFbYgJTYc3jX">
            Upptagningsområdet för Hässlö flygplats innefattar en befolkningsmängd
            om 400 000-500 000 personer. Då näringslivet inom detta område
            dessutom har ett dokumenterat behov av internationella kontakter
            finns ett mycket gott underlag för trafik. Västerås kommuns investeringar
            för den civila trafiken på Hässlö uppgår till ca 10 milj. kr.
            Motsvarande kostnad utan anknytning till F 1 torde ligga på minst
            40 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5EmcRgRB6NDcqsZnPeCtdY">
            Statistik över civila flygplansrörelser vid F 1 1974-1978
          </p>
          <p xml:id="i-Gh1aJHa5vzKdhcQYjK7bEi">
            År Totalt Reguljärt Taxi Charter Övrigt” 1974 2998 - 2850 148
            - 1975 3290 - 3184 106 - 1976 3 660 98 3340 222 - 1977 3452 600
            2600 252 241 1978 3 384 588 2524 272 100
          </p>
          <p xml:id="i-GsSNVLqy46K7ALMpN25bDW">
            + enmotoriga flygplan (flygklubbsverksamhet)
          </p>
          <p xml:id="i-UkjbdwEQk66pFiMvTXdvnc">
            Från försvarspolitisk synpunkt medför en nedläggning av F 1 oöverskåd-
            liga konsekvenser. Vi bör inte göra om våra försvarspolitiska
            misstag från 1920-talet. Från arbetsmarknadspolitisk och ekonomisk
            synpunkt innebär en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1782/mot_197879__1782-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6MeDoLcoxfMVkSiNTAVJcx">
            Mot. 1978/79:1782 5
          </p>
          <p xml:id="i-Vmhg5vjHF92scicZiUzQyT">
            nedläggning av F I att den besparing man eftersträvar mer än
            väl uppvägs av de ökade kostnader i olika avseenden som nedläggningen
            för med sig. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UJr4xh7XRjJSJtZr4PAB4A">
            Med stöd av det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-XiHMhBn9iYkQLcKAdqgfs4">
            att riksdagen uttalar att Västmanlands flygflottilj (F 1) ej
            må nedläggas.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZFgU5Fdy7aZDBSqGRuRz1">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-2bzkMZpYhv7Ca5pNndGKpx">
            TAGE ADOLFSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
