<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01736">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om beskattningen av drycker</title>
        <author>av Gunde Raneskog och Sven Johansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om beskattningen av drycker</title>
          <idno type="rdwebb">G2021736</idno>
          <rs type="number">1736</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021736/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021736</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021736</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KshoLNe1g5drvqPs43jTp1</idno>
            <name>GUNDE RANESKOG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>SVEN JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QqWm62FfhNng6fRfek5FLe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QqWm62FfhNng6fRfek5FLe">
          <note type="signatory" corresp="i-KshoLNe1g5drvqPs43jTp1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1736/mot_197879__1736-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DMrzUneBPnCcGimpdAnac4">
        Motion 1978/79:1736
      </fw>
      <div xml:id="i-2AXjyMi9Q1LQCMyLtgF2WW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HR2PjoBw1gYsL9ohk26Rui" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4VSSV7HMnVxeipqVxRTfLq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8AaWtHZyYJPSTU4GicRXvL" type="motBody">
        <div xml:id="i-SoR83pKCmmHDpc6HfF8dU1">
          <p xml:id="i-94YNt9CTs5xGUgTPaehzfs" type="titleString">
            av Gunde Raneskog och Sven Johansson om beskattningen av drycker
          </p>
          <p xml:id="i-Hmi1EHWZrbmgweSG9F3bTE">
            Genom olika metoder har samhällets alkoholpolitik inriktats på
            att minska den totala alltför höga alkoholkonsumtionen och att
            komma till rätta med missbruket. Dessa metoder har varit olika
            restriktioner kombinerade med s. k. positiva åtgärder som undervisning
            och information. Under en rad av år har alkoholpolitiken strävat
            efter att föra över konsumtionen från alkoholstarka drycker till
            alkoholsvagare. Detta har tyvärr endast inneburit att nya alkoholvanor
            lagts ovanpå de gamla med en ökande totalkonsumtion som följd.
            Några reella alkoholfria alternativ har aldrig tillskapats som
            ett alternativ till skadlig alkoholkonsumtion. Ungdomens alkoholvanor
            präglas i väldigt hög grad av kamratgängets normer. Ungdomar tvingas
            lära sig dricka alkohol, trots att smaken inte är tilltalande.
            Före mellanölsåren fanns det olika läskedrycker som med den tidens
            mindre avancerade marknadsföring snabbt accepterades av stora
            ungdoms- grupper. Av dessa har förmodligen enbart Coca-Colan överlevt.
            Genom en målmedveten produktutveckling och en modern marknads-
            föring borde den svenska bryggerinäringen kunna ta fram läskedrycker
            som kan accepteras av ungdomen. Ett sätt att stimulera detta är
            att ta bort skatten på läsk och lättöl. Därigenom stimuleras försäljningen
            av dessa drycker och bryggerierna ges möjlighet att med större
            ekonomisk trygghet, främst för de mindre bryggerierna, satsa på
            att göra läsken attraktiv. Det skattebortfall som samhället drabbas
            av kan kompenseras av en höjning av alkoholskatten. Denna skulle
            bli så liten att en 3-4-procentig höjning motsvarar inkomsterna
            av läsk och lättöl. Genom en målmedveten satsning på ungdomar
            i grundskolans låg- och mellanstadie skulle en ”läskkultur” kunna
            utvecklas som ett alternativ till den nu rådande alkoholvanan.
            Läskedryckerna skulle genom en attraktiv förpackning i kombination
            med produktutveckling kunna ges en högre status. Mot bakgrund
            av ovanstående hemställs 1. att riksdagen beslutar avskaffa skatten
            på lättöl och läske- drycker, 2. att riksdagen beslutar höja skatten
            på alkohol i motsvarande grad.
          </p>
          <p xml:id="i-XGsPjWdhvT16pzcU3RXVH7" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <div xml:id="i-53AQaf4hiA4uNr4dLNcoNE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KJJ9YAES5j9BswgvmKtA2t">
              <item xml:id="i-J86D5YYhEy9T7PVeamWmeM" who="i-KshoLNe1g5drvqPs43jTp1" type="signature">
                GUNDE RANESKOG (c)
              </item>
              <item xml:id="i-YFNFaLGJtdJF9nphSZVRy3" who="unknown" type="signature">
                SVEN JOHANSSON (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
