<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00643">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om upprustning av vägarna i Västernorrlands län</title>
        <author>av Rune Jonsson i Husum m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om upprustning av vägarna i Västernorrlands län</title>
          <idno type="rdwebb">G202643</idno>
          <rs type="number">643</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202643/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202643</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202643</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>RUNE JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG</idno>
            <name>IVAR HÖGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>MARTIN SEGERSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S</idno>
            <name>BENGT WIKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>BO FORSLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EJGfmdpKEy1TBzGiXgWH6y" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EJGfmdpKEy1TBzGiXgWH6y">
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S5Y3wQNMZ8WvEXNZJufKVG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ZcLNQ889BCYDFJuLZT77S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__643/mot_197879__643-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8TNy8cpbQChhBk7mhHq2gf">
        Motion 1978/79:643
      </fw>
      <div xml:id="i-GndzVGoiNmceamNPrporSg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PESVnncmfkFmcU6jVj3dSP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8pX8uALNRauXcjYggBjNu4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KeFWF1eKK4svZycibXtYXs" type="motBody">
        <div xml:id="i-Nz4x8ntYEUkVVxgLUVfgAf">
          <p xml:id="i-QfDoNkyCHN6g1PLKTG6zc3">
            av Rune Jonsson i Husum m. fl. om upprustning av vägarna i Västernorrlands
            län
          </p>
          <p xml:id="i-RiMA1VN8tLRN7e3oQFeFMZ">
            Det är ett allmänt känt förhållande att Västernorrlands län i
            fråga om vägstandard ligger sämst till i hela vårt land. Detta
            hänger samman med de grundläggande geologiska förhållandena, jordartssituationen
            och topografin. De många stora vattendragen skapar också betydande
            problem för vägbyg- gandet. Från Västernorrlands län har ständigt
            ropet kommit om ökat beaktande i investeringsverksamheten för
            vägar. Det skall dock betygas att länets situation i vägavseende
            kommit att beaktas under ett antal år. Men trots tilldelningen
            av ordinarie vägmedel och beredskapsmedel inom vägsektorn är situationen
            fortfarande otillfredsställande. Detta gäller totalt sett i länet,
            men inte minst i inlandet och i glesbygden. Trots de insatser
            för länets vägnät som sålunda gjorts under en följd av år är bl.
            a. bärigheten hos vägnätet avsevärt lägre i Västernorrland än
            i riket som helhet. Fortfarande är den andel av vägnätet som är
            upplåten för 10/16 axel/ boggitryck ca 10 ? lägre i vårt län än
            för genomsnittet i riket. En annan siffra som tolkar situationen
            är att hela 25 ”. av det allmänna vägnätet 1978 under tjällossningsperioden
            drabbades av inskränkningar i trafiken. Det kan nämnas att under
            det senaste decenniet andelen inskränkningar för axel- och boggitryck
            samt bruttovikt pendlat mellan ca 20 ?. och över 40 ”,. För ett
            skogs- och skogsindustrilän som Västernorrlands är det av största
            vikt att skogsindustrins transporter från fångområdena till industrin
            kan ske på ett rationellt sätt. Det allmänna vägnätets dåliga
            standard gör att ett önskvärt genomgående transportnät saknas.
            Avverkningarna berör samtliga allmänna vägar. I många fall bildar
            dessa vägar flaskhalsar på grund av lägre bärkraft. Man tvingas
            då till mindre rationella transportlösningar över skogsvägnät
            som är i enskild ägo eller genom inskränkning av transporttider
            eller vikter. I vissa fall uumynnar enskilda skogsvägar med 10/16
            tons axel/ boggitryck på allmänna vägar med 8/12 tons motsvarande
            tryck. En fördyring av transporterna och ett underutnyttjande
            av transportresurserna är en följd härav. Som i andra sammanhang
            understrukits från länet är vägsituationen också en betydande
            belastning för glesbygdens folk. Lantbruket har behov av ett rikt
            förgrenat vägnät med god bärighet som kan användas året om. För
            inlandets livskraft spelar givetvis glesbygdsvägarna en stor roll.
            Detta gäller såväl allmänna som enskilda vägar. Vi ser det naturligtvis
            som mycket angeläget att också de enskilda vägarna får ökat stöd
            i Västernorrlands län. Här betyder förhållandevis begränsade medel
            åndå betydande merinsatser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__643/mot_197879__643-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LkHdWzdprnff1M6aAbPDDx">
            Mot. 1978/79:643 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Ws2zAsKq7EpnM5zDZyaWTs">
            som man inte skall bortse ifrån. Den årliga investeringsnivå
            om 80-85 milj. kr. som länet tilldelats för de allmänna vägarna
            — sammantaget för ordinarie medel och beredskapsmedel — ger en
            betydelsefull sysselsättning i länet. Denna nivå är också enligt
            bedömningar på länsplanet nödvändig under ett antal år framöver
            för att de önskvärda målen om en med landet i övrigt likvärdig
            standard skall kunna uppnås i Västernorrland. I detta sammanhang
            vill vi peka på den stora betydelse som arbetsplatserna för specialanvisad
            arbetskraft innebär. Sådana finns i Liden och i Viksjö. Också
            i Bredbyn i Örnsköldsviks kommun finns ett så stort underlag av
            insatser att en liknande station skulle vara berättigad. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att vägsituationen i Västernorrlands län bör ägnas
            positivt beak- tande vid fördelning av ordinarie vägmedel för
            vägbyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-5uMh4jqR28wZUg65evDtHT" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-SdRGcgwTF69HUjYpiVgd5D" type="signatureBlock">
            RUNE JONSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-ME6A1ZgypWs8NwEa2tk6FR">
            i Husum IVAR HÖGSTRÖM (ts) BENGT WIKLUND (s) STIG OLSSON (s)
            BO FORSLUND ts)
          </p>
          <p xml:id="i-Rpgp8nh2Uqza6oHPtoVUdk">
            MARTIN SEGERSTEDT ts)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
