<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om befrielse från radio- och TV-licensavgifter</title>
        <author>av Rolf Hagel och Alf Lövenborg </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om befrielse från radio- och TV-licensavgifter</title>
          <idno type="rdwebb">G2021300</idno>
          <rs type="number">1300</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021300/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021300</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021300</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6HVmZpF6CAUVuorYgJb32Y</idno>
            <name>ROLF HAGEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>apk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx</idno>
            <name>ALF LÖVENBORG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>apk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HDhqLufZicyjwshpXfBzCg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HDhqLufZicyjwshpXfBzCg">
          <note type="signatory" corresp="i-6HVmZpF6CAUVuorYgJb32Y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1300/mot_197879__1300-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1978/79
          </p>
          <p>
            1300-1309 Motion
          </p>
          <p>
            1978/79:1300
          </p>
          <p>
            av Rolf Hagel och Alf Lövenborg om befrielse från radio- och
            TV-licensavgifter
          </p>
          <p>
            Att föreliggande förslag till medelsberäkningar för den avgiftsfinansierade
            radio- och TV-verksamheten inte räknar med någon ytterligare höjning
            av licensavgifterna får väl i och för sig anses tacknämligt. Med
            den nyligen genomförda höjningen har ändå den sammanlagda avgiften
            för radio och färg-TV uppnått den inte föraktliga summan av 480
            kr., enligt uppgift en av de högsta avgifterna i världen av detta
            slag. Den allmänna mottagaravgiften av 340 kr. jämte tilläggsavgiften
            av 140 kr. för innehav av färg-TV är betungande för många människor
            som har att leva på minimiinkomster. Det gäller inte minst de
            runt 664 000 människor som enbart har inkomst av folkpension.
            Att låta dem slippa betala avgift för radio och eventuellt TV,
            som numera inte kan betraktas som lyx och som för många är den
            enda kontakten med yttervärlden, är ett välmotiverat krav. Att
            helt avskaffa licensavgifterna för radio och TV, och i stället
            ta ut nödvändiga medel skattevägen är en åtgärd värd att överväga.
            Det skulle gynna alla med små inkomster. Det är emellertid en
            så vittgående åtgärd att den bör bli föremål för särskild utredning.
            I avvaktan härpå bör emellertid alla pensionärer, inkl. förtids-
            och sjukpensionerade, som endast har den skattefria inkomsten
            av folkpension att leva på, befrias från avgift. Med hänvisning
            till ovanstående föreslås att riksdagen hemställer hos regeringen
            1. att åtgärder vidtas för att befria dem som enbart har folkpen-
            sionsinkomst och motsvarande från avgifter för radio- och TV-
            innehav, 2. att frågan om total avgiftsbefrielse för alla radio-
            och TV- innehavare och avgifternas ersättande med skattemedel
            utreds.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p>
            ROLF HAGEL (apk) ALF LÖVENBORG (apk)
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1978/79. 3 saml. Nr 1300-1309
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
