<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rättsskyddet för patienter inom den offentliga vårdsektorn</title>
        <author>av Jörn Svensson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rättsskyddet för patienter inom den offentliga vårdsektorn</title>
          <idno type="rdwebb">G2021281</idno>
          <rs type="number">1281</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QYx9HQYfvze23uUL2piHAE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QYx9HQYfvze23uUL2piHAE">
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1281/mot_197879__1281-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9XFLxS47zcM3v4zUiVuF7Q">
        Motion 1978/79:1281
      </fw>
      <div xml:id="i-3CvrjtDARGrENEaTaKe6oM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6MLx4FgLsLbPjHXBaUtMuh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6kbB1ic7SMgMQKiJz4UNwf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9D55BAuBU38x2NKWxdjgAL" type="motBody">
        <div xml:id="i-QRW7CbdKDsaPLqFzMy8DhR">
          <p xml:id="i-V4eDHmbiCRMXHQGT5Wnri4">
            av Jörn Svensson m. fl. om rättsskyddet för patienter inom den
            offentliga vårdsektorn
          </p>
          <p xml:id="i-UVrf6Qeg13Kt5mrt4uNrQ4">
            Patienterna i vårdverksamheter av olika slag har i Sverige en
            mycket dålig rättsställning. Traditionell vårdsyn och vårdorganisation
            tillskriver över huvud inte patienten någon annan roll än den
            som består i ett accepterande av vad som sker i samband med vården.
            Att patienten kan ha bedömningar härav och kan utöva vissa former
            av självständigt omdöme, är inget som någonsin funnit uttryck
            i den rättsliga regleringen av den stora vårdsektorns verksamhet.
            Detta är ett lika egendomligt som oroande rättstillstånd. Det
            saknar motstycke inom andra sektorer av det offentliga livet,
            fängelserna möjligen undantagna. Detta dåliga rättstillstånd har
            sedan många år påtalats av patienternas organisationer utan att
            några verkliga förändringar av förhållandena skett. Det synes
            därför vara hög tid att något görs. Vårdsektorns växande omfattning,
            de ofta pressade arbetsvillkor som där råder, det ökande antalet
            förbiseenden och ouppklarade felaktigheter liksom oförmågan hos
            medici- nalväsendets ansvarsnämnd att adekvat svara mot situationen,
            talar för en i grund ny ordning på detta rättsområde. En verklig
            rättsorganisation måste byggas upp. För några månader sedan utgick
            remisstiden för medicinalansvarighets- kommitténs betänkande SOU
            1978:26. I denna kommitté ingick ingen representant för patienterna.
            De förslag kommittén avgivit synes vittna om en långt gående oförståelse
            för de egenartade rättsförhållandena inom området och för vad
            som är rimliga patientkrav. Både den nuvarande och den föreslagna
            ordningen står helt i strid med tendensen inom andra mer centrala
            delar av det administrativa rättssystemet i landet. Sålunda skall
            inte muntlig förhandling kunna förekomma — patienten eller dennes
            ombud kan aldrig ställa frågor till den som anmälts. Patienten
            får inte ta del av hela utredningen och saknar besvärsrätt. Ansvarsnämndens
            handläggning begränsas till vad som tagits upp i själva anmälan,
            detta oavsett vad som därutöver kan framkomma vid utredningen.
            Preskriptionstiden är endast två år. Fråga om utlämnande av patientjournal
            skall enligt förslaget hänskjutas till socialsty- relsen, i stället
            för som hittills till en rättsligt kompetent instans som regeringsrätten.
            Patientintressena är över huvud inte representerade i nämnden
            och föreslås inte heller bli det. Allt detta visar på ett oefterrättlighetstillstånd
            som inte får förbli rådande. Vi föreslår därför att ett nytt rättssystem
            uppbyggs, då det gäller ansvar inom vårdsektorn. Medicinalväsendets
            ansvarsnämnd bör ersättas med en reguljär adminis-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1281/mot_197879__1281-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C74g3RBqNdX7STfaJYhaWL">
            Mot. 1978/79:1281 6
          </fw>
          <p xml:id="i-WKzbdq7opYPT75GspZpxaj">
            trativ domstol. Denna bör bestå av 5 ledamöter. Tre av dessa
            bör vara lagfarna, däribland ordföranden. Två bör representera
            medicinalpersonal resp. patientintresset. Vad som är behövligt
            för domstolen att anlita i fråga om fackexpertis, bör hämtas utanför
            domstolen och efter dess egen lämplighets- bedömning. För domstolsväsendet
            normala jävsbestämmelser bör tilläm- pas. Vid domstolens handläggning
            av ärenden bör förhandling ske, där parterna har att på vanligt
            sätt framlägga sin talan. På begäran av part bör förhandling kunna
            föras bakom slutna dörrar. Allt material — givetvis innefattande
            patientjournaler — som är av betydelse för ett ärendes bedömning
            bör oinskränkt vara tillgängligt för såväl parterna som domstolens
            ledamöter. Vid sidan av domstolen skall en tjänst som patientombudsman
            inrättas. Ombudsman skall allmänt bevaka patienternas intressen
            inom sjukvården och påtala sådana förhållanden som med hänsyn
            till gällande krav och bestämmelser angående vård samt med hänsyn
            till allmän rättssäkerhet kan behöva påtalas. Ombudsman skall
            kunna föra patients talan inför domstolen. Patient bör dock fritt
            kunna välja sitt ombud. Detsamma bör givetvis gälla motpart. Mot
            bakgrund av vad här anförts föreslås att riksdagen hos regeringen
            begär omorganisation av ansvars- systemet inom sjukvården enligt
            de riktlinjer som anges i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q9T49NcrjfPxTMYdfqdzn4" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-ZkBA4BxrNMhfQDbaijLGh">
            JÖRN SVENSSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
            INGA LANTZ (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
