<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:133 om organisation för arbetsmiljöfrågor, företagshälsovård samt personalutbildning och personaladministrativ konsultation m. m. inom statsförvaltningen</title>
        <author>av Åke Wictorsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:133 om organisation för arbetsmiljöfrågor, företagshälsovård samt personalutbildning och personaladministrativ konsultation m. m. inom statsförvaltningen</title>
          <idno type="rdwebb">G2022270</idno>
          <rs type="number">2270</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh</idno>
            <name>ÅKE WICTORSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae</idno>
            <name>LENNART ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV</idno>
            <name>IVAR NORDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dupq9Yqfm7aVM8Q3aStb5k" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dupq9Yqfm7aVM8Q3aStb5k">
          <note type="signatory" corresp="i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2270/mot_197879__2270-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8hifmv25paQH6KCBwFkevD">
        Motion 1978/79:2270
      </fw>
      <div xml:id="i-koYuFLEm3LyHNcFQNzGew" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4XyPP69yearD1GaUksqyQN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y3HeLii786sxPFkuXhfLd5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4hEkPp4NJuTASMMMbzBGVb" type="motBody">
        <div xml:id="i-G95B27dt36P6396ngHEqEB">
          <p xml:id="i-RMFnWHrQfFVpoA4usAFgwb">
            av Åke Wictorsson m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:133
            om organisation för arbetsmiljöfrågor, företagshälsovård samt
            personalutbildning och personaladministrativ konsultation m. m.
            inom statsförvaltningen
          </p>
          <p xml:id="i-LnDrZnm2ejccSj8VJtoYcx">
            I propositionen 1978/79:133 anförs bl. a. att parterna i kommande
            organi- sationsutredning också skall överväga lokalisering av
            Statshälsans huvud- kontor och uttalas att parterna beaktar de
            uttalanden som riksdagen har gjort bl.a. i samband med behandlingen
            av omlokalisering av viss statlig verksamhet. Det ankommer sedan
            på parterna att fatta erforderligt beslut i lokaliseringsfrågan.
            I arbetsgruppens PM om Organisation för arbetsmiljöfrågor, företagshäl-
            sovård, personalutbildning m. m. inom statsförvaltningen (Ds B
            1978:11) framhölls bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PEKpXY63zwacc1c374kXkE">
            Frågan om lokalisering av de nya myndigheterna (motsv.) har övervägts
            med anledning av uttalanden i olika sammanhang om den statliga
            verksam- hetens betydelse för regional- och sysselsättningspolitiken.
            Bl.a. sade föredraganden i proposition 1973:55 angående omlokalisering
            av viss statlig verksamhet att ”jag finner det naturligt att lokaliseringen
            av nytillkommande statlig verksamhet från fall till fall prövas
            mot bakgrund av statsmakternas övergripande regionalpolitiska
            målsättningar”. Övervägandena har i detta sammanhang endast gjorts
            från verk- samhetssynpunkt och begränsats till frågan om lokalisering
            till Stockholm är nödvändig eller inte. Ställning har alltså inte
            tagits till lämpliga alternativa lokaliseringar mot bakgrund av
            sysselsättnings- eller regionalpolitiska bedömningar. Vad gäller
            såväl arbetsmarknadsnämnden som SAN torde olika lokalise- ringsalternativ
            till Stockholms randkommuner inte möta något hinder ur verksamhetssynpunkt.
            Nya SAN torde också ur verksamhetssynpunkt kunna förläggas utanför
            centrala Stockholm. När det gäller Statshälsan bör även orter
            ute i landet kunna övervägas. Lokaliseringen av SAN och Statshälsan
            är emellertid en fråga för parterna att ta närmare ställning till.
          </p>
          <p xml:id="i-SqnRCV1iJnH2tjzfxoNVap">
            Från de två betänkanden (SOU 1970:29 och SOU 1972:55) som avlämnats
            av delegationen för lokalisering av statlig verksamhet har följande
            faktorer av betydelse vid överväganden om utlokalisering hämtats.
            Delegationen framhöll i sitt första betänkande att frågan om omlokalise-
            ring av central statlig verksamhet måste bedömas ur ett samhällsekonomiskt
            perspektiv och inte enbart grundas på företagsekonomiska bedömningar
            eller statsfinansiella förändringar. Omlokalisering av statlig
            verksamhet kunde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2270/mot_197879__2270-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-45GuDw5oWx6bdFGvtwKsT2">
            Mot. 1978/79:2270 7
          </fw>
          <p xml:id="i-135USpVetvDszEMR2C5FRe">
            enligt delegationen vara ett betydelsefullt medel i samhällets
            regionalpoli- tik. När det gäller principerna för val av lokaliseringsorter
            konstaterade delegationen att orterna måste vara så stora att
            de med så små störningar som möjligt skulle kunna ta emot de statliga
            verksamheterna. De mottagande orterna borde således ha en kvalificerad
            och differentierad service samt en differentierad arbetsmarknad.
            Vidare borde lokaliseringsorterna ha goda kommunikationer med
            såväl Stockholm som övriga delar av landet. I Länsprogrm 1970,
            Länsprogram 1974 och Länsrapport 1977 och 1978 har länsstyrelsen
            påpekat att förhållandena i Norrtälje kommun och problemen och
            utvecklingstendenserna i kommunen i många avseenden är av samma
            art och omfattning som i regionala centra inom det allmänna stödområdet.
            Det gäller t. ex. den låga genomsnittliga inkomstnivån förenad
            med låg skattekraft och hög utdebitering. I den regionalpolitiska
            proposition som antogs av riksdagen år 1972 klassificerades Norrtälje
            som regionalt centrum för hela den norra länsdelen. Länsstyrelsen
            har understrukit att klassifice- ringen bör efterföljas av lämpliga
            åtgärder. Länsstyrelsen har i Länsprogram 1974 bl. a. föreslagit
            att Norrtälje beaktas vid lokalisering av sådan statlig förvaltning,
            vars verksamhet inte nödvän- diggör en placering i länets centrala
            delar. I regeringens föreskrifter och riktlinjer för regionalpolitiken
            i Stockholms län 1977-06-14 uttalas att problemen i Norrtälje
            kommun särskilt bör uppmärksammas. Länsstyrelsen bör vidare i
            samverkan med landstings- kommunen och berörda statliga myndigheter
            överväga möjligheterna att decentralisera arbetsuppgifter inom
            den offentliga förvaltningen till Norrtäl- je. Sysselsättningsproblemen
            i kommunen behandlades i riksdagen under senhösten 1977, efter
            interpellation och enkel fråga. Såväl industriministern som arbetsmarknadsministern
            framhöll i sina svar att -om det kommer fram konstruktiva realiserbara
            förslag för att främja sysselsättningen i kommunen — det inte
            skulle komma att brista i resurserna för att genomföra försla-
            gen. Samtliga dessa uttalanden och rekommendationer ligger till
            grund för bedömningen att offentliga organ, som t. ex. nya statens
            arbetsmiljönämnd (SAN) och Statshälsan, har statsmakternas uttalade
            stöd för en lokalisering till Norrtälje. Enligt delegationen för
            lokalisering av statlig verksamhet skall varje förslag till omlokalisering
            vara samhällsekonomiskt väl motiverat. Vidare bör omlokaliseringar
            ses som ett medel i regionalpolitiken. De orter som kan komma
            i fråga bör ha en kvalificerad och differentierad service samt
            en differentierad arbetsmarknad. Vidare bör orterna vara så beskaffade
            att en lokalisering av statlig verksamhet leder till så små störningar
            som möjligt. Goda kommunikationer med såväl Stockholm som övriga
            delar av landet är en väsentlig förutsättning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2270/mot_197879__2270-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q8exYMspZXKNdV8knEymHf">
            Mot. 1978/79:2270 8
          </fw>
          <p xml:id="i-HfpcrXRBFboJn8qjcSMyNz">
            Enligt den inledningsvis citerade departementspromemorian (Ds
            B 1978:11) ”torde nya SAN ur verksamhetssynpunkt kunna förläggas
            utanför Stockholm. När det gäller Statshälsan bör även orter ute
            i landet kunna övervägas.” De ovan angivna faktorerna talar för
            att i den optimala lokaliseringen av nya SAN och Statshälsan är
            Norrtälje centralort. Förhållandena i Norrtälje är, vad gäller
            befolkningsutveckling och syssel- sättningsförhållanden, närmast
            att jämföra med situationen i allmänna stödområdet. Ur regionalpolitisk
            synpunkt är en lokalisering till Norrtälje följaktligen mycket
            välmotiverad. Vid en bedömning av lämplig lokaliseringsort för
            de aktuella organen är det väsentligt att beakta att Norrtälje
            är landets största fritidskommun. Omkring 100 000 stockholmare
            har sina fritidshus i Norrtälje kommun. Den vackra miljön och
            de goda rekreationsmöjligheterna liksom närheten till Stockholm
            har varit bestämmande för denna utveckling. Dessa förhållanden
            torde samtidigt utgöra en garanti för att den aktuella lokaliseringen
            till Norrtälje medför mindre omställningssårigheter för den berörda
            personalen än något annat aktuellt lokaliseringsalternativ och
            inte behöver innebära några rekryterings- eller arbetsmiljöproblem.
            I en tätort av Norrtäljes storlek och struktur, med en koncentrerad
            bebyggelse, är avstånden genomgående mycket korta. Tätortens läge
            med havsvikar och sjöar som naturliga gränslinjer gör att det
            finns ett flertal lägen som ger en god arbets- och omgivningsmiljö.
            Från kommunens sida är man emellertid beredd att erbjuda mycket
            centralt belägna lokaliseringsalternativ för placering av nya
            SAN och Statshälsan. De aktuella alternativen är lokaliserade
            i anslutning till områden där bostäder och service är väl utbyggda
            eller planeras. Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen
            uttalar att vid val av lokaliseringsort för Statshälsan beaktas
            möjligheterna att förlägga denna till Norrtälje.
          </p>
          <p xml:id="i-RGasZtvhF9PTojhkSpn9qd" type="date">
            Stockholm den 23 mars 1979
          </p>
          <p xml:id="i-BUcU36wTuxrdPamo12XX5T" type="signatureBlock">
            ÅKE WICTORSSON (s) LENNART ANDERSSON (s) IVAR NORDBERG (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
