<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:50 om inriktningen av den  ekonomiska politiken, m. m.</title>
        <author>av Gösta Bohman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:50 om inriktningen av den  ekonomiska politiken, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G20291</idno>
          <rs type="number">91</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G20291/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G20291</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G20291</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW</idno>
            <name>GÖSTA BOHMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT</idno>
            <name>STAFFAN BURENSTAM LINDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>H. BERTIL LIDGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>US (m)</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>ALF WENNERFORS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr</idno>
            <name>L. ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm</idno>
            <name>ERIC KRONMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ</idno>
            <name>INGRID DIESEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XrQGgJte8AENV2BmDcUN5V" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XrQGgJte8AENV2BmDcUN5V">
          <note type="signatory" corresp="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__91/mot_197879__91-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3v1XodWMWgKJbgWvCHKFg4">
        Motion 1978/79:91
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AVBV6R4Zj6oHdDEGUTCW9Y">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PsshHLfAQx7hEY68RmnkwA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-AQqxU6Q7U1VgMEByryyBpG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KPq37MeNx6wj61oW45pqEe">
        <div xml:id="i-XZnnzAHNxXXjfDpnNqXHRE">
          <p xml:id="i-FUov1W5t6cyJpaxgKP5sdv">
            uu
          </p>
          <p xml:id="i-TfjjF5TCmNMXQd3bmU1cYD">
            av Gösta Bohman m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:50
            om inriktningen av den ekonomiska politiken, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3n64LduZbUiobWhgv4WPCZ">
            I socialutskottets av riksdagen enhälligt antagna betänkande
            1977/78:32, Befolkningsutvecklingen, framhåller utskottet på s.
            35:
          </p>
          <p xml:id="i-WBJRDXYYzrVfDD886S3vGH">
            —-—-- Det måste också vara en självklar målsättning att människor
            inte på grund av brister i det svenska samhället skall behöva
            avstå från barn som de egentligen vill ha.
          </p>
          <p xml:id="i-VMjvL6vG9WZuEAQsizpMA5">
            Mot denna bakgrund anser utskottet att regeringen utan dröjsmål
            bör överväga vilka åtgärder som — utöver den planerade undersökningen
            av orsakerna till födelseminskningen — bör vidtas med anledning
            av den oroande befolkningsutvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-UK1nuEUssWAdAaLyQVF8eC">
            Utskottet framhåller vidare:
          </p>
          <p xml:id="i-BwaevTRKdjvh4rYodPZCjU">
            Om det skulle vara riktigt som framförts från flera håll, att
            det framför allt är problemen för flerbarnsfamiljerna som avspeglas
            i födelsestatistiken, är det angeläget att genom praktiska och
            ekonomiska åtgärder lösa dessa problem. Sådana åtgärder skulle
            sannolikt kunna få ett märkbart genomslag, om det vid den kommande
            undersökningen bekräftas att det tredje barnet i familjen nästan
            alltid är planerat. Regeringen bör vid sina överväganden ägna
            denna fråga särskild uppmärksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-M7sxB3UQKYgfYwie2LLZj4">
            Sedan riksdagen i maj 1978 enhälligt biföll socialutskottets
            betänkande har nativiteten fortsatt att minska. T. o. m. augusti
            i år föddes 2 000 färre barn än under samma period 1977. Statistiska
            centralbyrån beräknar att födelsetalet för hela år 1978 skall
            bli minst 3 000 lägre än under 1977, dvs. understiga 93 000 barn.
            Även om man bortser från befolkningsfrågan är det helt otillfredsställande
            att så många flerbarnsfamiljer lever under mycket knappa förhållanden.
            En en-inkomst-familj med tre barn och med normal hyra och genomsnittlig
            kommunalskatt uppnår först vid en inkomst på 90 000 kr. en standard
            som nämnvärt (60 kr. i månaden) överstiger existensminimum. I
            hela inkomst- skiktet mellan 0 och 70 000 kr. är marginaleffekten
            100 96 om hänsyn tas till möjligheten att erhålla socialbidrag,
            att begära skattemässigt existensmini- mum! samt till reglerna
            för avtrappning av bostadsbidragen. I inkomstläget
          </p>
          <p xml:id="i-TuYXqj1mVu7RK9GFgeY9wa">
            ! Om inkomsten för en flerbarnsfamilj efter avdrag för skatt
            understiger vad som kan anses ha behövts för familjens underhåll
            (existensminimum) är den skattskyldige berättigad till avdrag
            för nedsatt skatteförmåga. Detta innebär att skatten och det avtrappade
            eller extra avdraget för existensminimum i breda skikt tar hela
            inkomstök- ningen. Dessa skikt är bredare ju fler barn som finns
            i familjen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__91/mot_197879__91-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YUaP7Q4SuRyCwfh2iC9iDm">
            Mot. 1978/79:91 12
          </fw>
          <p xml:id="i-Pf2Qtdt6Mx19JDMhpKqM22">
            däröver, mellan 70 000 kr. och 90 000 kr., är marginaleffekten
            på grund av skatt och bortfallande bostadsbidrag mellan 95 och
            97 96. En inkomstökning med 100 kr. ger således endast en behållning
            på tre till fem kronor. För de barnfamiljer som har fyra eller
            fler barn är situationen än mer otillfredsställande. Marginaleffekterna
            för en fyrabarnsfamilj är således på motsvarande sätt 100 96 i
            hela inkomstskiktet mellan 0 och 100 000 kr. Först vid högre inkomster
            kan dessa familjer nå en standard som något överstiger existensminimum.
            Det bör vidare understrykas att möjligheterna att utnyttja den
            kommunala barnomsorgen dessutom är utomordentligt begränsade för
            de barnfamiljer som har flera mindre barn. Detta innebär att möjligheterna
            till förvärvsarbete för båda makarna ytterligare försvåras i dessa
            familjer. Av det ovan nämnda torde framgå att möjligheten att
            förbättra den ekonomiska situationen för flerbarnsfamiljerna genom
            behovsprövade bostads- bidrag eller andra behovsprövade eller
            beskattade bidrag redan är mer än uttömda. Enda möjligheten att
            — utöver skattevägen som nu inte skall diskuteras — till en samhällsekonomiskt
            rimlig kostnad förbättra situationen för flerbarns- familjerna
            är således att införa högre skattefria bidrag till dem. Eftersom
            regeringen — trots riksdagens enhälliga bifall till socialutskottets
            betänkande — ännu ej vidtagit någon åtgärd inriktad på de större
            barnfamiljerna, vill vi nu som ett ytterst begränsat men dock
            första steg föreslå ett skattefritt flerbarnstillägg som komplement
            till barnbidragen. Det allmänna barnbidraget höjdes senast den
            1 april 1978 från 2 100 kr. till 2 260 kr. per barn och år. I
            propositionen 1978/79:50 föreslås att barnbidraget skall höjas
            med ytterligare 240 kr. till 2 500 kr. per barn och år från den
            1 januari 1979. Därmed skulle enligt propositionen barnfamiljerna
            få en real inkomstförbättring, dvs. mer än vad som motsvarar prisökningen
            mellan den 1 april och den 31 december i år. Kostnaderna för barnbidragshöjningen
            beräknas till 435 milj. kr. för helt år. För budgetåret 1978/79
            blir kostnadsökningen ca 210 milj. kr. Studiebi- draget inom studiehjälpen
            och det förlängda barnbidraget föreslås ökat med 20 kr. per månad
            till 208 kr./månad. Höjningen beräknas medföra en kostnadsökning
            för budgetåret 1978/79 med 18,3 milj. kr. Den samman- lagda kostnadsökningen
            för budgetåret 1978/79 skulle enligt förslaget bli ca 230 milj.
            kr. Vårt förslag innebär att barnbidraget höjs med 200 kr. per
            barn och år till 2 460 kr. och att studiebidraget inom studiehjälpen
            och det förlängda barnbidraget höjs med 17 kr. till 205 kr. per
            studiemånad. Detta innebär en generell höjning av dessa bidrag
            med nära 9 96 sedan den 1 april i år, då bidragen senast höjdes.
            Eftersom prisökningen under tiden 1 april till årsskiftet endast
            beräknas bli 4,5 96 innebär detta en real inkomstförbättring för
            alla barnfamiljer. Vi föreslår därutöver ett särskilt flerbarnstillägg
            med 400 kr. för familjer med tre barn, 800 kr. för familjer med
            fyra barn,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__91/mot_197879__91-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ui2oC1DTpM8qkAerRX4tTK">
            Mot. 1978/79:91 13
          </fw>
          <p xml:id="i-BkiUqmcwYFWzv8X942xjr6">
            I 200 kr. för familjer med fem barn och därefter med ytterligare
            400 kr. per barn. Med barn avses här alla barn under 18 år som
            uppbär barnbidrag, förlängt barnbidrag eller studiebidrag inom
            studiehjälpen. Eftersom stats- rådet Wikström aviserat att han
            i början av nästa år ämnar föreslå riksdagen en reformering av
            stödet till de 18-19-åringar i gymnasial utbildning som nu erhåller
            studiebidrag inom studiehjälpen, föreslås höjningen för dem genom-
            gående begränsas till 17 kr. per månad i stället för 20 kr. Den
            nämnda studiestödsreformen torde nämligen kunna träda i kraft
            redan den 1 juli nästa år. Kostnaderna för vårt förslag blir ca
            3 milj. kr. dyrare än i propositionen för budgetåret 1978/79 (se
            bilaga). Ökningen blir i förhållande till anslagsom- slutningen
            synnerligen liten. Därför bör (den eventuella) anslagsjusteringen
            anstå till nästa tilläggsbudget. När den utarbetas kan en säkrare
            bedömning göras av det slutgiltiga kostnadsutfallet. Vårt förslag
            innebär i förhållande till propositionen följande per år:
          </p>
          <p xml:id="i-V31B7QDPjRg8zbJwDZWcvU">
            Total höjning enl.
          </p>
          <p xml:id="i-EcFnfap1JxNTc6xodt1gxY">
            Vårt förslag Propositionen Diff. Familj med 1 barn 200 kr. 240
            kr. - 40 kr. - 400 kr. 480 kr. - 80 kr. 3 1000 kr. 720 kr. + 280
            kr. 4 1600 kr. 960 kr. + 640 kr. j 2 200 kr. 1 200 kr. + 1000
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-XvEefvQMTr84W7sygpiMrL">
            Med stöd av det anförda hemställs” att riksdagen beslutar att
            barnbidraget fr. o. m. den 1 januari 1979 skall utgöra 2 460 kr.
            per barn och år samt att det fr. o. m. det tredje barnet och följande
            barn dessutom skall utgå ett skatte- fritt tillägg om 400 kr.
            per barn och år.
          </p>
          <p xml:id="i-TLoFZLfPX2jnmgoE6T81ko" type="date">
            Stockholm den 24 november 1978
          </p>
          <p xml:id="i-LadfiGaShJs7tmSXofsFrV">
            GÖSTA BOHMAN (m) STAFFAN BURENSTAM LINDER (m) ERIC KRÖNMARK (m)
          </p>
          <p xml:id="i-4CXZpTh768CXjLxMo5ytYt">
            H. BERTIL LIDGARD (m) INGRID DIESEN (m) ALLAN HERNELIUS (m) ERIK
            HOVHAMMAR (m) TAGE MAGNUSSON (m) PER PETERSSON (m) ALF WENNERFORS
            (m) NILS CARLSHAMRE (m) L. ARNE ANDERSSON (m) INGRID SUNDBERG
            (m) i Ljung
          </p>
          <p xml:id="i-UvydxxZsy6qdFwJ1MsXJHP">
            &gt;Se även motionen 1978/79:92.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__91/mot_197879__91-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fs7wBDcdTaE3RpQ96uPwCj">
            Mot. 1978/79:91 14 Bilaga
          </fw>
          <p xml:id="i-HwwL3JWAMoxxALo1wiCDRZ">
            Kostnader för vissa höjningar av barnbidragen
          </p>
          <p xml:id="i-D7UPzXfLtRL4m21k5FFQ7H">
            I sammanställningarna från folk- och bostadsräkningen 1975 (FoB)
            redovisas vissa uppgifter rörande antalet barn i familjer av olika
            storlek. Dessa uppgifter har legat till grund för nedanstående
            beräkningar av kostnaderna för ett tillägg till barnbidragen med
            400 kr. per år för alla barn utöver två i en familj. Det går ej
            att ur statistiken fördela barn mellan 16 och 18 år med studiebidrag
            på olika familjestorlekar. De redovisade kostnaderna för barn
            i åldern 0-17 år får därför ses som maximikostnader för ett genomförande
            av förslagen, dvs. kostnaderna förutsätter att alla barn mellan
            16 och 18 år uppbär dessa bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-Ngdkz2MXsKtLoAHaarSVqg">
            Kostnad för ett tillägg till barnbidraget för det tredje och
            de följande barnen i en familj med 400 kr. per barn och år fr.
            o. m. det tredje barnet:
          </p>
          <p xml:id="i-QFn9C9j7jaGkt7oR8CgELW">
            a. 1. Barn i åldern 0-15 år, dvs. i princip alla de som i dag
            uppbär barnbidrag Antalet barn: ca 176 000 Kostnad per år: ca
            70 milj. kr. a. 2. Barn i åldern 0-17 år Antalet barn: ca 223
            000 Kostnad per år: ca 89 milj. kr. Detta förutsätter dock att
            samtliga barn mellan 16 och 18 år erhåller studiebidrag e. d.
          </p>
          <p xml:id="i-D1LMfP8zmeK2v9SMMqv9jy">
            Begränsas höjningen av barnbidraget till 200 kr. i stället för
            240 kr. per år och barn, resp. för studiebidraget inom studiehjälpen
            och det förlängda barnbidraget till 17 kr. per månad i stället
            för 20 kr. per månad blir besparingarna för helt år ca 77 milj.
            kr. Kostnaderna för ett tillägg med ytterligare 400 kr. per år
            och barn från och med tredje barnet torde enligt beräkningarna
            ovan uppgå till drygt ca 83 milj. kr. för helt år. Med barn avses
            därvid alla barn under 18 år, för vilka barnbidrag, förlängt barnbidrag
            eller studiebidrag uppbärs. Nettokostnaden för vårt förslag skulle
            således för helt år bli ca 6 milj. kr. högre än enl. prop. 1978/79:50.
            För budgetåret 1978/79 blir merkostnaden ca 3 milj. kr.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
