<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00727">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bevarande av värdefulla äldre vägmiljöer</title>
        <author>av Tore Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bevarande av värdefulla äldre vägmiljöer</title>
          <idno type="rdwebb">G202727</idno>
          <rs type="number">727</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202727/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202727</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202727</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DFrkdfvmvrLbkJTS8D3id3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DFrkdfvmvrLbkJTS8D3id3">
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__727/mot_197879__727-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GRyTUaiaavmKT3xBzoJKHg">
        Motion 1978/79:727
      </fw>
      <div xml:id="i-pNJM7x7j7XCaZEqdhbogy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Tre1bxCjtztEhZbxEceJfq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Pd5umHMtBZ4fzsZtbE2fLc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7RwzSadqUrNqePaQ1JJ56o" type="motBody">
        <div xml:id="i-VKaYLhGQjd2y1rvexbUfna">
          <p xml:id="i-UbpNAT7yKyASJKnt4aFUEY">
            av Tore Nilsson om bevarande av värdefulla äldre vägmiljöer
          </p>
          <p xml:id="i-RbvPxDxiKmJLw7N37prBVq">
            För att åt framtida släkten bevara fasta och lösa föremål, vilka
            räknas till vårt folks kulturarv, har vi sedan århundraden en
            fornminneslagstiftning samt en i senare tid tillkommen lag om
            skydd för kulturhistoriskt märkliga byggnader. Senast har i vatten
            sjunkna föremål såsom skeppsvrak blivit föremål för lagskydd.
            Man har även utsträckt de kulturminnesvårdande åtgärderna till
            att omfatta miljön omkring minnesmärkena, exempelvis Gamla Uppsala
            högar. När det gäller vägarnaskulturhistoria omfattas broar, milstolpar,
            väglottS- märken och andra vägmärken, äldre än 100 år, av fornminneslagstiftningen.
            För några år sedan utförde dåvarande väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            i samarbete med riksantikvarieämbetet en betydelsefull inventering
            av kultur- historiskt värdefulla broar, som skulle bevaras åt
            framtiden. Andra äldre broar underhålls av kommuner och hembygdsföreningar,
            och historiskt intressanta vägar såsom Västra Holavedsvägen har
            utmärkts av Svenska turistföreningen. Däremot har det ej gjorts
            något för att bevara värdefulla vägmiljöer. Området närmast den
            tusenåriga vägbanken Gredby gata i Eskilstuna har onödigtvis utfyllts,
            och delvis har miljön kring detta vägbyggnadsminnes- märke blivit
            förstörd. Andra gamla vägmiljöer värda att bevaras är partier
            av exempelvis den medeltida Eriksgatan och gamla vägen från Margretetorp
            över Hallandsåsen samt Götalandsvägen, den äldsta landsvägen söderut
            från Stockholm. Beträffande den sistnämnda är det särskilt den
            beryktade och i reseskildringar omtalade backen Korkskruven på
            gränsen mellan Bränn- kyrka och Huddinge som bör räddas, innan
            den utplånas av bebyggelsen. Backen utgör ett utmärkt exempel
            på de svårigheter vägfarande i äldre tid mötte, särskilt om man
            färdades i vagn, som skulle bromsas nedför eller dragas uppför
            en så brant backe. Vidare borde den snart tusenåriga Jarlabankens
            bro i Täby med omgivande markområde bli föremål för en grundlig
            antikvarisk utgrävning och den av vår förste vägmästare Jacob
            Cossway efter ritning av arkitekten Jean de la Vallée uppförda
            Stäketbacken rensas från buskar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__727/mot_197879__727-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PL5cgYoRyQKcCrwePVVJSC">
            Mot. 1978/79:727 8
          </fw>
          <p xml:id="i-DU5XYiJfHwWzyxg8fKowEb">
            Under hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att hos regeringen anhålla om vidtagande av åtgärder för bevarande
            av värdefulla vägmiljöer från äldre tid.
          </p>
          <p xml:id="i-UdNpFQrRZst3zZqPGm7vzp" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-W5CYYUyxu7uyU9CcVU6rhA" type="signatureBlock">
            TORE NILSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
