<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01966">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot försurningen av vattendrag</title>
        <author>av Märta Fredrikson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot försurningen av vattendrag</title>
          <idno type="rdwebb">G2021966</idno>
          <rs type="number">1966</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021966/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021966</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021966</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY</idno>
            <name>MÄRTA FREDRIKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4xEdjd2EeFYVFmNNABNia4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4xEdjd2EeFYVFmNNABNia4">
          <note type="signatory" corresp="i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1966/mot_197879__1966-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-R7HQejxY4uWNfPWgyuzuUZ">
        Motion 1978/79:1966
      </fw>
      <div xml:id="i-RtMGdH8VvEBREBYxGKucx8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ZHF6jDowHRK1ygV7vPHP2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WMDRKr8Jv6ZCEQYeg8YUaf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AxQhLb54tu9YYSLtYNezLF" type="motBody">
        <div xml:id="i-H4khaABfVvhgQjT57KqXE4">
          <p xml:id="i-UpUtk3foSY94Pg9D4sdGRm">
            IS
          </p>
          <p xml:id="i-SwNeeVnzCDU149VPGYqCr4">
            av Märta Fredrikson om åtgärder mot försurningen av vattendrag
          </p>
          <p xml:id="i-DkBLc2wJe5QMGDWX4NnBTP">
            Oväder kan vara obehagligt. Vindar och regn som medför surt nedfall
            skadar i längden själva livet och miljölarm om försurning duggar
            i alltför hög grad över Västsverige. Grundvattnet i tre olika
            men näraliggande områden i Västsverige är, enligt vad som konstaterats,
            så kraftigt försurat att det är direkt hälsovådligt både att dricka
            och för fisk att leva i. Detta drabbar insjöfisk, människors vattentäkter
            och är ett växande hot mot basnäringar som skogs- och jordbruk.
            Det konstateras allt fler allvarliga försurningsproblem i området
            och nästan alla områden som ligger över den marina gränsen, dvs.
            100 m över havet, tycks vara försurade. Berggrunden är sådan att
            det inte blir någon naturlig kalkning. Risken för försurningen
            av grundvattnet utbreder sig till både Dalsland och Värmland.
            Försurningen är därmed ett växande hot. Man kan tala om en begynnande
            naturkatastorf. En OECD-rapport uppskattar nedfallet (depositionen)
            i Sverige från inhemska källor till 100 000 ton och det vi får
            från andra europeiska länder till mer än 200 000 ton. Över hälften
            av nedfallet kan spåras till kontinenten. På grund av berggrundens
            sammansättning och nederbördsförhållandena hör delar av Skandinavien
            till de mest utsatta av områdena i Europa. I motionerna 1975:1534
            och 1975/76:1659 om försurningen har påpekats att i 5 000 sjöar
            var fiskar döda och i 10 000 allvarligt skadade. De senaste åren
            har det med statligt stöd, skett en omfattande kalkning, som återställt
            balansen så att fisken åter kan leva i sjöarna. Trots denna förbättring
            visar rapporter år 1978 att 5 000 sjöar är biologiskt döda och
            dubbelt så många direkt hotade. Försurningsskadorna torde därmed,
            trots de åtgärder som vidtagits i vårt land för att minska svavelhalten
            i olja och därmed det sura nedfallet, ha ökat och blivit ett akut
            hot mot sötvattentillgångarna och mot den naturligt ekologiska
            balansen. På sikt uppstår genom försurningen också skada på åker
            och skogsmark. Vårt land har bl. a. i år i Europarådets regionalpolitiska
            kommitté föreslagit en Europeisk konvention mot gränsöverskridande
            miljöföroreningar. I början av år 1978 tillsatte också regeringen
            på initiativ av centern en kommitté, som skall samordna det svenska
            förberedelsearbetet inför behand- lingen av frågor om långväga
            transport av luftföroreningar i olika internatio- nella organ.
            Arbetet leds av en ambassadör, som av trepartiregeringen fått
            i särskilt uppdrag att samordna Sveriges agerande på miljöområdet
            på det internationella planet. Det bör också erinras om den deklaration
            som antogs vid miljökonferensen i Stockholm år 1972 om varje lands
            ansvar för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1966/mot_197879__1966-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2yH1p6mfNpF2SPfF18x4vh">
            Mot. 1978/79:1966 16
          </fw>
          <p xml:id="i-44Xdgw9m3Mke1MAatK5yWT">
            föroreningar i det egna landet inte får skada miljön i andra
            länder. Förmågan, eller viljan, att leva upp till detta åtagande
            har inte varit tillräcklig. Jag anser det nödvändigt att vi i
            vårt land på alla sätt måste verka för att minska utsläpp som
            medför försurning. Centern har i annat sammanhang motionerat om
            bl. a. rökgasrening. Med hänvisning till det anförda föreslås
            att riksdagen hemställer att regeringen än starkare, på internatio-
            nellt plan, verkar för att minska försurningen.
          </p>
          <p xml:id="i-BK5k12jUM3x693UZ4cWoni" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <div xml:id="i-RQdqzbGjHNxJ6CJcYNEuji" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FhEf27mMa8tbS6w8dRRkf6">
              <item xml:id="i-7MtCVEf9jcqhGPjFg5paMr" who="i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY" type="signature">
                MÄRTA FREDRIKSON (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-HyE8HkHcgh6XTV4gvk4sEY">
            .GOTAB 61372 Stockholm 1979
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
