<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01969">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om biodynamisk odling</title>
        <author>av Pär Granstedt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om biodynamisk odling</title>
          <idno type="rdwebb">G2021969</idno>
          <rs type="number">1969</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021969/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021969</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021969</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>BIRGITTA HAMBRAEUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VHx13sNH4pt9x4ZS3jM8cb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VHx13sNH4pt9x4ZS3jM8cb">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1969/mot_197879__1969-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-87PQQB6LN8dybVCv7x4vw4">
        Motion 1978/79:1969
      </fw>
      <div xml:id="i-C1dcTAsBuidZPH2DxqfCVh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6teprjaT2ZgisqJcSgXThn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6tcnryetFfgpECizqPf1fs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FFDdzFabjkdJoZaFxyYPf9" type="motBody">
        <div xml:id="i-BCCvEsbPUpL4KyEG8VUP5Y">
          <p xml:id="i-HpAKEdYfzWskTEi4KmDbGu">
            av Pär Granstedt m. fl. om biodynamisk odling
          </p>
          <p xml:id="i-TozqkvL2foBocpZVJjp7vd">
            Det råder i dag en stor samstämmighet om det angelägna i att
            finna vägar för att minska användningen av handelsgödsel och kemiska
            bekämpnings- medel. Den biodynamiska odlingen utgör ett konsekvent
            genomfört försök att helt utan handelsgödsel och biocider ändå
            nå goda skörderesultat. Det innebär inte att man nöjer sig med
            att tillämpa metoder som var gängse innan handelsgödsel och biocider
            introducerades i jordbruket. Genom ett utveck- lingsarbete beträffande
            växtföljd, komposteringsmetoder och användning av särskilda katalyserade
            naturpreparat har man åstadkommit en positiv utveckling av skördeutfallen
            parallellt med utvecklingen inom jordbruket i övrigt. Resultaten
            från de jämförande försök mellan biodynamisk odling och vanlig
            odling som genomfördes i samarbete mellan Nordisk forskningsring
            i Järna och lantbruksuniversitetet tyder på att skillnaderna i
            skördeutfall är förhållandevis små och i stor utsträckning kompenseras
            dels genom högre hållbarhet hos de biodynamiska produkterna, dels
            genom att lanbrukaren slipper utlägg för handelsgödsel och bekämpningsmedel.
            Frågan om samhälleligt stöd till forskning, rådgivning, kvalitetskontroll
            och utbildning kring biodynamisk odling har vid flera tillfällen
            aktualiserats i riksdagen. Jordbruksutskottet har förklarat sig
            positivt till ”att staten lämnar stöd till det på skilda håll
            pågående forsknings- och utvecklingsarbetet rörande alternativ
            jordbruksteknik, syftande till minskat beroende av handelsgödselmedel
            och andra kemiska medel inom jordbruket”. Likaså har utskottet
            uttalat sin uppfattning att det är ”naturligt att frågan om informa-
            tion och rådgivning om den naturenliga odlingens möjligheter ägnas
            uppmärksamhet från ansvariga myndigheters sida”. Tyvärr måste
            man konstatera att dessa positiva ställningstaganden från jordbruksutskottets
            sida inte fått några praktiska följder för den biodyna- miska
            odlingen. Lantbruksuniversitetet har tidigare handlagt samarbetspro-
            jekt med jämförande studier mellan biodynamisk och annan odling.
            Numera utgår över huvud taget inget statligt stöd till forskning
            kring biodynamisk odling. Några samhälleliga insatser för information
            och rådgivning om den naturenliga odlingens möjligheter kan man
            knappast heller tala om. En anledning till detta är att lantbruksnämnderna
            inte har till sitt förfogande personal med erforderlig kunskapsbakgrund.
            Den som vill ha sådan rådgiv- ning är därför hänvisad att vända
            sig till Biodynamiska föreningen som har två heltidsanställda
            konsulenter vilka finansieras helt av medlemsavgifter och andra
            enskilda bidrag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1969/mot_197879__1969-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9pmPSuDxWGwcJihHE53RcB">
            ÅR
          </p>
          <fw xml:id="i-B4ewHfyA1Ry4YvhWzERfeM">
            Mot. 1978/79:1969 14
          </fw>
          <p xml:id="i-BcGCyuyY4y95r2XBkWgFNJ">
            Den biodynamiska rådgivningsverksamheten omfattade 130 yrkesverk-
            samma odlare år 1978, varav ungefär hälften var trädgårdsodlare
            och andra hälften drev vanligt jordbruk. Till detta kommer alla
            som önskar övergå till biodynamisk odling. F. n. har Biodynamiska
            föreningen inte kapacitet att ta hand om alla de lantbrukare som
            har anmält intresse av att övergå till biodynamisk odling, och
            betydande köproblem har uppstått. Förutom rådgivningsverksamheten
            förekommer också en ettårig utbild- ning av biodynamiska odlare
            vid Skillebyholm utanför Södertälje. F.n. övervägs ett samarbete
            mellan Stockholms läns landsting och Skillebyholm. Med hänsyn
            till att skolan mottar elever från hela landet vore dock ett statligt
            stöd inte obefogat. Om statsmakternas uttalade intentioner på
            det här området skall kunna förverkligas är det viktigt att konkreta
            åtgärder vidtas. Det kan exempelvis ske genom statliga bidrag
            till de institutioner som redan sysslar med forskning, kvalitetskontroll,
            rådgivning och utbildning kring den biodyna- miska odlingen. Det
            kan också ske genom att de ansvariga samhällsorganen får resurser
            att ta sig an verksamheten och att dessa i sin tur etablerar ett
            samarbete med de biodynamiska organisationerna för att ta till
            vara den sakkunskap och erfarenhet som finns. Med hänvisning till
            vad som anförts föreslås att riksdagen hos regeringen hemställer
            om förslag till samhälleligt stöd till forskning, kvalitetskontroll,
            rådgivning och utbildning kring den biodynamiska odlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-8v1j2mXe4WN83pgN4WQRiF" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <div xml:id="i-8zWFKP5SxEXf4HVJ4EHRj5" type="signatureBlock">
            <p who="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj" type="signature">
              PÄR GRANSTEDT (c)
            </p>
            <p who="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE" type="signature">
              BIRGITTA HAMBRAEUS (c)
            </p>
            <p who="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF" type="signature">
              JAN-IVAN NILSSON (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
