<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00544">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om den framtida råvarutillgången</title>
        <author>av Mats Hellström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om den framtida råvarutillgången</title>
          <idno type="rdwebb">G202544</idno>
          <rs type="number">544</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202544/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202544</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202544</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t</idno>
            <name>MATS HELLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KNUT JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP</idno>
            <name>HANS ALSÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FLEUnTue6oAgyDmZZjwLh8</idno>
            <name>ANNA-GRETA LEIJON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>OSKAR LINDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9DJYZxAemHd49RucFtivYk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9DJYZxAemHd49RucFtivYk">
          <note type="signatory" corresp="i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FLEUnTue6oAgyDmZZjwLh8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__544/mot_197879__544-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TyqhoGQVomXdFJsbwy7jEm">
        Mot. 1978/79:544 2
      </fw>
      <div xml:id="i-MzXnpNV6Vvje6FtxJoTyed" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BS6DvKieQ3Us2fY5KLN4b1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7xRzmz4UbEQDjbD9q7ykRL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-F4s6tsuatS5W7sWsHsnKbX" type="motBody">
        <div xml:id="i-KFagkBmDwvkYcKgwtxHnft">
          <p xml:id="i-QYSiEi9ufg5Qpw2Wr54vxh">
            Mot. 1978/79
          </p>
          <p xml:id="i-EutDbtVMpUpETmYabZ8ihb">
            544-550 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-88rpSW9FzbC89HmmR6DgQS">
            1978/79:544
          </p>
          <p xml:id="i-Ko6rch5k9PYLiuu3mJQS8b">
            av Mats Hellström m. fl. om den framtida råvarutillgången
          </p>
          <p xml:id="i-NwjdkTR6ZGx7oLKbA59Sbj">
            Den olje- och råvarukris som kulminerade under år 1973 ledde
            till en rad initiativ av den svenska regeringen bl.a. för att
            åstadkomma en bättre oljeberedskap. Råvarukrisen behandlades också
            i riksdagen i skilda samman- hang. Bl. a. föreslogs i motionen
            1974:1497 att en inventering skulle göras av råvarubehovet på
            alla de områden som var vitala för svensk sysselsättning, produktion
            och export, liksom en genomgång av de internationella initiativen
            var nödvändiga för att finna lösningar av råvaruutnyttjandet som
            tillgodosåg både producentländernas krav på rimliga och stabila
            priser och konsument- ländernas intressen av en kontinuerlig råvarutillgång.
            I riksdagsbeslutet hänvisades bl. a. till möjligheten att bevaka
            detta område genom det arbete som bedrevs inom sekretariatet för
            framtidsstudier. Framtidsstudiesekreta- riatet påbörjade under
            år 1975 ett projekt inom området resurser och råvaror. Detta projekt
            avgav därefter en rad rapporter om råvarufrågorna från skilda
            utgångspunkter. Under 1977 avgavs en slutrapport Resurserna, samhället
            och framtiden med en rad rekommendationer om hur man i Sverige
            skall kunna åstadkomma en bättre framförhållning inför tänkbara
            framtida råvarukriser. Regeringen har emellertid härefter inte
            tagit några initiativ för att bygga upp en krisberedskap av det
            slag som diskuteras i framtidsstudien om råvarorna. Möjligen är
            det så att perspektivet med en råvarubrist kommit i bakgrunden
            under den djupa internationella ekonomiska kris som rått under
            1970-talets andra hälft med låg aktivitet i ekonomierna. Underutnyttjande
            av kapaciteten har i stället varit en dominerande fråga. I själva
            verket torde emellertid just den långvariga internationella lågkonjunkturen
            kunna öka risken för en framtida brist på en rad råvaror. Ett
            av lågkonjunkturens kännetecken är ju den dåliga investeringsaktiviteten
            bl. a. på råvaruområdet. Alltför lite av prospektering, investeringar
            i råvaruutvinning etc. har vidtagits under denna period. Vid en
            framtida högre aktivitet i ekonomierna kan sålunda drastiska prishöjningar
            och bristsituationer uppstå snabbare än vi tidigare varit vana
            vid. Därigenom skulle en konjunkturuppgång också mycket snabbt
            kunna vända i en ny nedgång. Det är sålunda utomordentligt angeläget
            att regeringen nu i tid förbereder en politik för framförhållning
            med de nödvändiga råvaruresurserna för svensk produktion och sysselsättning.
            En av de slutsatser som dras i framtidsstudien är att under tiden
            fram till sekelskiftet, år 2000, kommer inte jordens fysiska tillgångar
            att utgöra någon begränsning av möjligheten till tillräckliga
            uttag av icke-energiråvaror. Inte
          </p>
          <p xml:id="i-UqangGo2W9mohKg6xfuEvQ">
            I Riksdagen 19781/79. 3 saml. Nr 544-550
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__544/mot_197879__544-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BsYpJazgyaJDHxpcwV2T9n">
            heller på mycket lång sikt kommer de fysiska tillgångarna att
            utgöra en begränsning i fråga om många av de avgörande icke-förnyelsebara
            råvarorna. Det är enligt framtidsstudien snarare tillgången på
            energi för bearbetningen än tillgången på själva mineralen som
            utgör den viktigaste potentiella begränsningen i fråga om de metaller
            och andra ämnen som på mycket lång sikt kan behövas som bas för
            civilisationen, t. ex. järn, aluminium, magne- sium och kisel.
            Snarare tycks det vara så — till skillnad från allmänna föreställningar
            i Sverige — att gränserna för den fysiska tillgången kommer att
            uppträda tidigare för de förnyelsebara råvarorna, särskilt fisk
            och skog. I fråga om produktionen av livsmedel är visserligen
            de flesta experter överens om att produktionen kan mångdubblas
            — om hänsyn enbart tas till de fysiska begränsningarna. Optimistiska
            forskare finner gränsen på lång sikt för det fysiska uttaget av
            livsmedel ligga på en nivå som motsvarar nuvarande i- landsstandard
            för mellan 30 och 60 miljarder människor. Slutsatsen för förnyelsebara
            råvaror som helhet är emellertid de politiska och sociala gränserna.
            Politisk vilja, fördelningen av inkomster och förmögenheter, frågan
            om ägande och kontroll över land och råvaruresurser är avgörande
            för var tillvarons gränser kommer att gå. I detta sammanhang är
            självfallet kontrollen över energi- och livsmedels- resurserna
            särskilt väsentlig. Produktionen av dessa råvaror utgör en helt
            dominerande del av den totala råvaruproduktionen, såväl kvantitativt
            som om man ser till det ekonomiska värdet. Så t. ex. är produktionen
            av kol sex gånger så stor som järnproduktionen i världen. Produktionen
            av spannmål är två och en halv gånger så stor som järnproduktionen.
            Över såväl livsmedel som vitala delar av energiråvarorna har ett
            fåtal stora multinationella företag en avgörande kontroll. Koncentrationen
            av information och teknologi hos dessa privata, internationella
            storföretag medför självfallet stora inskränk- ningar i regeringarnas
            möjligheter att föra en aktiv råvarupolitik. Oljekrisen har givit
            tydliga exempel på hur bolagen haft ett övertag över informationen
            som man utnyttjat till att försvåra för nationerna att trygga
            sin oljeförsörjning till rimliga priser. Om sålunda de fysiska
            tillgångarna inte utgör ett akut problem för vår generations råvaruförsörjning
            finns det sålunda i stället en rad politiska, sociala och institutionella
            och i vissa fall miljömässiga hinder för en råvaruproduktion som
            är tillräcklig för att täcka angelägna, mänskliga behov. Risken
            måste bedömas som stor att, inom överskådlig tid, akuta kriser
            kommer att uppstå för strategiskt viktiga råvaror, genom drastiska
            prishöj- ningar, otillräckligt uttag vid given teknik etc. Det
            är närmast mot denna typ av ekonomiska och politiska kriser som
            regeringarna måste gardera sig genom planmässig framförhållning.
            Ett exempel på detta slags krisrisk kan vara den råvarubrist som
            kan komma att uppstå som en följd av den nuvarande lågkonjunkturen
            såsom inledningsvis berörts ovan. Det gäller i detta sammanhang
            att i möjligaste mån dels söka garantera tillgång till de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__544/mot_197879__544-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3JK6d37M5HyjWUMUyEZ6KW">
            Mot. 1978/79:544 3
          </fw>
          <p xml:id="i-36HkUpwLXTgrpdJwbMSCmb">
            råvaror som är nödvändiga för produktionen i vårt land, dels
            genom alternativa planer minska råvaruberoendet genom att finna
            substitut och alternativa produktionsformer, dels att söka sprida
            riskerna genom att inte ensidigt göra sig beroende av import från
            vissa begränsade råvarukällor. Det är angeläget att regeringen
            snarast bygger upp en framförhållning inför möjliga framtida råvarukriser
            av den typ som skisserats i framtidsstudien. Det bör understrykas
            att den nyligen tillsatta statliga resursutredningen i sina direktiv
            inte har att bevaka denna typ av frågor, utan endast skall diskutera
            råvarusituationen från miljömässiga utgångspunkter. Detta är i
            och för sig angeläget. Därutöver måste emellertid inom regeringskansliet
            göras en genomgång av vilka råvaror som kan anses känsliga i avseenden
            som ovan berörts. Som analysinstrument kan bl.a. den typ av s.k.
            råvarukedjor användas som exemplifierats i framtidsstudien. Därefter
            bör studeras hur Sveriges importberoende för dessa råvaror fördelar
            sig mellan olika länder. Möjligheten till importspridning av vissa
            känsliga råvaror bör prövas, t. ex. genom råvaruavtal med enskilda
            länder. Osäkerheten inför framtiden bör minskas genom att alternativa
            planer för näringslivet upprättas med utgångs- punkt i olika antaganden
            om tillgång och priser på råvaror. Man bör pröva förslag om ökad
            prospektering av vissa mineraler, där nya gruvor öppnas men sedan
            ev. läggs i ”malpåse” så som diskuterats i USA, dvs. reservfyndigheter
            som endast utnyttjas vid kraftigt stigande priser eller fysisk
            brist. Planeringen bör, som framtidsstudien hävdar, gälla såväl
            att utvidga råvarubasen som att spara och ersätta potentiella
            bristråvaror. En metodiskt genomförd resurssubstitutforskning
            skulle inriktas på råvaror som kommer att stå till förfogande
            rikligt även i krislägen, snarare, än som nu sker, på i dagsläget
            billiga råvaror. Exempel ges i framtidsstudien på övergång till
            att basera petrokemisk industri på cellulosabaserade råvaror,
            alternativa legeringsmetaller för olika slags stål, utvidgad användning
            av keramer, ett råvaru- och energisnålare jordbruk etc. Denna
            typ av planering liksom ökad forskning och försök med återvinning
            har sålunda ett längre gående syfte än den typ av beredskapslagring
            som f. n. tillämpas för en rad råvaror. Syftet är att kunna möta
            ekonomiskt-politiska kriser snarare än akuta, fysiska bristsituationer
            med militär bakgrund. Med en metodik, påminnande om den som anges
            för energitillförseln i energihus- hållningspropositionen från
            år 1975, måste regeringen sålunda ha en löpande bevakning där
            man initierar forskning, gör inventeringar — även inom det samhällsvetenskapliga
            området — och åtgärdsprogram för de råvaror som bedöms som känsliga
            för den svenska folkhushållningen i framtiden. Med hänvisning
            till vad som ovan sagts får vi hemställa att riksdagen hos regeringen
            begär initiativ för att inom regerings- kansliet initiera forskning,
            och göra inventeringar och åtgärds- program för försörjningen
            med råvaror som är betydelsefulla för
          </p>
          <p xml:id="i-S7APSVwjMMPLouRTZLmJr2">
            1" Riksdagen 1978179. 3 saml. Nr 544-550
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__544/mot_197879__544-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hr7yJsFua3ZdEM7vNwZkwZ">
            Mot. 1978/79:544 4
          </fw>
          <p xml:id="i-KRtS1W8nHnbhiTz9d7Wkdo">
            den svenska folkhushållningen i enlighet med vad som i motionen
            angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-LdgW6evLUa4SMdJ8XpB6AB">
            Stockholm den 18 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-4ArH8wv7Y887YeVCMZEUqt">
            MATS HELLSTRÖM (s) KNUT JOHANSSON (s) HANS ALSÉN (s) ANNA-GRETA
            LEIJON (s) OSKAR LINDKVIST (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
