<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om elektrifiering av järnvägssträckan Gårdsjö-Håkantorp</title>
        <author>av Sten Svensson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om elektrifiering av järnvägssträckan Gårdsjö-Håkantorp</title>
          <idno type="rdwebb">G2021425</idno>
          <rs type="number">1425</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021425/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021425</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021425</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4</idno>
            <name>ARNE BLOMQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>GUNILLA ANDRÉ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx</idno>
            <name>KARL LEUCHOVIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ</idno>
            <name>TORKEL LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-APZprqrYevJCzGDk2WxRM7</idno>
            <name>ANNE-MARIE GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YySnUaCpS54wJxVp1X9Q4</idno>
            <name>GUNNAR RICHARDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUVevRPZcs34md4zi4Akhv</idno>
            <name>JOSEF AXELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MnGd2bfrDBzjjFFpMxRydk</idno>
            <name>LARS-ÅKE LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LTakVqpXykZkjsWbDm4VwD</idno>
            <name>INGEMAR HALLENIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DhPYXKeVp5g8HPXtpDXt3A" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DhPYXKeVp5g8HPXtpDXt3A">
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-APZprqrYevJCzGDk2WxRM7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5YySnUaCpS54wJxVp1X9Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUVevRPZcs34md4zi4Akhv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MnGd2bfrDBzjjFFpMxRydk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LTakVqpXykZkjsWbDm4VwD"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1425/mot_197879__1425-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-247dVRn1fWdzcPXiVmS2ei">
        Motion 1978/79:1425
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8C5SXjzqSdCwGCEWctyw2o">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KSQYyRMgueJzVXoTQDko6v"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9L4drG5avr8LXbv2P7aKh2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2mWFwbgkvh7gMvipJ8sy45">
        <div xml:id="i-VWhg3tY3bCsCithkxj2uxB">
          <p xml:id="i-DQr9YBW8PAaHHn3fbMCv2Q">
            av Sten Svensson m. fl. om elektrifiering av järnvägssträckan
            Gårdsjö-Håkantorp
          </p>
          <p xml:id="i-Hxt8Tx4RoRxomHjcK1G7Bv">
            Landets medborgare har ett solidariskt ansvar för att olika regioner
            ges rimliga möjligheter till utveckling. Av speciell vikt är,
            att samhällets transportpolitik anpassas till de regionalpolitiska
            målsättningarna. I en dagstidningsartikel den 19 januari 1979,
            framhöll förre kommunika- tionsministern Bo Turesson bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3vj6ryPbfYskJVez6KTUn9">
            Det är troligt att det svenska järnvägsnätet behöver kompletteras
            för att bli effektivt och attraktivt. Det kan gälla möjligheterna
            till snabba och bekväma tvärförbindelser över hela landet. Det
            kan också bli fråga om kompletteringar för att förbättra järnvägsförbindelserna
            med vissa i detta avseende missgyn- nade landsdelar. En systematisk
            översyn av SJ:s bannät är därför erforder- lig. Vid sidan av stambanan
            genomkorsas norra Västergötland av ytteligare två järnvägslinjer.
            En av dessa är den smalspåriga s. k. Västergötabanan, varav nu
            återstår sträckningen Götene-Nossebro. Den återstående banan —
            Gård- sjö-Håkantorp(-Herrljunga)-Vänersborg-Uddevalla — har på
            senare tid breddats, dock utan att samtidigt elektrifieras på
            delen Gårdsjö-Håkan- torp.
          </p>
          <p xml:id="i-Xnyry2tdvmSP3sZXzbdgHC">
            Bredspårsträckan Gårdsjö-Håkantorp
          </p>
          <p xml:id="i-Wgbpe4KTVgSMeriX75psdN">
            Interregionalt i relationen Uddevalla-Vänersborg-Trollhättan—Hjälma-
            ren-Mälarregionen innebär sträckningen Håkantorp— Gårdsjö en förkortad
            sträcka, jämfört med stambanan över Herrljunga med omkring 5 mil.
            Förutom Trestadsområdet (Uddevalla-Vänersborg-Trollhättan) berörs
            vikti- ga delar av Skaraborgs län. Linjen Gårdsjö Håkantorp knyter
            samman två av Skaraborgs läns större städer, nämligen Mariestad
            och Lidköping. Ur både gods- och persontransporthänseende skulle
            förbättrade transport- möjligheter på Gårdsjö-Håkantorp-banan
            med snabbare och bekvämare interregional anknytning innebära väsentliga
            fördelar för de direkt och indirekt till banan anknutna delarna
            av länen. Frågan är av direkt eller indirekt betydelse för ett
            flertal kommuner i tre län, nämligen Göteborgs och Bohus län,
            Älvsborgs län och Skaraborgs län. Förutom att underlätta personresor
            från Uddevalla-Vänersborg-Trollhät- teområdet mot Stockholm och
            Hjälmare-Mälarregionen skulle personre- sorna — från särskilt
            Lidköpingsområdet — väsentligt underlättas. F. n. måste de interregionala
            personresorna från Lidköpingsområdet ske via vägtransport till
            Skövde, vilket även i stor utsträckning sker från Mariestad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1425/mot_197879__1425-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AQs7k5nTEkbYvELykThUUM">
            Mot. 1978/79:1425 10
          </fw>
          <p xml:id="i-XeEmW5qUtZbDwthGzk3FZ5">
            I Mariestad ligger storindustrier som Electrolux, KF:s massa-
            och pappers- industri, Katrinefors, med sammanlagt närmare 2 500
            sysselsatta, vidare Rockwools nyetablerade anläggning i Hällekis
            med beräknad sysselsättning på några hundra personer och Dafgårds
            livsmedelsindustri i Källby med över 500 sysselsatta. I Lidköping
            märks verkstadsindustrin med bl. a. Lidköpings Mekaniska Verkstads
            AB och Sandvik AB med tillsammans över 1000 sysselsatta, vidare
            AB Rörstrand och PLM med likaså omkring 1000 sysselsatta, förutom
            ett stort antal mindre industrier. Även Vara kommun berörs av
            linjen. Genom kommunen går också banan Vänersborg-Håkantorp-Herrljunga.
            I Vara märks Volvos nyetablerade motorfabrik. Den del av Skaraborgs
            län som här kortfattat har berörts är i hög grad för sin utveckling
            beroende av goda järnvägsförbindelser. En tung del av områdets
            godstransporter går även mot Värnersborg-Uddevallaområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-QvZUXivz9QJ5yXc3zJqUUE">
            Smalspårsträckan Götene-Nossebro
          </p>
          <p xml:id="i-YcRj8SAxmW98QpRjVSdgVD">
            Frågan rörande den återstående smalspåriga delen av västergötabanan,
            nämligen Götene-Nossebro, måste ses i sitt sammanhang eftersom
            denna bana ingår i den samlade järnvägsförsörjningen inom Skaraborgs
            läns västra del. Vid en uppvaktning hos kommunikationsministern
            den 11 maj 1977 framhölls från länsstyrelsen och från kommunala
            företrädare för Götene, Skara och Vara kommuner, att ett snabbt
            besked rörande framtiden för den återstående delen av Västergötabanan
            var mycket angeläget. Den rådande osäkerheten rörande denna banas
            framtid medförde planeringsproblem på flera orter i dessa kommuner.
            Det påpekades att för Skaras del påverkar järnvägen i hög grad
            planeringen av den centrala tätorten. Liknande problem kunde väntas
            för Vara och Götene kommuner. Länsstyrelsen har ånyo i en skrivelse
            till kommunikationsdepartementet den 27 oktober 1978 tagit upp
            problemet. Här framhölls att persontrafik på denna smalspåriga
            järnväg ej förekommit på åtskilliga år. Mängden godstrafik på
            banan var låg, och något tillskott var ej att vänta. Någon breddning
            av denna bana syntes därför framdeles inte kunna motiveras. I
            skrivelsen påpekades åter att det för aktuellt planeringsarbete
            i området var angeläget att besked angående banans framtid snarast
            möjligt kunde lämnas till berörda kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-JSveVTHALjYdUqjuQ5vjJA">
            Sammanfattande bedömning
          </p>
          <p xml:id="i-GL7p8ECPKvBZh5Z1CWbcu4">
            Den av banan Gårdsjö-Håkantorp och Västgötabanan berörda delen
            av Skaraborgs län, som förutom en tung del av länets näringsliv
            även innefattar länets förvaltningshuvudort, Mariestad, kan ej
            lämnas utan tillfredsställande järnvägsförbindelse, vilket framhållits
            i länsplaneringen och den regionala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1425/mot_197879__1425-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4FetvFfuZPuXc1Wj6fweFv">
            Mot. 1978/79:1425 1
          </fw>
          <p xml:id="i-E1mLAhB7Z24sW7PsRAJpiv">
            trafikplaneringen för Skaraborgs län. De förut nämnda behoven
            av förbättrade interregionala och regionala förbindelser talar
            för en snabb och konstruktiv lösning av järnvägsfrågan inom området.
            Till detta kommer kravet på en lösning av Västgötabanans framtid.
            En radikal upprustning och effektivisering av transportmöjlighe-
            terna på banan Gårdsjö-Håkantorp torde i viss utsträckning kunna
            uppväga olägenheterna av en nedläggning av Västgötabanan. Vid
            en sådan satsning på den bredspåriga sträckan Gårdsjö-Håkantorp
            kan i gengäld en nedläggning av den smalspåriga banan Götene—-
            Nossebro accepteras. Västgötabanan går nu med en förlust på 34
            milj. kr. per år, enligt vad som uppges från SJ. Vid en nedläggning
            av Västgötabanan erhåller SJ denna summa, vilken bör kunna förränta
            utgifter för att modernisera, bl.a. elektrifiera, linjen Gårdsjö-Håkantorp.
            Därmed tillskapas ett enhetligt sammanhängande förbindelsesystem
            Stockholm—Uddevalla, med åtföl- jande förkortade restider och
            ökad flexibilitet i fjärrtågsförbindelserna.
          </p>
          <p xml:id="i-RqbnQYAUjZgfSXi5vDdBGt">
            Elektrifiering av järnvägen Gårdsjö-Håkantorp
          </p>
          <p xml:id="i-NnaLHULNWoDpApf1dTxNuz">
            Mot bakgrund av vad som ovan redovisats, är det en högst rimlig
            begäran att frågan om elektrifiering av banan Gårdsjö—Håkantorp
            blir föremål för utredning. Under utredningsarbetet bör förutom
            de ekonomiska aspekterna även de regionalpolitiska och försvarspolitiska
            aspekterna beaktas. Väsentligt ökade mängder gods bör kunna gå
            på denna linje om en elektrifiering och därmed systematisering
            samt effektivisering kommer till stånd. Ytterligare ett viktigt
            skäl för en utredning är den trängsel på västra stambanan mellan
            gods- och persontrafik som uppstår när tåghastigheten ökas för
            persontrafiken. Då måste banan vara mera fri för snabbtågen och
            godstågen dirigeras om. En avlastningsmöjlighet för godstrafiken
            mellan Göteborg och Hallsberg öppnas genom en elektrifiering av
            sträckan Gård- sjö-Håkantorp över Gårdsjö och Håkantorp. Ett tredje
            skäl är det strategiska läget i norra Västergötland mellan Vänern
            och Vättern. Området är ytterst lockande för en eventuell angripare
            att sätta in resurser i, för att slå sönder transportförbindelserna.
            En alternativ järnvägslinje genom Västergötland reducerar de möjligheterna.
            Banan Gårdsjö-Håkantorp föreslås därför bli elektrifierad och
            ombyggd på vissa sträckor. Härigenom erhålles en snabbare och
            bekvämare transportväg Uddevalla-Vänersborg-Trollhättanområdet—Stockholm
            och Hjälma- ren-Mälarregionen, liksom effektivare regionala och
            interregionala förbin- delser för berörda områden i Göteborgs
            och Bohus län, Älvsborgs län och Skaraborgs län. Härutöver kan,
            på ett effektivare sätt än som nu är fallet, avlastning av godstransportströmmen
            från stambanan ske, vilket ytterligare skulle under- lätta de
            snabba persontransporterna på stambanan mellan Stockholm och Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-FdQRgBJ5Tfiq5KxhyHBiDG">
            [IR a DS RR Sr 0 = fr AE a RR nea
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1425/mot_197879__1425-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U16sUgYxJzjKin1V2onaV6">
            Mot. 1978/79:1425 12
          </fw>
          <p xml:id="i-2Jd53xpms37szBPU3UZnhv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BBaPERovhscisggKu9PrsH">
            Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen beslutar att
            hos regeringen anhålla om att frågan om elektrifiering av bredspårlinjen
            Gårdsjö-Håkantorp tas upp till övervägande inom pågående trafikpolitisk
            beredning eller av en annan särskild utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-5EB1wV1Aft8Yf4kopWagkp">
            Stockholm den 23 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-Uq3NqzduCZ6mVuJD7pe7KS">
            STEN SVENSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-AuHqWszB4BaCsW6zGV8C1E">
            ARNE BLOMQVIST (s) GUNNAR RICHARDSON (fp) GUNILLA ANDRÉ (c) JOSEF
            AXELSSON (m) KARL LEUCHOVIUS (m) LARS-ÅKE LARSSON (s) TORKEL LINDAHL
            (fp) INGEMAR HALLENIUS (c)
          </p>
          <p xml:id="i-H1e4nFHgG6D2Q12NxEvhmk">
            ANNE-MARIE GUSTAFSSON (c) KERSTIN ANDERSSON (c) i Hjärtum
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
