<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00677">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om stödet till organisationstidskrifter</title>
        <author>av Göthe Knutson och Håkan Winberg </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om stödet till organisationstidskrifter</title>
          <idno type="rdwebb">G202677</idno>
          <rs type="number">677</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202677/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202677</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202677</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>GÖTHE KNUTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi</idno>
            <name>HÄKAN WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DgZqqq6piwBQyn4s8LkhBY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DgZqqq6piwBQyn4s8LkhBY">
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__677/mot_197879__677-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ARnG39PxMnLZgCE6i37Kin">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WeGbyBjNpyhkp5iW38hWKt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RBTQ4Bn6kqifryag5ohAUw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PTj1tHbxLtiZS88UZ1hP6G">
        <div xml:id="i-C54pKPmdy9ByfGBCRZQ1yV">
          <p xml:id="i-MtBqfB6APCmAvWjxS3NCVS">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-4ZnRQkQhC3LToNHDzFP3VG">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-EKW37eWNmdkQxZhRdxKWH7">
            1978/79: 677
          </p>
          <p xml:id="i-RDnb1Ez3ooAiBRqGtsFTgb">
            av Göthe Knutson och Håkan Winberg om stödet till organisationstidskrifter
          </p>
          <p xml:id="i-ENQ8nn2z6DPKqYpub8StSa">
            Statligt stöd enligt förordningen (1977: 607) om stöd till organisa-
            tionstidskrifter utgår till icke enbart lokalt eller regionalt
            verksamma organisationers tidskrifter, som är medlemsblad eller
            ideella organ av de slag, som undantas från mervärdeskatt, eller
            som har idémässig an- knytning till politisk organisation. Fråga
            om stöd prövas av presstöds- nämnden. Utanför den primära kretsen
            av stödberättigade tidskrifter kan, för att upprätthålla konkurrensneutralitet,
            även annan tidskrift erhålla stöd enligt förordningens 7 $: Uppstår
            allvarlig snedvridning av konkurrensförhållandena mellan olika
            tidskrifter till följd av att omfattande stöd utgår till en eller
            flera organisationstidskrifter kan stöd beviljas annars ej stödberättigad
            tid- skrift, som av presstödsnämnden bedömes ha likartat innehåll
            och in- riktning som en eller flera organisationstidskrifter.
            Sådant stöd utgår dock ej med högre belopp än som för samma kalenderår
            har beviljats organisationstidskrift med likartat innehåll och
            inriktning. Stöd enligt första stycket utgår ej för lokalt eller
            regionalt spridda tidskrifter eller för tidskrifter vars abonnemangspris
            uppenbart avviker från gängse pris på liknande tidskrifter. Detta
            stadgande tillkom på konstitutionsutskottets initiativ, sedan
            vid behandlingen av propositionen 1976/77: 99 om stöd till vissa
            tidningar och tidskrifter yrkanden framställts i tre motioner,
            nr 1976/77: 1471, 1492 och 1496, om att det föreslagna stödet
            skulle utvidgas till att om- fatta konsumentmarknadspress (konsumentfackpress,
            tidskrifter för kon- sumentintressen). Härmed åsyftades de fem
            kooperativt utgivna tid- skrifterna ICA-kuriren, Land, Vi, Vi
            Bilägare och Vår Bostad, av vilka ICA-Kuriren ensam, såsom icke
            medlemsblad, skulle med reglernas föreslagna utformning ställas
            utanför stödet. I ett par av motionerna framhölls särskilt konkurrenssituationen
            mellan ICA-kuriren och Vi som de mest näraliggande i gruppen.
            Även i motionen 1470, i vilken yrkades avslag på propositionen
            bl. a. på grund av att stora stödbelopp skulle gå till affärsdrivande
            organisa- tioner, vilkas medlemsblad i hög grad fyllde en marknadsföringsfunk-
            tion, uppmärksammades denna konkurrenssituation. Konsumentkoope-
            rationen beräknades erhålla omkring 7 milj. kr i stöd för sina
            tidskrif- ter, ICA-rörelsen ingenting. Ett stöd av detta slag
            måste ge upphov till betydande konkurrensolikhet, menade motionären.
            Om förslagen till utvidgat stöd uttalade konstitutionsutskottet
            (KU 1976/77: 42, s. 217—28):
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__677/mot_197879__677-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DVwt4kkk2s9mvfJXTqYtDt">
            Mot. 1978/79: 677 15
          </p>
          <p xml:id="i-DxDTdmsYKzrLU4ETecRy7S">
            I ett avseende bör enligt utskottets mening en komplettering
            göras i de föreslagna reglerna. I motionerna 1471, 1492 och 1496
            påpekas att den föreslagna avgränsningen av kretsen stödberättigade
            tidskrifter kan få konsekvenser för konkurrensförhållandena mellan
            tidskrifter av lik- artad karaktär där bara den ena är utgiven
            av en organisation och där- med stödberättigad. Motionärerna hänvisar
            till tidningen Ica-kuriren vilken inte blir stödberättigad samtidigt
            som den konkurrerar med flera folkrörelseägda tidningar med en
            stor andel konsumentupplysande inne- håll. Som tidskriftsutredningen
            framhållit befinner sig organisations- och folkrörelsetidskrifterna
            som regel inte i upplagekonkurrens med andra tidskrifter inom
            sitt område. Fackpressen torde därför i allmänhet inte skadas
            av det stöd som nu föreslås utgå till organisationstidskrifter.
            I enstaka fall finns emellertid risker för icke avsedda störningar
            i kon- kurrensförhållandena mellan tidskrifter med likartat innehåll
            och jäm- förbar inriktning. Ett omfattande stöd till fyra av de
            fem tidskrifter som enligt NSI:s klassificering betecknats som
            konsumentfackpress skulle sannolikt få sådana effekter. I de fall
            då ett omfattande stöd till en eller flera organisationstidskrifter
            leder till en allvarlig snedvridning av kon- kurrensförhållandena
            bör enligt utskottets mening bidrag efter ena- handa regler kunna
            utgå även till eljest icke bidragsberättigade tid- skrifter. Ett
            sådant stöd bör dock icke kunna utgå med högre belopp än vad som
            kan komma någon av de jämförbara organisationstidskrif- terna
            till del. Vad utskottet anfört i denna del bör ges regeringen
            till känna, Med vad utskottet ovan anfört är syftet i motionerna
            1471, 1492 och 1496 i allt väsentligt tillgodosett. En konstruktion
            av stödregler i enlig- het med motionärernas förslag är enligt
            utskottets mening olämplig av principiella och praktiska skäl.
            En sådan avgränsning skulle lätt kunna leda till en mycket stor
            vidgning av kretsen stödberättigade tidskrifter och stödet skulle
            kunna komma att omfatta tidskrifter av en helt annan typ än den
            som stödet är avsett för. Utskottet avstyrker sålunda ifråga-
            varande motionsyrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-KSLU4ixnQp7bzawQRsFeQF">
            Utskottet ansåg sålunda inte den något obestämda och av NSI:s
            fak- tiska klassificering avhängiga termen ”konsumentfackpress”
            eller lik- nande tjänlig att införa i stödreglerna. Den föreslagna
            och av utskottet godtagna likställigheten mellan ICA-kuriren och
            dess konkurrenter kunde åstadkommas med kriterier som ”omfattande
            stöd”, ”allvarlig snedvridning”, ”likartat innehåll” och ”jämförlig
            inriktning”. Dessa uteslöt på ett effektivare sätt icke åsyftade
            tidskrifter med mindre ut- präglad konsumentinriktning, samtidigt
            som motsvarande konkurrens- fall bland tidskrifter av annan karaktär
            kunde behandlas på samma sätt som i fallet ICA-kuriren, utgångspunkten
            och mönstret för den rekom- menderade särbestämmelsen. Att utskottet
            ansett stödet till ICA-kurirens konkurrenter som om- fattande
            — absolut eller relativt sett — och den därav följande sned- vridningen
            i konkurrensförutsättningarna som allvarlig är lika uppen- bart
            som att ICA-kuriren ansetts ha ett med de övriga konsumenttid-
            skrifterna likartat innehåll och jämförlig inriktning, Det visas
            om inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__677/mot_197879__677-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7bijYDh3DFgiY6ZRo5ZWdS">
            Mot. 1978/79: 677 16
          </p>
          <p xml:id="i-L1wZssptKHBTykdsiQUhVz">
            annat av att förslaget lett till en reservation och av att reservanterna
            uppfattat utskottets ställningstagande på samma sätt. Så icke
            presstödsnämnden, som avslagit ansökningen om stöd till ICA-kuriren
            enligt 7$ förordningen för kalenderåret 1977. Enligt nämndens
            mening kan inte det stöd, som utgått till de fyra andra kon- sumenttidskrifterna,
            antagas medföra en snedvridning av konkurrens- förhållandena mellan
            dessa tidskrifter och ICA-kuriren som kan be- tecknas som allvarlig.
            Två ledamöter var skiljaktiga och anförde:
          </p>
          <p xml:id="i-P5ALqm7h7dMesZouxmAJPz">
            Enligt vår uppfattning borde ICA-kuriren i stödhänseende ha be-
            handlats på samma sätt som tidningen Vi som får ett tidskrifttstöd
            om 2 648 358 kronor. Vid riksdagens behandling av tidskrifttstödet
            gjordes sådan ändring av propositionen att även ICA-kuriren skulle
            kunna erhålla stöd. Tid- ningarna Vi och ICA-kuriren är organ
            som vänder sig till samma kate- gori konsumenter och representerar
            företagsformer som inbördes kon- kurrerar främst inom dagligvaruhandeln,
            Båda företagens tidningsorgan är ett instrument för att marknadsföra
            kunskap och information som indirekt är till nytta för respektive
            företag. Båda företagen bör därför enligt vår inställning jämföras
            och ha lika stort tidskrifttstöd för att i vidare bemärkelse skapa
            den konkurrens- neutralitet som man eftersträvar och som också
            riksdagens andemening med säkerhet var när man ändrade på propositionens
            ursprungliga ut- formning.
          </p>
          <p xml:id="i-SkkUZ9H9srXJhNzHLLAW3X">
            Enligt vår mening har reservanterna uppfattat riksdagens intentioner
            alldeles rätt. Majoritetens beslut leder till slutsatsen att bestämmelserna
            inte ger uttryck åt dessa intentioner på ett entydigt sätt. De
            bör därför bringas i överensstämmelse med dessa. Om vad som bör
            bedömas som allvarligt eller inte kan man ha olika meningar. Som
            utskottsreservanterna påpekat ansåg föredragande de- partementschefen
            i propositionen att stödet är så blygsamt i relation till kostnaderna
            för tidskriftsutgivningen att en snedvridning av kon- kurrensförutsättningarna
            knappast är möjlig. I sitt yttrande över pro- positionen (SkU
            1976/77:4y) menade skatteutskottet, att ”stödet till organisationstidskrifterna
            kommer att bli av avgörande betydelse för tidskrifternas fortsatta
            existens, medan skattebefrielsen kommer att spela en mera sekundär
            roll”. I sitt svar på en rundfråga från press- stödsnämnden till
            konsumenttidskrifterna ansåg en av ICA-kurirens konkurrenter att
            stöd till ICA-kuriren skulle innebära allvarlig kon- kurrenssnedvridning
            till dess favör. Det är samma bedömning, ehuru omvänt, som konstitutionsutskottet
            gjort vid särbestämmelsens tillkomst. Stödet till en organisationstidskrift
            kan inte samtidigt vara verksamt och verkningslöst. Ett ekonomiskt
            stöd av reell betydelse för en organi- sationstidskrifts fortlevnad
            och förmåga att hävda sig stärker givetvis dess konkurrenskraft.
            I de undantagsfall då det finns en näraliggande och direkt konkurrerande
            tidskrift kan denna inte undgå att påverkas i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__677/mot_197879__677-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RJTDzK71Hh2CnhZiq5EHzz">
            re
          </p>
          <p xml:id="i-5DtjzG3qQjvfVJZVobyRgt">
            Mot. 1978/79: 677 17
          </p>
          <p xml:id="i-QtGVmFrH2YMJSNTL1VMNyB">
            motsatt riktning. Det är dessa undantagsfall som särbestämmelsen
            i 7 $ tar sikte på. Härvid bör det vara förhållandevis lätt att
            objektivt konstatera om två tidskrifter har likartat innehåll
            och jämförlig inriktning. Det kan avläsas direkt i det redaktionella
            innehållet såväl som i annonserna och indirekt i läsekretsanalyser
            och reklamstatistik. Om överensstämmelsen härvidlag är stor och
            påfallande kan man dra slutsatsen att ett ensidigt stöd kännbart
            påverkar konkurrensförutsättningarna. Hur pass allvarlig denna
            påverkan blir sammanhänger främst med stödets omfattning, som
            bör bedömas såväl i absoluta tal som i relation till tidskrifternas
            ekono- miska förhållanden och inbördes storlek. Är den sekundärt
            stödberätti- gade tidskriften den större medför spärregeln en
            automatisk begränsning av dess kompensation. Bedömer presstödsnämnden
            en icke stödberättigad tidskrift som så likartad till innehåll
            och inriktning i jämförelse med en eller flera orga- nisationstidskrifter
            att stödet till denna eller dessa kan antas påtagligt försämra
            tidskriftens konkurrensförutsättningar bör den kunna erhålla stöd
            på det sätt och de villkor i övrigt som förordningen anger. Stödet
            bör förebygga att snedvridning i konkurrensen uppkommer. ICA-kuri-
            rens fall bör tas till utgångspunkt vid bedömningen av andra liknande
            situationer. Så uppfattar vi den verkliga innebörden av riksdagens
            beslut i frågan. Med åberopande av det anförda hemställer vi att
            riksdagen hos regeringen hemställer att reglerna för stöd till
            organisationstidskrifter förtydligas, så att de erhåller den av
            riksdagen ursprungligen avsedda innebörden.
          </p>
          <p xml:id="i-JeTxf7Ww9hwho6RWNKyaXR">
            Stockholm den 22 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-KTp9Wveh63pxrGjUcjeqsV">
            GÖTHE KNUTSON (m) HÅKAN WINBERG (m)
          </p>
          <p xml:id="i-BJKoTkU42Av2tXuhUMfhna">
            NORSTEDTS TRYCKERI STOCKHOLM 1979
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__677/mot_197879__677-005.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
