<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01805">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ändrat karensdagssystem inom sjukpenningförsäkringen</title>
        <author>av Karl Leuchovius</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ändrat karensdagssystem inom sjukpenningförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">G2021805</idno>
          <rs type="number">1805</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021805/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021805</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021805</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx</idno>
            <name>KARL LEUCHOVIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SGR2RMN8rGGk3Ypuc63nqD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SGR2RMN8rGGk3Ypuc63nqD">
          <note type="signatory" corresp="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1805/mot_197879__1805-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Gb3BmQHHZwWCqcoDFAjLEh">
        Motion 1978/79:1805
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QuFoRj8P8GCbExLx2LmiH2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-C6YuG7Xd1Tgu42UCLSZ4U1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-STahv5TSaq7Dg6jDFjiT9J"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YGVuwdVi2N1kjYNZ5Zg9Dp">
        <div xml:id="i-Tw3GY2GEgAf3sd88AvSZ7q">
          <p xml:id="i-GeFYqr6QrrZBF3Qkbx39Qh">
            av Karl Leuchovius om ändrat karensdagssystem inom sjukpenningförsäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-TvD7zjvdkgKuqP2egMQnhT">
            Antalet korttidssjukfall fortsätter att öka. Det framgår bl.
            a. av den i bil. 8 till prop. 1978/79:100 lämnade redovisningen.
            Korttidssjukfallen svarar för omkring 10 26 av antalet sjukdagar
            men omkring 70 96 av antalet sjukfall. Sjukfrånvaron medför naturligtvis
            betydande kostnader i form av såväl sjukpenningutgifter som administrationskostnader.
            Sjukförsäkringens totala beloppsomfattning kan från 19751. o.
            m. 1979 beräknas ha stigit från ca 14 till ca 25 miljarder kronor
            eller med närmare 80 926. Det kan jämföras med inflationen under
            nämnda tidsperiod. Den var ”endast” något mer än hälften så stor.
            Sjukförsäkringen präglas således av tendenser till ”kostnadsexplo-
            sion”. Det måste ifrågasättas om samhället har råd med en sådan
            utveckling som den här redovisade. De kostnader som refererats
            till här är i och för sig skrämmande stora — bara någon miljard
            lägre än hela folkpensionsanslaget! — men de utgör endast en del
            av samhällets totala kostnader i sammanhanget. Där spelar främst
            korttidsfrånvaron en fatal roll för produktionen med driftstörningar
            och krav på betydande överkapacitet i arbetskraften som beredskap
            mot den sammantaget konstant höga sjukfrånvaron. (Det före- kommer
            att företag har över 30 96 genomsnittlig sjukfrånvaro, varvid
            korttidsfrånvaron är det allvarliga problemet.) Det vore säkert
            överoptimistiskt att tro att det genom regeländringar skulle gå
            att komma till rätta med problemet i någon betydande omfattning.
            Korttidsfrånvaron torde i viss utsträckning vara ett symptom på
            mera djupgående allvarliga förändringar i människors sätt att
            tänka och vara. Vantrivsel, stress i arbetet och påfrestande miljö
            bidrar säkert. Emellertid riktas så mycket kritik mot sjukförsäkringens
            utformning — och den sätts i samband med missbruk, bedrägeri och
            lättvindigt ansvarstagande — att det bör prövas i särskild ordning
            huruvida inte en regelrevision kunde vara på sin plats. Bl. a.
            kan då övervägas införande av några karensdagar, men med sådana
            undantag att t. ex. de som på grund av sjukdomens art får ständigt
            återkommande insjuknandeperioder inte drabbas. I sådana fall bör
            f.ö. givetvis läkarintyg föreligga. Nu gör en av trepartiregeringen
            tillsatt utredning en översyn av sjukpen- ningförsäkringen i syfte
            att pröva bl. a. möjligheterna till införande av s. k. sjuklön
            under den första tiden av sjukfrånvaron. Enligt min mening bör
            kommittén även få uppdraget att, som ett alternativ, pröva frågan
            om införande av karensdagar eller ”självrisk” i sjukpenningförsäkringen.
            Tilläggsdirektiv bör utformas i det syftet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1805/mot_197879__1805-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-t3LViw25cZwMqhKUERwLz">
            Mot. 1978/79:1805 9
          </fw>
          <p xml:id="i-WxqbbZyJwEdajHSeZCccSS">
            Med stöd av det ovan anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär tilläggsdirektiv till den kommitté som har att se över sjukpenningförsäkringen,
            syftande till utredning av införandet av karensdagar i sjukpen-
            ningförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-2RsQfNfEhuTWGDXCa957G4">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-GcVQFm5YVDoVdiB3F1ZJwX">
            KARL LEUCHOVIUS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
