<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01453">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om den biologiska bekämpningen av skadegörare inom jordbruket  m. m.</title>
        <author>av Erik Johansson i Hållsta</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om den biologiska bekämpningen av skadegörare inom jordbruket  m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G2021453</idno>
          <rs type="number">1453</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021453/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021453</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021453</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIK JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UCoEbweeT6PsbwiATALTo6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UCoEbweeT6PsbwiATALTo6">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1453/mot_197879__1453-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1978/79:1453
          </p>
          <p>
            av Erik Johansson i Hållsta om den biologiska bekämpningen av
            skadegörare inom jordbruket m.m.
          </p>
          <p>
            Under senare år har biologisk kontroll av skadegörare inom jord-
            och skogsbruket samt trädgårdsnäringarna fått allt större uppmärksamhet
            som ett alternativ till kemisk bekämpning. Detta beror på den
            tilltagande medveten- heten om att de kemiska bekämpningsmedlen
            innebär allvarliga miljö- och hälsorisker samtidigt som också
            de långsiktiga effekterna på ekosystemen är föga kända. Eftersom
            människan är en del av ekosystemen och därigenom inte kan undgå
            att vistas i besprutade omgivningar, handskas med kemika- lierna
            i olika led och äta produkter som innehåller rester av de kemiska
            bekämpningsmedlen, innebär detta risker för förgiftningar, cancer,
            missbild- ningar och genetiska skador. Den ökande användningen
            av kemiska bekämpningsmedel visar på ett ännu olöst problem som
            av många olika skäl fordrar sin lösning. En konsekvens av biocidanvändningen
            är att kemikalierna har ett så brett spektrum att de inte bara
            dödar skadegörarna utan även skadegörarnas fiender. När skadegörarnas
            fiender är helt utslagna blir man även i framtiden helt hänvisad
            till att förlita sig på kemiska bekämpningsmedel. Skadegörarna
            har emellertid den oberäkneliga förmågan att utveckla resistens
            mot gifterna. Detta medför då att man antingen måste öka doserna
            eller hitta på nya, verksammare medel. Resultatet har blivit en
            kapplöpning mellan kemikalie- industrins kemister och insekternas
            resistensskapande förmåga. Från allmän hälso- och miljösynpunkt
            ställs visserligen krav på kemika- lieindustrin att utveckla biocider
            som skall vara så specifika att enbart skadegöraren drabbas. Detta
            är emellertid inte lönsamt för industrin. En utveckling mot sådana
            specifika medel kräver enorma forsknings- och utvecklingsinsatser
            samtidigt som användningsområdena och försäljnings- marknaden
            blir mindre. Man kan därför inte räkna med att dylika specifika
            biocider blir tillgängliga för jordbruk, skogsbruk och trädgårdsnäring.
            I den mån man nu inte kan utveckla brukningsmetoder som inte förutsätter
            biocider måste kraftfulla insatser göras för att utveckla biologiska
            kontroll- metoder. Biologisk kontroll eller om man så vill biologisk
            bekämpning innebär att man utnyttjar skadegörarnas egna fiender.
            Utvecklingen av biologiska kontrollmetoder upphörde i och med
            att biociderna introducerades på marknaden, men intresset har
            ökat på senare år. De biologiska metoderna är selektiva. De dödar
            varken parasiter, preda- torer eller mikroorganismer, som bl.
            a. har stor betydelse för nedbrytning och näringsmobilisering
            i marken. De ger inte upphov till resistensökning, och de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1453/mot_197879__1453-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1978/79:1453 i
          </p>
          <p>
            inducerar inte heller några angrepp på sekundära skadedjur. Detta
            är egenskaper som positivt skiljer den biologiska kontrollen från
            biociderna. Genom att de biologiska medlen är selektiva, dvs.
            endast kan sättas in mot en speciell skadegörare, blir efterfrågan
            på varje metod liten. Det har därför inte varit lönsamt att utveckla
            biologiska kontrollmetoder i konkurrensen med de generellt verkande
            biociderna. De biologiska medlen kan dessutom inte patenteras,
            och de är svåra att marknadsföra. Dessutom innebär den idealiska
            biologiska metoden att ett läge skapas som permanent håller skadorna
            nere, något som inte skapar efterfrågan och försäljningstillfällen.
            De kemiska bekämpningsmedlen är däremot från försäljningssynpunkt
            idea- liska. Har man en gång skapat en marknad och den blivit
            tillvänjd har behoven liksom för narkotika ständigt ökat. Genom
            att de biologiska metoderna och medlen inte är affärsmässigt attraktiva
            att utveckla måste det ankomma på samhället att ge grundligt stöd
            till forskning och utveckling av de biologiska kontrollmetoderna.
            Att de inte är affärsmässigt attraktiva behöver inte innebära
            att de skulle vara mindre effektiva. Många biologiska kontrollmetoder
            finns f. ö. i bruk utomlands med goda resultat. Jämfört med de
            kemiska bekämpningsmedlen vinner man dessutom en avsevärd reducering
            av de hälso- och miljörisker som är förknippade med dessa. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts beträffande
            stöd till forskning och utveckling av biologisk bekämpning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p>
            ERIK JOHANSSON (c) i Hållsta
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
