<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00758">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om varuförsörjningsplaner</title>
        <author>av Hans Alsén m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om varuförsörjningsplaner</title>
          <idno type="rdwebb">G202758</idno>
          <rs type="number">758</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202758/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202758</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202758</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP</idno>
            <name>HANS ALSÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4</idno>
            <name>ARNE BLOMKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN</idno>
            <name>LENA ÖHRSVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>HÅKAN STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>ROLAND SUNDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP</idno>
            <name>NILS-ERIK WÅÅG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN</idno>
            <name>GRETHE LUNDBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-21LqQao2CA1RoKSWnXRPYQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-21LqQao2CA1RoKSWnXRPYQ">
          <note type="signatory" corresp="i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9tTQQwvoxmXJiQfaNwGXL4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__758/mot_197879__758-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VP8Si4eeoKrYVtqQfgo6B9">
        Mot. 1978/79:758 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PU2Wu1FSoMUh6NcBrjYBij">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DPmusHvADzx365Pjejuyrd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VmJKQPQfn2TMsP1jcW3veK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-D6XAhWKznF9RqZNaHsW1ce">
        <div xml:id="i-7U6hjFAgQmUv8SDEvCAUgh">
          <p xml:id="i-QjSyxh5hxdxDJh5QcXLzE5">
            Mot. 1978/79
          </p>
          <p xml:id="i-LtKdK8khkqCdGrWbTGsaPR">
            758-765 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-UjVftCpt5dPGhUuBPiDidw">
            1978/79:758
          </p>
          <p xml:id="i-WhZKHokTpsoAVZVWB5qkXi">
            av Hans Alsén m. fl. om varuförsörjningsplaner
          </p>
          <p xml:id="i-DW6T8m6XxCpguYuarfpqMJ">
            Situationen för konsumenter och löntagare har under de senaste
            två åren försämrats påtagligt. Reallönen har minskat med ca 6
            96. Den privata konsumtionen har därmed minskat med ca 4 miljarder
            kronor totalt. Det som drabbat konsumenterna som minskad köpkraft
            har drabbat handeln som minskad försäljning. Den svåra situationen
            för handeln blir kännbar för konsumenterna, löntagarna och samhället
            i sin helhet. De långsiktiga effekterna kan bli kännbara och påverka
            samhällets utveckling i en inte önskvärd riktning. Strukturomvandlingen
            inom handeln med utslagning av butiker, framför allt i glesbygd
            och i vissa områden i tätorterna, kan försämra stora gruppers
            varuförsörjning. Den öppna arbetslösheten inom handeln är redan
            nu högre än genomsnittet i landet, och den dolda arbetslösheten
            ökar kraftigt f. n. bl.a. genom att timarbetstiden skärs ned för
            de deltidsan- ställda. Handelns problem kan delvis avläsas i antalet
            konkurser. Ackordscen- tralen i Göteborg som samlar statistik
            för hela landet redovisade för de tre första kvartalen 1978 att
            345 detaljhandelsföretag gått i konkurs. Det är en ökning med
            13 96 jämfört med samma period året före. I Justitia nr 45/78
            redovisas att konkurser inom handeln under de tre första kvartalen
            i en jämförelse mellan åren 1977 och 1978 inte har haft någon
            ovanlig ökning med undantag för två branscher — livsmedel och
            radio/TV. Dessa båda branscher stod för en huvuddel av konkurserna.
            De åtgärder som hittills genomförts från samhällets sida för att
            trygga varuförsörjningen för utsatta grupper av konsumenter har
            inte varit tillräck- liga. Från samhällets sida har man också
            kopplat villkor till de olika stödformerna som i en del fall har
            varit så restriktiva att man inte har kunnat skapa någon större
            efterfrågan trots att det funnits klara behov av stöd. Det är
            angeläget att samhällets insatser inom varudistributionen ökar.
            Det bör ske på två vägar: dels en förbättrad planering av förutsättningarna
            för varudis- tribution, dels en förstärkning av de stödformer
            som redan tidigare inrät- tats. En mycket angelägen åtgärd är
            att kommunerna upprättar varuförsörj- ningsplaner. En varuförsörjningsplan
            innebär att man i en kommun som särskilt planeringsunderlag för
            kommunen redovisar konsumtionsunderlag, antal butiker, lokalisering
            etc. Hushållens inköpsvanor samt förväntad utveckling i olika
            kommundelar och hur det kan påverka varuförsörjningen bör också
            redovisas. Sådana beskrivningar samt värderingar, mål och bedömningar
            av lämpliga åtgärder sammanfattas i en varuförsörjningsplan.
          </p>
          <p xml:id="i-EKJJnUett8WH8w1b4gwMPy">
            1 Riksdagen 1978179. 3 saml. Nr 758-765
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__758/mot_197879__758-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9LFnTXTkCisNA5JkLsca7B">
            F. n. är sådan planering helt frivillig för kommunerna. Mot bakgrund
            av den ökade svårigheten för handeln har behovet av planering
            av varuförsörjningen ökat starkt. Av landets kommuner finns varuförsörjningsplaner
            klara i 40 kommuner. I 65 kommuner har man beslutat om eller påbörjat
            arbetet med att upprätta en varuförsörjningsplan. De planer som
            nu finns, liksom de som kommer enligt beslut, är huvudsakligen
            begränsade till dagligvaror. En majoritet av kommunerna i inre
            stödområdet har i dag färdiga planer, och viss tätortsplanering
            har påbörjats i delar av Storstockholm. Eftersom varuför- sörjningsplaner
            är direkt kopplade till exempelvis driftstödet är det nödvän-
            digt att sådana upprättas för alla kommuner om man på sikt skall
            kunna åstadkomma en för konsumenterna och samhället rationell
            och rättvis varudistribution. Kommunerna bör därför åläggas i
            lag att upprätta varuför- sörjningsplaner, som även bör omfatta
            andra varor än livsmedel. De stödåtgärder för varudistributionen
            som hittills inrättats är otillräckliga. Av de medel som anvisats
            till investeringsstöd för innevarande budgetår har allt förbrukats.
            Ansökningar på sammanlagt 1,5 milj. kr. kan inte beviljas på grund
            av medelsbrist. Konsumentverket har äskat ett tilläggsanslag på
            2 milj. kr. men fått avslag. Det innebär att ansvariga tjänstemän
            på konsument- verket sitter makt- och medellösa under första halvåret
            1979 medan konsumenterna och handeln får lösa sina problem så
            gott de kan. Driftstödet på 500 000 kr. har inte rönt någon större
            efterfrågan. Intresset är mycket svalt om man dömer efter antalet
            ansökningar. Trots att det totala underskottet i butiker som inte
            bär sina egna kostnader beräknas vara så stort som 80-90 milj.
            kr. har hittills endast två ansökningar kommit in och beviljats
            med sammanlagt 55 000 kr. Orsaken till den låga efterfrågan är
            av allt att döma att driftstödet i förhållande till behovet är
            så lågt och att villkoren för driftstödet är så restriktivt utformade
            att man med fog kan tala om att ”bli bjuden med armbågen”. Av
            hemsändningsbidraget som utgår till kommunerna och som f. n. är
            2,5 milj. kr. har inte mer än 425 000 kr. utbetalats till de kommuner
            som ansökt om bidrag. Orsaken till detta synes åtminstone delvis
            bero på kommunernas besvärliga situation när det gäller ekonomin.
            På samma sätt som med driftsbidraget får man inte dra slutsatsen
            att det inte finns behov för hemsändningsbidrag genom att använda
            antalet ansökningar som mått. Med endast 35 96 statsbidrag kan
            kommunerna bedöma att kostnaden för att fullt ut svara för hemsändning
            till konsumenter i glesbygd har man inte råd med. Därför bör statsbidraget
            för hemsändning höjas i nivå med statsbidraget till lokal landsbygdstrafik,
            dvs. 75 96 av kommunernas kostnader för bidrag inom det inre stödområdet
            och 50 96 inom landet i övrigt. Med hänvisning till vad som anförts
            hemställs 1. att riksdagen beslutar att ålägga kommunerna att
            upprätta varuförsörjningsplaner, 2. att riksdagen för detta ändamål
            antar det i bilaga till denna motion upptagna lagförslaget, 3.
            attriksdagen beslutar anta de riktlinjer för hemsändningsbidrag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__758/mot_197879__758-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CZrckdgRj9JwnvfWw3oE6K">
            Mot. 1978/79:758 3
          </fw>
          <p xml:id="i-XbJkRBz2hNobNM2y2Fvpti">
            som anges i motionen, 4. att riksdagen omprövar driftstödet så
            att generösare villkor för anslagsgivande tillämpas, 5. att riksdagen
            beslutar att höja driftstödet med 1 milj. kr. under budgetåret
            1979/80 och att medel för detta anvisas inom ramen för hemsändningsbidraget.
          </p>
          <p xml:id="i-jcZ9H8m15NFMMVgYQCeM5">
            Stockholm den 22 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-NcjK3T7RHd2KJCRUHuRhB4">
            HANS ALSÉN (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Nqif8vJ3c2QUkxB5tnD3XV">
            ARNE BLOMKVIST (s) ROLAND SUNDGREN (s) LENA ÖHRSVIK (s) NILS-ERIK
            WÅÅG (s) HÅKAN STRÖMBERG (s) GRETHE LUNDBLAD (s)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__758/mot_197879__758-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JMsqxkkCEBpSb82anUotaR">
            Mot. 1978/79:758 4
          </fw>
          <p xml:id="i-Wa4PH4ArppMBsFCQVvqHjb">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-A2u3BVwRE7o762efY6vUvB">
            Förslag till Lag om kommunal planering av varuförsörjningen
          </p>
          <p xml:id="i-5qTv4gw3b1yemdFWvcAeYv">
            18 Denna lag gäller yrkesmässig försäljning av varor till konsumenter,
            om varorna till väsentlig del är avsedda för enskilt bruk (varuförsörjning).
            2 $ Kommun skall upprätta varuförsörjningsplan i syfte att främja
            att konsumenterna får bekväm tillgång till inköpsställen för varor
            som de regelbundet behöver. Varuförsörjningsplan skall hållas
            aktuell. Varuförsörjningsplan skall alltid omfatta försäljning
            av livsmedel. I den mån det behövs skall planen omfatta också
            försäljning av andra varor. Ingår kommun helt eller till viss
            del i område som kan anses utgöra en enhet i fråga om försäljning
            av vissa varor och avser kommunen att upprätta varuförsörjningsplan
            som omfattar sådana varor, skall kommunen samråda med övriga kommuner
            inom området. Det åligger kommunen att årligen till länsstyrelsen
            lämna redogörelse för varuförsörjningsplanen. 3 $ Näringsidkare
            som avser att påbörja, avsluta eller vidta viktigare förändring
            i fråga om verksamhet inom viss kommun för försäljning av sådana
            varor som omfattas av varuförsörjningsplan för kommunen, är skyldig
            att så snart det kan ske och senast sex månader innan den tilltänkta
            åtgärden skall vidtas anmäla sina planer till kommunen. Motsvarande
            anmälningsskyldighet åligger fastighetsägare som avser genomföra
            sådan åtgärd med lokaler för varuförsörjning för vilken krävs
            byggnadslov, om det icke senast sex månader innan åtgärden skall
            vara genomförd är bestämt vem som skall utnyttja lokalen. 4 8
            Den som uppsåtligen eller av oaktsamhet bryter mot 3 $ dömes till
            böter. 5 $ Den som har tagit befattning med anmälan enligt 3$
            får icke obehörigen yppa eller nyttja vad han därvid har erfarit
            om näringsidkares affärs- eller andra förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-LfYMCm9MVAmUBGMHQZxU2i">
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1980.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
