<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01459">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rätten till jakt</title>
        <author>av Alf Lövenborg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rätten till jakt</title>
          <idno type="rdwebb">G2021459</idno>
          <rs type="number">1459</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021459/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021459</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021459</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx</idno>
            <name>ALF LÖVENBORG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>apk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TDUu2HPn959Gemu9uGfGLw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TDUu2HPn959Gemu9uGfGLw">
          <note type="signatory" corresp="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1459/mot_197879__1459-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KajvbgYZRF19HgPmxmBs1w">
        Motion 1978/79:1459
      </fw>
      <div xml:id="i-6eFmfS7YvpnwkjSfyYxh5r" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J12XJLq1Ebh53Dv2Sv1o8V" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7JJwS3ocJnxZ7GBFMeR4v6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MNyH7pNdowxJhr7MuhT6oU" type="motBody">
        <div xml:id="i-NA8udWFuR48YsLWmFu9N11">
          <p xml:id="i-SJCVaMquiiApMArJPLNe7C">
            av Alf Lövenborg om rätten till jakt
          </p>
          <p xml:id="i-9bXgw35VTRcP8ZujDqShrX">
            I en motion till föregående riksmöte (motion 1977/78:790) krävdes
            en sådan ändring av jaktlagens 2 $ I mom. att jakträtten skiljs
            från markägan- derätten. Det påpekades också att lagen — trots
            att den antogs så sent som 1938 — har ett feodalistiskt drag och
            att lagen var övermogen för revidering. Jordbruksutskottets kuriösa
            avslagsmotivering var knappast sakligt grun- dad. I betänkandet
            (JoU 1978/79:4) sades:
          </p>
          <p xml:id="i-QizL1YmtAX2n5GKXkVBFCS">
            Utskottet vill nämna att en av huvudpunkterna i lagen (1938:274)
            om rätt till jakt — jaktlagen — är att jakträtten tillkommer markägaren
            på honom tillhörigt område. Med jakträtten följer emellertid också
            vissa skyldigheter för jakträttsinnehavaren i fråga om jaktvården.
            Detta förhållande har fått sitt uttryck bl.a. i 1$ 2 st. jaktlagen.
            Där stadgas att jakträttsinnehavare bör ”genom ändamålsenlig och
            efter tillgången på villebråd lämpad jakt ävensom, där så lämpligen
            kan ske, genom åtgärder för villebrådets skydd och förkovran sörja
            för bevarandet av ett artrikt och livskraftigt villebråds- bestånd”.
          </p>
          <p xml:id="i-XVkVCv6kQ65QfMeTfwiztb">
            Vad utskottet med dessa truismer uppenbarligen vill göra gällande
            är att a) godsägare, b) skogsbolag, c) svenska kyrkan och d) penningstarka
            jakträtts- arrendatorer är bättre lämpade att svara för viltvården
            än samhällsorgan och jägarorganisationer på riks- och regional
            nivå. Så förhåller det sig naturligtvis inte. Privatägande av
            mark med åtföljande privilegier att beskatta nationella tillgångar
            är ingen garanti för bevarandet av ett livskraftigt villebrådsbestånd.
            Däremot finns det exempel på att avskaffandet av sådana privilegier
            har gynnat viltstammen, såväl beträffande hjortdjur som småvilt.
            Tidskriften Jakt och jägare - organ för Jägarnas riksförbund —
            Landsbyg- dens jägare — har under 1978 haft en artikelserie om
            jakt och jaktlagar i främmande länder. I nr 5/1978 skildrades
            jaktförhållandena i Tjeckoslova- kien. I artikeln sägs bl. a.:
          </p>
          <p xml:id="i-XjVQFC9m8PcFVCwL9kvzrK">
            All jord tillhör staten. Jaktmarkerna som uppgår till 12 miljoner
            hektar utarrenderas till ”Tjeckoslovakiska Jaktförbundet”, som
            i sin tur tilldelar de olika jaktklubbarna reservaten. Antalet
            aktiva jägare, som alla måste vara anslutna till förbundet, är
            130 000. Förbundet har gamla fina anor och dess uppgift är att
            tillvarata jägarnas intressen och att tillse att jaktlagarna efterlevs.
            Det är stränga straff för brott mot jaktlagen och tjuvskyttar
            döms till långvariga fängelsestraff. Blivande jägare genomgår
            utbildning i skjutning, viltvård och naturskydd och endast jägare
            som avlagt godkänd examen erhåller jaktlicens. Staten har ansvar
            för skogarna och viltet och stora summor läggs ner på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1459/mot_197879__1459-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NTARohHcUYAZpyavVnks1a">
            Mot. 1978/79:1459 3
          </fw>
          <p xml:id="i-3rFATF31dGieDpgJVCFMeK">
            viltforskning, avel och skogsskötsel. För att bevara högviltstammen
            är det förbjudet att skjuta de största och kraftigaste tjurarna
            av kron- och dovhjort. Detsamma gäller förstklassiga råbockar.
            Djuren anses vara värdefulla avelsdjur. Fältfåglar, fasan, rapphöns,
            vaktel och beckasin, är mycket talrika i hela landet. Beståndet
            sköts omsorgsfullt genom fasanerier och uppfödning. Rävar och
            rovfåglar hålls efter! Ovanstående skildring visar på ett övertygande
            sätt att när feodalistiska kvarlevor och ekonomiska intressen
            får träda tillbaka till förmån för övergripande naturvårdsintressen
            påverkar detta viltstammen i positiv riktning. Arbetarpartiet
            kommunisterna anser att det är hög tid att den lagstiftande församlingen
            markerar att viltstammen är en nationaltillgång. De årligen återkommande
            tvisterna mellan stora och små markägare om tilldelning av älg
            och de bägge jägarförbundens starkt skilda uppfattningar om avskjutning
            etc. talar för att riksdag och regering inte längre kan fortsätta
            med halvmesyrer. Även 1967 års jaktmarksutredning måste — trots
            intentionerna i utredningsdirektiven att söka tillgodose de marklösa
            jägarnas intressen — räknas till kategorin halvmesyrer. Anledningen
            härtill är uppenbar. Svenska Jägareförbundet —- som numerärt sett
            är en massorganisation, men helt styrs av stora markägare och
            höga tjänstemän — har fungerat som ett andra jordbruksdepartement
            i jaktfrågor. Med sina stora ekonomiska och personella tillgångar
            har organisationen lyckats konservera ett otidsenligt och odemo-
            kratiskt förhållande på jaktens område. För att staten och länsmyndigheterna
            reellt skall kunna styra jaktpolitiken fordras en ändring av jaktlagen
            (1938:274). Med hänvisning till ovanstående föreslås 1. att riksdagen
            som sin principiella ståndpunkt uttalar att vilt- stammen är en
            nationell tillgång och att i konsekvens härmed jakträtten bör
            skiljas från markäganderätten, 2. att riksdagen hos regeringen
            hemställer om skyndsamt förslag om en sådan ändring av jaktlagen
            (1938:274) att motionens syfte tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-RMiEW2JbmV4yMdCcaZvVmQ">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-Dm3BASrzZG9irahw9zqMCf">
            ALF LÖVENBORG (apk)
          </p>
          <p xml:id="i-5HE5pzohr4g5iT43V3wXFw">
            1" Riksdagen 1978179. 3 saml. Nr 1458-1464
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
