<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om transportstödet till Norrbotten</title>
        <author>av Filip Johansson och Torsten Stridsman</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om transportstödet till Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">G2021410</idno>
          <rs type="number">1410</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae</idno>
            <name>FILIP JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN</idno>
            <name>TORSTEN STRIDSMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ld6vqsEh4b3TjrobGNBHx8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ld6vqsEh4b3TjrobGNBHx8">
          <note type="signatory" corresp="i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1410/mot_197879__1410-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UdjqdLsR6mwynRdr2r1ZoU">
        Motion 1978/79:1410
      </fw>
      <div xml:id="i-4sSbqBZP5ExqVD8jsSjC9e" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AJmaU6TCB4YXxc3hZMRfbx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HEpyHeqArUgx4e47RZsEN5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-31JaZpHP84XBb9QTYDxVf6" type="motBody">
        <div xml:id="i-UMxLG8HD5dKjAq28Y6TZwu">
          <p xml:id="i-8Ltr13H4FPLv12T55Cxa8e">
            av Filip Johansson och Torsten Stridsman om transportstödet till
            Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-KiyWiuS7hrFpD4RhdGgypG">
            Norrbottendelegationen tillsattes av regeringen i december 1976.
            Bl. a. skall delegationen verka för att brister i den näringslivsinriktade
            servicen, vilka bedöms utgöra ett allvarligt hinder för den industriella
            utbyggnaden i Norrbotten, undanröjs. Målet för delegationens arbete
            i detta avseende är att lägga grunden för så goda produktionsförutsättningar
            i Norrbotten att länets egen industri får bättre ekonomiska förutsättningar.
            Näringslivet i Norr- botten måste därför ges möjlighet att få
            konkurrera på någorlunda likartade villkor med näringslivet i
            Syd- och Mellansverige. Enligt vår mening är transportsektorn
            ett av de viktigaste områden där insatser kan göras för att utjämna
            de grundläggande ekonomiska förutsätt- ningarna. Företag arbetar
            beroende på geografiskt läge under helt skilda ekonomiska betingelser.
            Den geografiska lokaliseringen får emellertid enligt vår mening
            inte vara avgörande för om ett företag skall kunna utvecklas eller
            ej. Goda produktionsidéer, goda företagare och en god arbetsmiljö
            måste ges en reell möjlighet till utveckling även i regioner där
            transportkostnaderna blir dryga. Norrbottendelegationen har, i
            syfte att skapa mer likartade konkurrensför- hållanden mellan
            företag i olika delar av landet, lagt fram ett förslag till utbyggt
            transportstöd. Delegationen föreslår att rabattzonerna i det nuva-
            rande transportstödet utökas från tre till fyra, där landets nordligaste
            delar bildar en rabattzon. Transportstödet skall inom denna zon
            utgå med 15-50 96 av godkänd transportkostnad. Skälet till detta
            förslag är att nuvarande uppdelning i tre rabattzoner ger en betydande
            geografisk obalans. En ny zonindelning skulle även sänka det kortaste
            stödberättigade transportav- ståndet från 251 km till 101 km.
            Delegationen föreslår även att ett persontransportstöd skall införas
            för att underlätta företagens kontakter med den nationella marknadens
            tyngdpunkt. Persontransportstödet föreslås vara analogt med godstransportstödet
            i vad avser zonering, rabattering och avståndsklasser. Vi finner
            det synnerligen angeläget att delegationens förslag snarast genomförs
            för att förbättra konkurrensförutsättningarna för företagen i
            de nordligaste delarna av Sverige. Problemen att upprätthålla
            sysselsättningen i Norrbotten är väl kända. Det utbyggda transportstödet
            skulle förbättra företagens kostnadsläge och därmed ge större
            möjligheter till nyanställningar och utveckling.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1410/mot_197879__1410-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-218d48yEbDyA2nSsmNPpXS">
            Mot. 1978/79:1410 9 Med hänvisning till det som anförts hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär förslag om utbyggt transportstöd
          </fw>
          <p xml:id="i-VqNePdpUaVZZznP4iuWqXe">
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Qdk4xdam5v58UyQ8FaQHjy" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <div xml:id="i-F462KhGxgMJ5Kizter7YVX" type="signatureBlock">
            <p who="i-APdYmA6gEZ5MaLN6tJK7ae" type="signature">
              FILIP JOHANSSON (c)
            </p>
            <p who="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN" type="signature">
              TORSTEN STRIDSMAN (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
