<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02611">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:109 om ändring i datalagen  (1973:289)</title>
        <author>av Olle Wästberg i Stockholm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:109 om ändring i datalagen  (1973:289)</title>
          <idno type="rdwebb">G2022611</idno>
          <rs type="number">2611</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022611/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022611</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022611</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8Nc7Pi4CxrPaJswNC5hQu6</idno>
            <name>OLLE WÄSTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FJRGBiDUGKGSSuD8P3rHFB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FJRGBiDUGKGSSuD8P3rHFB">
          <note type="signatory" corresp="i-8Nc7Pi4CxrPaJswNC5hQu6"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2611/mot_197879__2611-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FLLL2Gi85JuvVZEBNRyccA">
        Mot. 1978/79:2611 2
      </fw>
      <div xml:id="i-3ThyLps36oxL6g19iaMaoq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8aTQQReke7LC1nfGxcFjDu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-89appKVRPfCR5wALtYyD7U" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7wCLFQpa2hdxZXYE2fhyNd" type="motBody">
        <div xml:id="i-6SazXKZMP59wUu5QKaAG6c">
          <p xml:id="i-WoYe2f5m8L2472G2pdtmYQ">
            Mot. 1978/79 2611-2617 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-RpcFELhowLzNFRPM5j5EPC">
            1978/79:2611
          </p>
          <p xml:id="i-T9737y7wFfppT9A4SNeCct">
            av Olle Wästberg i Stockholm med anledning av propositionen 1978/79:109
            om ändring i datalagen (1973:289)
          </p>
          <p xml:id="i-UqJqTXxm5jHCqtid1W8Mpu">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-FTaPrjWNcrLBL16rMiohKx">
            Användningen av datorer för att skriva och skicka brev, cirkulär,
            tidningar och andra meddelanden ökar starkt. Datainspektionen
            har i ett par beslut tolkat nuvarande datalag så att innehållet
            i sådana meddelanden är person- register i datalagens mening.
            Detta innebär, såsom datainspektionen tolkar lagen, att inspektionen
            noga måste föreskriva innehåll, användning och ändamål för meddelanden
            som hanteras i en dator. I ett fall har t. ex. en organisation
            för att få tillstånd från datainspektionen tvingats föreskriva
            att politiska och religiösa åsikter inte får förekomma i meddelanden
            och att datorlagrade brev automatiskt skall raderas efter högst
            en månad. Denna icke avsedda följd av datalagen överensstämmer
            inte med yttran- defriheten. Grundlagen säger att rätten till
            vidaste möjliga yttrandefrihet i politiska och religiösa frågor
            särskilt skall skyddas. Det är också mycket tveksamt om en utomstående
            skall ha rätt att läsa andras brev på det sätt som denna tolkning
            av datalagen leder till. Datalagen var aldrig avsedd att på detta
            sätt hindra yttrandefriheten och brevhemligheten. Brev, cirkulär,
            tidningar etc. är ju inte egentliga ”register”. De innehåller
            ju vanligen inte sådana systematiska sammanställningar av personuppgifter
            som datalagen är avsedd att reglera. I ett fall används inte datalagen
            för att reglera meddelanden, nämligen när vanliga tidningar använder
            datorstödda textsättningssystem. Datalagen används alltså inte
            för att hindra tryckta tidningar att publicera politiska åsikter
            utan bara för att hindra datorbefordrade tidningar. Detta undantag
            bygger på ett uttalande i propositionen om datalagen (1973:33
            s. 118) om att datalagen inte skall tillämpas för tidningars textsättningssystem.
            Genom ett liknande riksdagsuttalande att inte heller brev, datorlagrade
            tidningar etc. är personregister i datalagens mening kan detta
            problem enkelt lösas utan att föreslagen lagtext behöver ändras.
            Så snart datorlagrade brev, tidningar e. d. innehåller systematiska
            sammanställningar av personuppgif- ter blir de givetvis personregister,
            för vilka datalagen då kommer att gälla.
          </p>
          <p xml:id="i-VsL9U4RSEFPr28AuyKec9D">
            Datorlagrad textbehandling
          </p>
          <p xml:id="i-5rwhM25az3xpCeFPPmwDa4">
            Med ordbehandling förstås att datorer används som hjälpmedel
            för att lagra, redigera, ändra i och skriva ut texter. Det blir
            också allt vanligare att I Riksdagen 1978179. 3 saml. Nr 2611-2617
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2611/mot_197879__2611-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SJuUWwY4e1hPREXxrTzdHV">
            datorer används för att sända över texterna till mottagaren.
            Det kan röra sig om vanliga brev, som sänds från en person till
            en eller flera mottagare. Det kan röra sig om datorlagrade ”tidningar”,
            som redigeras av en eller flera personer och regelbundet sänds
            via datorn till sina abonnenter. En använd- ning är att en grupp
            av personer håller kontakt genom i datorn lagrade ”tidningar”.
            Alla deltagarna läser regelbundet nya notiser som kommit in i
            ”tidningen” och kan skriva in sina egna kommentarer och notiser,
            som då blir tillgängliga för övriga deltagare. Deltagarna kopplar
            sig t. ex. till datorn en gång om dagen och får då läsa nyinkomna
            notiser och skriva sina egna. Sådana system har visat sig ge helt
            nya möjligheter till en regelbunden kontakt och informationsutbyte
            mellan geografiskt spridda personer. Detta har speciell betydelse
            för informationsutbyte mellan forskare.
          </p>
          <p xml:id="i-xv69NnNZmpBDNK1PBe4vb">
            Datalagens innebörd för meddelandesändning
          </p>
          <p xml:id="i-NHsr9HYqS3hhUvMhvkiWvL">
            Den datacentral som drivs gemensamt av universitet och statliga
            forsk- ningsanstalter i Stockholm har sedan 1976 prövat detta
            slag av datoranvänd- ning på inititativ av Styrelsen för teknisk
            utveckling. Den har visat sig vara mycket värdefull för kontakt
            och informationsutbyte. Datainspektionen beslöt hösten 1978 att
            inte tillåta sådan datoranvändning. Datainspektionen skrev samtidigt
            till regeringen och påpekade det problem som uppstår till följd
            av att datalagen i sin nuvarande form inte passar detta slag av
            datoranvänd- ning. Efter revision av ansökan gav datainspektionen
            tillstånd i mars 1979. För att få tillstånd tvingades sökanden
            föreskriva bl. a. att brevskrivarna inte fick uppge politiska
            och religiösa åsikter i sina meddelanden och att brev måste raderas
            efter högst en månad, notiser i teletidningar efter högst tre
            år. Av följande skäl passar datalagen inte för meddelandesändning:
          </p>
          <p xml:id="i-RUzB1fS82nbxgX23txTE8i">
            0 5 4 datalagen säger att särskilda skäl skall finnas för tillstånd
            till personregister med uppgifter om politiska och religiösa åsikter.
            Men det är tvärtom angeläget att skydda och säkerställa medborgarnas
            rätt att framföra åsikter i bl.a. politiska och religiösa frågor.
            Man inser det orimliga, om man tänker sig att man försökte lösa
            problemen med risk för obehörig avlyssning av telefonsamtal genom
            att förbjuda folk att yttra politiska och religiösa åsikter i
            telefon! Tidningarnas Telegrambyrå och de politiska nyhetsbyråerna
            överväger att börja använda datorstödd meddelandesändning för
            att distribuera artiklar till sina tidningar. Det vore mycket
            olämpligt om man försökte tillämpa : datalagen för att t.ex. förbjuda
            politiska och religiösa åsikter i dessa system.
          </p>
          <p xml:id="i-K1pdK54zSbxPQ2vMEPAmpq">
            Ö 5 6 datalagen säger att datainspektionen skall meddela föreskrift
            om vilka personuppgifter som får förekomma, alltså vad man får
            skriva och inte skriva i meddelanden. Det olämpliga i detta inser
            man om man tänker sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2611/mot_197879__2611-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qea4vCgev7koqJJeVG75ag">
            Mot. 1978/79:2611 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2aSPunsjEM1hN2XK2r2Cx8">
            att datainspektionen skulle åläggas ge föreskrifter för vad som
            fick stå i vanliga brev, tidningar etc. Ö Datalagen bygger på
            att det skall finnas en registeransvarig, som har datainspektionens
            tillstånd att föra register. När det gäller meddelanden är det
            dock i de flesta fall lämpligast att samma ansvarsregler gäller
            som för icke datorlagrade meddelanden, där den som skriver meddelandet
            har det primära ansvaret. Att det enligt datalagen skall finnas
            en registeransvarig ger också den registeransvarige rätt att granska
            privata brev på ett sätt som strider mot brevhemligheten. e 5
            10 datalagen om rätt till underrättelse är också tveksam för brev
            skrivna på en dator. Skall verkligen en person ha generell rätt
            att få se på alla privata brev i vilka han/hon nämns? Strider
            inte det mot brevhemlighe- ten? e Enligt datalagen skall datainspektionen
            meddela föreskrift om gallring av personregister. En sådan utifrån
            påtvingad gallring kan komma att uppfattas som en form av censur.
            (Jämför med om man lagstiftade att alla böcker i folkbiblioteken
            skulle brännas efter en viss tid). Det är däremot bra om den som
            skriver meddelanden själv skall ha rätt (men inte skyldighet)
            att ange en giltighetstid, efter vilken tid meddelandet automatiskt
            raderas ur datorn.
          </p>
          <p xml:id="i-HVFYnTCvXMh59k73FhMco3">
            Risk för intrång i personlig integritet
          </p>
          <p xml:id="i-HbVC6FaNzmS8QQNrGKySWE">
            Givetvis finns det risk för intrång i personlig integritet när
            datorer används för meddelandesändning. Det är samma slag av risk
            för intrång i personlig integritet som finns t. ex. genom att
            telefonsamtal kan avlyssnas, brev kan öppnas, personliga uppgifter
            publiceras i tidningar på ett sätt som den berörde uppfattar som
            otillbörligt. Riskerna var alltså väl kända långt innan datorer
            användes för meddelandesändning. Datorer kan innebära både en
            ökning och en minskning av dessa risker. Datorer kan innebära
            ökade risker genom att det är tekniskt möjligt att låta datorn
            automatiskt söka reda på vissa uppgifter. Sådan automatisk sökning
            är dock betydligt svårare att få en dator att klara automatiskt,
            om det handlar om vanliga texter och inte om systematiskt ordnade
            databaser. Å andra sidan kan datorer innebära minskade risker
            genom att man i datorn kan bygga in skydd mot obehörig åtkomst,
            t. ex. genom lösenord och kryptering, så att det t. ex. blir omöjligt
            för en utomstående att läsa andras brev. Liksom vi har särskild
            lagstiftning för att reglera brevhemligheten, telefonhemligheten,
            telegramhemligheten, pressfrihet och uppgiftslämnares anonymitet
            osv., kan det behövas särskild lagstiftning för att reglera användning
            av datorer för meddelandesändning, datorlagrade ”tidningar” etc.
            Men en sådan lagstiftning bör inte bygga på den nuvarande datalagen,
            som varken är avsedd för eller lämpad för att reglera meddelandesändning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2611/mot_197879__2611-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QBoPzRA28o3kNVGk1piwgj">
            Mot. 1978/79:2611 4
          </fw>
          <p xml:id="i-73hjvvcJK9kWsJzBU3usxZ">
            Lagen bör framför allt skydda dem som skriver och läser meddelanden,
            t. ex. genom att ge dem rätt att radera och ange giltighetstid
            för sina meddelanden. Brevhemligheten bör skyddas även för datorbefordrade
            brev. Däremot bör lagen inte föreskriva vad som får skrivas eller
            begränsa vem som får skriva till vem. Det är också mycket tveksamt
            om lagen skall ange en maximal lagringstid för texter annat än
            när författaren själv begärt sådan maximal lagringstid. Det är
            viktigt att praktiska erfarenheter från användning av datorer
            för meddelandesändning får spela stor roll vid utformning av en
            sådan lagstift- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6UZMRhBVxRA3QDfN4VEMf">
            Några skäl för och emot datorer för meddelandesändning
          </p>
          <p xml:id="i-FVyQt1niuTMM11sHfoaaVZ">
            Datorer används redan i dag i stor utsträckning för att skriva,
            lagra och sända textmeddelanden. Sådan användning kommer med säkerhet
            att öka starkt i framtiden. Därför behövs under alla förhållanden
            en lämplig lagtillämpning för sådan datoranvändning. Egentligen
            behövs alltså ingen diskussion om huruvida sådan datoranvändning
            är lämplig eller inte i den här motionen. En sammanfattning av
            vanliga synpunkter följer dock nedan. Som skäl för datorstödd
            meddelandesändning har man sagt att det ger en mycket snabb kommunikation
            utan att man därför måste hitta en tidpunkt då alla deltagare
            kan ställa upp samtidigt. Personer med geografiskt spridd placering
            kan ha kontakt och utbyta erfarenheter på ett sätt som ökar likheten
            i tillgång till information i olika delar av landet. Det skulle
            därmed med de nya hjälpmedlen bli enklare att decentralisera verksamheter
            och behovet av att samla en verksamhet till en enda central myndighet
            skulle minska. Man säger också att erfarenheterna visar att datorstödd
            meddelandesänd- ning ökar möjligheten att sprida information om
            kommande beslut och samla in synpunkter. Personer i underordnad
            ställning på olika håll inom en organisation kan få kontakt och
            upptäcka gemensamma intressen och på det sättet lättare få gehör
            för sina synpunkter. Fackföreningarna kan också använda datorerna
            som hjälpmedel för kontakt t.ex. mellan fackliga funktionärer.
            När datainspektionen hösten 1978 beslöt förbjuda försöken med
            detta slag av system vid universitetsdatacentralen i Stockholm,
            gjorde de tre fackför- eningarna vid en av de berörda myndigheterna
            (LO, SACO och TCO- föreningen) gemensamt en enkät med 124 personer
            som prövat detta slag av system. 99 svar kom in. 92 ?4 av dem
            som svarade ansåg att förbudet innebar en nackdel, 55 ?4 att förbudet
            innebar en allvarlig nackdel. 63 ”4 ansåg att förbudet innebar
            en kränkning av yttrandefriheten. Bara 2 "4 ansåg att systemet
            inneburit någon kränkning av deras personliga integritet, och
            ingen enda ansåg att denna kränkning var så stor att sådana system
            inte skulle få användas. Något av en folkstorm uppstod bland användarna.
            Över 300 inlägg skrevs i en datorlagrad tidning med diskussion
            av datainspektionens beslut
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2611/mot_197879__2611-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-462jFwB4gMi7y4Sp7QUL3R">
            Mot. 1978/79:2611 5
          </fw>
          <p xml:id="i-C3FVY3cMMtBMDcKDGJtWY1">
            under de två veckorna från det att beslutet var känt till det
            att beslutet effektuerades och systemet stängdes av. Mot datorstödd
            meddelandesändning har man anfört att möjligheterna skulle öka
            att ”med hjälp av systemet göra värderingar av kolleger och underställd
            personal ——=- bl. a. kan man med hjälp av dataterminal studera
            vilka som deltar i debatterna, vad de säger, hur de uttrycker
            sig, hur pass kreativa de är osv.” Utformarna av systemen har
            försökt försvåra sådan användning genom skydd mot att använda
            datorn för vissa slag av sökningar och sammanställningar och genom
            att med hjälp av lösenord och kryptering se till att utomstående
            inte har möjlighet att t. ex. läsa andras brev. Man har också
            sagt att datorstödd meddelandesändning skulle kunna leda till
            att enskilda personer i central beslutandeposition kan få ett
            instrument för styrning och kontroll av verksamheten. Anhängarna
            har sagt att erfarenhe- terna hittills tvärtom är att möjligheten
            ökar för personer i underordnad ställning att göra sig hörda.
            I denna motion föreslås bara att själva meddelandetexterna inte
            skall betraktas som personuppgifter i datalagens mening på samma
            sätt som i dag gäller för meddelanden i tidningarnas textsättningssystem.
            Om någon ville skapa datorlagrade register för central styrning
            och kontroll, t. ex. register över vem som får kommunicera med
            vem, skulle dessa register fortfarande vara personregister kontrollerade
            via datalagen. Man har också sagt att personer som är ovana att
            kommunicera skriftligen kan få det svårare att göra sig hörda.
            Mot detta har anförts att det visat sig, när man använder datorstödd
            meddelandesändning, att det också finns personer som har lättare
            att göra sig gällande skriftligen. Sammanfattningsvis kan man
            säga att det uppenbarligen finns både för- och nackdelar med datorstödd
            meddelandesändning. Förhoppningsvis kommer vi så småningom att
            lära oss när detta medium fungerar bra och mindre bra och använda
            det när det passar bra. Många av de skäl som anförs mot det nya
            mediet är lika giltiga som argument mot böcker, bibliotek, tidningar,
            brev, telefon etc. Dessa välkända medier har också vart och ett
            sina fördelar och nackdelar, men ingen skulle därför komma på
            tanken att tillämpa en lag av datalagens typ för att censurera
            i dessa medier.
          </p>
          <p xml:id="i-YFmmKsAoFXHWgP1sahuPor">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UrWEiYaCBAe3cFAxASc6Xj">
            Med anledning av det anförda hemställs 1. att riksdagen uttalar
            att datalagen inte är tillämplig på texterna i sådana datorförmedlade
            meddelanden som inte innehåller systematiska sammanställningar
            av personuppgifter, 2. att riksdagen uttalar att datainspektionen
            bör ta hänsyn till yttrandefrihet och brevhemlighet, när den tar
            ställning till ansökningar om tillstånd för detta slag av datorsystem,
            3. att riksdagen hos regeringen begär att Datorlagstiftningssak-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2611/mot_197879__2611-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DKwcYJMrT8fxyzNVqeoURy">
            Mot. 1978/79:2611 6
          </fw>
          <p xml:id="i-DRj2EXTE35v6W3mYFnycGb">
            kunniga får i tilläggsuppdrag att utreda om någon speciell lagstiftning
            behövs för att reglera datorstödd meddelandesänd- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-SCb7erUGTtpXUzTw2fETUi">
            Stockholm den 23 april 1979
          </p>
          <p xml:id="i-6BQHQ5WQc9TAC5Kg9k7keo">
            OLLE WÄSTBERG (fp) i Stockholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
