<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00929">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande vi lärarhögskolan i Stockholm av en biträdande  professur i vuxenpedagogik</title>
        <author>av Birgitta Rydle</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande vi lärarhögskolan i Stockholm av en biträdande  professur i vuxenpedagogik</title>
          <idno type="rdwebb">G202929</idno>
          <rs type="number">929</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202929/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202929</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202929</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>BIRGITTA RYDLE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4GvuvXg4C9owdKdzBFrs2E" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4GvuvXg4C9owdKdzBFrs2E">
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__929/mot_197879__929-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3HVi1Xj1v8TYaEvWt3uXaP">
        Motion 1978/79:929
      </fw>
      <div xml:id="i-B84h9bMpwpHjay677DN4uH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8LPodQ5eNhXqZ33Ls4UK5N" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X9V4KQ4x1mCKKcE8r3gwBW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EtXYogE1QZGSRu4BJPxmDW" type="motBody">
        <div xml:id="i-BTk1BkY49RVwYh5GTHrtjc">
          <p xml:id="i-M6pYALg7yAH5nu3q5h9TGd">
            av Birgitta Rydle om inrättande vi lärarhögskolan i Stockholm
            av en biträdande professur i vuxenpedagogik
          </p>
          <p xml:id="i-NbktEb7B7TzC6hjrdJ1Q1w">
            Som en följd av utvecklingen inom vuxenutbildningen under 1950-
            och 1960-talen förslog 1960 års folkbildningsutredning bl. a.
            inrättandet av en lektorstjänst i vuxenutbildningens metodik vid
            lärarhögskolan i Stockholm (LHS). I propositionen 1963:36, s.
            88 f., anför föredragande statsråd bl. a.:
          </p>
          <p xml:id="i-CRevYptY2Q87zRHUyLKXHj">
            För att behovet av särskild arbetskraft skall bli tillgodosett,
            föreslår utredningen att ett lektorat i vuxenundervisningens metodik
            inrättas vid lärarhögskolan i Stockholm. De med tjänsten förenade
            arbetsuppgifterna bör omfatta såväl undervisning som forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-JnaWAJXVn1K6QbV3KwwXRT">
            Vidare anförs:
          </p>
          <p xml:id="i-Wxxe8eVVMkbtqYZyBwtQGa">
            Remissinstanserna har genomgående uttalat tillfredsställelse
            med och livligt tillstyrkt utredningens förslag i detta avseende.
            Jag delar uppfattningen om behovet av forskning och kvalificerad
            undervisning på vuxenundervis- ningens och folkbildningsarbetets
            område, och jag avser att i annat samman- hang framlägga förslag
            om inrättande av ett lektorat i vuxenundervisningens metodik vid
            lärarhögskolan i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-AGTnirwNt2D4SNEJSzNxwH">
            Att tjänsten, som inrättades 1963, förlades till pedagogiska
            institutionen vid LHS hade sin grund i den verksamhet som där
            bedrevs inom ramen för det vuxenpedagogiska seminariet i nära
            samarbete med bl. a. folkbildnings- organisationerna. I personalförteckningen
            för högskoleenheterna budgetåret 1977/78 (Dnr 2460, 2819/77) anges
            bl. a. att e. o. lektorstjänsten i vuxenundervisningens metodik
            i lönegrad Le 15 vid högskolan för lärarutbildning i Stockholm
            (LHS) t. v. skall hållas vakant.
          </p>
          <p xml:id="i-GPZTUieo64bjCnCydYFRKT">
            LHS har i en skrivelse till regeringen 1977-11-02 aktualiserat
            ett ledig- kungörande av tjänsten. UHÄ anför (1978-01-02) i sitt
            yttrande häröver:
          </p>
          <p xml:id="i-65QahNMHMWtNp4Gnpfq6Ay">
            De uppgifter angående vuxenpedagogiska problem som enligt skrivelsen
            bör åligga högskolan bedömer UHÄ som synnerligen angelägna. UHÄ
            vill dock ifrågasätta om dessa uppgifter, som till betydande del
            omfattar forskning, bäst tillgodoses genom återbesättande av en
            lektorstjänst. UHÄ har genom underhandskontakt med högskolan diskuterat
            andra lösningar. Därvid har som en lösning allmänt diskuterats
            möjligheten att i stället inrätta en biträdande professur med
            inriktning mot vuxenpedagogik. Genom omdisponering av resurserna
            inom högskolan för lärarutbildning i Stockholm som kan göras inför
            budgetåret 1979/80 räknar UHÄ med att medel för denna tjänst skulle
            kunna finnas inom den för högskolan gällande kostnadsra- men.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__929/mot_197879__929-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C6UbiMYu8NLJrDMeGqmq1b">
            Mot. 1978/79:929 16
          </fw>
          <p xml:id="i-8miv9z1fArPsRQSrap4ga6">
            Den utveckling som förväntades för vuxenutbildningen i början
            av 1960- talet har gått i snabbare takt än som kunde förutses.
            Så har t. ex. antalet studiecirklar inom folkbildningen fördubblats
            sedan 1966/67, kommunal vuxenutbildning har inrättats och hade
            hösten 1978 ca 275 000 studerande. Reformer som nu genomförs inom
            högskolan och arbetslivet kommer att medföra att kravet på vuxenpedagogiskt
            forsknings- och utvecklingsarbete ytterligare skärps. Detta har
            medfört ökade krav framför allt på forsknings- och utvecklingsarbete,
            lärarutbildning och lärarfortbildning samt informa- tionsspridning.
            Forsknings- och utvecklingsarbetet inom vuxenutbildningens område
            har uppmärksammats förhållandevis sent i jämförelse med andra
            utbildnings- områden. Som framgår av den kartläggning av vuxenpedagogiskt
            forsknings- och utvecklingsarbete i Norden som genomförts på uppdrag
            av nordiska ministerrådet (NUB 1977:41) har det emellertid skett
            en kraftig ökning under senare år. Huvuddelen av det forsknings-
            och utvecklingsarbete som i dag förekommer i vårt land inom vuxenutbildningen
            bedrivs som s. k. uppdrags- forskning, vilken till största delen
            finansieras av SÖ. Trots att samhället under 1970-talet gjort
            en stor satsning på vuxenutbild- ning har några fasta resurser
            för vuxenpedagogiskt forsknings- och utveck- lingsarbete inte
            tillskapats. Senare års vuxenutbildningsreformer, som alla haft
            till syfte att utjämna klyftan mellan olika grupper i fråga om
            rätt och möjlighet till utbildning, aktualiserar bl.a. problem
            som måste belysas genom en långsiktig forskning. Avsaknaden av
            fasta resurser för forsknings- och utvecklingsarbete inom vuxenutbildningen
            har försvårat möjligheterna till ett samlat kunskapsuppbyggande,
            vilket skulle kunna ge underlag för att möta såväl akuta problem
            som långsiktig planering. Mot bakgrund av det stora behov av forsknings-
            och utvecklingsarbete som föreligger inom vuxenlutbildningens
            område finner jag det uppseendeväck- ande att den resurs som representeras
            av tjänsten i vuxenundervisningens metodik, som inrättades av
            1963 års riksdag, inte tas i anspråk. I likhet med UHÄ anser jag
            emellertid att det allmännas behov bäst tillgodoses genom att
            lektoratet omvandlas till en biträdande professur med inriktning
            mot vuxenpedagogik. Härigenom skulle en fast organisation skapas
            för att tillgodose vuxenutbildningsområdet, och vidare skulle
            man säkra den kunskapsuppbyggnad som redan påbörjats inom institutionen
            för pedagogik vid LHS. Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen
            beslutar att lektoratet i vuxenundervisningens metodik vid högskolan
            för lärarutbildning i Stockholm får omvandlas till en biträdande
            professur med inriktning mot vuxenpedagogik.
          </p>
          <p xml:id="i-TaeZbJRoWa6BM3dhVUyQWK" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1979 BIRGITTA RYDLE (m)
          </p>
          <p xml:id="i-6UJufWH9A9FmFAjjRLZD9s">
            GOTAB 61183 Stockholm 1979
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
