<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:143 om barn och kultur</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:143 om barn och kultur</title>
          <idno type="rdwebb">G2022301</idno>
          <rs type="number">2301</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9Vmo5uSX5UCiAfSMiM8xhG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9Vmo5uSX5UCiAfSMiM8xhG">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4CQYR1oitvhMx3yT8ek2Wa">
        Mot. 1978/79:2301 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8TKohjxispwpyXETa371Jg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WMnidGiWH1we3jJ23a5mph"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GQeW5PCmcRMKzWRKifWGwc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XToQnPTb1rK3ZhaRGcwHB7">
        <div xml:id="i-SaGdHGHRuKSEW4qkA7iG1W">
          <p xml:id="i-NENNSXv78XNWrs1yf1Dw5W">
            Mot. 1978/79
          </p>
          <p xml:id="i-WAHzofaH2ug4PwYKi1uZPr">
            2301-2302 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-6XqXVzqs5viPrh47jeDekV">
            1978/79:2301
          </p>
          <p xml:id="i-4hLdriVRHJBXgUuWTDe5TG">
            av Lars Werner m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:143
            om barn och kultur
          </p>
          <p xml:id="i-QYq3HNpL72TyR8pHNkDSkn">
            Det är den tid när föremål som tidigare överlåtits men aldrig
            utbytts, bortskänkts men aldrig saluförts, förvärvats men aldrig
            köpts: dygd, kärlek, övertygelse,
          </p>
          <p xml:id="i-9LLrkVArLprXEXW2bhW31v">
            vetande, samvete, när med ett ord allt har blivit en handelsvara.
            Karl Marx
          </p>
          <p xml:id="i-8uAQPTZpxDsbCh8PtrAzaC">
            Regeringens proposition om barnkulturen anger fyra vägledande
            riktlin- jer:
          </p>
          <p xml:id="i-9ZR8dnB7Ridf8umtZrSFeW">
            1) Strävan att ge barn tillgång till all kultur — inte bara särskild
            barnkultur 2) Insatserna skall sättas in i de miljöer där barnen
            redan vistas 3) Barns egen skapande verksamhet måste främjas 4)
            De eftersatta grupperna bland barnen måste uppmärksammas särskilt.
          </p>
          <p xml:id="i-FMGjFWseBUGcUkwbWAp1Z4">
            Dessa målsättningar låter självfallet bestickande — få torde
            ha något att invända. Samtidigt har de inte följts upp, vare sig
            i analysen eller i de konkreta förslag, som propositionen anger.
            Det allvarligaste med regeringens barnkulturproposition är inte
            vad som står i den, utan vad som utelämnas. Därmed undviker regeringen
            att diskutera barnen i det kommersiella samhället, liksom den
            undviker att ta upp en diskussion om vilka barn som exploateras
            hårdast av barnkulturindustrin. Klasskillnader i samhället förvandlas
            till föräldraintressen. Härigenom kommer de förslag som ställs
            i första hand att gynna ”medelklassens” barn i Stockholm. Det
            belopp om 7,5 milj. kr. regeringen är beredd att avsätta är därtill
            helt otillräckligt på detta i så många år eftersatta område. Samma
            förfaringssätt och samma felsyn som präglar den s.k. nya kulturpolitiken
            går igenom också när det gäller barnkulturpropositionen. Under
            hela 1900-talet har kulturlivet alltmer kommersialiserats och
            indu- strialiserats. Detta tilsammans med facklig organisering
            och kamp från bl. a. kulturarbetarnas sida framtvingade en statlig
            kulturpolitik. En kulturpolitik fylld av vackra målsättningar,
            men där avsaknaden av strategi och ideologisk grundsyn inneburit
            att kulturpolitiken i mångt blivit en distributionsfråga ämnad
            att skyla över klassmotsättningarna och dämpa det kapitalistiska
            samhällets skadeverkningar. Åtgärder riktade mor kulturkommersialismen
            saknas. Inte heller relateras åtgärder inom det kulturpolitiska
            området till satsningar på andra områden.
          </p>
          <p xml:id="i-29i7etmtASNKmWsF3sWk4A">
            1 Riksdagen 1978179. 3 saml. Nr 2301-2302
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W2qXb3k4dH4ZtiVQrEX2Ej">
            Vissa principfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-RUA7TGBphoucEsNHoVtpbz">
            Under denna rubrik i propositionen behandlas dels avgränsningen
            av barnkulturen gentemot vuxenkulturen, dels också kulturindustrin.
            Föredraganden framhåller att en skarp gräns inte får dras mellan
            barn- och vuxenkultur och därför avvisas barnkulturgruppens förslag
            om en kvotering av resurserna inom teatrar, musikinstitutioner
            och muséer. Självfallet kan ingen skarp gräns dras; samtidigt
            får inte det faktum att barn hela tiden växer in i vuxenkulturen
            tas till intäkt för att bortse ifrån det faktum att barnen kräver
            särskilda åtgärder och resurser. I så fall blir denna insikt bara
            en förevändning för att inte göra någonting. Man hade förväntat
            sig att den nya kulturpolitiken särskilt skulle ha inriktat sig
            just på barnens behov men utvecklingen har visat att så inte blivit
            fallet. Detta är en brist som kommer att få skadeverkningar för
            lång tid framöver. Vad som saknas under detta avsnitt i propositionen
            är en diskussion om hur barnen påverkas av det klassamhälle de
            lever i. En analys av vilka särskilda åtgärder inom andra områden
            — en bra och gratis barnstugeplats åt alla barn, sex timmars arbetsdag
            med oavkortad lön, ett meningsfyllt jobb, en trygg fysisk miljö
            — som påverkar också barnens kulturella situation. En analys och
            diskussion om vad åtskiljandet mellan produktionslivet och privatlivet
            betyder för barnens kulturella situation. Det faktum att barnen
            alltmer isoleras inom privatsfären och därmed avskärmas från arbetslivet
            har inneburit att barnen i stigande grad skiljts ut som en särskild
            befolknings- grupp i samhälle: och därmed underlättat kulturindustrins
            exploatering av dem. Den analys av kulturindustrin och dess skadliga
            verkningar som regering- en presterat i sin proposition är bland
            det torftigaste som presenterats inom detta område. Det må vara
            naturligt för en regering som hyllar laissez- faire-principen
            inom alla områden att vägra ta ställning till restriktioner mot
            den multinationella kulturindustrin. Men att också hylla densamma
            visar inte bara okunskap utan också en cynism som i sammanhanget
            ter sig obegriplig. I propositionen framhålls sålunda: ”Det är
            emellertid inte rimligt att ensidigt framhäva de negativa sidorna
            av kommersiell verksamhet. I och med att kulturprodukter sprids
            genom massmedier och säljs på marknaden till överkomliga priser
            når också produkter av bra kvalitet ut till många människor. Modern
            teknik och marknadsföring måste även kunna användas som värdefulla
            kulturpolitiska instrument.” Det kännetecknande för kulturindustrin
            är just att den förvandlat kulturen till en vara, industriellt
            massproducerad på ett sätt som inverkar inte bara på dess form
            utan också på dess innehåll. Den ingår, som vänsterpartiet kommunisterna
            framhåller i sitt kulturpolitiska program, i en medvetande- industri
            som påverkar arbetarklassen och hela folket. Den förutsätter och
            bevarar förtryck och fortsatt kulturell fattigdom såväl i arbetet
            som på fritiden. Den är en del av en kulturimperialism, vilken
            söker påtvinga alla folk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2bkXiNHZNPBQZuqu92uUxo">
            Mot. 1978/79:2301 3
          </fw>
          <p xml:id="i-GpkNMX5qiq4A9ihqXkomBB">
            och klasser ett kulturmönster som är i de multinationella företagens
            intresse. Särskilt drabbas barnen och då speciellt de barn som
            också i övrigt berövas ett bra kulturutbud, låginkomsttagarnas
            barn, barnen i glesbygderna, barnen i de nya betongförorterna
            och invandrarbarnen. Utmärkande för det regelsystem kulturindustrin
            utnyttjar är att den använder sig av starka effekter och förenklingar.
            Världen visas upp styckevis och delt och utan inbördes sammanhang.
            Utmärkande för den är vidare att den använder sig av upprepningar
            som ett vapen avsett att döva och passivisera genom att skapa
            en falsk trygghet i en splittrad värld. Kulturen bör enligt vpk:s
            mening i stället vara ett redskap att bearbeta och förändra verkligheten.
            Vad propositionen bortser ifrån är dels det faktum att kulturindustrin
            i dag griper djupt in i barns och ungdomars vardag och därmed
            bidrar till att forma och förvrida de behov som är själva förutsättningen
            för försäljningen av dess varor, dels att kulturindustrin inte
            bara säljer en viss vara utan en hel livsstil, där t.o.m. själva
            inköpet förvandlats till en upplevelse. De resurser kulturindustrin
            förfogar över är miljardbelopp jämfört med vad alternativen får.
            Därför krävs inte bara mer resurser till alternativen utan framför
            allt en strategi för att bekämpa kommersialiseringen och dess
            skadeverkningar. En strategi som i sig också innebär restriktioner
            för vissa företeelser. Vpk har under en rad år fört fram förslag
            om en parlamentariskt förankrad statlig utredning om kommersialismens
            verkningar på kulturområdet, förslag som f. ö. stöddes av barnkulturgruppen.
            En sådan utredning skulle framför allt uppmärksamma:
          </p>
          <p xml:id="i-ThDbt81zTgJec7aNsFXjAS">
            ägandeförhållandena inom kulturindustrin importen av kulturprodukter
            till Sverige (även för Sveriges Radio) marknadsföring och distribution
            (metoder, kanaler) det kommersiella språket och dess effekter
            på människorna effekterna av de statliga insatserna på kulturområdet
            i förhållande till det fria kommersiella utbudet kulturindustrins
            utveckling i anknytning till utvecklingen av massmedia och reklam
            O effekterna av arbetsmarknadspolitiska satsningar inom kulturindustrin,
            samt utarbeta förslag till:
          </p>
          <p xml:id="i-Mdovjs2RcBc6cttbrcB3Xh">
            o0000
          </p>
          <p xml:id="i-3wnFKvrn6G7teoA2Mg55Lp">
            Oo
          </p>
          <p xml:id="i-5RRGkMnMdUFVdqEyx2Aegh">
            O samhälleliga insatser som kan göra sig gällande mot det kommersiella
            utbudet och D restriktioner som kan dämpa den kommersiella kulturens
            accelererande expansion.
          </p>
          <p xml:id="i-7zjR5dbobKkfzf9cNANBNW">
            Mycket av ovanstående finns redan dokumenterat men det är spritt
            på skilda händer. Ett samlat grepp saknas och de analyser som
            gjorts har i stor utsträckning disuterats endast på tjänstemannanivå.
            Utredningen skulle mot bakgrund av redan befintlig dokumentation
            dock snabbt kunna presentera förslag inom särskilda områden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WcHrtjW8aVXngMWaKe7avF">
            Mot. 1978/79:2301 4
          </fw>
          <p xml:id="i-9A27yzkJSwnsseaFMkRcPg">
            Åtgärder för att främja barns kulturaktiviteter
          </p>
          <p xml:id="i-U47kcxy88RN4yqqrBQWDHF">
            Redan i dag finns en rad kulturpolitiska instrument man kan använda
            sig av för att skapa en kultur bland, för och med barn. Av dessa
            instrument har propositionen bara tagit fram en bråkdel och de
            väsentligaste saknas. Barnkulturgruppen angav i sin rapport flera
            konkreta förslag som skulle kunna realiseras inom en snar framtid.
            Styrkan i dessa förslag var att de anknöt till barnens vardag,
            till den miljö där de lever och vistas, till förskolorna, ungdomsgårdarna
            och bostadsområdena. Styrkan i dem var vidare att de inte bara
            anknöt till barns eget skapande, till strävan att ge alla barn
            — också glesbygdsbarn och låginkomsttagarnas barn osv. — tillgång
            till ett kvalitativt bra kulturutbud, utan också att många av
            förslagen innebar att man särskilt stödde de kulturarbetare som
            riktade sig till i kulturhänseende eftersatta barns behov. Invandrarbarnen
            och barn till skilda minoriteter kräver särskilt stöd liksom barn
            med olika slag av handikapp.
          </p>
          <p xml:id="i-EAXsXjfv4UKEqTLs83btFS">
            Böcker och biblioteken
          </p>
          <p xml:id="i-XcMBkTWwRkcxe2ySgQETww">
            Vid åttonde Nordiska barn- och ungdomsförfattarkongressen konsta-
            terades att det kommersiella hotet mot barnlitteraturen var skrämmande.
            I hela Norden växer triviallitteraturen i förhållande till kvalitetslitteraturen.
            I hela Norden är det utländska multinationella bokförlag med hemvist
            främst i USA och England som ger barnen deras värderingar och
            samhällssyn. I hela Norden är möjligheterna för barn att komma
            i kontakt med bra litteratur krympande. Och i hela Norden väller
            de samproducerade bilderböckerna över oss med sin snälla menlösa
            barn- och djurvärld. Främst är det de eftersatta barnen vars huvudsakliga
            läsning består av skräplitteratur. Samtidigt har det visat sig
            exempelvis genom PUG-projektet, att barn som nu läser skräplitteratur
            mycket väl kan stimuleras att läsa också kvalitetslitteratur.
            Vad som krävs är experimentmöjligheter och en rad förbättringar
            inom olika områden, främst skolans, förskolans och bibliotekens.
            Vidare måste triviallitteraturen trängas tillbaka i första hand
            genom prispress på kvalitetslitteraturen och en massmarknadsutgivning
            av bra böcker för barn, men om nödvändigt också genom importreglering
            och andra administrativa åtgärder. Inom skolans område måste Sia
            ges mer resurser. Schemalagd tid för läsning av skönlitteratur
            i skolan måste ingå i läroplanen. Skolbiblioteken måste ha samma
            kvalitetskriterier som folkbiblioteken. Över huvud taget är det
            märkligt att inte undervisningen i barnlitteratur kraftigt byggts
            ut för exempelvis förskolepersonal, lärare m. fl. Den grupp som
            i dag har minst tillgång till bra litteratur på det egna språket
            är invandrarbarnen. Deras tillgång till bra böcker måste kraftigt
            förbättras,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QdSi7naqMqopgqJxFjwiQy">
            Mot. 1978/79:2301 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Lt6ipmKyMoSCjeaS7b3Rce">
            såväl genom översättningar till invandrar- och minoritetsspråken
            som stöd till originalutgivning. Inte minst viktigt är det att
            biblioteken ges ökade resurser för arbetet bland invandrarbarnen.
            Vpk har under en rad år krävt en bibliotekslag. Kravet har under
            de senaste åren vunnit en än större aktualitet. Den allt hårdare
            ekonomiska åtstram- ningen i kommunerna har inneburit att standardskillnaderna
            ökat. Under 1977 varierade sålunda bokanslaget per invånare och
            kommun från 1,08 kr. till 31,21 kr. En sådan standardskillnad
            ger självfallet utslag också i användandet. De siffror barnkulturgruppen
            redovisar i sin rapport om skillnaderna mellan Danmark, som redan
            infört en bibliotekslag, och Sverige, borde mana till eftertanke.
            I Danmark finns 0,43 barnbibliotekstjänster per 1000 barn mot
            Sveriges 0,08 tjänster. Förhållandevis få kommuner i Sverige har
            en särskild barnbibliotekarie. Kontrasten är slående om man besöker
            ett svenskt resp. ett danskt bibliotek. I Sverige blir på grund
            av personalbristen barnen ofta störande moment som hänvisas till
            att tyst och stilla muras in i hörluremusik, medan i Danmark personalen
            har tid att ägna sig åt barnen, svara på frågor — kort sagt har
            tid att ägna sig åt dem. Vi anser att där så är möligt biblioteken
            bör ha minst två heltidstjänster varvid en avser barn- verksamhet.
            Vidare bör särskilda tjänster inrättas för att tillgodose invand-
            rarnas och minoritetsgruppernas berättigade krav. Massmarknadsutgivning
            av barnlitteratur är också ett krav som länge drivits från vpk:s
            sida. Frågan har gång på gång förhalats — senast med hänvisning
            till just barnkulturgruppens rapport. När så barnkulturgruppen
            föreslår att en sådan utgivning snarast bör komma till stånd,
            ett förslag som vinner stöd av de flesta remissinstanser, så hänvisar
            föredraganden till att det förslag gruppen lagt fram ändå är marginellt
            i förhållande till det kommer- siella jätteutbud som existerar
            och därför behöver ytterligare utredas. Just mot bakgrund av det
            förhållandet att barnen under de senaste årtiondena så hårt inskolats
            i ett kommersiellt språk med allt vad det innebär av klichéer
            och fördomar, och insikten om att läsningen kan bidra till denna
            inskolning är det oförståeligt att ånyo skjuta frågan på framtiden.
            Vpk hänvisar till det förslag om massmarknadsutgivning av barn-
            och ungdoms- litteratur som vi framfört i tidigare motioner och
            föreslår att medel avsätts härför. Massmarknadsutgivning av bra
            barnböcker är emellertid inte tillräckligt. Det statliga litteraturstödet
            bör förbättras också på annat sätt bl. a. genom ett kulturpolitiskt
            fungerande bokhandelsstöd. Vi hänvisar också här till den motion
            vi lagt till årets riksdag angående litteraturstödet. Distributionssidan
            är inte minst viktig. Som mycket riktigt barn- kulturgruppen påpekar,
            så sker en stor del av barnboksförsäljningen via varuhus och inte
            minst genom pressbyrån. Ser man emellertid till det sortiment
            som där ges, är det beklämmande. Pressbyråförsäljningen bör därför
            övertas av samhället. Inte minst aktuellt blir detta krav sedan
            ledande personer inom pressbyråföretagen i stället för att allvarligt
            diskutera sorti-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9HapFdsnSNtmaJ4uYP5hd1">
            Mot. 1978/79:2301 6
          </fw>
          <p xml:id="i-MTQW55RJoYc6mDsiFcF25P">
            mentet utifrån kulturpolitiska ambitioner sensationellt nog avskaffat
            kiosk- litteraturen. Den finns bara i politikers och kulturarbetares
            primalskri, enligt pressbyråföretagen. "Jag kopplar hellre av
            med mitt TV-spel än jag ser på programmen.” (Rose Davis, ledande
            dataexpert i USA, i ett uttalande i SR)
          </p>
          <p xml:id="i-Hxb6iphy8fQuc2V9GTibck">
            ”Det elektroniska vardagsrummet” kallar tidskriften Film och
            TV ett av sina nummer som tar upp vilken utveckling vi kan se
            fram emot inom hemelektronikens område. En utveckling som ter
            sig än mer skrämmande mot bakgrund av den privatisering som nu
            sker inom samhället. Det framtida elektroniska vardagsrummet kommer
            att fyllas av data-TV, text-TV, TV- kassettspelare, kamera- och
            TV-skivspelare. Det elektroniska vardagsrum- met är redan i färd
            med att fy!las av TV-spelen, som man visserligen kan vara flera
            om att använda sig av, men som ofta är ett ensamspel. Eller som
            Ewa Wikander uttrycker saken i Aftonbladet på Internationella
            kvinnodagen: ”Kultur är kommunikation”, säger Wikström i barnkulturpropositionen.
            I fp:s Sverige ökar försäljningen av datoriserade TV-spel för
            hemmarbruk. Motståndaren i spelet är datorn själv. Du behöver
            inte ens öppna munnen. Redan nu saluförs TV-apparater med satellitknapp
            med reklamen ”en utmärkt barnvakt på söndagsmorgnarna”. Om denna
            utveckling nämns ingenting i barnkulturpropositionen. Inte heller
            ett ord om kostnaden för de enskilda konsumenterna/familjerna.
            Teknik kan naturligtvis användas på skilda sätt, också postiva.
            Den våg av apparater som nu kommer att välla över oss måste dock
            betraktas som en allvarlig kulturfara. De förstärker den passivisering
            och isolering som de senaste decenniernas kapitalistiska utveckling
            fört med sig. Kommersiella intressen kommer att vinna ökat insteg
            i etern — närradion är bara första steget i en sådan planerad
            utveckling. Den kapitalistiska underhållningsindustrin kommer
            att förstärkas till men för engagerande, kritiskt granskande eller
            fantasifulla, positiva program. Vi vet redan nu att barnen är
            storkonsumenter av inte bara barn- programmen utan också av vuxenprogrammen
            i TV. Därför är det viktigare att de får möjlighet till ett kvalitativt
            bra utbud och att barnprogrammen får bättre resurser. Resurser
            som exempelvis kunde tas från den diskuterade Nord-sat, ett projekt
            som vpk bestämt motsätter sig.
          </p>
          <p xml:id="i-DA2KTbp3yahvX9ND1AVKF2">
            Serier och tidskrifter
          </p>
          <p xml:id="i-PScdvBhRNcqn6jrPST63Vt">
            Serierna har, som också propositionen anger, en mycket stark
            genomslags- kraft. De utgör många barns enda läskontakt. För att
            gynna de kvalitativa serierna bör barnkulturgruppens förslag om
            en särskild skatt närmare övervägas. Dessutom bör ett utökat stöd
            ges till inhemsk produktion av kvalitetsserier. Detsamma gäller
            tidskrifterna — i dag finns det alltför få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RBQLcEGMY5xYjrsTYRnbcc">
            Mot. 1978/79:2301 7
          </fw>
          <p xml:id="i-SatPkc4dnVMmCnJyb9UPdK">
            kvalitetstidskrifter för barn såsom Kamratposten vars kvalitet
            dessutom är hotad. Vissa förbättringar i stödformerna har skett
            de senaste åren, men de är uppenbarligen otillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-GRywi4J4rBLfeRx6BcBMqM">
            Film
          </p>
          <p xml:id="i-XAPHHT5DzSKjohBczifNKx">
            Film kan som få andra uttrycksmedel förmedla hisnande upplevelser.
            Dagens barnfilm är dock snart synonom med en stereotyp Disneyfilm,
            som knappast kan påstås ge barnen lust, glädje, fantasifulla upplevelser
            eller ge dem möjlighet att bearbeta sin verklighet. Biograffilmutbudet
            eller Disneyfilmerna kan ibland förefalla menlösa till sin karaktär
            men är det inte. De ingår i hög grad i den kulturimperialism som
            söker påtvinga oss bestämda mönster och uppfattningar. De saluför
            en hel livsstil inte bara genom filmen utan också genom den marknadsföring
            som kringgärdar dem och de kringprodukter som säljs i anslutning
            till filmen. G. Månsson, marknadsförare hos Disneyproduktioner
            i Skandinavien, framhåller sålunda: ”Vad det gäller är vad vi
            kallar den totala marknadsför- ingen, s. k. merchandisering, när
            vi kopplar ihop alla de funktioner vi har, dvs. förlagsverksamheten,
            licensgivningen på artiklar, på produkter, artiklar eller förpackningar
            med Disneys namn och figurer, musiken, promotions som vi kan ha
            med varuhus etc. Det är en enda kedja som utgår från filmprodukten
            som sedan sluter upp runt den, där de är en form av självverkan,
            där filmen promotar produkterna och produkterna promotar filmen.
            Och så får man den där slutna enheten.” Travoltafilmerna är ett
            utmärkt exempel på detta. Ett senare är Stålman- nen, där det
            faktum att själva Stålmannen framställs som en harmlös GOD figur,
            en idol att ta efter, kan komma att utnyttjas på ett nytt sätt.
            Ett annat uttryck för detta är den nya diskokulturen som man försöker
            framställa som att den lockar ungdomen från dåligheterna! Man
            undviker att nämna att man vänjer in också förskolebarn i en livsstil
            och ett kulturmönster som är passiviserande och inte aktiverande,
            som är individcentrerat och inte kollektivt. Film är emellertid
            inte bara biograffilm. Det är oftast i det andra utbudet man kan
            finna de kvalitetsmässigt högtstående produkterna, även om också
            här en rad skräpfilmer visas och produceras. Barnfilmen behöver
            stöttas såväl vad gäller produktionen, där Filminstitutet svikit
            sitt ansvar, som distribu- tionen. De förslag regeringen presenterar
            är otillräckliga. Den organisationsförändring som föreslås bör
            avvaktas till dess att en samlad diskussion om filmpolitiken kommer
            till stånd. Vpk har i tidigare motioner kraftigt kritiserat Filminstitutet
            för att det inte lever upp till de kulturpolitiska målsättningar
            riksdagen antagit utan utvecklats till ett branschorgan. Denna
            kritik har dock inte gällt avdelningen för import av barnfilm.
            Den verksamheten bör få fortsätta. Därutöver bör emellertid det
            förslag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QkNantCXMdYuaJpANrpy73">
            Mot. 1978/79:2301 8
          </fw>
          <p xml:id="i-2EiYUUzxpNdgCj2b9ZMrsG">
            barnkulturgruppen presenterat om ett importstöd stödjas. Garantier
            måste då skapas för att det verkligen blir kvalitativt bra filmer
            och inte ett stöd till de kommersiella smalfilmsdistributörerna
            i första hand. Krav måste alltså kunna :itällas på distributörerna.
            Vida 'e bör mer medel ställas till Konstnärsnämndens förfogande
            för produktion av barnfilm. Filminstitutet måste i sin verksamhet
            förmås prioritera kvalitetsfilm anpassad till barnen. Slutligen
            bör barnkultur- gruppens förslag om att rekommendationerna från
            barnfilmnämnden tas med i annonseringen genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-5ctUmvAtuo1VQ5TUoBDExg">
            Teater, dans, musik och bild
          </p>
          <p xml:id="i-EY3Crv28n7fnpozqqt4rMS">
            De fria grupperna har genom sin verksamhet betytt mycket för
            att utveckla just barnkulturen. De har sökt nya vägar och sökt
            sig ut till bostadsområdena och skolorna. Detsamma kan sägas om
            några institutionsteatrar som exempelvis Klarateatern. Men verksamheten
            arbetar hela tiden i motvind. Anslagen är alltför knappa såväl
            till grupperna som till centrumbildningarna. Vpk har tagit upp
            detta i två särskilda motioner till årets riksdag som gäller dels
            de fria grupperna och centrumbildningarna, dels ökat stöd till
            musik- verksamheten. Om de förslag vi där ställer skulle få stöd
            i riksdagen skulle detta innebära oerhört mycket för barnkulturen.
            Bilderna delar, som barnkulturgruppen framhåller, också upp sig
            i två urskiljbara helheter — ett kommersiellt inriktat mot vinstmaximering
            och ett utbud där bl. a. statliga subventioner och andra stödformer
            gör att innehåll och kvalitet kan sättas före vinstintresset.
            Bilden är ett relativt sett outforskat område när det gäller barnen
            och därför bör den av gruppen föreslagna särskilda bildutredningen
            komma till stånd. Inte minst viktigt är att bildkonstnärer ges
            möjlighet att tillsammans med barn formulera bilder i förskolan,
            skolan och i lokaler av verkstadstyp i bostadsområdena. I anslutning
            till vad propositionen framhåller om hur viktigt det är med bearbetning
            av teater- och dansföreställningar så borde det vara angeläget
            att skapa särskilda stödformer för att kommunerna skall satsa
            mer och exempelvis anställda särskilda grupper som kan arbeta
            tillsammans med barnen. Vidare borde överallt i landet inrättas
            särskilda tjänster för drama- och danspedagoger som kan jobba
            på kommunala barnteatrar, i skolan, på dagis, på institutionsteatrar
            och fria grupper i anslutning till deras föreställ- ningar.
          </p>
          <p xml:id="i-AJ4QfPVzvSBk7mTAWXQcRM">
            Övrigt
          </p>
          <p xml:id="i-mVSdkDxYfAK2yU9npZ6qw">
            Vid sidan av och i kamp mot den kommersiella kulturindustrin
            utvecklas i dag en kulturell verksamhet som tagit sin utgångspunkt
            i människors egna erfarenheter. Människor ger uttryck åt sina
            upplevelser från livet i bostadsområden och i arbetet. Man berättar
            om sina villkor i utställningar,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8mdogFnra42XRQpJ7GX27d">
            Mot. 1978/79:2301 9
          </fw>
          <p xml:id="i-CDvnoQPHbvC8WPNhwW852d">
            teaterföreställningar, litteratur, bildkonst men också med musik.
            Man försöker återerövra sin historia. Ofta sker denna verksamhet
            tillsammans med barnen där dessa deltar aktivt. Exempel på detta
            är Mullvadsoperan, aktiviteterna kring Järnet i Stockholm, trafikdemonstrationer,
            brigadmål- ningar o. d. Denna kulturella verksamhet, där amatörer
            och professionella kulturarbetare lär av varandra, är oerhört
            viktig och bör stödjas och underlättas. Först då kan kulturen
            som ett uttryck för människors arbete, erfarenheter och upplevelser
            bli ett redskap för att förändra verkligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3kFdMwBcd2dCKk7bz1B4Gp">
            Ansvaret för kulturfrågorna
          </p>
          <p xml:id="i-Bi6ZwwT9kmnrSdNt1tDxXk">
            Vpk instämmer i barnkulturgruppens uppfattning att ett särskilt
            barnkulturråd inte bör inrättas. Däremot är de organisatoriska
            åtgärder som föreslås i propositionen otillräckliga. Det bör direkt
            föreskrivas att olika instanser där barnens behov berörs skall
            ha personal som är väl insatt i just dessa frågor. Det är inom
            kommunerna som det största kulturutbudet finns. Där bör staten
            gå in och stödja att det inrättas särskilda delegationer vars
            uppgift skall vara att kartlägga barnens kulturella situation
            inom kommunen. I dag splittras denna verksamhet särskilt inom
            de större kommunerna på en rad nämnder och instanser. Vidare bör
            dessa delegationer presentera förslag till åtgärder så att man
            verkligen når också de i dag mest utsatta barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-JbjVniEDAQBTmisZjT7Dzv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6KTVbqr5G7KtEXvmtCKPJQ">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen hemställer
            hos regeringen om att en parlamenta- risk utredning tillsätts
            med uppgift att bearbeta kommersialis- mens negativa verkningar
            på kulturområdet, varvid bl. a. bör beaktas problem som är gemensamma
            för olika kulturområden, ägandeförhållanden, import och nationell
            produktion, stödfor- mer och eventuella restriktioner, i enlighet
            med vad som anförs i motionen. 2. att riksdagen beslutar a) att
            hemställa hos regeringen om en utredning om en kulturlagstiftning
            som garanterar en jämn kulturell standard och förbättrade betingelser
            för en kraftfull utveckling av kulturlivet i kommunerna, b) att
            hos regeringen begära förslag till en lag om normer för folkbibliotekens
            verksamhet, c) att normerna för folkbibliotekens verksamhet skall
            fastställas och kontinuerligt revideras av härför lämplig central
            myndig- het, förslagsvis kulturrådet, d) att statsbidrag skall
            kunna utgå till kommunerna för uppfyllan- de av dessa normer,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2301/mot_197879__2301-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LjqZDkayudtWAgWtxNM4cB">
            Mot. 1978/79:2301 10
          </fw>
          <p xml:id="i-CgeLG8eHvr39uWkpGtMr8m">
            3. att riksdagen beslutar att hos regeringen begära förslag om
            massmarknadsutgivning av barn- och ungdomsböcker i enlig- het
            med vad som anförs i motionen, 4. att riksdagen beslutar att hos
            regeringen hemställa om förslag om överförande av pressbyråförsäljningen
            i samhällets ägo, 5. att riksdagen hos regeringen hemställer om
            en utredning som bl. a. skall se över frågan om införande av en
            särskild serieav- gift, 6. att riksdagen hos regeringen hemställer
            om en bildutredning i enlighet med vad som anförs i motionen,
            7. att riksdagen uttalar att planerna på en nordisk satellit-TV
            avskrivs, 8. att riksdagen beslutar avslå de förslag till organisationsföränd-
            ring som föreslås beträffande filmen och i stället uttalar att
            filmpolitiken inför 1980-talet bör inordnas under de kulturpoli-
            tiska mål riksdagen fastställt och därmed frigöras från nuvaran-
            de kommersiella bindningar och att därvid barnens behov särskilt
            skall tillgodoses, 9. att riksdagen under bidrag till kulturell
            verksamhet bland barn under nionde huvudtiteln för budgetåret
            1979/80 beslutar uppta ett i förhållande till propositionen med
            20 milj. kr. förhöjt belopp enligt följande fördelning: särskilt
            stöd till skol- och folkbibliotekens arbete med litteratur på
            invandrar- och minoritetsspråken, 2 milj. kr., massmarknadsutgivning
            av barn- och ungdomsböcker 3 milj. kr. ökat bidrag till Konstnärsnämnden
            för stöd till produktion av barnfilm som är avsedd att i första
            hand distribueras på annat sätt än genom vanliga biografer, 3
            milj. kr., ökat stöd till olika försöksverksamheter i kommunerna
            vad gäller såväl litteraturen som teater, dans, drama, musik och
            bildkonst i enlighet med vad som framförs i motionen, 7 milj.
            kr., produktionsstöd till bra tecknade serier av kostnadskrävande
            karaktär, 2 milj. kr., särskilt stöd till kommunerna för inrättande
            av delegationer som skall kartlägga barnens situation, 3 milj.
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-ANx3zDR96Rd48KdPs9tSAH" type="date">
            Stockholm den 26 mars 1979
          </p>
          <p xml:id="i-FaPVDd8xnMs4eecWwWrq5c">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
