<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en översyn av marknadsdomstolens organisation, m. m.</title>
        <author>av Ingrid Sundberg och Rolf Clarkson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en översyn av marknadsdomstolens organisation, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G2021514</idno>
          <rs type="number">1514</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021514/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021514</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021514</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>ROLF CLARKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Wum9hthnnwS33YSAfmHb6a" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Wum9hthnnwS33YSAfmHb6a">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1514/mot_197879__1514-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1978/79:1514
          </p>
          <p>
            av Ingrid Sundberg och Rolf Clarkson om en översyn av marknadsdomstolens
            organisation, m. m.
          </p>
          <p>
            Konsumentpolitiken har starkt förändrats under 1970-talet. I
            proposi- tionen 1975/76:34, som medförde en utvidgning av marknadsföringslagen,
            gavs konsumentverket möjligheter att påverka företag2ns produktutform-
            ning och den information som företagen lämnar om sina produkter.
            I propositionen framhölls att detta i första hand skulle ske i
            obundna former och bygga på resultat som kunde åstadkommas på
            frivillig väg. Under vissa förutsättningar skall det dock vara
            möjligt att tillgripa vissa tvingande åtgärder. Till stöd härför
            infördes två paragrafer i marknadsföringslagen enligt vilka marknadsdomstolen
            fick rätt att dels ålägga näringsidkare att lämna information
            som är av betydelse från konsumentsynpunkt, dels förbjuda näringsidkare
            att saluföra en vara som på grund av sina egenskaper medför särskild
            risk för skada på person eller egendom eller som är uppenbart
            otjänlig för sitt huvudsakliga ändamål. Parallellt med att marknadsföringslagen
            utvidgats har intresset för konkur- renslagstiftningen ökat samtidigt
            som vi den 1 juli 1979 får en ny konsu- mentkreditlag. I samtliga
            fall rör det sig om s. k. ramlagar — generalklausuler — vilket
            medfört att marknadsdomstolen fått en ökad arbetsbelastning. Domstolens
            utslag skall enligt de tre här åberopade lagarna vara prejudicerande.
            I stället för att skapa klarhet kan man säga att domstolens utslag
            ökat en redan tidigare rådande osäkerhet. Detta gäller exempelvis
            det s. k. Marabou- fallet. Med anledning av den vidgade konsumentlagstiftningen
            finns det anled- ning att närmare se över marknadsdomstolens organisation.
            Handläggnings- tiderna är i dag orimligt långa. Den tid det tar
            mellan förhandling och beslut kan inte accepteras. Den långa handläggningstiden
            kan delvis förklaras av ett underdimensionerat kansli och en otidsenlig
            organisation. I dag kan marknadsdomstolens beslut inte överklagas.
            Mot bakgrund av domstolens svårigheter att skapa prejudikat, dvs.
            ge vägledning inom två för näringslivet så viktiga områden som
            konkurrensbegränsningen och mark- nadsföringen, finns det anledning
            att pröva möjligheten till en överprövning av marknadsdomstolens
            beslut. Detta kan exempelvis göras av högsta domstolen. En förutsättning
            för att näringslivet skall kunna leva upp till konkurrens- begränsningslagen
            och marknadsföringslagen är att det vet vad som gäller. Så länge
            som den högsta dömande instansen saknar möjlighet att ge tillfreds-
            ställande vägledning kan det ibland bli svårt för företagarna
            att leva upp till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1514/mot_197879__1514-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1978/79:1514 11
          </p>
          <p>
            lagarna. Med anledning av det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen anhåller om översyn av marknads- domstolens organisation,
            varvid också införande av möjlighet att överklaga marknadsdomstolens
            beslut bör prövas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p>
            INGRID SUNDBERG (m) ROLF CLARKSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
