<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00916">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om basresurser för den psykosociala miljö- och arbetsmedicinska  forskningen m. m.</title>
        <author>av Stig Gustafsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om basresurser för den psykosociala miljö- och arbetsmedicinska  forskningen m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G202916</idno>
          <rs type="number">916</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202916/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202916</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202916</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ</idno>
            <name>STIG GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TRnXjwqZqTJWcuZekA2f4r</idno>
            <name>SIVERT ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NNg3rVUKuVF2eKT1NULEhB</idno>
            <name>BERTIL ZACHRISSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH</idno>
            <name>GEORG ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GCRPYcYcTHDJcTeos7Lqu6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GCRPYcYcTHDJcTeos7Lqu6">
          <note type="signatory" corresp="i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRnXjwqZqTJWcuZekA2f4r"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NNg3rVUKuVF2eKT1NULEhB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__916/mot_197879__916-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WaeEEg8ik3NsXBpoVzj7LP">
        Motion 1978/79:916
      </fw>
      <div xml:id="i-5CspMC1QgQc2BWZ3U82yaB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4hy3cmYbiGFLrekcSKYVBw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7gzTRV2riSfzBytvDV3MPy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GUH3fNvmEz8tHiLY6as6RZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-LTeAPPvukMsVDSpxDCYwLg">
          <p xml:id="i-G6w9sMeYXDqtK1uCXCEL8H">
            av Stig Gustafsson m. fl. om basresurser för den psykosociala
            miljö- och arbetsmedicinska forskningen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JnpS1dAJwJq4bkqJtBxARL">
            Det är väl dokumenterat att ohälsa och sänkt välbefinnande till
            följd av problem i den psykosociala miljön är synnerligen vanliga
            och ligger på en oacceptabelt hög nivå. Psykiska och psykosomatiska
            sjukdomar och besvär förekommer i hög frekvens såväl i förskolan
            som under skoltiden, under värnpliktstjänstgöringen, i den högre
            utbildningen, i arbetslivet och under pensionärstillvaron. Problem
            av dessa slag ligger bakom ett mycket stort antal av våra över
            100 miljoner sjukdagar, 20 000 självmordsförsök och 500 000 fall
            av alkoholmissbruk. Mycket starka skäl talar sålunda för en ökad
            satsning på sjukdomsföre- byggande och hälsofrämjande verksamhet
            inte bara vad beträffar den fysikaliskt/kemiska miljön utan även
            den psykosociala. Detta gäller inte minst arbetsmiljön, något
            som markerats såväl i den nya arbetsmiljölagen som i lagen om
            arbetsskadeförsäkring. Samtidigt står det helt klart att kunskapsläget
            beträffande den psykosociala miljöns samband med olika slag av
            ohälsa i varje enskilt fall är lång ifrån tillfredsställande.
            Arbetsmiljölagens karaktär av ramlag nödvändiggör därför en tillämpning
            — enligt lagstiftarnas intentioner — med en kraftigt ökad satsning
            på kunskapsuppbyggande forskning (grundforskning) med inrikt-
            ning på det psykosociala medicinska problemområdet. Samma sak
            gäller lagen om arbetsskadeförsäkring, som ger rätt till ersättning
            vid ohälsa framkallad inte bara av fysikaliskt/kemiska kompo-
            nenter i arbetsmiljön utan även av psykosociala. Jämfört med dagens
            kunnande om den fysiska arbetsmiljön och de hälsorisker den kan
            föra med sig är kunnandet om de psykosociala arbetsmiljöfaktorernas
            roll utomorden- ligt otillfredsställande. De har börjat uppmärksammas
            på allvar först under de senaste tio åren, och stödet till forskning
            på detta område såväl i absoluta som i relativa mått har inte
            ens tillnärmelsevis motsvarat behovet. Här föreligger alltså en
            stor eftersläpning, alldeles speciellt vad beträffar dessa faktorers
            hälsoeffekter. Behovet av forskningsstöd inom områdena för dessa
            båda lagar är utomordentligt stort och akut. Utan ett sådant riskerar
            lagarna just vad beträffar deras psykosociala komponenter att
            bli till intet förpliktigande papperskonstruktioner. Ett starkt
            stöd för den uppfattningen återfinns i samtliga centrala löntagarorganisationers
            remissvar över arbetsmiljöutred- ningen. Forskning, utbildning,
            dokumentation och information inom detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__916/mot_197879__916-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-997uayXQjpx8r6fGPXafA2">
            Mot. 1978/79:916 6
          </fw>
          <p xml:id="i-HvogSAsEWxTQS6waHRCXrG">
            område, och med tvärvetenskaplig inriktning, har nu under många
            år bedrivits framför allt av Karolinska institutets stressforskningslaboratorium
            (SFL). Såväl inom universitetsvärlden som bland avnämare till
            forskning har SFL vunnit stor uppskattning och tillmätts en central
            roll. I skrivelse den 9 februari 1978 framhåller t.ex. Tjänstemännens
            centralorganisation ”——--—den stora betydelse som laboratoriet
            för klinisk stressforskning har på arbetsmiljöområdet. Genom en
            hemställan från TCO till utbildningsdepar- tementet har frågan
            om en professur i psykosocial arbetsmedicin och härtill hörande
            institutionsresurser vid Karolinska institutet utretts, med tillstyr-
            kande från så gott som samtliga remissinstanser. TCO:s agerande
            kan ses mot bakgrund av att psykosociala arbetsmiljöproblem utgör
            en stor del av de brister i arbetsmiljön som upplevs av TCO:s
            medlemmar och vidare att stressforskningslaboratoriet med sin
            tvärvetenskapliga forskningsmetodik angriper många av de problem
            som TCO anser det väsentligt att lösa. TCO:s intresse för att
            stressforskningslaboratoriets organisation bör få fastare former
            är sålunda väl dokumenterat genom organisationens tidigare insatser”
            (här åsyftas bl. a. ett flertal hänvändelser till statsrådet och
            chefen för utbildnings- departementet). I en motsvarande skrivelse
            den 7 december 1977 till hälsovårdsministern har även Landsorganisationen
            starkt framhållit sitt intresse för SFL och dess aktiviteter:
            ”För att öka kunskaperna om dessa (psykosociala) problem inom
            arbetslivet har denna institution hittills varit av central betydelse.
            För LO är det helt nödvändigt att denna aspekt av forskning och
            utvecklingsarbete bibehålls och utvidgas inom denna enhet.” Liknande
            ställningstaganden föreligger också från en rad samhällsorgan,
            bl. a. arbetarskyddsstyrelsen, Landstingsförbundet, socialstyrelsen,
            statens personalnämnd och universitets- och högskoleämbetet. Stressforskningslaboratoriet
            är sedan 1973 med regeringens medgivande även FN:s världshälsoorganisations
            (WHO) internationella samarbets- centrum för forskning och utbildning
            inom området psykosociala faktorer och hälsa. SFL utgör den enda
            på dessa problem specifikt inriktade tvärvetenskapliga forskningsresursen
            i vårt larid och spelar därutöver en central roll i en rad internationella
            program inom detta område. Detta gäller såväl WHO:s program psykosociala
            faktorer och hälsa som Internationella arbetsorganisationens (ILO)
            program humanisering av arbetslivet och Nord- iska ministerrådets
            rörande nordisk samverkan för att finna lämpliga metoder att motverka
            stress i arbetsmiljön. Så mycket mer anmärkningsvärt är det att
            SFL — trots sin storlek (ca 50 medarbetare) och centrala position
            inom och utom landet — utöver chefstjän- sten fortfarande saknar
            bastjänster och fasta anslag över statsbudgeten. Visserligen har
            enligt departementsprotokoll den 8 september 1977, $ 181, (socialdepartementet)
            tillsatts en arbetsgrupp vid socialdepartementet ”med uppgift
            att skyndsamt lägga fram förslag i fråga om anknytning till socialstyrelsen
            —— av laboratoriet för klinisk stressforskning vid Karolinska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__916/mot_197879__916-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JMS5Ksf3BhS8UhbnzRdSPA">
            Mot. 1978/79:916 ä
          </fw>
          <p xml:id="i-UeBGyJq8a67z9wSLBuhCMw">
            institutet, med uppdrag att bedriva arbetet med utgångspunkt
            i att den nya organisationen kan träda i kraft den 1 juli 1978.”
            Något sådant ikraftträdande har emellertid icke inträffat, och
            inget betänkande har offentliggjorts. I propositionen 1977/78:100,
            bil. 12, utbildningsdepartementet, anför föredragande statsrådet
            att förslag kommer att föreläggas riksdagen ”senast i budgetpropositionen
            1978/79”. Så har emellertid icke skett. Den nyssnämnda arbetsgruppens
            uppdrag är numera överfört till den beredning inom regeringskansliet
            som f. n. arbetar med förslag till socialstyrelsens framtida organisation
            och arbetsuppgifter. Sistnämnda fråga är stor och komplicerad.
            Av sammankopplingen med den följer att ett budgetutfall av ett
            riksdagsbeslut rimligen inte kan bli aktuellt förrän till budgetåret
            1980/81, alltså en tvåårig försening i förhållande till vad som
            angivits i de tidigare nämnda direktiven och som såväl SFL som
            avnämare av SFL:s tjänster haft anledning att räkna med. Härav
            följer stora svårigheter för SFL inte bara att behålla och rekrytera
            kompetenta forskare utan också att planera verksamheten mer långsiktigt.
            Den sålunda uppkomna situationen för SFL är speciellt bekymmersam,
            eftersom även några av SFL:s enskilda anslagsgivare bedömt sig
            ha haft anledning att utgå från att staten skulle ta över driftkostnaderna
            för SFL fr. o. m. den 1 juli 1978 och i varje fall senast den
            1 juli 1979. Detta gäller exempelvis Folksam Yrkesskador Stiftelse
            som betalat driften för SFL med totalt 230000 kr. och Sven och
            Dagmar Saléns stiftelse, som svarat för kostnaderna för dokumentation
            och information med totalt 250 000 kr. Riksdagens önskan att skyndsamt
            förstärka SFL:s forskningspotential framgår av att under vårriksdagen
            1978 enhälligt beslöts att inrätta den professur i psykosocial
            arbetsmedicin som i dag utgör SFL:s enda fasta tjänst, trots att
            det föredragande statsrådet i ovannämnda proposition önskade avvakta
            förslag från arbetsgruppen vid socialdepartementet. Som redan
            nämnts har arbetsgruppens uppdrag bl.a. i fråga om SFL numera
            övertagits av den beredning under ordförandeskap av statssekrete-
            raren Gerhard Larsson, vars huvuduppdrag är att framlägga förslag
            om socialstyrelsens framtida organistion och arbetsuppgifter.
            Motionärerna förutsätter att denna utredning i sitt förslag beaktar
            vad som ovan anförts och att regeringen i sin proposition föreslår
            adekvata basresurser och tjänster över statsbudgeten för SFL.
            Stödet bör också innefatta labora- toriets internationella verksamhet,
            som i dag arbetar nästan utan härför avsedda anslag. I avvaktan
            på detta, och för att säkerställa kontinuiteten i SFL:s verksam-
            het, behöver SFL basresurser över statsbudgeten för budgetåret
            1979/80. Dessa resurser avser inte kostnaderna för alla de 50
            befattningshavarna vid SFL eller ens för det 10-tal fasta tjänster
            som bedömts utgöra ett minimibehov som kärna i den framtida organisationen
            utan utgör bara ett engångsbidrag för att klara verksamheten över
            de budgetproblem som följt av det utdragna utredningsarbetet.
            Resurserna föreslås avse lönekostnaderna för två forskare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__916/mot_197879__916-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WVBSE4UHMHnt8yqy5GNSWJ">
            Mot. 1978/79:916 8
          </fw>
          <p xml:id="i-LCzZgL3yQaoZ37YsqmpmvD">
            på självständig nivå samt för en informatiker/dokumentalist och
            en byråas- sistent och driftkostnader för den in- och utländska
            verksamheten, totalt med 0,6 mkr. dvs. med ca en åttondel av den
            totala budgeten. Resten kommer liksom hittills att sökas hos forskningsråd
            och forskningsfonder. Med stöd av vad som anförts hemställer vi
            att riksdagen vid behandling av propositionen 1978/79:100, bil.
            12, beslutar 1. att av det reservationsanslag å 97000 000 kr.,
            som enligt budgetpropositionens förslag anvisas till medicinska
            forsk- ningsrådet för budgetåret 1979/80, 600 000 kr. skall avse
            basresurser till Karolinska institutets laboratorium för klinisk
            stressforskning, i avvaktan på regeringens förslag till och riksdagens
            beslut om ett mer långsiktigt tillgodoseende av denna verksamhets
            behov av basresurser, 2. att för regeringen som sin mening ge
            till känna i motionen anförda synpunkter och riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-BSS1PUtVuwpgwg63ojR45p" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-6RHup8pPVdQiQebLs64EWa">
            STIG GUSTAFSSON (s) SIVERT ANDERSSON (s) GEORG ANDERSSON (s)
            BERTIL ZACHRISSON (s) GÖRAN KARLSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
