<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01706">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om riksdagsbeslutens kommunalekonomiska följder</title>
        <author>av Knut Wachtmeister m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om riksdagsbeslutens kommunalekonomiska följder</title>
          <idno type="rdwebb">G2021706</idno>
          <rs type="number">1706</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021706/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021706</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021706</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>KNUT WACHTMEISTER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CFcZsVGuW9FbLWj9cLZHo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CFcZsVGuW9FbLWj9cLZHo">
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1706/mot_197879__1706-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5A3ou8WicLnGeD5o9KDgT7">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TVEkuNPgYhf8zZBCfXu89X"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TmaopmiwH8qsRJn4XCQXjC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Xf22yh7cd9B3PSfDnDP1cN">
        <div xml:id="i-HQbuZCvztB8DVABRTDRBeE">
          <p xml:id="i-4m4phKLZq1LViiNvQsZFBa">
            Motion 1978/79:1706
          </p>
          <p xml:id="i-3DykttbBgGgcNZvzj4Fff6">
            av Knut Wachtmeister m. fl. om riksdagsbeslutens kommunalekonomiska
            följder
          </p>
          <p xml:id="i-MxVQh41SduUh1FQLCcwD7H">
            Under hela 1970-talet har kommunerna (landsting och primärkommuner)
            mött ökade ekonomiska svårigheter. Praktiskt taget varje år har
            det träffats uppgörelse mellan staten och de båda kommunförbunden
            som har resulterat i omfattande statsbidrag för att kommunalskatten
            inte skulle stegras mer än vad som ändå skett. En av de främsta
            orsakerna till den kommunala utgiftsexpansionen har varit de många
            beslut som fattats i riksdagen och som medfört ökade åtaganden
            för kommunerna utan att dessa beslut kunnat påverkas av kommunerna.
            Inte ens minimikravet att varje proposition som läggs på riksdagens
            bord och som berör den kommunala ekonomin också skall åtföljas
            av en redogörelse av de kommunalekonomiska konsekvenserna har
            i nämnvärd utsträckning tillgodosetts. En motion syftande till
            krav på en sådan redogörelse i varje proposition som berör kommunernas
            ekonomi väcktes år 1975 (1975:682), och riksdagen beslöt att överlämna
            den till den kommunalekonomiska utredningen. I kommunalekonomiska
            utredningens betänkande understryker man på flera ställen vikten
            av återhållsamhet från regeringens och riksdagens sida när det
            gäller nya reformer som ytterligare belastar kommunerna. Något
            direkt förslag syftande till att tillgodose motionens krav finns
            dock inte i betänkan- det. Sedan motionen väcktes har riksdagen
            fattat en lång rad beslut som berör kommunernas ekonomi utan att
            de ekonomiska konsekvenserna för kommunerna tillräckligt belysts.
            Som exempel kan anges SIA-reformen, medbestämmandelagen, utbyggnaden
            av barnomsorgen med bl. a. 100 000 nya barnstugeplatser, nya arbetsmiljölagen
            med sina bestämmelser om raster och pauser, lagen om avsättning
            till arbetsmiljöfonder och fondering av s. k. övervinster. Beträffande
            den sistnämnda väcktes en motion (1975/76:943) med begäran ”att
            riksdagen hos regeringen anhåller om en kartläggning av de kommunal-
            ekonomiska konsekvenserna av lagen om avsättning till arbetsmiljöfonder
            och fondering av s. k. övervinster”. I sitt av riksdagen godkända
            betänkande 1975/76:25 ansåg finansutskottet det angeläget att
            en kartläggning kommer till stånd i enlighet med yrkandet i motionen.
            Oss veterligen har något sådant hittills inte gjorts. Enligt vår
            uppfattning är det nödvändigt att i framtiden på ett helt annat
            sätt än som hittills skett för riksdagen presentera beräkningar
            över hur framlagda förslag kommer att beröra kommunernas ekonomi.
            Riksdagen skulle då få ett betydligt bättre beslutsunderlag för
            att kunna väga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1706/mot_197879__1706-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-26YLq4tTWDvhneVTZ8XjfP">
            Mot. 1978/79:1706 12
          </p>
          <p xml:id="i-SzXevKcwJuj4n634kugKyZ">
            samman samhällsnyttan i de framlagda förslagen. Med stöd av vad
            som framförts hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen framförts om behovet av redogörelse
            över de kommunalekonomiska konsekvenserna i framlagda propositio-
            ner.
          </p>
          <p xml:id="i-QzpeBcvBmdGqvhcYAHuyg6">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-BKMrdBshouQbsj2ohQcSQs">
            KNUT WACHTMEISTER (m) INGEGERD TROEDSSON (m) RUNE RYDÉN (m) TAGE
            MAGNUSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
