<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01929">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande av ett baltiskt institut vid Stockholms universitet</title>
        <author>av Per Olof Sundiran</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande av ett baltiskt institut vid Stockholms universitet</title>
          <idno type="rdwebb">G2021929</idno>
          <rs type="number">1929</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021929/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021929</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021929</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH</idno>
            <name>P. O. SUNDMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5NbT2WZbAtm6EmH4Rcgf6r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5NbT2WZbAtm6EmH4Rcgf6r">
          <note type="signatory" corresp="i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1929/mot_197879__1929-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CavqZ8eCob71n2Y2wxQU1x">
        Motion 1978/79:1929
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RLsENfaKvsYvTuN4btXQuK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-U1ipkF9Eczr6GVh5DKBkSs"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Cs25u39yuwhziQAQFFvbB3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6EotZGic8kzouzxCuSUZ3b">
        <div xml:id="i-VgFb5J49jaKFoZBqYJpLSm">
          <p xml:id="i-PuVHBLRBvutf3sVCpURV8U">
            av Per Olof Sundman om inrättande av ett baltiskt institut vid
            Stockholms universitet
          </p>
          <p xml:id="i-31QEzfjyGwMU4RxQ4a9p8u">
            1. Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-PJwde9UaMhmF5GtX7PMRUP">
            Rektorsämbetet resp. styrelsen för Stockholms universitet har
            1977 och 1978 i sina anslagsframställningar föreslagit särskilda
            medel för inrättande av ett baltiskt institut vid universitetet.
            Förslagen grundar sig på framställningar från det nuvarande fristående
            Baltiska institutet. Samhällsvetenskapliga och humanistiska fakulteterna
            har enhälligt tillstyrkt. Rektorsämbetet och universitetsstyrelsen
            från sin sida har helt instämt i fakulteternas beslut och bedömningar.
            I budgetpropositionerna för 1978/79 och 1979/80 har regeringen
            inte framlagt något förslag om inrättande av ett baltiskt institut
            vid universitetet, ej heller har nuvarande Baltiska institutet
            beviljats årligen återkommande anslag som institutet har ansökt
            om för att trygga institutets verksamhet och framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-WwbbrJLw5c6LNa2Lm3f6jR">
            2. Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-NHYodC2BuAdqvyLd5jbmAr">
            År 1939 bildades ett baltiskt institut i anknytning till Stockholms
            högskola. Institutet avslutade sin verksamhet med höstterminen
            1950, till synes på grund av begränsade resurser och i avsaknad
            av en bredare basorganisation. Nuvarande Baltiska institutet bildades
            1970 på enskilt initiativ av baltiska vetenskapsmän och kulturarbetare,
            med stöd av några svenska forskare med anknytning till Baltikum.
            Man ansåg nämligen alldeles naturligt — med hänsyn till Estlands,
            Lettlands och Litauens geografiska närhet och historiska anknytningar
            till Sverige — att det i Sverige borde finnas en vetenskaplig
            och allmänkulturell institution för baltiska studier och kulturellt
            utbyte mellan Sverige och de baltiska folken. Under de gångna
            åren har Baltiska institutet utvecklats till en livskraftig och
            seriöst arbetande institution trots att institutet har saknat
            både ordinarie arbetskraft (förutom arkivarbetare) och fasta anslag
            för verksamheten. Utbildningsministern har i ett anförande konstaterat
            att ”institutet har byggts upp genom ideella insatser och ett
            uppoffrande arbete, utan någon fast inkomstkälla och utan normalt
            avlönad personal”. Baltiska institutet är en mångnationell organisation
            med 130 anknytna forskare och andra kulturarbetare. Av dessa är
            68 ester, 37 letter, 2 litauer, 17 svenskar och resten norrmän,
            finländare och tyskar. Det föreligger en allmän önskan hos forskare
            rörande Baltikum även i andra länder att ansluta sig till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1929/mot_197879__1929-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MmxKeffji7SCgYW37RD88S">
            Mot. 1978/79:1929 8
          </fw>
          <p xml:id="i-QSVJ7sJ5NFLTYtv65BKzjh">
            Baltiska institutet i Stockholm i syfte att utveckla institutet
            till ett europeiskt, internationellt forsknings- och dokumentationscentrum
            rörande Baltikum. Trots ytterst bristfälliga ekonomiska resurser
            har institutets verksamhet varit anmärkningsvärd och mångsidig.
            I juni 1979 håller institutet sin femte internationella vetenskapliga
            konferens, som anordnas i samarbete med Stockholms universitet
            och finansieras av utbildningsdepartementet. Vid den senaste konferensen
            1977 presenterades ett 80-tal vetenskapliga föredrag av forskare
            från ett 15-tal länder och ett 50-tal universitet. Utöver interna-
            tionella konferenser har institutet anordnat symposier, utställningar,
            föreläs- ningar etc., delvis i samarbete med Stockholms universitet
            och andra kulturinstitutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-DnLxQKsfrG9kAu4RDqLyeM">
            3 Förslag och remissyttranden
          </p>
          <p xml:id="i-RoquDdivTBaVujMe7vnMtE">
            Initiativet till det aktuella projektet om Baltiska institutets
            anknytning till Stockholms universitet togs 1974 av utbildningsministern.
            1976 fick institu- tets styrelse av utbildningsdepartementet i
            uppdrag att framlägga frågan för universitetsmyndigheter. Institutets
            framställan fick ett utan undantag positivt bemötande både av
            universitets- och högskoleämbetet (UHÄ) och rektorsämbetet. På
            grundval av interna utredningar ställde sig både humanis- tiska
            och samhällsvetenskapliga fakulteterna enhälligt positiva till
            förslaget att inrätta ett baltiskt institut vid Stockholms universitet.
            Institutets verksamhet skulle inriktas mot dokumentation, forskning
            och forskningsservice och ledas av en nämnd samt en docentkompetent
            föreståndare. Rektorsämbetet och universitetsstyrelsen tillstyrkte
            fakulteternas förslag. Enligt projektet skulle nuvarande Baltiska
            institutet kvarstå och arbeta vidare som ett med det vetenskapliga
            universitetsinstitutet samarbetande svensk- baltiskt kulturinstitut.
            Universitetsstyrelsen har dessutom beslutat att även den del av
            anslaget som beviljas till nuvarande Baltiska institutet skulle
            kunna kanaliseras genom och redovisas av universitetsförvaltningen.
            Frågan om Baltiska institutet har utretts och remissbehandlats
            av UHÄ, kulturrådet och invandrarverket. UHÄ har konstaterat ”att
            UHÄ har inte något att erinra mot att baltiska institutet knyts
            till universitetet i Stockholm på det föreslagna sättet” och att
            föreskrifter ”ger lämplig grund för anknytning av inrättningar
            såsom baltiska institutet till högskoleorganisationen”. Statens
            kulturråd gjorde en grundlig utredning och fann att institutet
            ”bör ses som en svensk organisation”. Kulturrådet tillstyrkte
            nuvarande institu- tets ansökan om statsbidrag i den storleksordning
            som begärts för denna del av verksamheten. Kulturrådet betonade
            att ”det är svårt att se att ett meningsfullt arbete skall kunna
            utföras med lägre bidragsnivå”. Statens invandrarverk har betonat
            att ”samhället bör medverka till att stödja institutet med grundbidrag”
            eftersom ”det är synnerligen angeläget att dess
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1929/mot_197879__1929-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GMWgBP7G6pWyWe8YGLYeCi">
            Mot. 1978/79:1929 9
          </fw>
          <p xml:id="i-JknGRZESY4HU9x7GT8PpR9">
            fortsatta existens kan garanteras”. Vidare ”anser verket att
            möjligheten att anknyta institutet till universitet bör prövas”.
          </p>
          <p xml:id="i-5DfrFvBbQcezG9eqcFYriA">
            4. Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-3iJh1WgYKhjQKH1baJWfgs">
            Baltiska institutets seriösa och högt kvalificerade verksamhet
            är väl dokumenterad och omvittnad. Frågan bör anses helt tillräckligt
            utredd av berörda myndigheter, vilka har fått full insyn i verksamheten.
            En utförlig dokumentation föreligger i frågan. Även riksdagens
            kultur- och utbildnings- utskott har uppvaktats. Med stora ideella
            insatser och uppoffringar har institutet byggts upp till en internationellt
            respekterad institution som har goda förutsättningar att bli ett
            europeiskt forsknings- och dokumentations- centrum av area-typ
            omfattande Estland, Lettland och Litauen. Genom de intellektuella
            resurser och sakkunniga på många områden som har anknutits till
            institutet är nuvarande Baltiska institutet bäst skickat att verka
            för kulturutbytet mellan Sverige och dels de baltiska folken,
            dels den betydande baltiska minoritetsgruppen i Sverige. Självklart
            tillämpar Baltiska institutet samma principer för internationellt,
            vetenskapligt och kulturellt utbyte som f.ö. gäller andra svenska
            vetenskapliga och kulturella institutioner. Genom sin strävan
            till samarbete med andra svenska vetenskapliga och kulturella
            institutioner har Baltiska institutet redan de facto integrerats
            bland svenska kulturinstitutioner och bör med rätta betraktas
            som en rikssvensk institution. På lång sikt är institutets verksamhet
            utan tvivel av bestående och vitalt värde samt till gagn för hela
            vårt samhälle. Därför vore det rimligt att genom fasta anslag
            inom ramen för statsbudgeten garantera institutets fortsatta verksamhet.
            Utan detta i och för sig mycket blygsamma belopp kan Baltiska
            institutet inte överleva. Från samhällsekonomisk synpunkt har
            institutet etablerats och drivits till mycket låg kostnad för
            samhället. Det vore en stor förlust för samhället och Sveriges
            internationella anseende liksom för baltisk forskning i alla länder
            om detta arbete går till spillo. Under många års väntan på en
            långsiktig lösning har institutet hållit ut och idogt arbetat
            vidare. I längden är det dock omöjligt att fortsätta utan att
            baskostnaderna för både den vetenskapliga och den allmänkulturella
            delen av verksamheten garan- teras. En lösning av frågan kan ej
            längre uppskjutas utan allvarliga följder.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6WtiUxDnf76T8GhE254e9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MQiENoW5sLiQzwuAfRdzES">
            Under åberopande av vad som anförts hemställer jag att riksdagen
            från reservationsanslaget Bidrag till särskilda kultu- rella ändamål
            anvisar 1. till Stockholms universitet för budgetåret 1979/80
            ett extra anslag av 450 000 kr. för inrättande och finansiering
            av ett baltiskt institut vid universitetet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1929/mot_197879__1929-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pq1xDiQao1ssW79moM31hy">
            Mot. 1978/79:1929 10
          </fw>
          <p xml:id="i-LP97QtVydv3dpg7LW1mBxH">
            2. till nuvarande Baltiska institutet för budgetåret 1979/80
            ett anslag av 375 000 kr. för institutets basorganisation, för
            anställ- ning av personal och för driftkostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-7uM6fxXF9GRzgT8Nqr4NzH" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-JRGdcSrVQC1USZagCuGEKV">
            P. O. SUNDMAN (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
