<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00878">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om viss översyn av reglerna för ersättning från den särskilda föräldraförsäkringen</title>
        <author>av Per-Eric Ringaby m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om viss översyn av reglerna för ersättning från den särskilda föräldraförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">G202878</idno>
          <rs type="number">878</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202878/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202878</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202878</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n</idno>
            <name>PER-ERIC RINGABY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN ÅKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh</idno>
            <name>BLENDA LITTMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx</idno>
            <name>KARL LEUCHOVIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Vbhw76CgAAxJW81Yu21B4V" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Vbhw76CgAAxJW81Yu21B4V">
          <note type="signatory" corresp="i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__878/mot_197879__878-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VqVKBL8xX6FYJk2NHwEwev">
        Motion 1978/79:878
      </fw>
      <div xml:id="i-Qe52b8fHnAFkGDCXEGDG9Q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V8bnWewwct9QHHuf5xdxkw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U3JfDdBeTBWTpzNKb7Z8tZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LsJDUzb4QBQWunkZacg2yT" type="motBody">
        <div xml:id="i-W1djQz6xczDeyo8UP5GNPD">
          <p xml:id="i-X8F2VsZPMhnS9pkvgncVtt">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-P3WJpqbiyLdXLwHLXJjp2S">
            av Per-Eric Ringaby m. fl. om viss översyn av reglerna för ersättning
            från den särskilda föräldraförsäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-364hiU23DXptRsmgyHYVRc">
            I lagen om allmän försäkring (AFL, 4 kap. 11-15 $$) regleras
            bl. a. föräldrarnas rätt till ersättning då de gemensamt är vårdnadshavare
            och en av föräldrarna har en sjukpenning som understiger garantinivån.
            Särskild föräldrapenning kan maximalt utbetalas under 90 dagar
            räknat fr. o. m. barnets födelse och fram till dess barnet fyller
            åtta år eller t. o. m. barnets första skolår. För 60 av dessa
            dagar är särskild föräldrapenning lika stor som sjukpenningen,
            dock lägst 32 kr. Ett villkor för att få hel särskild föräldrapenning
            med belopp högre än 32 kr. om dagen är att båda föräldrarna har
            en sjukpenninggrundande inkomst av minst 13 200 kr. per år. Undantag
            får dock göras, om någon av föräldrarna av särskilda skäl inte
            har möjlighet att själv vårda barnet. Halv eller fjärdedels särskild
            föräldrapenning kan emellertid utbetalas efter förälderns sjukpenning,
            oberoende av den andra förälderns sjukpenning. Detta kan i extrema
            fall leda till att halv särskild föräldrapenning utbetalas med
            121 kr. per dag, medan hel särskild föräldrapenning berättigar
            samma förälder till 32 kr. per dag. Vid uttag av kvarts särskild
            föräldrapenning skulle föräldern i detta exempel erhålla 61 kr.
            per dag. Dessutom får den förälder som utnyttjar halv eller kvarts
            förmån rätt till det dubbla resp. fyrdubbla antalet ersättningsdagar,
            jämfört med den förälder som utnyttjar hel förmån. Reglerna för
            ersättning från den särskilda föräldraförsäkringen är alltså nu
            helt principlösa. Om halv ersättning enligt sjukpenningklassens
            belopp kan betalas i fyra månader till förälder som går ned till
            halvtidsjobb, trots att andra föräldern saknar förvärvsinkomst
            och är hemma och vårdar barnet och inga särskilda skäl föreligger,
            bör givetvis även hel ersättning under två månader kunna erhållas.
            En annan och enligt vår uppfattning riktigare princip vore att
            ingen ersättning utöver de 32 kronorna om dagen utgick, när ena
            föräldern inte förvärvsarbetar och inga särskilda skäl för undantag
            föreligger. I en sådan situation är det faktiskt svårt att mobilisera
            sociala skäl för ersättning enbart till den andra föräldern, om
            denne beslutar sig för att delta i vården av barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-7PPoUoo3kgUBxFbxHRuvWz">
            Även landets hårt ansträngda ekonomi talar för den restriktivare
            linjen. Regeringen bör snabbt ta ställning till vilken princip
            som skall gälla.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__878/mot_197879__878-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5hYiHfUbbzULkPp7oFvzdz">
            Mot. 1978/79:878 16
          </fw>
          <p xml:id="i-A84Y1uey3RXjZZqTHVykBq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen av regeringen
            begär en snabb översyn av de regler som tillämpas vid ersättning
            med hel, halv eller kvarts dagpenning från den särskilda föräldraförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-QBVkHc3fbLSJVH47Cv3TVS" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-8mW1Dk3AdvUgvfrjQVAPRY">
            PER-ERIC RINGABY (m) ALLAN ÅKERLIND (m) BLENDA LITTMARCK (m)
            KARL LEUCHOVIUS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
