<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00839">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om avdragsrätten vid inkomsttaxeringen för vissa bilkostnader</title>
        <author>av Håkan Winberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om avdragsrätten vid inkomsttaxeringen för vissa bilkostnader</title>
          <idno type="rdwebb">G202839</idno>
          <rs type="number">839</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202839/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202839</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202839</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi</idno>
            <name>HÅKAN WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>ROLF DAHLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i</idno>
            <name>TORE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HPf2fVgxMnVtrZsxDwbchy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HPf2fVgxMnVtrZsxDwbchy">
          <note type="signatory" corresp="i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JwrrNQarYf4sbAtWECPj6i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__839/mot_197879__839-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7KdMT6Tkjj9JxPdyPhzKce">
        Mot. 1978/79:839 12
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UoaFffoCgYfemcQ3Dsjmp5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CX3ii1nZ4cQPNaZLk6SaiB"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4qoByHFmQETMVw61UGyig1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-M6AY9c7q96c6WTKH9NV3Cg">
        <div xml:id="i-K31c9eeLp4bJuAU11iRb9">
          <p xml:id="i-CwnPCUX1KjifB5b7B6m1h9">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-QdBKnmzZwg5SJKWfzHsxuY">
            1978/79:839
          </p>
          <p xml:id="i-AURNLbVMyX3Ln8ox45Axi4">
            av Håkan Winberg m. fl. om avdragsrätten vid inkomsttaxeringen
            för vissa bilkostnader
          </p>
          <p xml:id="i-D7qxVuaVeVnJyNyx6SBzc4">
            Frågan om reglerna rörande avdrag vid beskattningen för vissa
            resekost- nader mellan arbetsplats och bostad har genom motioner
            av oss aktualiserats i riksdagen vid åtskilliga tillfällen under
            de senare åren. I motionen 1976/77:630 anförde vi bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-T567v1MDKa2BQ1o9c5jmQv">
            ”Många människor är i dag tvingade att ha sin arbetsplats på
            stort avstånd från den plats där de bor. De får därigenom avsevärda
            kostnader för sina resor mellan dessa platser. Det gäller i särskilt
            hög grad dem som är bosatta i Norrlandslänens glesbygder. Vid
            taxeringen medges vissa avdrag för resekostnaderna mellan arbetsplats
            och bostad. Avdraget beräknas enligt viss schablon. Schablonen
            bygger på vissa genomsnittliga körsträckor såväl beträffande resorna
            mellan bostad och arbetsplats som för övriga (privata) resor.
            För den som ej uppfyller dessa förutsättningar betyder schablonen
            att avdrag av erforderlig storlek ej medges. Schablonen — som
            är lika över hela landet — missgynnar sålunda enligt vår mening
            dem som har de längsta körsträckorna. Dessa bor som vi ovan nämnt
            ofta i Norrlandslänen. Enligt vår mening är kostnaderna för egen
            bil högre vid samma färdsträcka i landets nordliga delar än i
            övriga delar. Att så är fallet visas bl. a. i att den statliga
            bilersättningen utgår med högre belopp i de fyra nordligaste länen
            än i övriga län. I Y och Z län utgår den med två öre och i AC
            och BD län med ett 3 öre högre belopp per kilometer färdsträcka
            än i landet i övrigt. Den större bilkostnaden i Norrlandslänen
            borde få slå igenom också när det gäller avdragsrätten för dem
            som måste göra resor mellan arbetsplats och bostad. En differentiering
            av avdragsrätten bör därför övervägas så att de som tvingas pendla
            med bil mellan arbetsplats och bostad i de nordliga länen kompenseras
            för sina högre kostnader.”
          </p>
          <p xml:id="i-Naiyva5XD3g5K3CHntmpgN">
            Skatteutskottet och riksdagen har dock ständigt gått emot våra
            synpunkter. De senaste åren har utskottet hänvisat till 1972 års
            skatteutredning. Vi är emellertid envisa därför att vi vet att
            vi företräder många människor som bor framför allt i den norrländska
            glesbygden och som upplever sig vara i hög grad missgynnade av
            nuvarande regler. Eftersom 1972 års skatteutredning nu avslutat
            sitt arbete utan att någon förbättring i förevarande hänseende
            föreslagits anser vi det angeläget att riksdagen åter prövar frågan.
            Med hänvisning till ovanstående hemställer vi att riksdagen hos
            regeringen hemställer om översyn av reglerna för avdragsrätt för
            resor med bil mellan arbetsplats och bostad i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__839/mot_197879__839-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JBLAcz7UDDcZGBBr529v8k">
            syfte att nå kompensation för de högre bilkostnaderna i de fyra
            nordligaste länen.
          </p>
          <p xml:id="i-WgadSvnipXDdroKPphAY4K">
            Stockholm den 23 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-T46mQrrGeMQjEfcQcrojcP">
            HÅKAN WINBERG (m) ROLF DAHLBERG (m) TORE NILSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
