<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjt anslag till statens industriverks kursverksamhet</title>
        <author>av Johan Olsson och Ingegärd Oskarsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjt anslag till statens industriverks kursverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">G2022013</idno>
          <rs type="number">2013</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022013/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022013</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022013</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ</idno>
            <name>INGEGÄRD OSKARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-K32DRFjP6UFEFKMnR3HhzA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-K32DRFjP6UFEFKMnR3HhzA">
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2013/mot_197879__2013-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JFHB8GXL4iKWrSr1ZV4KCR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RBrRwNLe92qxSZBAe4Z6f1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XcQnvjCtd8eytaoHB172R1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-91b74u1VVvDsXaXFsU5v9c">
        <div xml:id="i-177sM5WRFccDxcSTH8eLbF">
          <p xml:id="i-GyAbG3z8gavyC2DZB1RdP6">
            Motion 1978/79:2013
          </p>
          <p xml:id="i-4zSXEhnvUknXxUDxMQGXA2">
            av Johan Olsson och Ingegärd Oskarsson om höjt anslag till statens
            industriverks kursverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-6nHVK8GjmNsRb2QXJebAuP">
            Regeringen föreslår för nästkommande budgetår ett anslag till
            SIFU:s verksamhet på 9,4 milj. kr. Statens industriverk (SIND)
            har i sina petita begärt 13 milj. kr. Anslaget för innevarande
            budgetår är 10,4 milj. kr. Enligt vår mening är denna kraftiga
            neddragning anmärkningsvärd och kommer att innebära betydande
            problem för verksamheten. Det stämmer inte med de intentioner
            som riksdagens småföretagarproposition 1977 angav, innebä- rande
            en allmän satsning för att utveckla de mindre och medelstora företagen.
            Vi finner det därför angeläget att riksdagen beslutar en förstärkning
            av anslaget. SIND har i sin anslagsframställning bl. a. anfört
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-NH4pk2ymvtnGgtfWj9RuUn">
            SIFU bedömer att behovet av företagsutvecklande fortbildning
            blir stort under den kommande S-årsperioden. Stegrade kostnader,
            ökande kapitalbild- ning och små vinstmarginaler leder till behov
            av att utveckla företagens lednings-, planerings- och ekonomifunktioner.
            En alltmer besvärande kost- nadssituation ökar kraven på att bättre
            utnyttja företagens ekonomiska, tekniska och personella resurser.
            Fortbildning är ett medel att öka nyttjan- degraden. En hårdnande
            internationell konkurrens, även på hemmamarknaden, ökar kraven
            på marknadsföring och produktutveckling. En alltmer komplicerad
            teknisk utrustning kräver större tekniskt kunnande. Den väsentligt
            ändrade arbetsrättslagstiftningen ställer nya krav på såväl företagsledare
            som anställda för att de skall kunna agera riktigt bl. a. i medbestämmanderätts-
            frågor. Nya lagar om miljöskydd och i säkerhetsfrågor skapar förändringar
            i arbetssituationen. Elektroniken kommer alltmer in i traditionell
            produktion och i olika slag av industriprodukter. En tilltagande
            råvaruknapphet inom vissa områden kommer att stimulera till utveckling
            av metoder för återan- vändning av avfall. Knappheten på energi
            kommer att ställa krav på ökad energihushållning och påverkar
            såväl arbetsprocesser som produktutform- ning. I de kompletterande
            anvisningarna för myndigheternas anslagsframställ- ningar understryks
            nödvändigheten av en förbättring av den svenska ekonomin. Tillväxtpotentialen
            måste reserveras för utveckling av närings- livet och dess internationella
            konkurrenskraft. I linje härmed bör enligt industriverkets uppfattning
            ökade satsningar göras på SIFU, vars uppgift är att genom direkt
            utnyttjbar fortbildning underlätta särskilt de mindre och medelstora
            företagens anpassning till den sociala, ekonomiska och tekniska
            utvecklingen. En sådan anpassning är en förutsättning för att
            företagen skall kunna bibehålla eller öka sin effektivitet och
            lönsamhet. Med hänvisning till det i anvisningarna framhållna
            behovet av statsfinan- siell restriktivitet har emellertid industriverket
            begränsat sig till att föreslå enbart den ekonomiska kompensation
            som är nödvändig för att SIFU skall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2013/mot_197879__2013-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F1z16dUQ7VhqRZ3ZHz3fZd">
            Mot. 1978/79:2013 12
          </p>
          <p xml:id="i-W5XX57UoCdoFSePEnfe8NY">
            kunna verka i oförändrad omfattning. Härtill kommer att omlokaliserings-
            beslutet torde få en rad konsekvenser som försvårar och fördyrar
            driften redan budgetåret 1978/79. För 1978/79 har vidare det nominella
            anslaget till SIFU skurits ned. För att få balans i budgeten har
            SIFU därför måst höja sina kursavgifter från den 1 juli 1978 med
            i genomsnitt 20 96 vilket förväntas leda till en minskad efterfrågan.
            Risk föreligger alltså för ett kraftigt driftunderskott budgetåret
            1978/79. Härför talar också utfallet för det senaste budgetåret.
            Under 1977/78 visade sålunda rörelsen ett underskott på 765 000
            kr. trots att bidragsanslaget ökats med 6 96 och SIFU höjt kursavgifterna
            med i genomsnitt 14 96. Verksam- hetsvolymen var i stort sett
            oförändrad och intäkterna ökade med 14,8 96 medan kostnadsstegringen
            blev 15,1 96 jämfört med budgetåret 1976/77. Ett negativt rörelseresultat
            under budgetåret 1978/79 måste kompenseras anslagsvägen under
            det följande budgetåret eftersom SIFU:s reserverade medel nu i
            stort sett förbrukats. Från näringslivet föreligger sedan många
            år en stabil efterfrågan på SIFU:s tjänster. Det svarar självt
            för drygt två tredjedelar av de direkta kostnaderna för kursverksamheten.
            Organisationen är anpassad till nuvarande verksam- hetsvolym.
            En minskning av den statliga bidragsandelen skulle tvinga SIFU
            att skära ned sitt program eftersom SIFU av marknadsskäl inte
            längre torde kunna höja sina avgifter utöver vad som erfordras
            med hänsyn till kostnadsutveck- lingen. Nedskärningar i verksamheten
            skulle i första hand drabba kurser med lägst kostnadstäckning,
            dvs. kurser som är särskilt inriktade på de minsta och priskänsligaste
            företagen. Eftersom SIFU:s personal är starkt specialiserad skulle
            en sådan anpassning bli tidskrävande och innebära effektivitetsförlus-
            ter. Industriverket anser mot denna bakgrund att SIFU:s verksamhet
            inte bör skäras ned utan att målet bör vara en i stort sett oförändrad
            verksamhets- volym budgetåret 1979/80. Verket räknar emellertid
            med viss nedgång i antalet deltagartimmar till följd av de kraftiga
            höjningar av kursavgifterna som har vidtagits under budgetåren
            1977/78 och 1978/79. Ytterligare höjningar under budgetåret 1979/80
            bedöms som svåra att genomföra. SIFU måste därför enligt verket
            erhålla kompensation för löne- och prisjusteringar genom en anslagsuppräkning
            på 1 milj. kr. SIFU måste vidare räkna med en besvärande personalavgång
            inför omlokaliseringen till Borås, anför verket. Inskolningen
            av ny personal kommer att leda till en betydande resultatminskning
            under budgetåret 1979/ 80 bl. a. på grund av ökat behov av externa
            insatser för såväl kursutveckling som kursgenomföranden. Den resultatminskning
            under budgetåret 1979/80 som föranleds av beslutet att lokalisera
            i princip hela SIFU till Borås uppskattar industriverket till
            sammanlagt 1,6 milj. kr. Om SIFU skall kunna bibehålla sin verksam-
            hetsvolym måste kompensation utgå även för detta belopp. Sammanlagt
            behöver alltså det statliga bidraget till SIFU-verksamheten enligt
            verket ökas med 2,6 milj. kr. budgetåret 1979/80.
          </p>
          <p xml:id="i-R1iEJsMrLsrYfAUyPDKNZf">
            Föredraganden anför som motiv för den kraftiga nedskärningen
            att SIFU i ökande grad skall konkurrera om de statliga bidragen
            till företagsinriktad fortbildning. Detta anslag, B6, föreslås
            höjt från 8 milj. kr. till 9,17 milj. kr. Även om den grundläggande
            filosofin i detta resonemang kan vara riktigt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2013/mot_197879__2013-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GNV3s9Y6CHwXQMuP7G1s6R">
            Mot. 1978/79:2013 ig
          </p>
          <p xml:id="i-UjhYatv6dPWepYSv4xMh6L">
            innebär en så betydande minskning som här föreslås att SIFU:s
            utvecklings- och planeringsmöjligheter sätts i fara. Som framgår
            av SIND:s motivering finns redan ekonomiska svårigheter för att
            fullfölja sin uppgift att kunna ge en förväntad fort- och utbildning
            till de mindre företagen till kostnader som kan accepteras av
            dessa. Än mindre kan SIFU med föreslagen nedskärning svara upp
            mot förväntningarna om att fullfölja småföretagarpropositionens
            mål att kraftigt utveckla denna del av näringslivet. Utbildningen
            är ett av de viktigaste medlen för att uppnå den önskade utvecklingen
            i småföretagssek- torn. Vi hänvisar till vad den nyligen avlämnade
            utredningen om SIFU:s organisationsformer anfört (Ds I 1978:38
            s. 77). Utredningen uttalar med anslutning till småföretagarpropositionens
            förslag att SIFU bör utvecklas till ett än mer effektivt och allsidigt
            serviceorgan för företagen inom utbildnings- området. För att
            nå detta mål måste övervägas att tillskjuta ökade driftsbidrag
            till verksamheten i framtiden. Budgetförslaget har, i kombination
            med de omställningsfrågor som beslutet om lokalisering av SIFU
            till Borås har föranlett, skapat en oro som måste undanröjas inom
            SIFU-verksamheten och bland dess personal. Därför måste driftsanslaget
            höjas; alternativt erfordras en överflyttning av anslag från B
            16, företagsinriktad fortbildning, till SIFU, anslag till B 4.
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen anvisar
            ett i förhållande till budgetpropositionen med 1 milj. kr. förhöjt
            anslag under B 4, alternativt om detta inte vinner riksdagens
            bifall, överföring av 1 milj. kr. från B 16 till B4, 2. att riksdagen
            beslutar uttala att kostnader i samband med omlokaliseringen till
            Borås skall täckas i särskild ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-14nPgMNAT6YsWD4ebv1qs4">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-X6pTvoHt5FJwpgkir1pjJS">
            JOHAN A. OLSSON (c) INGEGÄRD OSKARSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
