<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om viss översyn av skattesystemet</title>
        <author>av Stig Gustafsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om viss översyn av skattesystemet</title>
          <idno type="rdwebb">G2021141</idno>
          <rs type="number">1141</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021141/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021141</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021141</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ</idno>
            <name>STIG GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TRnXjwqZqTJWcuZekA2f4r</idno>
            <name>SIVERT ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>OSKAR LINDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T</idno>
            <name>LARS ULANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ</idno>
            <name>MAJ BRITT THEORIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BrhwYumFscnhanKxfzrAU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BrhwYumFscnhanKxfzrAU">
          <note type="signatory" corresp="i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRnXjwqZqTJWcuZekA2f4r"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NRL7M8yUWk9v5WxKGx6ZSb">
        Motion 1978/79:1141
      </fw>
      <div xml:id="i-HD9aqGNzWV81e3vcVEGRAv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-26kojfatVXP3xx8gd8cCTN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SZoN7uKM6EsEQa34rJmcJi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6u9tLof6hYeh87jbgw9tDS" type="motBody">
        <div xml:id="i-KWrW2yzBqAEQUetc21kggk">
          <p xml:id="i-7hMtimtVXpueU1yjwX3oAV">
            av Stig Gustafsson m. fl. om viss översyn av skattesystemet
          </p>
          <p xml:id="i-9R38D6QRQdZjRqjTjw6VZe">
            Sedan en tid tillbaka har en intensiv skattedebatt pågått med
            krav på en radikal översyn av vårt skattesystem. För alla, även
            för dem som inte tillhör kretsen av experter, står det klart att
            möjligheterna att väsentligt reducera sin skatt varierar högst
            betydligt och är tillgängliga framför allt för egenföreta- garna.
            Ett krav på rättvisa mellan löntagare och egenföretagare innebär
            att skattesystemet skall vara så utformat, att det missbruk som
            i dag förekommer från vissa egenföretagares sida omöjliggörs.
            Alltför ofta har, framför allt från löntagarorganisationernas
            sida, det anmärkningsvärda förhållandet påtalats att löntagare
            nästan genomgående redovisar högre taxerade inkomster än vad företagare
            i motsvarande branscher gör. Samma förhållande gäller även vid
            jämförelser mellan jordbrukare och anställda inom jordbruket.
            Detta betyder med andra ord att löntagarna genomsnittligt betalar
            mer i skatt än vad egenföretagarna gör. Löntagarna taxerar för
            inkomster som är ända upp till 20 96 högre än motsvarande grupper
            egenföretagare.
          </p>
          <p xml:id="i-6j5VKB6JzP2LFRH9ferwGu">
            Levnadsnivån för olika inkomsttagare
          </p>
          <p xml:id="i-SDtEYaDo2xruaBKs9Mvf5B">
            Utifrån dessa konstateranden är det naturligt att ifrågasätta
            om de taxerade inkomsterna också på ett korrekt sätt återspeglar
            de skilda gruppernas, löntagarnas resp. jordbrukarnas och företagarnas
            levnadsnivåer. Ett sätt att klarlägga detta förhållande är att
            jämföra levnadsnivån för olika inkomsttagare med identiska taxerade
            inkomster som också i övrigt är jämförbara vad gäller faktorer
            som påverkar konsumtionsmöjligheterna. På uppdrag av finansutskottet
            har institutet för social forskning låtit göra en studie av jordbrukarnas,
            rörelseidkarnas och löntagarnas inkomster, förmö- genhetsförhållanden,
            konsumtionsutrymme och levnadsnivå. Resultaten bekräftar vad löntagarorganisationerna
            sedan länge hävdat, nämligen att löntagarna är missgynnade i beskattningshänseende
            jämfört med andra kategorier. Den studie som gjorts ären s. k.
            tvillingstudie, där för varje jordbrukare och företagare jämförelser
            skett med löntagare av samma kön, i samma ålder och med samma
            inkomst uppgiven till beskattning. Genom detta förfarande möjliggörs
            en systematisk jämförelse av jordbrukares resp. företagares levnadsförhållanden
            med löntagare som enligt taxeringsstatistiken har samma inkomster.
            Den undersökning som gjorts är baserad på 1974 års levnadsnivåunder-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HNoav5Yn7o9wNqU4DKJ3W">
            Mot. 1978/79:1141 11
          </fw>
          <p xml:id="i-BZ4f9QtV8wk4MEgEhtSwmb">
            sökning och avser de då aktuella förhållandena. Uppgifterna om
            inkomster gäller däremot inkomståret 1973. När man studerar resultatet
            måste man ha klart för sig att syftet varit att för de tre grupperna,
            löntagare, jordbrukare och företagare, mäta deras levnads- nivå
            och konsumtionsförmåga med den utgångspunkten att deras taxerade
            inkomster är helt jämförbara. Detta betyder således inte att löntagarna
            och jordbrukarna resp. företagarna under den belysta perioden
            genomsnittligt redovisade jämförbara inkomster. För de undersökta
            jordbrukarna var den sammanräknade, taxerade inkomsten 20 160
            kr., medan motsvarande för samtliga löntagare av samma kön var
            35 000 kr. För företagarna, som även de redovisade lägre inkomster
            än genomsnittet för samtliga löntagare, var differensen inte så
            stor. Avsikten med studien var alltså inte att belysa huruvida
            egenföretagarna redovisade lägre taxerade inkomster än lönta-
            garna, eftersom detta redan är statistiskt belagt, utan att jämföra
            de olika kategorierna, förutsatt att de har taxerade inkomster
            som är jämförbara. Trots att utgångspunkten för studien har varit
            grupper med identiska taxerade inkomster konstateras att 65 26
            av jordbrukarna redovisar dispo- nibla inkomster som ligger under
            existensminimum och att dessa genom- snittligt per familjemedlem
            med 500 kr. understiger normen för existensmi- nimum, medan löntagarna
            i samma ålder och av samma kön och med jämförbara taxerade inkomster
            redovisade en disponibel inkomst som med 3 900 kr. per familjemedlem
            översteg existensminimum. Skälet till att de disponibla inkomsterna
            inte är jämförbara, trots att de taxerade inkomsterna i det närmaste
            är identiska, har sin förklaring däri att jordbrukarna betalar
            högre skatt genom att de, förutom den rena inkomst- skatten, också
            betalar förmögenhetsskatt samt egenavgifter. Detta utgör emellertid
            en mycket marginell förklaring till den uppkomna skillnaden i
            disponibel inkomst. Den faktor som varit av betydelse i detta
            sammanhang och som därigenom främst förklarat att skillnader uppkommit
            i den disponibla inkomsten, trots att de taxerade förvärvsinkomsterna
            varit helt jämförbara, är sjukersättning- arna. Dessa uppgick
            1973 till genomsnittligt 2 060 kr. för löntagargruppen, medan
            motsvarande belopp för jordbrukarna var 250 kr. 2 060 kr. motsvarar
            hela 12 96 av löntagarnas disponibla inkomst och utgjorde därför
            en inte obetydlig konsumtionsförstärkning för löntagaren. Vilka
            slutsatser har man då dragit av det resultat som framkommit? Jo,
            man konstaterar att några betydande orättvisor i beskattningshänseende
            inte kan påvisas utan drar endast den slutsatsen att, trots identiskt
            lika taxerade förvärvsinkomster, jordbrukarna visserligen har
            till hela 65 96 en disponibel inkomst som understiger existensminimum
            men som likväl förslår till en konsumtion vilken är på minst samma
            nivå som den jämförda för löntagare. Därtill kommer att man dessutom
            har byggt upp en skattepliktig förmö- genhet i en utsträckning
            som inte har någon motsvarighet hos löntagarna. 38 26 av jordbrukarna
            hade 1973 en skattepliktig förmögenhet på lägst
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6ArXzKe2En2QAJWpicJxiR">
            Mot. 1978/79:1141 12
          </fw>
          <p xml:id="i-Di6vKzUao7qPkAVjSNsCPy">
            150 000 kr. mot endast 1 26 av den jämförda gruppen löntagare.
            En försynt fråga är naturligtvis hur det över huvud taget är möjligt
            att upprätthålla denna nivå på konsumtionen när inte bara 65 26
            av gruppen jordbrukare har disponibel inkomst som understiger
            existensminimum utan också den genomsnittliga disponibla inkomsten
            med 500 kr. per familjemedlem understiger det statistiskt belagda
            minimibelopp som krävs för att hålla en konsumtion på nivå för
            existensminimum. Endast två förklaringar är möjliga. En är att
            skattesystemet inte på ett korrekt sätt beaktar olika förmåner,
            en annan den för egenföretagarna liberala praxis, som innebär
            att prövningen av olika kostnaders berättigande sker med helt
            andra utgångs- punkter än vad som gäller för löntagarna och som
            också medför att många egenföretagare, kanske ofta utan uppsåt,
            låtit rörelsens resultat belastas med kostnader, vilka löntagarna
            får finansiera med beskattade medel. En andra förklaring är att
            betydande inkomster inte blir redovisade till taxering. Av taxeringsstatistiken
            från 1977, som redovisar inkomsterna från år 1976, framgår att
            löntagarkollektivet svarar för mer än 92 26, närmare bestämt för
            92,4 96, av samtliga fysiska personers taxerade inkomster. Andra
            inkomst- kategorier, vilka naturligtvis också samtidigt kan uppträda
            som löntagare, redovisar mellan 0,5 och 3,2 ?6 och sammanlagt
            7,6 ?6 av de taxerade inkomster som fysiska personer uppger till
            beskattning. Dessa är, nämnda i storleksordning: rörelseidkare,
            kapitalägare, jordbrukare, fastighetsägare samt de som redovisar
            vinster vid försäljning av fastigheter, aktier och övrigt. För
            att få en uppfattning om hur de sammanlagda inkomsterna förhåller
            sig till de taxerade inkomsterna, så som de uppträder efter reduktion
            för olika avdrag, har samtliga taxerade inkomster och avdrag jämförts
            med den till statlig skatt taxerade inkomsten. När denna jämförelse
            görs utgör löntagarnas inkomster före avdrag för alla kostnader
            hela 99 926. De siffror som här angivits för storleken för löneinkomster
            utgör ingen tillfällig topp. Av bilaga I framgår att löneinkomsterna
            från inkomståret 1971 och fram t.o.m. inkomståret 1976 hela tiden
            uppgått till över 90 96 av samtliga inkomster. Mätt som andel
            till den av statlig skatt taxerade inkomsten uppgår löneinkomsterna
            till över 99 96 för hela perioden. Den tabell som visas i bilaga
            1 visar endast hur inkomstskatten fördelar sig mellan olika kategorier
            av fysiska personer. Denna grupp svarari sin tur för en alldeles
            övervägande andel av den inkomstskatt som staten erhåller. Av
            de sammanlagda statliga inkomstskatterna svarar de fysiska personerna
            för 92,5 26 inkomståret 1976. De fysiska personernas andel av
            den sammanlagda statliga inkomstskatten under 1970-talet och prognoserna
            fram till början på 1980-talet ser ut på följande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-KSz5qurBt91yiYc5s14Vvg">
            Fysiska personers andel av de sammanlagda statliga inkomstskatterna
          </p>
          <p xml:id="i-Jesr1nvd5LAheVQgcGG5cF">
            1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 02
            97 904 935 NI 95 NMS MA MI NI 9220
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EVmWCTDfWtQ6rGMHHH49SF">
            Mot. 1978/79:1141 13
          </fw>
          <p xml:id="i-qwXuCTsuV4Cu3UGy7DUmk">
            Under hela 1970-talet har de fysiska personerna betalat mer än
            90 96 av alla inkomstskatter till staten. Även för åren fram till
            början av 1980-talet är prognoserna att aktiebolag och ekonomiska
            föreningar o. d. kommer att ha en andel av skatterna som inte
            ens uppgår till 10 96. Detta förhållande är också helt jämförbart
            för de kommunala inkomstskatterna, där siffrorna för hela denna
            period varierat mellan 90,8 och 92,6 ?6 uttryckt som de fysiska
            personernas andel av samtliga de kommunala inkomstskatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-HuKjLKsWq3KkmUaigtaTLc">
            Underskottsavdragen
          </p>
          <p xml:id="i-R4T9jkgkeCBJXnh1WsNTNW">
            Utöver de materiella bristerna av den liberala tillämpning av
            skattelagstift- ningen som gäller för egenföretagarna kan också
            pekas på andra bristfällig- heter som tillgodoräknas de redan
            prioriterade grupperna. En sådan är avdragsrätten för underskott
            i förvärvskällor. Löntagarorganisationerna har krävt att underskotten
            i förvärvskällor endast skall få avräknas mot framtida överskott
            i samma förvärvskälla. Den del av underskottet som beror på räntekostnader
            har emellertid föreslagits bli generellt avdragsgill mot samt-
            liga förvärvskällor. Skälet till att särbehandla räntor är att
            avdragsrätten för dessa över huvud taget inte på det sätt som
            gäller kostnader i övrigt förutsätter att de är nödvändiga för
            inkomsternas förvärvande. Av det skälet kan inte avdragsrätten
            för räntor begränsas, om de uppkommit i en förlustbringande verksamhet.
            Som orsak till favorisering av egenföretagarna har här nämnts
            bl. a. att den liberala praxis som gäller vid bedömning av huruvida
            kostnader, vilka är nödvändiga för intäkternas förvärvande, på
            ett avgörande sätt skiljer sig från de ytterst restriktiva avdragsregler
            som tillämpas för löntagarna. Här åsyftas då naturligtvis inte
            de direkta oegentligheter som kan förekomma på grund av att kostnader
            genom felaktiga rubriceringar dragits av vid förvärvskällan, något
            som, i de fall det förekommer, ytterligare förstärker skillnaden
            mellan löntagarnas och egenföretagarnas skattesituation. Att oegentligheter
            av detta slag är mer frekventa och näst intill enbart uppträder
            hos egenföretagarna har givetvis sin förklaring i egenföretagarnas
            schablonmässiga redovisningar, som sker efter grova huvudrubriker
            utan möjlighet till rättslig prövning på grund av den bristfälliga
            taxeringskontrollen. Andra ytterligare förklaringar till att egenföretagarna
            har en situation, som i beskattningshänseende i hög grad är gynnsammare
            än löntagarnas, beror på att många av de förmåner som jordbrukare
            och företagare åtnjuter värderas långt under deras rätta värde.
            För att nämna några konkreta punkter, där jordbrukarna tveklöst
            är privilegierade, kan nämnas beskattning av bostaden. Bortsett
            från att densamma påsätts förmånsvärden, som långt ifrån svarar
            emot de allmänna saluvärdena, så finns även andra orättfärdigheter.
            Dit hör det faktum att avdragsrätt föreligger för alla reparationsarbeten
            som görs i bostadsbyggna- den, trots att denna knappast kan sägas
            ha något direkt samband med den egentliga jordbruksdriften. Tillsammans
            med de diffusa grändragningarna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TYJPDDds8dndVmLHV3Je4y">
            Mot. 1978/79:1141 14
          </fw>
          <p xml:id="i-XxQfZu4qJpXZSmfa6agtGG">
            mellan vad som är att betrakta som reparation eller icke avdragsgilla
            kostnader för om-, till- eller nybyggnadsarbeten och den mycket
            liberala tillämpningen av även dessa regler har detta, om man
            jämför med övriga egnahemsägare, inneburit en betydande favör
            för jordbrukarna. Sakliga skäl kan anföras mot att låta bryta
            ut själva bostadsbyggnaden som ingår i jordbruksfastigheten och
            schablontaxera denna enligt de regler som gäller för en- och tvåfamiljsfastigheter
            på det sätt som bostadsbeskattnings- kommittén föreslog i sitt
            betänkande. Även effekterna vid rena om-, till- eller nybyggnadsarbeten
            vid arrenden leder ofta till icke avsedda konsekvenser, beroende
            på myndigheternas fullständiga avsaknad av resurser för att följa
            upp dessa fall. Arrendatorerna erhåller alltid avdrag för samtliga
            byggnadskostnder, medan däremot fastig- hetens ägare skall beskattas
            för alla byggnadskostnader som inte är att betrakta som reparationer.
            Denna beskattning skall emellertid ske först när arrendeavtalet
            upphör. Eftersom länsstyrelserna inte har någon som helst uppföljning
            av dessa ärenden, blir resultatet ofta att inga förmånsvärden
            påförs när arrendet upphör. Då det klart kan påvisas att lagens
            teori är praktiskt svår att tillämpa, vore det naturligt att ge
            lagen en mer hanterlig utformning. Om man inte blundar för dessa
            luckor, är den enda acceptabla lösningen att ägaren påförs förmånsvärde
            det år arrendatorn erhåller avdrag. Härigenom får man också en
            reell möjlighet att pröva frågan för fastighets- ägarens räkning,
            dvs. om det verkligen är fråga om förbättringsarbeten som skall
            leda till att förmånsvärden skall påföras, vilket kan vara omöjligt
            att göra i efterhand. Invändningar — att man blir beskattad innan
            en förmån kan åtnjutas eller liknande — måste vika, då tillämpningen
            av den nuvarande lagen hävdas vara alltför bristfällig för att
            dess intentioner skall kunna uppfyllas. Angelägenheten av denna
            förändring blir inte mindre därigenom att skenbara arrendeavtal
            upprättas som ett led i försäljningar av jordbruksfas- tigheter
            för att på så sätt genom avdragsrätten låta staten i form av lägre
            skatteintäkter bära viss del av nödvändiga upprustningskostnader.
            För att påvisa omfattningen av underskottsavdragen har riksrevisions-
            verket gjort en bearbetning av sitt taxeringsstatistiska material.
            Materialet utgör en bearbetning av ett slumpmässigt urval av de
            sammanlagt 5 900 000 skattskyldiga och avser förhållandena under
            inkomståret 1976. 28751 rörelseidkare av sammanlagt 267 285, dvs.
            10,8 96, redovisar underskott vid förvärvskällan med varierande
            storlek. Det anmärkningsvärda är att antalet rörelseidkare med
            förlustbringande verksamhet är så gott som obefintligt bland dem
            som saknar en sammanlagd taxerad inkomst, dvs. när denna förlustbringande
            verksamhet är den enda sysselsättningen. För rörelseidkaren med
            förlustbringande rörelse utgör denna endast en av ett flertal
            sysselsättningar, där de övriga resulterar i ett positivt resultat.
            Den förlustbringande rörelsen blir därvid avräkningsbar mot övriga
            inkomster, och skattebelastningen på dessa reduceras därför i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NnbbUUodW5haTtsXHwhfnA">
            Mot. 1978/79:1141 15
          </fw>
          <p xml:id="i-X2N6SqGiHBEiyhLtTEq2Yp">
            motsvarande grad. Intressant är givetvis också att notera hur
            dessa mindre lyckosamma rörelseidkare är överrepresenterade bland
            dem som har högre sammanräk- nade inkomster och hur andelen ökar
            med ökande övriga inkomster. Oaktat de som drivit rörelse med
            förlust endast utgör 0,5 96 av samtliga skattskyldiga utgör de
            1,5 96 av dem med sammanräknade inkomster över 80 000, 2,1 926
            av dem med inkomster mellan 100 000 och 500 000 kr., 16,4 96 av
            dem med mellan 500 000 och 1000 000 kr. i inkomst och slutligen
            hela 34,1 96 av den lilla grupp som har sammanräknade inkomster
            överstigande 1.000 000. Som framgår av bilaga 2 stiger också storleken
            på förlusterna med stigande sammanräknade inkomster, medan antalet
            förluströrelser med låga under- skott tilltar ju lägre de övriga
            sammanräknade inkomsterna är. Med stigande inkomst ökar det offentliga
            bidraget till de förlustbringande rörelserna när dessa är avräkningsbara
            mot andra inkomster. Genom det progressiva skattesystemet och
            den avdragsrätt som är knuten till underskott i förvärvskällor,
            så blir den faktiska skattelättnad som följer på ett avdrag störst,
            om man har övriga inkomster på nivåer där beskattningen sker efter
            de högsta skattesatserna. I takt med att den marginella beskattningen
            reduceras avtar också det ekonomiska utbytet i form av skattelättnader.
          </p>
          <p xml:id="i-75mWzNUgCB5N8jq9jCecgL">
            Privat konsumtion på företagarens kostnadssida
          </p>
          <p xml:id="i-5jR9k9GATRuDeS26BeyFZW">
            De i vissa avseenden mycket oprecisa avgränsningar mellan privata
            levnadskostnader och rörelsekostnader har också i mycket hög utsträckning
            resulterat i att många företagare, kanske ofta utan uppsåt, låtit
            rörelsens resultat belastas med sådana kostnader som för löntagarna
            får finansieras med beskattade medel. Den synnerligen bristfälliga
            taxeringskontrollen medför att många av dessa felaktigt omkostnadsförda
            privata levnadskost- nader genom de schablonmässiga redovisningar
            som sker i deklarationerna aldrig uppdagas och därigenom blir
            föremål för rättslig prövning. Vi vill i detta sammanhang också
            understryka den för rörelseidkarna så liberala praxis som i många
            avseenden innebär att också prövningar av olika kostnaders berättigande
            sker med helt andra utgångspunkter än vad som gäller för löntagare.
            Trots de regler som numera gäller för fåmansbolag kan det konstateras
            att de rörelseidkare som valt aktiebolagsformen, och därigenom
            satt det normalt självreglerande tvåpartsförhållandet mellan ägare
            och anställda ur spel, också kan tillgodoräkna sig skattemässiga
            fördelar i en helt annan utsträckning och omfattning än vanliga
            löntagare.
          </p>
          <p xml:id="i-KriUU9umZRNyaNnUdksd8Y">
            Åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-GaCYCEaG6ZpWx69MKpkb2m">
            Några av de åtgärder som enligt vår uppfattning snarast måste
            vidtas redovisas nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-DNbB2knfeW4rwYeV3x4kUv">
            | EL VA Ne a sta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BbfRx6Y2MMN2RRBgoWqnKq">
            Mot. 1978/79:1141 16
          </fw>
          <p xml:id="i-QAqyjVC88yMoc3f4rDogbx">
            Rörelsebegreppets avgränsning
          </p>
          <p xml:id="i-Y5ZZdRc6g7mWQVPEyBzBC6">
            Många av de frågor som skattemyndigheterna har att ta ställning
            till är gränsdragningar mellan vad som är kostnader som är nödvändiga
            för intäkternas förvärvande samt vad som skall rubriceras som
            inte avdragsgilla privata kostnadsposter. Man kan exempelvis omvandla
            samtliga utgifter inom ett visst privat intresseområde till att
            formellt få karaktären av vad man i skattehänseende kallar utgifter
            för intäkternas förvärvande. När detta väl skett är det av underordnad
            betydelse om ”hobbyverksamheten” är kostsam, eftersom den förlust
            som man redovisar i deklarationen får räknas av från andra inkomster.
            Därigenom bidrar staten genom skattelättnader till att finansiera
            verksamheten. Orsaken till att detta kan fortgå är den mycket
            oklara definitionen på vad som är att betrakta som rörelse i skattelagstiftningens
            mening. Huvudkrite- riet är vinstsyftet. Det innebär inte att
            vinst förutsätts bli redovisad, eftersom definitionen inte inbegriper
            att vinstsyfte måste uppnås. Det kan alltid göras gällande att
            syftet, dvs. att uppnå vinst, fortfarande gäller, trots att man
            kontinuerligt redovisar förluster. Otaliga är de exempel på hästuppfödare
            som år efter år redovisar betydande förluster som räknas av mot
            andra höga inkomster, samtidigt som de på heder och samvete bedyrar
            att syftet är vinst men att de i år liksom tidigare beklagligtvis
            inte kunde uppnå målet. För att komma till rätta med det oförsvarliga
            system som innebär att många, främst höginkomsttagare, reducerar
            sin skattebörda högst väsentligt genom att i deklarationen definiera
            och redovisa ”hobbyverksamheter” som hästuppfödning o. d. som
            rörelser måste man få en klarare definition av vad som skall anses
            kunna bedrivas i försörjningssyfte. Det naturliga vore att inte
            bara kräva ett vinstsyfte utan även att vinst någon gång faktiskt
            redovisas. En modell med en tidsmässigt oinskränkt avräkningsrätt,
            begränsad till över- skott i samma förvärvskätlla, uppfyller just
            detta krav. På detta sätt kommer man förbi otillbörliga skattelättnader
            för dem för vilka inte något förvärvs- syfte finns, medan seriösa
            rörelseidkare inte behöver riskera att få sin verksamhet definierad
            som hobby och därigenom helt förvägras att tillgodo- räkna sig
            avdragsrätt för de år då verksamheten går med förlust.
          </p>
          <p xml:id="i-SGgWHBri1xHYNK1YQoK7tt">
            Begränsning av underskottsavdragen
          </p>
          <p xml:id="i-RF5sKLDvtbUa3ektyX32MG">
            En naturlig lösning på att komma ifrån den form av oskäliga skattelätt-
            nader som redovisats i motionen vore att begränsa rätten till
            avdrag för underskott från rörelser, jordbruk och hyresfastigheter
            mot andra inkomst- slag och i stället låta underskotten ackumuleras
            för att få avräknas mot framtida överskott i samma verksamhet.
            För att inte personer utan kapitaltillgångar skall försättas i
            en sämre situation än kapitalägarna bör emellertid också i fortsättningen
            räntekost- nader för exempelvis egnahemslån förbli avdragsgilla
            och liksom nu även få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mos4QpPh5emFNo4F4p4UpN">
            Mot. 1978/79:1141 17
          </fw>
          <p xml:id="i-Pa9oDvvPeyCAz5o8y6MTY4">
            räknas av mot andra inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-5zLdPR9CyoZkJ5n56SCGqF">
            Mot bakgrund av vad som redovisats kräver vi en snabb utredning
            av vårt skattesystem.
          </p>
          <p xml:id="i-2mtXy8EC5n4dpnTP3oRrNx">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BbJgH3QFAGW63TVfND3eKR">
            Med stöd av det anförda yrkar vi att riksdagen beslutar hos regeringen
            begära att en snabb utredning görs om olika inkomsttagares levnadsnivå
            som är att hänföra till skattesystemet och att förslag till lagändringar
            enligt de rikt- linjer som anges i motionen snarast föreläggs
            riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-9MXtozhiKFTw1GxRaveUcj" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-3xgfNAxViGxLncmTBfx7r8">
            STIG GUSTAFSSON (s) SIVERT ANDERSSON (s) LARS ULANDER (s) OSKAR
            LINDKVIST (s) MAJ BRITT THEORIN (s) KURT HUGOSSON (s)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HuKvNz29my7TiHusowRboe">
            Mot. 1978/79:1141 18 Bilaga 1
          </fw>
          <p xml:id="i-9xGEV89mE4VpKgtKfynvZH">
            Taxeringen till statlig och kommunal inkomstskatt för fysiska
            personer enligt RRV:s urvalsundersökningar för taxeringsåren 1972-1977
            (milj. kr.)
          </p>
          <p xml:id="i-WeDN6aEhfNeQjzdVJotor7">
            1972 års Olika in- Olika in- 1973 års Olika in- Olika in- 1974
            års Olika in- taxering komstslag komstslag — taxering komstslag
            komstslag taxering komstslag
          </p>
          <p xml:id="i-5mUckcrX6sqe7wkCFU4D6x">
            som &amp; av samt av som KX av samt av som 9 av samman drag som
            samman drag som samman räkn. in- Xx räkn. in- » räkn. in- komst
            av taxerad komst av taxerad komst inkomst inkomst Taxering till
            statlig inkomstskatt Inkomst av jord- bruksfastighet 2240 1,9
            21 2255 1,8 22 2315 17 Inkomst av annan fastighet 563 0,5 0,5
            566 0,5 0,5 613 0,5 Inkomst av rörelse 4773 41 4,5 4611 su 40
            5173 3,8 Inkomst av tjänst — 106 195 90,6 99,1 113919 91,7 99,1
            123 295 91,7 Inkomst av tillfäl- lig — förvärvsverk- samhet 349
            0,3 0,3 395 0,3 03 585 04 Inkomst av kapi- tal 3072 2,6 2,9 2527
            2,0 22 2599 1,9 Sammanräknad inkomst, statligt 117 285 100,0 109,4
            124 330 100,0 108,3 134 520 100,0 Underskou i för- värvskälla,
            statligt — 3 613 - 34 - 3490 - 30 - 4491 105,4 104,8 Sammanräknad
            nettoinkomst, stat- ligt 112931 120 370 129 699 Allmänna avdrag,
            statligt - 5467 - 5.1 - 5576 - 48 - 6441 Förlustavdrag, statligt
            - 22 - - 65 0,0 - 120 Till statlig skatt tax- erad inkomst 107
            145 100,0 114 816 100,0 123 239
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DGTCMQ3ai1Zww84n85Qdip">
            Mot. 1978/79:1141 19 Olika in= 1975 års Olika in= Olika in= 1976
            års Olika in= Olika in= 1977 års Olika in= Olika in= komstslag
            taxering komstslag &lt;komstslag taxering komstslag komstslag
            taxering komstslag - komstslag samt av som &amp; av samt av som
            &amp;$ av samt av som 96 av samt avdrag drag som samman drag som
            samman drag som samman som 9 av ” räkn in- ” räkn. in- ” räkn.
            in- taxerad in av taxerad komst av taxerad komst av taxerad komst
            komst inkomst inkomst inkomst 1,8 3466 22 23 3373 1,8 19 3550
            1,6 18 0,5 751 0,5 0,5 892 0,5 0,5 1012 0,5 0,5 4,2 5997 föd 4,1
            7281 3,8 42 6 849 32 3,4 100,0 147 401 91,2 99,5 173852 91,6 99,5
            199916 92,4 99.0 0,5 616 0,3 0,4 805 0,4 0,5 903 0,4 0,5 21 3463
            21 2,3 3683 1,9 2 4074 1,9 2,0 109,1 161 696 100,0 109,1 189 848
            100,0 108,7 216962 100,0 107,2 - 3,6 - 6005 - 4,1 - 72713 - 42
            - 9022 - 4,5 105,2 104,8 104,2 207 262 102,5 5,2 155 275 182 104
            - 62 - 7080 - 4,8 - 7331 - 42 - 5003 25 0,0 - 28 0,0 - 9 0,0 pöl
            SR 0,0 100,0 148 219 100,0 174 729 100,0 202213 100,0
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1141/mot_197879__1141-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mzd9WCUjJkykbGTybqH6wL">
            Mot. 1978/79:1141 20 Bilaga 2
          </fw>
          <p xml:id="i-7pvxrCtrpdXPBB7iVs5nnH">
            Antal med rörelseunderskott efier sammanräknad inkomst
          </p>
          <p xml:id="i-XWhRZQaAeytifmcAUYqFsP">
            Sammanräk- Inget un- Under- Under- Under- Under- Under- Totalt
            antal Totalt antal Andelen nad inkomst derskotts- skotts- skotts-
            skotts- skotts- skotts- inkomstta- inkomstta- inkomst-
          </p>
          <p xml:id="i-MGKdJAE38U7v9jscXpTmaX">
            avdrag avdrag avdrag avdrag avdrag avdrag gare med gare i skik-
            tagare mindre mindre mindre mindre mer än under- tet med un- än
            I än 5 än 10 än 50 50 skottsav- der- drag i skik- skottsav- tet
            drag 0 67 541 0 0 0 365 0 365 67 906 0,5 Mindre än 20 1746 347
            2268 177 628 0 [I 3073 1749 420 0,2 Mindre än 40 1616 476 2773
            4323 929 365 0 8390 1624 866 0,5 Mindre än 60 1691 017 5557 2773
            921 307 0 9 558 1700 575 0,6 Mindre än 80 483 281 637 — 307 205
            490 616 2255 485 536 0,5 Mindre än 100 147 750 315 628 1747 614
            0 2304 150 054 1,6 Mindre än 500 128 303 802 358 300 825 394 2679
            130 982 21 Mindre än 1000 524 2 6 4 9 65 86 610 16,4 Mer än 1000
            120 2 1 0 5 33 41 161 34,1 Totalt 5881359 12356 8573 3734 2980
            1108 28751 5910 110 0,5
          </p>
          <p xml:id="i-CrsV52UREubNfgrdQ6gsiL">
            Antal med jordbruksunderskott efter sammanräknad inkomst
          </p>
          <p xml:id="i-X3tzUnFZFbDhbQ1ppxp5W8">
            Sammanräk- Inget un Under- Under- Under- Under- Under- Totalt
            antal Totalt antal Andelen nad inkomst derskotts- skotts- skotts-
            skotts- skotts- skotts- inkomstta- inkomstta- inkomst-
          </p>
          <p xml:id="i-XPQy2SxYX1VWFezathA64t">
            avdrag avdrag avdrag avdrag avdrag avdrag gare med = gare i skik-
            tagare mindre mindre mindre mindre mer än under- tet med un- än
            I än 5 än 10 än 50 50 skottsav- der- drag i skik- skottsav- tet
            drag 0 67 906 0 0 0 0 0 0 67 906 Mindre än 20 1725864 11960 8012
            2124 1460 0 23 586 1749 420 14 Mindre än 40 1611 084 $229: 5350-1173
            2000 0 13 782 1624 866 0,9 Mindre än 60 1671 624 6447 7679 8596
            6229 0 28 951 1700 575 1,7 Mindre än 80 474 516 2922 4404 1852
            1842 0 11 020 485 536 23 Mindre än 100 145 821 627 1145 462 1999
            0 4233 150 054 29 Mindre än 500 127 852 855 815 457 934 69 3130
            130 982 24 Mindre än 1000 540 14 10 4 230 80 610 13,0 Mer än 1000
            129 4 3 2 1 36 32 161 24,8 Totalt 5825336 28058 27418 14670 14513
            115 84 774 5910 110 14
          </p>
          <p xml:id="i-CH7rmzUmWXajfmrVnayphT">
            GOTAB 61222 Stockholm 1979
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
