<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02538">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:184 om lag om ändring i  lagen (1976:350) om styrelserepresentation för samhället i aktiebolag, ekonomiska föreningar och stiftelser</title>
        <author>av Erik Hovhammar m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:184 om lag om ändring i  lagen (1976:350) om styrelserepresentation för samhället i aktiebolag, ekonomiska föreningar och stiftelser</title>
          <idno type="rdwebb">G2022538</idno>
          <rs type="number">2538</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022538/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022538</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022538</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>MARGARETHA AF UGGLAS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe</idno>
            <name>SVEN-OLOV TRÄFF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>KNUT WACHTMEISTER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>WIGGO KOMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM</idno>
            <name>BO SIEGBAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH</idno>
            <name>KURT SÖDERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R5kebvAbgADxKPchkfSVBr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R5kebvAbgADxKPchkfSVBr">
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2538/mot_197879__2538-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1978/79:2538
          </p>
          <p>
            av Erik Hovhammar m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:184
            om lag om ändring i lagen (1976:350) om styrelserepresentation
            för samhället i aktiebo- lag, ekonomiska föreningar och stiftelser
          </p>
          <p>
            Inledning
          </p>
          <p>
            Ursprungligen framfördes i huvudsak tre olika motiv för samhällelig
            styrelserepresentation, nämligen ideologiska, effektivitetspolitiska
            och intressebevakande. Vissa anser att en försöksverksamhet med
            offentlig styrelserepresentation i ett antal för samhällsutvecklingen
            väsentliga företag bör ses som ett naturligt led i en strävan
            mot breddad och fördjupad ekonomisk demokrati.
          </p>
          <p>
            Framförd kritik
          </p>
          <p>
            Lagen om offentlig styrelserepresentation leder till en maktutövning
            utan reell demokratisk kontroll. Lagen medger en sammanblandning
            av politisk beslutsprocess, offentlig förvaltning och näringsliv.
            Den kan på sikt medföra risk för en utradering av de självständiga
            och varandra balanserande intressen som vi hittills har haft i
            Sverige och som varit ett av blandekonomins positiva kännemärken.
            Det finns en risk för att den offentliga styrelseledamoten av
            sin uppdragsgivare utnyttjas för att bedriva näringspolitik direkt
            i företagen, och detta skulle ske på grundval av icke offentliga
            underhandsinstruktio- ner. Offentlig styrelserepresentation kan
            hämma effektiviteten i styrelsearbe- tet. Styrelserna kan lätt
            bli för stora, och särskilt i koncerner med många styrelser kan
            arbetet bli tungrott. En styrelses huvuduppgift är att fatta beslut.
            Styrelsen måste därför utgöra en enhet. Offentlig styrelserepresentation
            kan leda till att styrelsen utvecklas till ett förhandlingsorgan
            där olika styrelsele- damöter har skilda särintressen. Detta kan
            leda till dubbla lojaliteter. Vi har principiella invändningar
            mot en utveckling i förslagets riktning som innebär ett accelererande
            politiskt direktinflytande på företagens interna arbete. De internationella
            erfarenheterna av en sådan utveckling manar knappast till efterföljd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2538/mot_197879__2538-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1978/79:2538 9
          </p>
          <p>
            Moderata ståndpunkter
          </p>
          <p>
            Vid riksdagsbehandlingen av den nu gällande lagen om offentliga
            styrel- seledamöter yrkade vi avslag på förslaget i dess helhet.
            Vi anförde därvid bl. a. följande: ”Förslagen strider enligt vår
            mening mot de principer som bär upp vår författning i fråga om
            hur staten skall utöva sin överhöghet. Dessa principer bygger
            bl. a. på att myndighets verksamhet skall utövas under offentlig
            insyn, vara normbunden och att förutsättningar föreligger för
            demokratisk kontroll. Hänsyn till enskilda intressen motiverar
            emellertid ofta att allmänhetens insyn begränsas. Säkerhetsskäl
            och liknande motiverar att insynen inskränks. Grundregeln är dock
            öppenhet och normbundenhet. Denna princip har djup förankring
            i folkmedvetandet och uppfattas som en väsentlig garanti för medborgarnas
            rättssäkerhet. Inom ramen för den alltmer selektiva näringspolitiken
            sker en omfattande sekretessbeläggning av förhållandena mellan
            staten och enskilda affärsföre- tag. Detta är i och för sig rimligt
            med hänsyn till företagens berättigade affärsintressen. Här får
            en dock avvägning ske och insynskravet måste tillmätas stor betydelse.
            Utrymmet för skönsmässiga överväganden från statens sida är betydande
            på detta område, och insyn är därför nödvändig för att också rättviseaspekter
            och jämställdhet i konkurrenshänseende beaktas. Väsentligt för
            kontrollen är också att myndigheternas överväganden konkre- tiseras
            i formella beslut, som kan utgöra grund för utkrävande av ansvar.
            Näringspolitiken har hittills utövats inom ett system av lagar
            och förordningar. Genom offentlig styrelserepresentation bryts
            detta system. Möjligheter skapas att utforma en del av näringspolitiken
            vid s. k. kontakt- konferenser mellan offentliga styrelseledamöter
            och, som det heter, företrä- dare för samhället, där styrelseledamöterna
            delges ”samhällets intentio- ner”. Det är givet att en företagsstyrelse,
            som delges önskemål från statsmakterna genom en offentlig styrelseledamot,
            känner en stark press att handla i enlighet med dessa. Inte minst
            den selektiva näringspolitiken ger offentliga styrelseledamöter
            en särskild maktställning. Den ordning som skapas genom regeringens
            förslag medför stora risker för godtycke. De principiella och
            praktiska invändningar mot statlig styrelserepresenta- tion i
            företagen minskar inte genom att förslaget inskränks till förvaltnings-
            och investmentbolag. Motiveringen i propositionen — att dessa
            har nära bankanknytning och att inriktningen av försöksverksamheten
            sålunda bildar ett naturligt komplement till det nuvarande systemet
            med offentlig styrel- serepresentation i affärsbankerna — kan
            vi icke acceptera. Vi har f. ö. motsatt oss den nu gällande ordningen
            med offentlig representation i bankstyrelse. Investmentbolagens
            styrelser fattar självständigt de beslut som rör bolagens angelägenheter.
            Karaktären av investmentbolagens verksamhet är också helt skild
            från vad som utmärker bankrörelse. Förvaltnings- och investmentbolag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2538/mot_197879__2538-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1978/79:2538 10
          </p>
          <p>
            bör tillåtas att handla enligt de allmänna regler som gäller
            för aktiebolag. Det mesta av vad som här anförts om förvaltnings-
            och investmentbolag torde gälla även för stiftelser. Stiftelserna
            utgör organisationer med särställ- ning avseende sitt allmännyttiga
            syfte. Enligt vår mening är det inte motiverat att utse offentliga
            styrelseledamöter i stiftelser.
          </p>
          <p>
            Föreliggande proposition
          </p>
          <p>
            I denna proposition föreslås en förlängning av ifrågavarande
            lag (1976:350) samt vissa förändringar av densamma. Vi hälsar
            med tillfredsställelse att förslaget innebär ett avskaffande av
            möjligheten till statlig styrelserepresen- tation i aktiebolag
            med egen produktion och i ekonomiska föreningar. Vi finner det
            anmärkningsvärt att den tidigare utlovade allomfattande utvärderingen
            av försöksverksamheten med styrelserepresentation för samhället
            i aktiebolag, ekonomiska föreningar och stiftelser inte skett.
            De utvärderingar som skett motiverar inte en ändring av vår tidigare
            inställning. Vi finner mot denna bakgrund inga bärande skäl att
            förlänga lagen (1976:350) i övriga delar.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagena
            avslår propositionen 1978/79:184.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 april 1979
          </p>
          <p>
            ERIK HOVHAMMAR (m) MARGARETHA AF UGGLAS (m) STEN SVENSSON (m)
          </p>
          <p>
            SVEN-OLOV TRÄFF (m) KNUT WACHTMEISTER (m) PER-OLOF STRINDBERG
            (m) GUNNAR OSKARSON (m) WIGGO KOMSTEDT (m) BO SIEGBAHN (m)
          </p>
          <p>
            KURT SÖDERSTRÖM (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
