<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om anbudskonkurrens vid kommunal byggproduktion</title>
        <author>av Eric Hägelmark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om anbudskonkurrens vid kommunal byggproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">G2021121</idno>
          <rs type="number">1121</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021121/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021121</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021121</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2</idno>
            <name>ERIC HÄGELMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QEcvBspHMg43JSjmw46CqX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QEcvBspHMg43JSjmw46CqX">
          <note type="signatory" corresp="i-4PWoEwRyCjKBVFFdqhmPo2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1121/mot_197879__1121-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NnRidG3G8T3EnxgmGj6t6U">
        <div type="motTitle" xml:id="i-N7PAKvKTetMjRCUEhySBP7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3hNXtEhBqWcCMpsF2zif3d"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CguzYsZnsnvmTrWJcFWo7R">
        <div xml:id="i-JZiywftkQ5XZTuksMkEr6J">
          <p xml:id="i-FoFjAvKbUyju19YsdCuBQr">
            Motion 1978/79:1121
          </p>
          <p xml:id="i-QQeQ3unZHtMvHD8wrjw4om">
            av Eric Hägelmark m. fl. om anbudskonkurrens vid kommunal byggproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-4nkix2dGyqjd3TmyT4N9c7">
            För såväl staten som skattebetalarna är det av utomordentlig
            vikt att statsbidrag i olika former för samhällsinvesteringar
            (vägar, VA-anläggningar osv.) utnyttjas så effektivt som möjligt.
            I dag är emellertid inte garantin att så sker tillfredsställande.
            Därför behövs förbättrade konkurrensmetoder. Detta kan bl. a.
            ske genom att statsbidrag alltid förknippas med krav på anbuds-
            konkurrens för den produktion som krävs för investeringen. Som
            det nu är kan t. ex. en kommun utnyttja sin monopolställning och
            bygga en statsbidragsfinansierad gata med helt egna resurser.
            Det är först när en kommun väl bestämt sig för att lämna ut arbetet
            på anbudsräkning och därmed ge flera företag möjlighet att konkurrera
            om jobbet som samhällets kontrollapparat träder in i form av upphandlingskungörelse,
            riksrevisions- verk osv. Om myndigheten i stället bestämmer sig
            för att utföra arbetet i egen regi saknas de garantier för effektiv
            resursanvändning som ligger i ett konkurrensförfarande. Det är
            otillfredsställande att det är bidragstagaren och bidragsgivaren
            som avgör om konkurrens och därmed effektivitetsprövning skall
            gälla vid användning av skattemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-sAXyj52Nb2zGqRWBYQUZW">
            Kommunernas val av regiform vid byggproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-TQJfQKGozGyKEMpVcN4SnN">
            Samhället måste ställa höga krav på en effektiv användning av
            offentliga medel. Man kan särskilja effektivitets- och kostnadsaspekterna
            i följande tre fall:
          </p>
          <p xml:id="i-5bqjknZ1LZrazZJK6KnEeP">
            1) När kommunen upphandlar ett byggprojekt genom anbudskonkurrens.
            2) När kommunen väljer att utan konkurrens utföra arbetet i egen
            regi. 3) När kommunen som bidragstagare väljer att låta bidragsgivaren
            utan konkurrens utföra byggproduktionen med sina resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-3Suf1ja1wpgr7ofGPTeADw">
            När kommunen upphandlar
          </p>
          <p xml:id="i-XrRJnBeDQCdZMmgXaLYNHb">
            Den statliga upphandlingskungörelsen motsvaras inom den kommunala
            sektorn av ett normalförslag till kommunalt upphandlingsreglemente.
            En grundläggande princip i kungörelsen och normalförslaget är
            att myndighet skall iaktta affärsmässighet och utnyttja förefintliga
            konkurrensmöjlighe- ter. Riktlinjerna för den offentliga upphandlingen
            ger detaljerade anvisningar om hur kostnads- och effektivitetskriterier
            bäst tillgodoses när upphandling sker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1121/mot_197879__1121-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7XLKMcW5JspxX7QbUVFmS9">
            Mot. 1978/79:1121 8
          </p>
          <p xml:id="i-5GpG9ojAKraKEL6deWEcDG">
            När kommunen inte upphandlar
          </p>
          <p xml:id="i-Hdz8MA7YDA77PM1cZWYNsG">
            Det finns emellertid inte några regler som anger att upphandling
            skall ske när statsmedel används. Upphandlingsreglerna träder
            i kraft först när kommunen beslutat att upphandla. Om kommunen
            i stället beslutar att inte upphandla utan att utföra arbetet
            i egen regi med egna resurser, utan att konkurrera med andra producenter,
            är effektivitetskravet ej tillgodosett. Riksrevisionsverket skall
            granska hur bidrag av statsmedel används av mottagaren. Bakom
            detta ligger naturligtvis avsikten att kontrollera att statsmedel
            används effektivt. Eftersom anbudskonkurrens inte utgör en förutsättning
            vid statsbidragsgivning begränsas emellertid granskningen till
            följsamheten av de formella regler som gäller när upphandling
            sker. Den grundläggande effektivitetsfrågan — krav på anbudskonkurrens
            — faller således utanför granskningen, och effektivitetskontrollen
            blir inte fullödig ur samhällsekonomisk synpunkt. Det är därför
            angeläget att staten inför krav på anbudskonkurrens, dvs. att
            upphandling skall ske vid statlig utlåning och bidragsgivning
            till kommu- nerna, och att riksrevisionsverket också får i uppdrag
            att granska tillämp- ningen av detta villkor. De större bidragsfördelande
            statliga myndigheterna ägnar den funktionella delen av kommunala
            investeringar stor uppmärksamhet. Det kan gälla vård, undervisning,
            miljöfrågor och liknande. Beträffande byggnadsproduktionen förlitar
            sig bidragsgivaren ofta på kompetensen hos bidragstagaren/kommu-
            nen. En viktig del av investeringen undandras härigenom effektivitetsprövning
            om bidragstagaren väljer att utföra byggproduktionen i egen regi
            utan anbudsförfarande. Detta problem kan lösas genom krav på anbudskonkur-
            rens vid statlig utlåning och bidragsgivning. Därvid blir det
            också bidragsgi- varen och inte bidragstagaren som anger villkoren
            för användningen av statsmedel. Paralleller kan dras med bostadsfinansieringens
            konkurrensvillkor, där möjligheten att få statliga bostadslån
            knyts till upphandlingskonkurrens. På det internationella området
            gäller liknande principer för världsbanksfinan- sierade arbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-BUwqdbjGiTwVZ8CZ1hLCet">
            När bidragsgivaren utför byggnadsarbetet åt kommunen
          </p>
          <p xml:id="i-9VivamFSqyQKTkB3Rm6az3">
            Vid handläggningen av bidragsärenden till väg- och gatubyggande
            deltar statens vägverk. Genom att verket också är byggproducent,
            dvs. i betydande omfattning utför produktion och underhåll av
            vägar i egen regi, uppstår en intressekonflikt. Det gäller möjligheten
            för den bidragsgivande myndigheten att utan krav på konkurrens
            få utföra produktionen åt bidragstagaren. Statens vägverk har
            långtgående engagerat sig i kommunernas upphand-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1121/mot_197879__1121-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MtEJD6mts5Qt4yDs3YKk2f">
            Mot. 1978/79:1121 9
          </p>
          <p xml:id="i-2zB7n9Nd2FuYXTXKdEmnYE">
            lingsprocess (granskning, synpunkter på bygghandlingar, närvaro
            vid an- budsöppning, utseende av entreprenör, godkännande av kontrollant,
            besikt- ningar osv.). I tider med svårigheter för vägverket att
            sysselsätta sin personal har man i ökad grad också blivit benägen
            att utföra byggnadsarbeten åt kommunerna (anta sig själv som entreprenör).
            Detta är inte tillfredsställande, eftersom den dubbla funktionen
            som bidragsgivare och producent kan påverka förhandlingar med
            kommunala myndigheter. Kommunen kan bibringas uppfattningen att
            man lättare får statsbidrag, om bidragsgivaren får utföra produktionen.
            I vissa fall har man hänvisat till att man slipper administrativa
            problem, vilket också kan ha varit ett argument för bidragsgivaren
            att få utföra arbetet åt kommunen. Förhållandet att bidragsgivaren
            utför arbetet åt kommunen är otillfreds- ställande också ur den
            synvinkeln att det är vägverket som kan jämka tidigare godkända
            bidragsberättigade kostnader. Detta ger åtminstone teoretiskt
            den möjligheten att bidragsbeloppet lättare kan jämkas i de fall
            där vägverket är producent än i de fall bygget upphandlats i anbudskonkurrens.
            Motsvarande problem gäller arbetsmarknadsverket. Bidragsgivaren
            kan i detta fall genom AMS regionkontor utföra byggproduktion
            åt kommuner. Detta är vanligt i norra Sverige. Det är inte rimligt
            att arbetsmarknadsverket i sin sysselsättningsskapande verksamhet
            skall kunna hamna i en intresse- konflikt, där man också nödgas
            ta hänsyn till sysselsättningen i den egna organisationen.
          </p>
          <p xml:id="i-XkMUwQmmQQ9r3HdcBZcApJ">
            Regler saknas för val av regiform
          </p>
          <p xml:id="i-8MMYeuCoN4rTqzJa89wqvV">
            Det är f. n. kommunen — byggherren — som tar ställning till om
            projektet skall utföras i egen regi eller upphandlas. En investering
            med statsbidrag är inte enbart en kommunal angelägenhet. Den berör
            samtliga landets skatte- betalare som kan ställa berättigade krav
            på att en investering i en enskild kommun inte kostar mer än den
            behöver. Avsaknaden av regler för hur en kommun skall handla vid
            valet av regiform är en allvarlig brist i de möjligheter statsmakterna
            har att få garantier för effektivt utnyttjande av statsmedel.
            Mot denna allvarliga brist i en grundläggande fråga kontrasterar
            mycket starkt de detaljregler som gäller när upphandling väl beslutats
            och hur man då skall tillförsäkra en effektiv medelsanvändning
            baserad på affärsmässighet och konkurrens. Dessutom borde samma
            regler gälla för såväl bostadsbyggande som annat byggande. Vad
            gäller bostadsbyggandet finns konkurrensvillkor beskrivna i bostadsfi-
            nansieringsförordningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1121/mot_197879__1121-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-G4WKzjjHZhhYkJHi2Vz4SQ">
            Mot. 1978/79:1121 10
          </p>
          <p xml:id="i-WUMXMocCtPPqRHNr2yFp5A">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VLuiobfV4a7DCTuEexRbqC">
            Med stöd av vad som anförts hemställs att riksdagen hos regeringen
            anhåller om förslag om införande av anbudskonkurrens för allt
            byggande som erhåller statliga lån och bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-H85Vgmoo6dnb9RUPjSQvLA">
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-65UfgfmNsFJZJ66DgVphQq">
            ERIC HÄGELMARK (fp) ROLF CLARKSON (m) ANNA-LISA NILSSON (c) STEN
            SVENSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
