<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02714">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79: 218 om lag om förbud  mot att under viss tid tillföra kärnreaktorer kärnbränsle, m. m.</title>
        <author>av Birger Rosqvist och Eric Rejdnell</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79: 218 om lag om förbud  mot att under viss tid tillföra kärnreaktorer kärnbränsle, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G2022714</idno>
          <rs type="number">2714</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022714/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022714</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022714</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL</idno>
            <name>BIRGER ROSQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Pkm4JYH8E38gRpSAtf6Zm1</idno>
            <name>ERIC REJDNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SVaS55CKnQzfVAyCkNfxtw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SVaS55CKnQzfVAyCkNfxtw">
          <note type="signatory" corresp="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pkm4JYH8E38gRpSAtf6Zm1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2714/mot_197879__2714-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NYcWk68dzJ6dQvy9xUW8gU">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TkUe1aZLD6YbEV5xUCwP6c"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-aTmCrNnqxTUzLCAMFDDES"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PUKt5HmpgkzTy5KNEv5dZ">
        <div xml:id="i-TttpcpT5S7gEb7BTrv4vXC">
          <p xml:id="i-KnsR2UwxMrov6FTgjtVwT6">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-EisFtdjQ7qwLP7uBrY6N7P">
            1978/79: 2714
          </p>
          <p xml:id="i-CqwVP5hRJChFcykbYRELPu">
            av Birger Rosqvist och Eric Rejdnell med anledning av propositionen
            1978/79: 218 om lag om förbud mot att under viss tid tillföra
            kärnreaktorer kärnbränsle, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5kNN7tCasnRtJXUmd1uVaf">
            Kärnkraftverket i Simpevarp, Oskarshamns kommun, var redan före
            1975 års energipolitiska beslut avsett att utbyggas med en tredje
            reak- tor, O III. En bred riksdagsmajoritet ställde sig också
            1975 bakom för- slag om minst 11 kärnkraftsreaktorer, bland vilka
            ingick O III:an. I Oskarshamns kommun har — grundat på statsmakternas
            beslut — samt- liga politiska partier direkt eller indirekt med
            undantag för vänsterpar- tiet kommunisterna tillstyrkt byggandet.
            Detta skedde redan 1974 när kommunen hade att avge yttrande enligt
            8 136 a, byggnadslagen. Uppförandet av en kärnkraftsreaktor är
            ett stort byggnadsprojekt som kräver lång planeringstid. På ett
            tidigt stadium måste berörd kom- mun i sin planering beakta de
            effekter som etableringen av en arbets- plats för drygt tusentalet
            personer under en period av fem till sex år medför i olika avseenden.
            Bostadsfrågan för anläggningspersonal i en sådan situation har
            särskilt stor betydelse för den kommunala plane- ringen. Andra
            frågor som berörd kommun i detta sammanhang har att bevaka är
            också ordnandet av allmän och kommersiell service. Utredningen
            rörande miljöproblem m.m. i vissa industriområden (UMI) har i
            sitt betänkande SOU 1975: 44 bl. a. behandlat större indu- strietableringars
            inverkan på kommunernas planering. I betänkandet framställs krav
            på avsevärt bättre boendeförhållanden för byggnads- montagearbetare
            m. fl. personalgrupper under uppförandetiden. De van- ligen använda
            baracklägren i mer eller mindre omedelbar anslutning till arbetsplatsen
            anses i enlighet med de fackliga organisationernas krav böra ersättas
            med i princip samma boendestandard som gäller för per- manent
            boende. Anläggningspersonalen aktualiserade starkt boendefrå-
            gan under uppförandet av Oskarshamnsverkets andra reaktor, O II.
            Kra- ven på bättre bostadsförhållanden var berättigade. Under
            intryck av diskussionerna om boendefrågorna under byggnads- tiden
            för O II, UMI-utredningens studierapport Tillfälliga bostadsom-
            råden i juli 1974 och UMI-utredningens ovan nämnda betänkande
            SOU 1975: 44 inriktade Oskarshamns kommun på allvar sin planering
            och sitt bostadsbyggande för att så långt möjligt på ett tillfredsställande
            sätt möta behovet av tillfälliga bostäder för anläggningspersonalen
            vid upp- förandet av O III. Kommunen grundade realiserandet av
            planerna på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2714/mot_197879__2714-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-V2vbftmXds5HdiynRmbc7V">
            Mot. 1978/79: 2714 d
          </p>
          <p xml:id="i-VHvhjx66ToJTqxNqSyWZSQ">
            statsmakternas och vederbörliga myndigheters 1975 givna tillstånd
            för anläggandet av O III — med påbörjan under 1976 — på byggplatsen
            vid Simpevarp. Planeringsarbetet och bostadsbyggandet samordnades
            så långt som möjligt med kraftverkets personal- och tidsplanering.
            Den oklarhet som rått angående kärnkraft och energipolitik sedan
            hösten 1976 har medfört att byggnationen av O III:an vad avser
            arbete på anläggningsplatsen ännu ej igångsatts. Tillverkningen
            inom verkstads- industrin av olika komponenter till reaktor O
            III har dock fortsatt om än i långsam takt. Resultatet av uppskovet
            med starten av anläggningsarbetet för O III har för kommunens
            del blivit ett stort antal tomma lägenheter som byggts speciellt
            för anläggningsarbetarna. Hyresförlusterna för de i kommunal regi
            byggda tomma lägenheterna har ökat allteftersom ti- den för byggstart
            O III uppskjutits. Ovisshet och omläggning av bo- stadsproduktion
            har varit kostnadskrävande och har gett negativa åter- verkningar
            på arbetsmarknaden med de konsekvenser detta medför. I regeringens
            proposition 1976/77: 53 med förslag till lag om särskilt tillstånd
            att tillföra kärnreaktor kärnbränsle m. m. behandlades bl.a. ersättningsfrågor
            vid eventuell avveckling av pågående kärnkraftspro- jekt. På sidan
            19 sades det bl. a. vara riktigt att en eventuell avveckling av
            pågående projekt kunde ske på ett sätt som tog all rimlig hänsyn
            till arbetstagarnas och berörda kommuners intressen. Regeringens
            proposition 1978/79: 218 Om lag om förbud mot att un- der viss
            tid tillföra kärnreaktorer kärnbränsle, m. m. och vad däri sagts
            om folkomröstning under senast första halvåret 1980 om kärnkraf-
            tens framtida användning gör att starten för byggandet av O III
            i Simpe- varp fördröjs ytterligare minst ett år. I propositionen
            konstateras att nämnda förbud kan få omfattande ekonomiska konsekvenser
            för berörda företag. I den av regeringen i anslutning till propositionen
            förordade lagen slås fast en rätt till ersätt- ning av staten
            för de företag som omfattas av förbudet att tillföra reak- tor
            kärnbränsle. Det nämns inget i regeringsförslaget om ersättning
            till kommuner som drabbas av förluster genom den nya lagen. För
            Oskarshamns kommun blir emellertid resultatet ytterligare hyres-
            förluster för de i kommunal regi byggda outhyrda lägenheter som
            skulle ha bebotts av anläggningspersonal för reaktor O III. Vi
            anser att också en kommun som drabbas av förluster eller mer-
            kostnader genom den fördröjning som ett bifall till regeringsförslaget
            innebär bör ersättas för detta. Ersättningsfrågan mellan stat
            och kommun bör liksom mellan staten och reaktorinnehavarna lösas
            genom förhandlingar. Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen ger regeringen till känna att kommun som genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2714/mot_197879__2714-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9qVoUWS6cRgwkJwoE84w39">
            Mot. 1978/79: 2714 8
          </p>
          <p xml:id="i-YJBNgivbAbYxuQFX8yfQgM">
            statliga åtgärder som innebär förseningar med igångsättning av
            kärnkraftsutbyggnad berättigas till ersättning härför.
          </p>
          <p xml:id="i-SUc4uHGtPG2jQccw8GEMKc">
            Stockholm den 22 maj 1979 BIRGER ROSQVIST (s) ERIC REJDNELL (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
