<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01381">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om arbetsmiljöundervisning i skolan</title>
        <author>av Catarina Rönnung </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om arbetsmiljöundervisning i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">G2021381</idno>
          <rs type="number">1381</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021381/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021381</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021381</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Uv5b4af4nUb3NuFk7J8yJ</idno>
            <name>CATARINA RÖNNUNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LcCoG7KjJN2yxxDE1pAMhn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LcCoG7KjJN2yxxDE1pAMhn">
          <note type="signatory" corresp="i-7Uv5b4af4nUb3NuFk7J8yJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1381/mot_197879__1381-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1978/79:1381
          </p>
          <p>
            av Catarina Rönnung om arbetsmiljöundervisning i skolan
          </p>
          <p>
            Ungdomar som i dag lämnar skolan för att gå ut i arbetslivet
            har en alltför dålig insikt i arbetsmiljöfrågor och den lagstiftning
            som reglerar dessa. Detta gör dem till säkerhetsrisker i arbetet,
            och de råkar onödigtvis ut för skador och olycksfall till men
            och kostnader för dem själva och samhället. Ämnena samhällskunskap
            och arbetslivsorientering behöver kompletteras ytterligare med
            arbetsmiljökunskap, både teoretisk sådan och praktiska studier
            av arbetslivet. Eleverna borde få medverka vid arbetsplatsundersök-
            ningar på industrier och verkstäder, inom sjukvården och den egna
            skolmiljön samt på övriga områden inom den offentliga sektorn
            som kan anses lämpliga. Undervisningen i arbetsmiljökunskap bör
            meddelas av ämneslärare men behöver kompletteras med hjälp av
            folk med specialkompetens i och yrkeserfarenhet av arbetsmiljöproblem.
            Skyddsombud, skyddsingenjörer och yrkeshygieniker har det kunnande
            som skolan bör tillvarata. Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen hos regeringen anhåller 1. att arbetsmiljön mer
            ingående studeras både praktiskt och teoretiskt inom ämnena samhällskunskap
            och arbetslivsorien- tering, 2. att människor med specialkompetens
            och yrkeserfarenhet av arbetsmiljöfrågor skall medverka i undervisningen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p>
            CATARINA RÖNNUNG (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
