<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00590">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökat stöd till befrielsekampen i södra Afrika</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökat stöd till befrielsekampen i södra Afrika</title>
          <idno type="rdwebb">G202590</idno>
          <rs type="number">590</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202590/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202590</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202590</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>OSWALD SÖDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PJJWWyojDY9ZzXZQhJXm2k" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PJJWWyojDY9ZzXZQhJXm2k">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__590/mot_197879__590-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2vsW7RqkVANfuP7D5JDtnD">
        Motion 1978/79:590
      </fw>
      <div xml:id="i-8NriSTbyWJFwvQbe32fRkR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BaU48RpmQsQNkBPs243mYG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D8pBZ6gxEmTuJYgLdUwty1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XuRejhVwYTYZEaWDftypNz" type="motBody">
        <div xml:id="i-DvjR1R2vj8BwakFXNUrCGY">
          <p xml:id="i-V1BDvuZs9jPsHxTePws7Qq" type="titleString">
            av Lars Werner m. fl. om ökat stöd till befrielsekampen i södra
            Afrika
          </p>
          <p xml:id="i-X2jvT8ArwmLNtzMMqgbYJ1">
            Under det gångna året har befrielsen av södra Afrika kommit närmare.
            Visserligen har de vita rasistregimerna i Rhodesia och Sydafrika
            ökat sin repression och avvisat alla möjligheter till fredliga
            lösningar av konflikten, men deras hänsynslösa åtgärder sker i
            desperation inför den oundvikliga segern för befrielserörelserna.
            Dessa rörelser har kraftigt stärkt sina ställ- ningar och visat
            sig skickliga att agera på andra områden än det militära. De förbereder
            sig för ett övertagande av makten i sina respektive länder och
            har därför många andra behov att tillfredsställa än de som bestäms
            av den väpnade kampen. Befrielserörelsernas imponerande arbete
            undanhålls och misstolkas i våra officiella nyhetsmedier. Där
            återges dramatiska våldshandlingar och det diplomatiska spelet
            kring rasistregimerna och västmakterna. De stora svenska tidningarna,
            TT, Sveriges Radio m. fl. har en rapportering om södra Afrika
            som är skandalöst dålig. Detta bidrar till att försvaga opinionen
            för befrielserörelserna och det svenska biståndet till dessa.
            I Zimbabwe för Patriotiska fronten väpnad kamp över större delen
            av landet. Detta är enda skälet till att Smithregimen sätter sig
            i förhandlingar med svarta politiker och försöker genomdriva en
            s. k. intern lösning. Det är bra att utrikesministern skriver
            att denna lösning möter allt starkare inhemskt motstånd (budgetpropositionen,
            bil. 6, s. 97) och att regeringen förbinder sig att inte erkänna
            någon annan regering i Zimbabwe än en där Patriotiska fronten
            ingår. Den nuvarande regeringen i Salisbury är olaglig precis
            som den tidigare helvita Smithregimen. Att upprätthålla förbindelser
            med den eller tillåta den att ha officiella representanter i Sverige
            är ett brott mot FN-sanktionerna mot Rhodesia. Vi vill fästa regeringens
            och riksdagens uppmärksamhet på att Ndanbadingi Sitholes parti,
            som denne kallar ”ZANU”, och Abel Muzorewas parti, UANC, — vilka
            båda ingår i den olagliga regeringen — låter sig representeras
            i Sverige av Claude Chokwenda respektive Joyce Mutasa. En allt
            större del av Smithregimens militärstyrkor består av legosoldater
            köpta från Västeuropa, Nordamerika, Australien och Sydafrika.
            Många uppgifter tyder på att svenskar finns bland dessa legosoldater
            och att värvning sker i Sverige. Den lag som dög att stoppa värvning
            till den demokratiska sidan i spanska inbördeskriget på 1930-talet
            bör utnyttjas för att omedelbart stoppa denna osmakliga värvning
            till Rhodesia på svensk mark. Patriotiska fronten behöver inte
            bara resurser till flyktingar utan även till utbildning, social
            verksamhet inne i Zimbabwe, propagandamaterial och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__590/mot_197879__590-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lgzd5jJa59Yk7bkrmUjUVr">
            Mot. 1978/79:590 8
          </fw>
          <p xml:id="i-Ds2XhobceKkrsinxYvy2cS">
            diplomatisk aktivitet. Sveriges bistånd till ZAPU och ZANU bör
            ökas kraftigt och utgå helt utan restriktioner för dess användning.
            I Namibia har ockupationsmakten nyligen genomfört skenval där
            folk under olika former av hot tvingats rösta på Democratic Turnhalle
            Alliance, DTA, medan SWAPO förföljs. Även om en ny regering bildas
            med svarta ansikten måste den fördömas som en del av den sydafrikanska
            ockupations- makten, så länge sydafrikanska trupper är i landet
            och inga demokratiska val hållits. Sverige bör förbinda sig att
            inte erkänna någon regering i Namibia utan SWAPO. Regeringen bör
            också tillbakavisa alla försök att sända hit namibiska agenter
            för Sydafrika, exempelvis under DTA:s täckmantel. Det är bra att
            utrikesministern vill tillmötesgå SWAPO:s krav på utbildningsbistånd,
            men man bör gå längre och avsätta en större summa för Namibia
            — även i detta fall utan restriktioner för dess användning. Efter
            Sowetohändelserna i Sydafrika 1976 har utvecklingen där gått in
            i en ny fas. Den väpnade kampen mot fascisternas terrorapparat
            har inletts under ledning av ANC. På senare tid har dussintals
            väpnade kontrontationer skett varje månad. Vi anser att inte bara
            ANC skall få bistånd i Sydafrika utan också den flerrasiga, nationella
            fackföreningen SACTU, som samarbetar med ANC. Att riksdagen beslutar
            om restriktioner mot svenska företag i Sydafrika är ett framsteg.
            Även om beslutet får små effekter på Sydafrikas ekonomi är det
            en viktig uppmuntran till de svartas kamp i hela södra Afrika
            och en förstärkning av den moraliska och politiska isoleringen
            av Sydafrika. Ett beslut visar att svensk opinion är starkt engagerad
            i de förtrycktas sak. Lagen gäller emellertid enbart producerande
            företag med svenska majori- tetsintressen och enbart nyinvesteringar.
            Dessutom finns möjlighet till dispens. Vi anser att alla ekonomiska
            band mellan Sverige och Sydafrika skall avvecklas som en handling
            i solidaritet med de utsugnas och förtrycktas modiga kamp. Lagen
            bör utsträckas till svenska minoritetsintressen, till överföring
            av teknologi genom patent, licenser m. m., till SAS flygningar
            på Sydafrika och till svensk skeppsfart på sydafrikanska hamnar.
            Även handeln med Sydafrika bör avvecklas. Dessa krav på total
            isolering av Sydafrika har stark förankring i FN och andra internationella
            organ. Även i Sverige har de stark förankring, vilket visas av
            att nästan hela det organiserade Ungdomssverige nyligen gick samman
            i en ”Isolera Sydafrika” -kommitté, där ett av huvudkraven är
            ”Avveckla de svenska investeringarna i Sydafrika”, och ett annat
            är ”Ingen handel med Sydafrika”. Vpk stöder helt dessa krav. Vpk
            har tidigare i riksdagen uppmärksammat frågan om svenska företags
            medverkan i den sydafrikanska krigsindustrin. Det finns starka
            skäl att misstänka att exempelvis SKF, Sandvik och Fagersta producerar
            varor och tjänster till den sydafrikanska krigsindustrin. Genom
            den s. k. förfogan- delagen kan Sydafrika tvinga utländska företag
            till sådan produktion. Det strider mot FN-beslutet om vapenembargo
            mot Sydafrika.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__590/mot_197879__590-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7bJzpCnzcS4VhfBSRrw1MS">
            Mot. 1978/79:590 9
          </fw>
          <p xml:id="i-HSrqwTyNG8ur43QM1XppAq">
            Vissa uppgifter tyder också på att svenska vapen når Sydafrika
            och att vapendelar som tillverkas av utländska företag i Sverige
            exporteras till Sydafrika. Alla dessa uppgifter måste undersökas
            och eventuella brott måste leda till kraftfulla åtgärder. Sammanfattningsvis
            föreslår vpk att följande summor anslås i bistånd till befrielserörelser
            i södra Afrika utöver de i propositionen föreslagna summorna i
            rent flykting- och katastrofbistånd:
          </p>
          <p xml:id="i-Mk56dHvMMCAPCaPTepowwA">
            Patriotiska fronten 40 SWAPO 40 ANC 30 SACTU 10 120 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-DfxUUvLCDBKTMAdwJGkGXB">
            Dessutom föreslås att en större summa avsätts för enskilda organisationers
            u-landsinformation så att den typ av arbete som Afrikagrupperna
            i Sverige och ”Isolera Sydafrika”-kommittén utför kan få mer bidrag.
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen under
            punkten C 2 Bilateralt utvecklingssamar- bete i bil. 6 till budgetpropositionen
            till Flyktingar, befrielserö- relser och apartheidpolitikens offer
            i södra Afrika, utöver de i propositionen föreslagna summorna,
            anslår till Patriotiska fronten 40 milj. kr., till SWAPO 40 milj.
            kr., till ANC 30 milj. kr. och till SACTU 10 milj. kr., 2. att
            riksdagen under punkten C3 Information i bil. 6 till budgetpropositionen
            anslår utöver i propositionen föreslagna belopp 2,7 milj. kr.
            att utgå till Afrikagrupperna i Sverige och ”Isolera Sydafrika”-kommittén,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            nya regeringar i Rhodesia och Namibia där Patriotiska fronten
            resp. SWAPO inte är representerade inte bör erkännas, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att Sverige mera restriktivt
            tillämpar FN-sanktionerna mot Rhodesia så att dess olagliga regering
            hindras att ha represen- tanter i Sverige, 5. attriksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att lagen om förbud mot nyinvesteringar
            i Sydafrika och Namibia bör utvidgas till att gälla allt svenskt
            ekonomiskt och tekniskt samarbete med Sydafrika, 6. att riksdagen
            hos regeringen anhåller om en undersökning av svenska brott mot
            FN:s vapenembargo mot Sydafrika,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__590/mot_197879__590-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NvwwJSdqTN86VPt3EEgxMC">
            Mot. 1978/79:590 10
          </fw>
          <p xml:id="i-GYRHALDTcSkaRssmqLY3MQ">
            7. att riksdagen hos regeringen anhåller om en undersökning om
            värvning av legosoldater till södra Afrika sker i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-VKJ7UYJ35D4QNkV8TNLZrm" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1979
          </p>
          <div xml:id="i-GLDg1EJWABjaeRRDEd3KLa" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-G2CV9Z9mRRfKDdwzBeH7TZ">
              <item xml:id="i-TQCM2nicCHLMs1oErpzNfu" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
                LARS WERNER (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-6gKCJWDemoKJBrT6Tw36of">
            EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON (vpk)
            JÖRN SVENSSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) OSWALD SÖDERQVIST (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-FYhKLmHQP8ipqevQ2TKoko">
            EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
