<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02420">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:115 om riktlinjer för  energipolitiken</title>
        <author>av Bengt Sjönell och Ivar Nordberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:115 om riktlinjer för  energipolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G2022420</idno>
          <rs type="number">2420</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022420/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022420</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022420</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV</idno>
            <name>IVAR NORDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-48ir68nhkHh264qgcyZPcz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-48ir68nhkHh264qgcyZPcz">
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2420/mot_197879__2420-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1978/79: 2420
          </p>
          <p>
            av Bengt Sjönell och Ivar Nordberg med anledning av propositionen
            1978/79:115 om riktlinjer för energipolitiken
          </p>
          <p>
            I prop. 1978/79: 115 anför regeringen på s. 321 beträffande det
            pla- nerade kraftvärmeverket i Botkyrka att ”den aktuella lokaliseringen
            i direkt anslutning till bostadsbebyggelse och med begränsade
            utrymmen för kolhantering har emellertid bedömts vara olämplig
            för koleldning, varför sådan av de i projektet medverkande kommunerna,
            Botkyrka och Huddinge, inte anses kunna komma i fråga på denna
            plats”. Emot detta kan anföras att koleldning aldrig prövats av
            de i pro- jektet medverkande kommunerna, vilket betyder att kommunerna
            icke har beslutat att koleldning inte kan komma i fråga på denna
            plats. Det har heller icke skett någon myndighetsprövning av frågan.
            I beredskaps- planeringen för Fittjaverket även i dess nuvarande
            utformning som enbart värmeverk måste kommunerna självklart räkna
            med bl. a. kol såsom ett alternativbränsle. Det planerade kraftvärmeverket
            i Fittja ligger relativt avskilt från bostadsbebyggelsen inom
            ett område som i generalplanen är avsett för större industrietableringar.
            Med dagens kolpulverteknik kan man dess- utom använda sluten förvaring
            och rörtransport. Tyvärr har bostadsdepartementet vid bedömningen
            av ärendet enligt 136 a 8 BL uppenbart icke haft tillgång till
            en skrivelse från statens vattenfallsverk och Södertörns Fjärrvärme
            AB av 79-01-10 eftersom den var ställd till industridepartementet.
            Skrivelsen ingår icke i den aktuella akten hos bostadsdepartementet
            rörande lokaliseringen. I denna skrivelse säger man klart: ”Sedan
            utredningen (ang. fasta bränslen) avlämnades har anläggningens
            tekniska utformning bearbetats vidare, varvid även önskvärdheten
            av största möjliga frihet vid val av bränsle har beaktats. Vattenfall
            redovisade några synpunkter i denna fråga vid en föredragning
            för energiministern 1978-12-13.” Redan i konsortialavtalet ang.
            Törnkraft — kraftvärmeverkets namn — har frågan om koleldning
            beaktats. Man säger: ”Skulle tillstånds- handlingen för verket
            leda till väsentligen ändrade förutsättningar, såsom exempelvis
            föreskrift om användning av kol, skall kontrahenterna ta upp förhandling
            om möjligheterna att fullfölja projektet med de nya förut- sättningarna.”
            Regeringen har i samband med det negativa beskedet till Botkyrka
            och Huddinge i all hast tillsatt en utredning för att föreslå
            lösningar som skall leda till ett minskat oljeberoende. Vattenfall
            har dock tidigare
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1978/79. 3 saml. Nr 2420—2421
          </p>
          <p>
            Mot. 1978/79 2420—2421
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2420/mot_197879__2420-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1978/79: 2420 Z
          </p>
          <p>
            i skrivelse daterad 1978-12-10 visat att oljeförbrukningen minskar
            genom byggandet av detta verk i Fittja. Icke heller denna skrivelse
            ställd till industridepartementet återfinns bland handlingarna
            i bostadsdepartemen- tets akt rörande lokaliseringen. Faktum är
            att de berörda kommunerna sedan många år aktivt deltar i de mellansvenska
            kommunernas samarbete för att trygga försörjningen med bränsle
            för värmeproduktion, vilket hittills bestått av olja. Kom- munerna
            har naturligtvis varit medvetna om sitt stora ansvar för en trygg
            värmeförsörjning och för att minska oljeberoendet. Att bygga Fittjaverket
            är ett betydelsefullt steg mot att minska detta beroende. I fråga
            om den kolhantering som kan bli nödvändig, därest kol kommer att
            utnyttjas, skulle bl. a. Öxelösunds hamn kunna användas, där redan
            nu en betydande kolhantering äger rum. Redan nu finns det en viss
            kolhantering för järnverket här. Härifrån bör även en omfattande
            central förbehandling av kolet kunna ske och kolet distribueras
            i mindre fartyg (eller på järnväg) till förbrukarna. Det är klart
            att den av regeringen krävda ytterligare utredning som fördröjer
            Botkyrkas och Huddinges planering, till stor skada för invånarna,
            är ett allvarligt misstroendevotum mot de mellansvenska kommunerna
            och deras samarbetsorgan. Regeringen har genom avslag på ansökan
            om tillstånd enligt 136 a $ BL tills vidare hindrat kommunerna
            Botkyrka och Huddinge att till- sammans med Vattenfall fullfölja
            utbyggnaden av ett kraftvärmeverk, trots att Vattenfall kunnat
            visa att oljeförbrukningen genom Fittjaverkets tillkomst minskar.
            Mot denna bakgrund finns anledning att understryka de fakta som
            framförts i Vattenfalls och Södertörns Fjärrvärme AB:s skrivelse
            till industridepartementet den 10 januari 1979, nämligen ”som
            tidigare framhållits i Vattenfalls utredning ang fasta bränslen
            för Törnkraftprojektet talar övervägande skäl för att projektet
            får fullföljas i enlighet med det av statsmakterna och kommunerna
            godkända konsortieavtalet. Därigenom utnyttjas det aktuella värmefallet
            för en kombinerad el- och värmeproduktion vid tidigast möjliga
            tillfälle. Med den utformning av kraftvärmeverket som här redovisats
            är det möjligt att i ett senare skede på ett ekonomiskt acceptabelt
            sätt komplettera an- läggningen för eldning med fasta bränslen
            med det tekniska utförande som då bedöms vara lämplig.” Av den
            redogörelse som lämnats här framgår att vattenfallsverket och
            Södertörns Fjärrvärme AB nu är inriktade på att det planerade
            kraft- värmeverket i Botkyrka skall kunna eldas även med fasta
            bränslen. Mot den bakgrunden är det angeläget att frågan om tillstånd
            till uppförande av verket med det snaraste blir prövad på nytt.
            Vi utgår från att intres- senterna inger en ny ansökan till regeringen.
            Riksdagen bör understryka vikten av att en sådan ansökan upptas
            till behandling omgående.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2420/mot_197879__2420-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1978/79: 2420 3
          </p>
          <p>
            Vi hemställer att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om det planerade kraftvärmeverket
            i Botkyrka.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 mars 1979
          </p>
          <p>
            BENGT SJÖNELL (c) IVAR NORDBERG (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
