<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--01465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om den petrokemiska industrins utsläpp i Stenungsund</title>
        <author>av Lars-Ingvar Sörenson och Jan Bergqvist</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om den petrokemiska industrins utsläpp i Stenungsund</title>
          <idno type="rdwebb">G2021465</idno>
          <rs type="number">1465</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2021465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2021465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YbgaAY79FADF32ty9BkkW</idno>
            <name>LARS-INGVAR SÖRENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b</idno>
            <name>JAN BERGQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JsEwW9aGVrw1P9NaXtNBHY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JsEwW9aGVrw1P9NaXtNBHY">
          <note type="signatory" corresp="i-YbgaAY79FADF32ty9BkkW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1465/mot_197879__1465-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1978/79
          </p>
          <p>
            1465-1471 Motion
          </p>
          <p>
            | 1978/79:1465
          </p>
          <p>
            av Lars-Ingvar Sörenson och Jan Bergqvist om den petrokemiska
            industrins utsläpp i Stenungsund
          </p>
          <p>
            Länsstyrelserna har den viktiga uppgiften att också vara tillsynsmyndighet
            för de betydelsefulla miljövårdslagarnas efterlevnad. Särskilda
            naturvårdsen- heter har inrättats för detta alltmer krävande arbete.
            Speciellt i regioner med expanderande industriella och processteknologiska
            strukturer hotar utveck- lingen att bli alltmer svårkontrollerad
            genom den allt högre graden av komplikation och den allt stridare
            strömmen av nya ämnen och produkter som tillförs marknaden. Till
            de växande svårigheterna hör också den tilltagande mängden utsläpp
            av okända och farliga ämnen i mark, luft och vatten, liksom spill
            och säkerhetsrisker i samband med transporter av farliga ämnen
            och produkter. Det finns skäl som talar för att vi ännu bara befinner
            oss i början av en utveckling, som kommer att expandera mycket
            kraftfullt och med än mer växande svårigheter inom de närmaste
            decennierna. Självfallet återfinns i de flesta fall den främsta
            kontroll- och kunskapskapa- citeten om de farliga ämnena och den
            därmed förknippade produktionshan- teringen inom de berörda företagen.
            Redan denna kunskapsfond är emel- lertid genom den snabba utvecklingsprocessen
            ofta helt otillräcklig. Därtill kommer företagens ställning på
            en marknad betingad av konkurrens, vilket medför också andra krav
            och hänsynstaganden än sådana som betingas av miljöansvar. Slutligen,
            även om företagen var för sig kunde ta ansvar för egenproduktionen
            på en högre och friare nivå än i dag, saknas ändå organisatorisk
            kompetens och ålägganden att göra en samlad bedömning av utsläppen
            lokalt och regionalt utanför länsstyrelsernas naturvårdsenheter.
            Det är i sista hand dessa som har att söka växa in i dessa alltmer
            krävande ansvarigheter. På detta område hotar utvecklingen att
            skena ifrån länsstyrelsernas resurser. Om inte diskrepansen mellan
            de ansvarsfulla och komplicerade uppgifterna och tilldelade resurser
            skall öka till stadiet för ett sammanbrott, måste en kraftfull
            och framsynt förstärkning skyndsamt initieras. Denna upprustning
            gäller givetvis samtliga länsenheter, men i första hand länen
            i regioner med uttalad verkstads- och processteknologisk industristruktur
            samt därav ofta betingad tung och koncentrerad boende- och biltrafiktät-
            het. I socialdemokraternas miljömotion föreslås 25 nya tjänster
            vid länsstyrel- sernas naturvårdsenheter. Vi förutsätter att riksdagen
            genom bifall till denna motion säkerställer en tillfredsställande
            utveckling på detta område. Med de begränsade resurser som stod
            till buds vid naturvårdsenheten i Göteborgs och Bohus län gjordes
            exempelvis en undersökning av utsläppen
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1978179. 3 saml. Nr 1465-1471
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__1465/mot_197879__1465-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1978/79:1465 2
          </p>
          <p>
            från den sammansatta men koncentrerade petrokemistrukturen i
            Stenung- sund. Genom denna begränsade undersökning stod det klart
            för länsstyrelsen att det inom området fanns utsläpp och svårigheter
            på en nivå som betydligt översteg resurs- och kunskapsnivån inom
            enheten, därest man skulle söka följa utvecklingen. Länsstyrelsen
            sökte därför lyfta upp ärendet på regerings- nivå genom att i
            skrivelse till jordbruksdepartementet den 15 mars 1978 begära
            att en statlig utredning/forskning rörande de samlade utsläppen
            från den petrokemiska industrin i Stenungsund skulle tillsättas.
            Genom en sådan samlad utredning på forskningsnivå skulle avsevärd
            kunskap kunna vinnas på ett område av stor betydelse för vårt
            land. Bland motiven återfanns dels att den petrokemiska koncentrationen
            i Stenungsund upptar huvuddelen av all sådan industri i vårt land,
            dels att man här hade att göra med en ung process i ett förut
            närmast jungfruligt område, vilket skulle möjliggöra uppföljningen
            av vad som sker på såväl kort som längre sikt genom en sådan inbrytning
            i miljö och natur. Därtill kom att länsstyrelsen påpekade att
            man inte gärna bör ålägga företagen att undersöka sina egna miljöfarligheter
            med hänsyn till tänkbara jävs- och objektivitetskriterier. Därefter
            har ingenting hänt, vilket möjligen kan hänföras till mellanlig-
            gande svårigheter i samband med regeringskrisen hösten 1978. Behovet
            och betydelsen av ökad kunskapskompetens genom den begärda utredningen
            kvarstår emellertid snarast med växande styrka. Med stöd av ovanstående
            får vi därför yrka att riksdagen hemställer hos regeringen om
            initiativ till en samlad undersökning av petrokemiindustrins utsläpp
            i Stenungsund.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1979
          </p>
          <p>
            LARS-INGVAR SÖRENSON (s) JAN BERGQVIST (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
