<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00924">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökad kontakt mellan skola och föräldrar</title>
        <author>av Karin Nordlander</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökad kontakt mellan skola och föräldrar</title>
          <idno type="rdwebb">G202924</idno>
          <rs type="number">924</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202924/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202924</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202924</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-J4KyUo7dHAtRka1UUgnqTe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-J4KyUo7dHAtRka1UUgnqTe">
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__924/mot_197879__924-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-63vmfJ6aishL5Vg1HThda4">
        Motion 1978/79:924
      </fw>
      <div xml:id="i-F8AEgCJbtpwiobSVEG2e3B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-167U5wEb5gbgLQSJxf4nN9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ChadAdYk3c3EcRvoE4hbLk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DtMb622oThSAnvTfudcf4Z" type="motBody">
        <div xml:id="i-KiRTMSWvbZ4xpae56E3CMq">
          <p xml:id="i-UNcw8xKDfMzm8MPiTmFfA3">
            av Karin Nordlander om ökad kontakt mellan skola och föräldrar
          </p>
          <p xml:id="i-W1Hh1bVPLcr7673RKynZEA">
            Skolan är ett område som står under ständig debatt. Hur kan skolan
            förbättras så att eleverna när de lämnar skolan inte ställs inför
            ett samhällsliv som de är helt främmande för? Ökad vuxenkontakt
            för eleverna är ett krav som framförts och som nu håller på att
            prövas på olika sätt. Men undervisningen i den svenska skolan
            är inte offentlig. Ingen kan komma oanmäld till skolan för att
            se hur undervisningen går till, inte ens om man är förälder och
            har barn i skolan. Endast den som har rätt att inspektera skolan
            har ovillkorligt tillträde. Föräldrar är skyldiga att se till
            att barnen fullgör sin skolplikt, men den motsvarande rätten att
            genom personlig närvaro kontrollera samhällets undervisningsplikt
            är inte lika självklar. Det är inte så att föräldrarna inte kommer
            in i skolan. I de flesta fall är lärare mycket positiva till föräldrabesök,
            även om det naturligtvis finns undantag. Genom att anmälan om
            besök helst skall göras till läraren i god tid, så mister man
            den spontana och naturliga kontakten med skolan. Och det blir
            oftast då problem eller frågor blir aktuella som kontakten tas,
            man får då inte heller den riktiga vardagskontakten med skolan.
            Ingen tror att vi med en öppnare skola skulle lösa alla problem.
            Inte heller att det skulle bli någon massinvasion av föräldrar
            i skolan så att lärare hindras i sin undervisning. Förhoppningsvis
            skulle det öka förståelsen och intresset för skolans problem och
            underlätta en naturlig kontakt för vissa föräldrar med skolan.
            Att öppna skolan för föräldrar utan förbehåll bör prövas. Med
            stöd av det anförda hemställs att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts om ökad offentlighet
            av skolans undervis- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-79Ehsp59yYHiSN4Hu7DFTW" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-RWpgbCYQqsiN6brxiFzjcS">
            KARIN NORDLANDER (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
