<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--02555">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:112 om regionalpolitik</title>
        <author>av Frida Berglund m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:112 om regionalpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">G2022555</idno>
          <rs type="number">2555</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022555/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2022555</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2022555</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>STEN-OVE SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3dkNrmoPJU7v8pmY7eVTzV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3dkNrmoPJU7v8pmY7eVTzV">
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2555/mot_197879__2555-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JkRJFoPBPbmtWbCrKTAx1U">
        Motion 1978/79:2555
      </fw>
      <div xml:id="i-HeJReDeSDsnWXMdsJTb2JM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9osh4v9pB5ghi1pRVw4BQa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9FGSQVkS2YFNeN4ZKAKyjH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Gz3z9X9esBVasGTmU5Ujnf" type="motBody">
        <div xml:id="i-GUmsQFVnHPm9QsQz1ZxkNb">
          <p xml:id="i-KGbgK7BmmwsMgmiUubnXrR">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-2D49PePU8AoAyXtrDmQKh5">
            av Frida Berglund m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:112
            om regionalpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-KvJf9Hx5ZXH1yQ3kuBpGPV">
            Vid utformningen av det framtida stödet till glesbygderna (propositionen
            9.2) har arbetsmarknadsministern följt sysselsättningsutredningens
            och glesbygdsdelegationens förslag att en fortsatt satsning på
            glesbygderna är angelägen samt att de olika stödformerna sammanförs
            för vinnande av större effektivitet och enklare administrativ
            handläggning. I propositionen (s. 125) anges att stödet till företag
            i glesbygder till övervägande del torde komma att avse areella
            näringar, varför det förutsättes att ärenden rörande det nya stödet
            normalt prövas av lantbruksnämnden. Även om lantbruksnämnderna
            administrerat det stöd som utgår inom ramen för jordbrukspolitiken
            så är nämndernas ställning inom administrationen inte sådan att
            glesbygdsmänniskornas behov av arbete och service upplevs som
            angelägna inom lantbruksnämnderna. Att nämnderna genom sina ortsom-
            bud skulle ha en god förankring i glesbygderna är en uppfattning
            som knappast verifieras av ortsombuden själva och ännu mindre
            av den ortsbefolkning som hos lantbruksnämnden förgäves vädjat
            om stöd för förbättrade utkomstmöjligheter. Enligt vår mening
            manar redan detta faktum till försiktighet, så att man inte splittrar
            upp också det nya stödet till förfång för effektivitet i tillämp-
            ningen och regionalpolitisk översiktlighet i handläggningen av
            ärendena. Tidigare riksdagsbeslut har under senare år inneburit
            en strävan att decentralisera handläggningen av regionalpolitiska
            frågor till länsplanet. Inom arbetsmarknadspolitiken har denna
            utveckling medfört att landshöv- dingen som ordförande i länsarbetsnämnden
            tillsammans med länsarbetsdi- rektören avgör ett stort antal ärenden
            i delegation. Därigenom uppnår man en samordning också till sådana
            frågor som i övrigt handläggs på länsstyrelsen utan att finansieras
            med arbetsmarknadsmedel. Om stöd till företag i glesbygd återförs,
            som faktiskt föreslås, till lantbruksnämnden försvåras och i värsta
            fall omintegörs en sådan inte bara önskvärd utan även nödvändig
            samordning mellan olika aktiviteter och skilda finansiärer. Ofta
            är det så att glesbygdsföretagen inte är renodlade jordbruksföretag
            utan kombinationsföretag, som vid sidan av ett mindre jordbruk
            med mjölkproduktion bygger på kompletteringsaktiviteter, som t.
            ex. turism i mindre skala, reparationsverkstad, bensinförsäljning,
            service med elinstallation, smedja m. m. Dessa företag är typiska
            för en ny syn på regionalpolitiken. De är inte representativa
            för lantbruksnämndens verksam- het mer än till en mindre del.
            Inom Norrbottensdelegationen har man utbildat en praxis som innebär
            att alla berörda länsorgan sammanträder inför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2555/mot_197879__2555-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YaE5ncBEgrQECQSiKYWnFU">
            Mot. 1978/79:2555 13
          </fw>
          <p xml:id="i-389M7xRS7XkiFUbRhyEfJZ">
            delegationens ordförande, varvid man enas om vilket organ som
            skall svara för genomförandet av projektet och hur det skall finansieras.
            Fördelen med denna ordning är att frågan regelmässigt kan avgöras
            på ett sammanträde även om den berör flera olika sektorer inom
            förvaltningen. Det torde vara realistiskt att även i fråga om
            stöd till företag i glesbygd, enligt den nya utformningen, en
            liknande samordning tillämpas samt att ledningen av samordningsarbetet
            anförtros länsstyrelsen. Administrationen av det nya glesbygdsstödet
            bör självfallet anpassas till redan gällande regler för handläggningen
            av regionalpolitiska frågor. Det ingår sålunda i länsstyrelsens
            arbetsuppgifter att fastställa regionalpolitiska handlingsprogram
            för näringslivet, inte minst för de areella näringarna. Vidare
            skall länsstyrelsen fastställa länsarbetsnämndens program för
            bered- skapsarbeten och därvid prioritera sysselsättningsprojekten
            inbördes. Stödet till företag i glesbygd skall självfallet inlemmas
            så långt möjligt är i de regionalpolitiska handlingsprogrammen
            för näringslivet och samordnas med länsarbetsnämndernas sysselsättningsskapande
            aktiviteter. Det är naturligt att denna uppgift tillkommer länsstyrelsen,
            som därvid självklart skall samverka med kommunerna och olika
            länsorgan. I december 1976 beslöt riksdagen att ansvaret för den
            långsiktiga syssel- sättningsplaneringen i länen skulle åligga
            länsstyrelsen. Det nya glesbygds- stödet bör ses som ett värdefullt
            instrument för länsstyrelsen i denna verksamhet. Våren 1977 beslöt
            riksdagen vidare att ansvaret för samernas sysselsättning på regional
            nivå skulle åvila länsstyrelsen/länsarbetsnämn- den. Detta har
            motiverat att länsstyrelserna nu utarbetar regionalpolitiska handlingsprogram
            för rennäringen. I Norrbottens län planeras omfattande aktiviteter
            inom hemslöjd såväl inom renskötselområdet som inom länets skogsbygder,
            varvid samarbete etableras med hemslöjdsföreningen i länet, de
            aktiva slöjdarna, arbetsmarknadsverket och berörda kommuner. Att
            nu överföra dessa ärenden till lantbruksnämnden för handläggning
            skulle sannolikt innebära att verksamheten skulle avbrytas. Denna
            farhåga bygger på det faktum att den sysselsättningskonsulent
            för samerna som genom 1977 års riksdagsbeslut avsågs att tillföras
            lantbruksnämnden i Norrbottens län enligt lantbruksstyrelsens
            direktiv inte får samarbeta med Norrbottensdele- gationen för
            att förbättra samernas sysselsättning genom hemslöjden. Sysselsättningskonsulenten
            administreras enligt uppgift som lämnats från Norrbottensdelegationen
            helt av lantbruksstyrelsen i Jönköping och inte av lantbruksnämnden.
            I propositionen talas om värdet av att glesbygdsstödet samordnas
            med jordbrukspolitiken. Det vore beklagligt om glesbygdsstödet
            skulle underord- nas jordbrukspolitiken och därmed lantbruksstyrelsen.
            Det är länsprogramar- betet som aktualiserat behovet av en aktiv
            glesbygdspolitik. Även införandet av B-stödet till de mindre jordbruken
            år 1971 byggde på krav från främst de norrländska länsstyrelserna.
            Psykologiskt och politiskt har det varit beklag- ligt att omsorgen
            om undersysselsatta småbrukare samt utslagna skogsarbe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__2555/mot_197879__2555-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FUJzz5eqpF62ikdeVNbHpg">
            Mot. 1978/79:2555 14
          </fw>
          <p xml:id="i-2eSkW2uj8Q9PPS7nzxPEXs">
            tare och renskötare har betraktats som en jordbrukspolitisk fråga,
            och dessa socialt utsatta grupper har följaktligen behandlats
            som om de vore storjord- brukare på skånska slätten. För att stödet
            till glesbygden skall bli effektivt synes det nödvändigt att besluten
            om stöd till projekten centraliseras till länsstyrelsen samt att
            lantbruksnämnden, andra länsorgan och kommunerna är aktivt verksamma
            som initiativtagare till och i samarbete med länsstyrelsen beredare
            av projekt samt i konsekvens härtill också verkställare av länsstyrelsens
            beslut vid projektets genomförande. Med stöd av vad som anförts
            hemställer vi att riksdagen måtte uttala 1. att det nya glesbygdsstödet
            bör betraktas som inledningen till en regionalpolitiskt motiverad
            glesbygdspolitik, som utformas mer från sociala och sysselsättningspolitiska
            värderingar än från gängse jordbrukspolitiska principer, 2. att
            det nya glesbygdsstödet bör administreras av länsstyrelsen, som
            har att samarbeta med statliga länsorgan, utvecklingsfon- den
            och kommunerna för att ernå effektivitet, smidighet och en omsorgsfull
            resursanvändning, med rätt för länsstyrelsen att delegera lämpliga
            funktioner till nyssnämnda organ.
          </p>
          <p xml:id="i-EYTBGaSroJhjj7J7SRDzfK">
            Stockholm den 19 april 1979
          </p>
          <p xml:id="i-SogmrSERG8kFkRHk9iLfkW">
            FRIDA BERGLUND (s) CURT BOSTRÖM (s) STEN-OVE SUNDSTRÖM (s) INGVAR
            SVANBERG (s) KARL-ERIK HÄLL (s) KERSTIN NILSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
