<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00602">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lagstiftning mot diskriminering av homosexuella</title>
        <author>av Jörn Svensson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lagstiftning mot diskriminering av homosexuella</title>
          <idno type="rdwebb">G202602</idno>
          <rs type="number">602</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G202602/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G202602</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G202602</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JORN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F3dFeQyxVQGQsvJzh5pztj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F3dFeQyxVQGQsvJzh5pztj">
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__602/mot_197879__602-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WKkZ5ddAwC8RDFMiLTBbNU">
        Motion 1978/79:602
      </fw>
      <div xml:id="i-EmcAgfWuHpcMtKP411GTat" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EoZrhA1txHNcTUegk5K4GE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Hx4W1LtC3WU8UHWWQYBKau" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PqKCGs3k72kGXf1SfhNugi" type="motBody">
        <div xml:id="i-9C4bRSwnEoULok49GUaDF5">
          <p xml:id="i-GFSqFWtjdbaep3PdQNuX96">
            av Jörn Svensson m. fl. om lagstiftning mot diskriminering av
            homosexuella
          </p>
          <p xml:id="i-Rk1erRGZzMyaufMwoopsgb">
            Under 1970-talet har ökande uppmärksamhet ägnats de homosexuellas
            situation i samhället. Orsaken härtill är inte minst de homosexuella
            själva, som allt starkare framträtt med organiserade krav på likaberättigande.
            Detta har också gett vissa resultat. Sålunda uttalade riksdagen
            1973 att homosexuell samlevnad var en för samhället, som det uttrycktes,
            ”fullt acceptabel form av samlevnad”. Senare har dels en statlig
            kommitté tillsatts för att granska de homosexuellas situation,
            dels i en särskild lagreform de särskilda åldersgrän- serna för
            homosexuellt umgänge avskaffats. Dessa beslut har haft sin betydelse,
            men de utgör i hög grad företeelser på ytan och inom begränsade
            områden. Diskrimineringen av homosexualitet och homosexuella framstår
            som väsentligen orubbad, trots en ökad öppenhet. Som en indirekt
            följd av den ekonomiska och sociala krisen i landet har också
            tendenser till skärpta fördomar och elakartade öppna uttryck härför
            kunnat noteras. Allt detta måste aktualisera tanken på en anti-diskrimineringslag
            för att på allvar kunna börja aktivt bekämpa de företeelser som
            i praktiken hindrar flera hundratusen människor i detta land från
            att åtnjuta medborgerligt likaberät- tigande. Man kan med alla
            skäl hävda att fördomarna och den sociala med fördomar och diskriminering
            av invandrare. De båda slagen av fördomar följs i praktiken nära
            åt och har samma socialpsykologiska grund. Det är av intresse
            att erinra om att vissa diskriminerande beteenden mot etniska
            grupper är föremål för lagstiftning sedan lång tid (”hets mot
            folkgrupp”). En rad ytterligare skäl talar för ett lagstiftningsinitiativ
            mot diskrimine- ring. De homosexuella saknar varje skydd mot diskriminering
            i grundlagen. Grundlagen ger däremot ett allmänt sådant skydd
            för andra grupper medborgare. Grundlagen innehöll tidigare förbud
            mot särbehandling utan stöd i lag på grund av medborgares ”personliga
            förhållanden”, på vilka grundlagen också uppräknade exempel. Vpk
            har i riksdagen hävdat att sexuell inriktning måste anses höra
            till sådana personliga förhållanden varom grundlagen talade och
            att därför diskriminering av homosexuella var grundlagsstridig.
            Riksdagen har emellertid avvisat denna tolkning. Sedan dess har
            nämnda avsnitt i grundlagen ändrats till ett mer allmänt och svävande
            krav, nämligen att myndigheter skall utöva sina funktioner ”med
            saklighet och opartiskhet”. Detta är inte ett acceptabelt rättstillstånd.
            En
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__602/mot_197879__602-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ByGKwPTEkFRqotruhNEWaU">
            AA 13 HH H00--5 EE
          </p>
          <fw xml:id="i-NXjJaQy26GaRxpSQx7j1Yh">
            Mot. 1978/79:602 3
          </fw>
          <p xml:id="i-5q7qzjHCR6QFvdtbNsLNjv">
            särskild antidiskrimineringslag skulle komplettera grundlagen
            och skapa legal likställighet. I avsaknad av grundlagsskydd kan
            homosexuella särbehandlas inom hela den offentliga sektorn. Det
            sker numera inte i direkt form, däremot genom en omfattande indirekt
            diskriminering (särbehandling genom utelämnande). De homosexuella
            omfattas sålunda inte av den svenska familjerätten. De kan inte
            rättsligt reglera sina personliga relationer enligt detta rättssystem.
            Det är märkligt mot bakgrund av att riksdagen förklarat homosexuell
            samlevnad vara samhälleligt ”fullt acceptabel”. Den familjerättsliga
            likställd- heten borde ju då också vara ”fullt acceptabel”. De
            homosexuella är ställda utanför den del av socialpolitiken som
            är knuten till samlevnad och därmed sammanhängande former av personligt
            ansvar. Denna särbehandling saknar stöd i lag — den bara tillämpas
            som en självklar sak. Inte minst från principiell synpunkt är
            detta ohållbart. Homosexulla diskrimineras bostadspolitiskt, bl.
            a. då de som regel inte accepteras i egenskap av gemensamma sökande
            på bostadsförmedling- arna. Homosexuella diskrimineras i betydande
            omfattning inom arbetslivet. När det gäller detta grundläggande
            område av tillvaron bör man särskilt ha i minnet att diskrimineringen
            kan väntas öka, om inga särskilda åtgärder vidtas. För det första
            erbjuder den alltmer kroniska arbetslösheten och undersysselsättningen
            i samhället en situation, där diskriminatoriska atti- tyder från
            arbetsköparhåll underlättas. För det andra väljer allt fler homo-
            sexuella att framträda öppet med sin homosexualitet. Detta är
            en viktig del av den personliga identifieringen och givetvis i
            längden den enda sunda attityden. Risken är emellertid också klar
            att detta kan stöta på fördomar, vilka icke kommit i dagen så
            länge den homosexuelle dolde sin sexuella inriktning för omgivningen.
            Det bör påpekas att homosexualitet av allt att döma saknar skydd
            i gällande trygghetslagstiftning för arbetslivet. Arbetsköparnas
            rätt att skilja någon från anställning på grund av ”samarbetssvårigheter”
            utgör också en kautschuk- paragraf, som faktiskt kan legitimera
            en diskriminering. Homosexuella diskrimineras i värnpliktssammanhang.
            På senare år har förekommit fall där homosexuella insisterat på
            att fullgöra sin värnplikt och då också fått göra det. Regeln
            är emellertid det motsatta. Uttalanden från olika inskrivningsnämnder
            uppvisar mycket klart fördomsfulla uppfatt- ningar. Värnplikten
            är en medborgerlig skyldighet, som i det svenska samhället traditionellt
            kopplats samman med medborgerliga rättigheter — inte iden juridiska
            men väl i den politiska och allmänna begreppsvärlden. Att här
            särbehandla en stor grupp människor är därför liktydigt med en
            nedvärdering av dem som medborgare — detta bortsett från att det
            medför en inte oväsentlig nedsättning av landets försvarskraft.
            Säkerhetspolitiskt diskrimineras alltjämt de homosexuella. Föreställ-
            ningen att homosexualitet konstituerar en säkerhetsrisk har heller
            aldrig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__602/mot_197879__602-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PUbNcGgHS5GTHYmqp3zX5D">
            nn:
          </p>
          <fw xml:id="i-GddhT5HPGLKotyHg8b9aaA">
            Mot. 1978/79:602 4
          </fw>
          <p xml:id="i-GqbZ5TEUmAYy6PyR4YKuwi">
            kritiserats från regeringshåll. Ett uppseendeväckande avslöjande
            gjordes nyligen i Lund, där polisens interna spaningsbulletin
            öppet utbredde åsikter om ett samband mellan homosexualitet och
            allmän kriminalitet. Dessa former för diskriminering framstår
            som särskilt stötande, eftersom de rent allmänt sätter i fråga
            medborgerligt förtroende och pålitlighet. De skapar också en orimlig
            situation för de människor med homosexuell inriktning som vi vet
            tjänstgör även i de militära och de polisiära yrkena. Diskriminering
            av homosexuella är också tillåten i verksamheter inom den privatkommersiella
            servicesektorn. På restauranger, dansställen o. d. anses det helt
            godtagbart att det i första hand är fördomarna och de fördomsfulla
            man skall ta hänsyn till. Homosexuella kan därför avvisas på grund
            av sådana inslag i sitt beteende, vilka självklart accepteras
            när det gäller heterosexuella. Detta innefattar en typ av särbehandling
            och offentlig förödmjukelse som ingen medborgare borde tvingas
            acceptera. Skälen för en anti-diskrimineringslag är således många
            och massiva. Hur en sådan lagstiftning bör utformas kan diskuteras
            från olika utgångspunkter. Det förslag som här läggs fram har
            i två väsentliga hänseenden tagit ställning för en relativt försiktig
            utformning. Det gäller dels frågan om påföljder, dels frågan om
            hur man bör ställa sig till systematisk propaganda och hets mot
            homosexualitet och de homosexuella som grupp. Då det gäller påföljd
            upptar lagförslaget endast bötesstraff och ersättning åt den diskriminerade.
            Bakgrunden härtill är inte att vi tillmäter diskrimine- ringen
            mindre betydelse utan en ovilja att mer än nödvändigt utvidga
            området för det traditionella straff- och vedergällningstänkandet.
            Från allmän kriminalpolitisk synpunkt anser vi principiellt att
            frihetsberövanden är en förkastlig och tämligen verkningslös påföljd.
            Bot är allmänt sett bättre än straff, och bötesstraff kan göras
            tillräckligt kännbara. I den mån en diskriminerande handling är
            förenad med andra övergrepp, t. ex. fysiskt våld, förstörelse
            av egendom eller missbruk av myndighet, är det straffbart enligt
            andra, allmänna lagar. Vårt förslag innefattar inga åtgärder mot
            propaganda i tal och skrift mot homosexualitet och homosexuella.
            Det skiljer sig därmed från gällande lagstiftning rörande hets
            mot folkgrupp, som kriminaliserar vissa former av motsvarande
            propaganda. Det finns två viktiga skäl för återhållsamhet på det
            här aktuella området. Även om all yttrandefrihet har och måste
            ha sina gränser, bör man så långt möjligt undvika att tillskapa
            nya slag av åsiktsbrott. Diskriminatoriska handlingar kan och
            bör bekämpas med lag, diskriminato- riska åsikter är en sak för
            den ideologiska kampen. Hittillsvarande erfaren- heter visar att
            kampen mot fördomar gynnas av att man möter de fördomsfulla i
            öppna och offentliga debatter och inte kriminaliserar åsikterna
            som sådana. Mot bakgrund av det anförda föreslås att riksdagen
            antar följande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__602/mot_197879__602-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NZKo2mJk2gVHcUWHUhPpyn">
            Mot. 1978/79:602 5
          </fw>
          <p xml:id="i-2HvxRFnrZWzJPJ1qdXX9mP">
            Förslag till Lag mot diskriminering av homosexuella
          </p>
          <p xml:id="i-W4MNn1vMMiTiAWpC9nANCY">
            1 $ Sexuella beteenden och handlingar, vilka icke uttryckligen
            förbjuds i lag, är oavsett hetero- eller homosexuell inriktning
            att betrakta som likvärdiga uttryck för mänskligt känsloliv. I
            denna egenskap är de i lika mån berättigade till allmän respekt
            och samhällets skydd. All offentlig myndig- hetsutövning har att
            utgå från dessa grundsatser. 2$ Offentlig myndighet får ej i sin
            verksamhet särbehandla personer på grund av deras homosexuella
            inriktning. Offentlig myndighet får ej heller förvägra person
            med homosexuell inriktning rättighet, som under i övrigt lika
            omständigheter tillkommer andra personer. 3$ Person i offentlig
            tjänst får ej inom ramen för sin tjänsteutövning framställa eller
            medverka till att framställa homosexualitet som nedsättande, mindervärdig
            eller eljest i diskriminerande form. 4$ Verklig eller påstådd
            homosexuell inriktning får ej föranleda att någons namn införs
            i sådant register som föres för säkerhets- eller spaningsändamål.
            För person, vars namn införts i sådant register, får anteckning
            om verklig eller påstådd homosexuell inriktning ej göras. 5$ Persons
            homosexuella inriktning får ej åberopas för att förvägra anställning,
            ej heller för att i anställningsförhållandet tillämpa sämre villkor
            än för övriga anställda. Arbetsgivare får vid tillämpning av gällande
            arbetslagstiftning ej åberopa anställds homosexuella inriktning
            som skäl för samarbetssvårigheter eller för annan särbehandling
            företagen mot den anställdes vilja. 6$ Näringsidkare, som bedriver
            kommersiell serviceverksamhet i lokal, dit allmänheten har tillträde,
            får ej för tillträde till lokal eller beträffande verksamheten
            i övrigt, föreskriva eller tillämpa andra regler för personer
            med homosexuell inriktning än vad som under i övrigt lika omständigheter
            föreskrives eller tillämpas för andra personer. 7$ Den som bryter
            mot denna lag straffas med böter och skall därjämte ådömas skäligt
            skadestånd till den som genom brottet blivit lidande. 8$ Talan
            i mål enligt denna lag föres av allmän åklagare eller enskild
            sakägare. Upptages talan av allmän åklagare, kan enskild sakägare
            föra talan enbart vad gäller skadestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-7YeSMuAVBuoH83qj13oVu3">
            Denna lag träder i kraft den 1 juli 1979.
          </p>
          <p xml:id="i-VxY4HrVwxw4ziroi8mJ2aS">
            Stockholm den 18 januari 1979
          </p>
          <p xml:id="i-CkBjG5Zdz2bRPCLsfui8cF">
            JÖRN SVENSSON (vpk) KARL HALLGREN (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
            BERTIL MÅBRINK (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk) TORE CLAESON (vpk)
            EIVOR MARKLUND (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
