<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197879--00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1978/79:13 om ändringar i lagen  (1944:219) om djurskydd, m. m.</title>
        <author>av Sven-Erik Nordin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1978/79:13 om ändringar i lagen  (1944:219) om djurskydd, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G2027</idno>
          <rs type="number">7</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G2027/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G2027</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G2027</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah</idno>
            <name>SVEN-E. NORDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1</idno>
            <name>MARGIT ODELSPARR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRZBEezfjd3VoKpFXKhXzr</idno>
            <name>BJÖRN ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-71ntW9BAd7vazcn6AuyZ6X" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-71ntW9BAd7vazcn6AuyZ6X">
          <note type="signatory" corresp="i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRZBEezfjd3VoKpFXKhXzr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__7/mot_197879__7-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8e6EEWkdMtvuE5mbvhU3kS">
        Motion 1978/79:7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TQtHq1nbFYSnZ4WnhsTJ3W">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DPW9dXbd74NafwyRmG89Fc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FzfrkEq9PmLaRevnzBWDHt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NBWWDmyaY1hbWrp7rLkq2c">
        <div xml:id="i-Ya2KbrMYTKwciHLJJmx2hR">
          <p xml:id="i-6bixr6T2vFydD3F2PMsn8D">
            av Sven-Erik Nordin m. fl. med anledning av propositionen 1978/79:13
            om ändringar i lagen (1944:219) om djurskydd, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CDKBL2PFADfdadiYLHGHCT">
            Under de senaste åren har debatten om djurförsöken blivit allt
            intensivare. Klart är också att hittillsvarande bestämmelser om
            uppfödning och uppköp av försöksdjur inte fyllt rimliga etiska
            krav. Det är utifrån dessa synpunkter tillfredssställande att
            regeringen i propo- sitionen 1978/79:13 nu framlägger förslag
            till åtgärder på djurskyddets område. Särskilt betydelsefulla
            är förslagen att begränsa och kontrollera djurförsöken, att alternativ
            forskning stimuleras, att lokaler för försöksdjurs- uppfödning
            skall förhandskontrolleras samt att bestämmelser om uppföd- ningstillstånd
            införs. 1972 års försöksdjursutredning visar att man inom överskådlig
            tid tyvärr inte helt kan undvara försöksdjur. Det blir då angeläget
            tillse att läkemedels- industrin, vetenskapliga institutioner
            och andra som behöver försöksdjur erhåller dessa under kontrollerade
            former. Allmänheten kommer att vara observant på denna verksamhet.
            Det är därför föga troligt att djurskydds- opinionen kommer att
            tolerera några enskilda vinstintressen i samband med försöksdjursuppfödningen.
            Vi ställer oss därför tveksamma till föredragan- dens avsikt att
            ge tillstånd till privata uppfödare som en lösning på längre sikt.
            Enligt vår mening måste inriktningen vara att försöksdjursuppfödning
            endast får ske i statens regi. Vi är medvetna om att det inte
            är möjligt att genomföra detta omedelbart, men målsättningen måste
            vara att försöksdjurs- uppfödningen efter en kortare övergångstid
            skall bli en helt statlig angelä- genhet. Detta bör ges regeringen
            till känna. I anslutning härtill bör påpekas att såväl 1972 års
            försöksdjursutredning som den s.k. Åkergruppen föreslagit att
            staten kraftigt skulle öka sitt engagemang på uppfödningsområdet.
            Om samhället skall kunna ta ett fullständigt ansvar i den ömtåliga
            försöksdjursfrågan är det enligt vår uppfattning nödvändigt att
            redan nu vidtaga åtgärder för ökad uppfödning i statlig regi.
            Vi vill då särskilt erinra om att Åkergruppen föreslagit att uppfödning
            av hundar till försöksdjur borde startas vid statens hundskola
            i Sollefteå. Samtliga remissinstanser har tillstyrkt detta förslag.
            Statens hundskola i Sollefteå har också mycket goda förutsättningar
            för denna nya uppgift. Sedan utbildningen av minhundar nu upphört
            finns vid hundskolan flera lediga byggnader, bl. a. två kojstall
            som ligger avskilda från själva skoldelen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197879/mot_197879__7/mot_197879__7-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HVAjUVLo5sQg91oieTu1CN">
            Mot. 1978/79:7 3
          </fw>
          <p xml:id="i-GLnENcst1yoyeL42xfy6RY">
            Personal som annars måste friställas kan överföras till dessa
            nya uppgifter. Veterinärmedicinsk expertis finns vid skolans djursjukhus.
            Skolans administration har kapacitet för den nya verksamheten.
            Enligt vår mening kan man med en jämförelsevis liten investeringskostnad
            påbörja uppföd- ningsverksamheten redan nästa budgetår, och den
            fortsatta utbyggnaden av verksamheten kan därefter ske i takt
            med vunna erfarenheter. Detta bör ges regeringen till känna. Sammantaget
            vinner man då flera saker: Sysselsättningsläget vid hund- skolan
            förbättras något, erfarenheter vinns och samhället markerar sitt
            ansvar inför försöksdjursproblemet. Med hänvisning till vad som
            anförts hemställs att riksdagen 1. som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts, att uppfödning av försöksdjur
            på sikt endast får ske i statlig regi, 2. som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om startande av uppfödning av
            hundar till försöksdjur, förlagd till statens hundskola i Sollefteå.
          </p>
          <p xml:id="i-GCg4e33brRVnbLLPUitJTp" type="date">
            Stockholm den 12 oktober 1978
          </p>
          <p xml:id="i-RDa5MzC9djR8xhfm78DFuJ">
            SVEN-E. NORDIN (c) MARGIT ODELSPARR (c) MARTIN OLSSON (c) BJÖRN
            ELIASSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
