<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--fk--00356">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__356/mot_1934__fk__356-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HzcTkgkEfyWjZQFrVnmvTD">
        Motioner + Första kammaren, Nr 356. T
      </fw>
      <div xml:id="i-YCGrtwKqkH5cxHomzgPCgP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ErgDVERq6WjpMMXgwxAwNz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E2Py4bbvUrSTKeZmBqBrva" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GbfE2kd8X7NXX3HNCiabcC" type="motBody">
        <div xml:id="i-9sisTbr3n71YaeU4e43xcT">
          <p xml:id="i-U2Aj53Pp5tCPT4NkD4GHPp">
            Nr 356.
          </p>
          <p xml:id="i-5RjXXKjedJFHHVc9UnoWuB">
            Av herr Reuterskiöld, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående rätt till tjänstepension för tjänstemän, tillhörande
            den civila statsförvallningen, och för arbetare 1 statens tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-NmhRj76LcA54UWYQA3nCLd">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 222 innebär, att den civila pensionslagen
            för ett flertal ämbets- och tjänstemän ersättes av ett pensionsreglemente
            utan civil- lags natur. Departementschefen anser detta sakna praktisk
            betydelse för pensionsrätten (sid. 90, 91), men har icke velat
            taga ståndpunkt i frå- gan om pensionen bör anses som ”uppskjuten
            lön” eller som ”'en genom kollektiv försäkring grundlagd livränta”
            (sid. 57). Då emellertid pen- sionen i verkligheten är en löneförmån,
            mot vars åtnjutande ämbets- eller tjänstemannen kan konstitutionellt
            förklaras skyldig avgå från innehavande fullmaktstjänsts utövning
            trots sin i grundlag och av hänsyn till det allmännas intressen
            stadgade oavsättlighet, ligger det i sakens natur, att pensionsrättens
            reglering genom civillag är av allra största betydelse för staten
            själv lika väl som för den enskilde ämbets- eller tjänstemannen.
            Ersättes den civila pensions- lagen med ett reglemente, medför
            detta, att lagrådet ej behöver höras, vilket åter är nödvändigt,
            om lagen bibehålles såsom lag av civillags natur (jfr sid. 90).
            Redan en hastig blick på reglementets texter och på nu gällande
            lags bestämmelser, ja t. o. m. på de i proposition nr 223 föreslagna
            textbestämmel- serna, ger vid handen att det inte är så alldeles
            betydelselöst, om lagrådet finge och skulle yttra sig om t. ex.
            det tillägg av orden ”på tillfredsställande sätt” som gjorts i
            reglementets $ 12: 2 b, c, efter ordet ””oförmögen”” (att sköta
            sin tjänst). Då reglementet vidare bygger på en tidigare pensionsålder
            än nu gäller, under det att medellivslängden och arbetskraftstiden
            ökas, varigenom en onödig belastning under längre tid med såväl
            lön som samtidigt pension för en och samma befattning blir oundviklig
            och i längden, även om vissa avdrag göras, kommer att öka statsverkets
            kostnader, synes ett förnyat grund- ligt. övervägande av de framlagda
            förslagen vara av behovet påkallat. Jag hemställer därför,
          </p>
          <p xml:id="i-VWbpF4DL5TYVsLWJEJfS7X">
            att riksdagen ville, med avslag å proposition nr 222, hos Kungl.
            Maj:t begära ett förnyat övervägande av däri behand- lade frågor
            med beaktande av ovan anförda synpunkter.
          </p>
          <p xml:id="i-BLfiSU46wkhyCjuMzeTswi" type="date">
            Stockholm den 5 april 1934.
          </p>
          <div xml:id="i-54G1C5AaMcSwGws1MrFcaT" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-UacGjSpZxNv5vxNPf6QNU9" who="i-EB1wB73zmy6s7pGzn13Fg5" type="signature">
              C. A. Reuterskiöld
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
