<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--ak--00300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__300/mot_1934__ak__300-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QpU8MyAHBtnM4Qcxi9DxwD">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 300.
      </fw>
      <div xml:id="i-6pUgXPG4eNq29ShAJMVVCR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PSeW6WeQAGUieEXrAfXPiK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Hs9sgbUwjXtHsNBihEDRbd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GZ78rJWfgSrveZDTMboqMJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-B6ukAJs5oSUSxnMdFdPCJF">
          <p xml:id="i-XobwgXpUhHU1HJWzFYvq3L">
            et
          </p>
          <p xml:id="i-BKzTTQZ9vpLfN1n6AJhCrB">
            Nr 300.
          </p>
          <p xml:id="i-MEd9jk7XsXQPbhCTZjQZzY">
            Av herr Lundqvist m. fl., angående förbud för sanmanslutningar
            att i politiskt eller därmed jämförligt syfte företaga aktioner
            mot utländsk stat.
          </p>
          <p xml:id="i-VbwdJpgDQH55ykUmwTQQz8">
            I ett upprop från Landsorganisationens representantskap, vilket
            upprop publicerades i Landsorganisationens veckotidning » Fackföreningsrörelsen&gt;
            nr 36 den 8 sept. 1933 och ungefär samtidigt i landets socialistiska
            tidningar, uppmanades allmänheten att deltaga i en av fack föreningsinternationalen
            ut- färdad köpblockad mot tyska varor i avsikt — som det hette
            — att »öva påtryckning på dagens tyska makthavare»&gt;. I uppropet,
            vilket här bifogas som bilaga, säges det utan omsvep ifrån, att
            blockaden och köpstrejken äro avsedda att medverka till det tyska
            rikets ekonomiska isolering och till omgestaltande av Tysklands
            inre politiska för- hållanden. Blockaden riktar sig allså mot
            statsskicket i ett främmande land, med vilket Sverige uppehåller
            vänskapliga förbindelser, För att göra blockaden effektiv skyndade
            sig vissa fackorganisationer, till- hörande Landsorganisationen
            och den syndikalistiska organisationen Sveriges Arbetares Centralförbund,
            att utfärda särskilda föreskrifter, vari de bl. a. uppfordrade
            köpmännen att biträda blockadaktionen. Den av Landsorganisationen
            anbefallda köpblockaden mot tyska varor har på sina håll av de
            Landsorganisationen underlydande fackföreningarna full- följts
            på sådant sätt, att exempelvis handelskammaren i Göteborg funnit
            sig nödsakad att i skrivelse till Kungl. Maj:t fästa uppmärksamheten
            på de olid- liga övergrepp, som i det sammanhanget beginges mot
            tredje man, och anhålla om påskyndande av utredningen angående
            lag till skydd mot tredje mans rätt i dessa fall. Här ifrågavarande
            blockad måste betecknas såsom ett obehörigt och farligt tilltag,
            då den är riktad mot statssystemet i ett främmande land, med vilket
            Sverige uppehåller vänskapliga relationer. Den utgör därtill en
            irritation inom vårt eget land, därur motsättningar kunna utlösa
            sig med ödesdigra komplikationer. Det kan icke tillåtas, att enskilda
            organisationer, som dess- utom icke äro mäktiga att diciplinera
            sina egna led, söka att på utomparla mentariska vägar ingripa
            och försvåra den ansvariga utrikesledningens öm- tåliga uppgifter.
            Att här omhandlade aktion från Landsorganisationens sida är ur
            landets synpunkt i högsta grad betänklig, framgår även därav,
            att utrikesministern, excellensen Sandler, funnit sig föranledd
            att i ett föredrag i Göteborg i höstas påtala densamma, på sätt
            närmare framgår av följande citat ur Fackföre- ningsrörelsen,
            Organ för Landsorganisationen i Sverige, nr 47 den 24 novem- ber
            1933: » Det kan förekomma — och har i enstaka fall förekommit
            att enskilda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__300/mot_1934__ak__300-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Jx1wSVM16B587Njh1L1yZ5">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 300.
          </fw>
          <p xml:id="i-3M16GxUWwqwgtTR38J2Hgh">
            intressenter i näringslivet varit så ivriga att tillförsäkra
            sig själva förmåner, att tillvaratagandet av vida större allmänna
            intressen för folkhushållet lidit förfång. Att det gäller undantag
            framgår av vad jag sagt om samarbetet med näringsorganisationerna.
            Men det kan ändå vara bra att inskärpa risken av självrådighet
            på områden, som av den enskilde företagaren icke kunna överblickas.
            Det andra jag har att säga adresserar sig till arbetarorganisa-
            tionerna, som också få erinra sig ansvaret för att föra handelspolitik
            vid sidan av statsmakterna. Jag avser, som alla kunna förstå,
            proklamationen om bojkott av tyska varor. Jag upptar den saken
            nu och här, emedan jag av tidningspressen sett, att här i Göteborg
            cirkulär utgått, som avse en otill- börlig påtryckning på affärsidkare.
            Jag vill meddela, att hade man med en förfrågan hänvänt sig till
            utrikesledningen före bojkottproklamationen, så hade beskedet
            blivit bestämt avrådande. För att ingen skall tro, att ett fall
            av personlighetsklyvning här föreligger, vill jag tillfoga: Hade
            man frågat mig som partivän om min mening, hade socialdemokraten
            förklarat sig i slutsatsen vara ense med utrikesministern». Denna
            diskreta varning av excellensen Sandler synes icke ha fallit i
            god jord inom fackföreningarna och ej heller föranlett någon ändrad
            ståndpunkt från Landsorganisationens sida. I varje fall har något
            upphävande av blocka- den ännu ej kommit till stånd. På grund
            av vad som förevarit och då det måste anses angeläget att för
            framtiden förhindra dylika landsskadliga äventyrligheter, från
            vilket håll de än lanseras, få vi härmed hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DPeoK7Upv9THYAgm5J526d">
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om förslag till nästkommande riksdag angående förbud för
            sammanslutningar att i politiskt eller därmed jämförligt syfte
            företaga aktioner riktade mot utländsk stat.
          </p>
          <p xml:id="i-MvRTqo37HCnBoejLG7LHQg">
            Stockholm den 23 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-Grni9wu1nhAmBzMj5w5Xfh">
            RB. Lundqvist. Gunnar Persson. N. E. Nilsson. Nils V. Sandström.
            Ernst V. Olsson. C. Gösta Jacobsson. Nils Holmström. Nils Nilsson
            E. Thorell. i Karlstad. T. G. v. Seth. Alf Meyerhöffer. Emanuel
            Björck. Ewald Lindmark. Swen Persson. Gust. Svedman. Linus Andersson.
            Eric Hansson. T. V. Lundell. Josef Hagman. John Gustafsson, Per
            RBudén. Välsnäs. Rickard Westerdahl. Nils Persson. Frans Hansson.
            Bj. Holmgren. Per Pehrsson. Gösta Liedberg.
          </p>
          <p xml:id="i-QebeZnwjQEmRnS8Q3JJ8Ph">
            Cl. Lindskog. Edvin Leffler.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__300/mot_1934__ak__300-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QPW89F6TRULccQFEKBJnjm">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 300. 7 Bil.
          </fw>
          <p xml:id="i-D8UU5aqq6WRooJndJQwBNR">
            Avskrift av Fackföreningsrörelsen, Organ för Landsorganisationen
            i Sverige N:r 36 den 8 sep- tember 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-74t1UpouVP677i1JpnnaH9">
            Mot fascism och diktatur! Bojkotta tyska varor!
          </p>
          <p xml:id="i-9x26UcNvT4PK5KxUBcYtTF">
            Fackföreningsinternationalens sjätte kongress, som sammanträdde
            i Bryssel den 30 juli—3 augusti 1933, förklarade i en resolution,
            att fackföreningsrörel- sen måste vara beredd att till det yttersta
            försvara människornas demokra- tiska fri- och rättigheter. Därav
            följer nödvändigheten att bekämpa fascism och diktatur i alla
            dess former. Landsorganisationen i Sverige avvisar diktaturtanken
            såsom oförenlig med arbetarklassens intressen. Händelserna i Tyskland
            ha ådagalagt, att arbetar- rörelsen kan bestå och fritt utvecklas
            endast under demokratiska samhällsför- hållanden. Koalitionsrätten
            och den personliga friheten äro oundgängligt nöd- vändiga för
            att arbetarrörelsen skall kunna utvecklas i enlighet med sina
            traditioner. Den nationalsocialistiska diktaturen har icke endast
            förintat demokratin i Tyskland och gestaltats till ett fruktansvärt
            gissel över den tyska arbetar- klassen. Nazismen har i hög grad
            aktualiserat krigsfaran i Europa och utgör för närvarande det
            kanske främsta hindret för samförstånd mellan folken och återställandet
            av sunda ekonomiska förhållanden i världen. I Fackföreningsinternationalens
            ovan nämnda resolution riktas en uppma- ning till världens arbetare
            att medverka i en allmän bojkott av tyska varor och produkter.
            Landsorganisationen i Sverige ansluter sig till bojkottaktionen
            t avsikt att öva påtryckning på dagens tyska makthavare (understruket
            av motionärerna). Det är uppenbart, att brutaliteten från nazisternas
            sida redan framkallat en omfattande köpstrejk, fraraför allt från
            judiska affärsmän i skilda länder. Enligt officiella tyska siffror
            har värdet av den tyska exporten nedgått högst avsevärt sedan
            hitlerregimen infördes. Medan exportöverskottet under första halvåret
            1932 uppgick till 602 milj. mark, har siffran för första halvdelen
            av innevarande år sjunkit till 291 milj. mark. Det är uppenbart,
            att lägets försämring till stor del beror av målmedvetna åtgärder
            från med- borgargrupper, som icke önska ha något gemensamt med
            den nuvarande samhällsor ningen i Tyskland. Det tyska rikets ekonomiska
            isolering betyder självfallet stegrad arbetslös- het och ökat
            elände även för de tyska arbetarna. Ur speciellt dessa syn- unkter
            kunna invändningar göras mot bojkottaktionen, som utan hänsyn
            rabbar skyldiga och oskyldiga. lIImellertid gäller det här att
            bekämpa ett system, som enligt vår bestämda övertygelse utgör
            en fara för demokratin och den fredliga odlingen i hela världen.
            Vid försvaret av demokratin nåste alla sentimentala hänsyn falla,
            bojkottvapnet är det enda etfektiva medel, som under nuvarande
            förhållanden kan komma till användning. Beslut om bojkottens genomförande
            har redan trältfats i ett Hertal länder, bland annat i England,
            Schweiz, Iolland och Belgien. i framhålla uttryckligen, att det
            icke är fråga om transportblockader eller andra aktioner, som
            kunna ”ställa”svenska företag i omedelbara svårigheter och medföra
            arbetslöshetsrisk för sveuska arbetare. Det är heller icke avsik-
            ten att vidtaga åtgärder, som kränka gällande avtal och således
            endast resul- tera i obehag för arbetarna själva. 7 Avsikten är
            att genomföra en köpblockad, varvid en var undviker att tillhandla
            sig tyska varor, så länge likvärdiga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__300/mot_1934__ak__300-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fksk34Pg3MvnQ8WVzN6eoJ">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 300.
          </fw>
          <p xml:id="i-NDm6jvrx6bdoT6gjjUMZNz">
            produkter av inhemsk tillverkning eller i import från andra länder
            kunna förvärvas. Vår import från Tyskland har äre den senaste
            tiden minskat med omkring 20 procent. Då tendensen överallt är
            densamma har man an- ledning antaga, att en av arbetarorganisationerna
            i alla länder målmedvetet organiserad och genomförd köpstrejk
            mot tyska varor skall bli av den största betydelse för gestaltandet
            av Tysklands inre politiska förhållanden. Intet land kan i längden
            negligera världsopinionen. Ett enskilt land kan icke heller motstå
            trycket av en ekonomisk blockad. Nazismen måste tvingas att kapitulera
            för att demokratin skall kunna återuppstå och den tyska arbetar-
            klassen beredas möjligheter att återfinna sig själv. Bidrag till
            förverkligandet av fackföreningsinternationalens paroll: Undvik
            att köpa tyska varor, så länge hitlerdiktaturen består! Intressera
            husmödrarna för köpstrejken! Obruten front mot fascism och nazism.
            Slå vakt kring de- mokratin och friheten!
          </p>
          <p xml:id="i-9WYNGHrJaQSJth8PDF7Sht">
            Stockholm den 5 september 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-9CTdGtqjuKDDqEq28NLrMK">
            Enligt beslut av Landsorganisationens representantskap LANDSORGANISATIONEN
            I SVERIGE Landssekretariatet Edvard Johanson,
          </p>
          <p xml:id="i-FxrVQZB8sxGkYjcfoSRKJT">
            orförande.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
