<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-96ifNTGTqVAUG3T3DfdBHM">
        Motioner i Första kammaren, Nr 349. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4JzE2R6FTJ27JnMppvgezC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NNPpAvpFpDeiLdd5iWNq6H"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JAxDJd99LfmFfgMWScALfr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3x2ifrg9M5gV2oJ6SnLhDa">
        <div xml:id="i-B8Jjq8utFW4zEbbyUpGuRn">
          <p xml:id="i-DAe1bfa274p7X6oSApH2dU">
            Nr 349.
          </p>
          <p xml:id="i-38hAarp9siDXiPDnUKcLC6">
            Av herr Lindley, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
          </p>
          <p xml:id="i-RZhXyCgXp5N7uFiaETZ9Tj">
            förslag till sjöarbetstidslag.
          </p>
          <p xml:id="i-SnoMPbVpTrmUjXC7XdDGvm">
            I proposition nr 240 till riksdagen har Kungl. Maj:t föreslagit
            riksdagen att antaga vid propositionen fogat förslag till sjöarbetstidslag.
            I propositionen föreslås, att den föreslagna lagen skall bliva
            permanent och icke såsom tidigare varit fallet provisorisk. I
            propositionen finnas in- tagna, dels bestämmelser, som betingas
            av lagens blivande permanenta ka- raktär, dels ock huvudsakligen
            vissa förbättrade bestämmelser, avsedda att förverkliga det sedan
            gammalt från de ombordanställda framställda kravet, att arbetstiden
            å fartyg skall, såvitt möjligt, bringas till överensstämmelse
            med arbetstiden för arbetare i land. Det i propositionen framlagda
            lagförslaget må anses vara förtjänstfullt, men detsamma tillfredsställer
            icke fullt på alla punkter de anspråk, som befäl och besättning
            må äga rätt att ställa på ett förslag till permanent sjöarbets-
            tidslag. Med hänsyn tagen till de olika sedan gammalt framställda
            krav på förbättringar beträffande arbetstiden, framställda av
            de ombordanställda, tillåta vi oss i denna motion föreslå vissa
            ändringar i och tillägg till de föreslagna lagbestämmelserna.
            De föreslagna tilläggen och ändringarna äre försedda med kortfattad
            motivering. Då avsikten är att lagen skall givas permanent karaktär,
            torde det vara anledning att i så stor utsträckning som möjligt
            söka redan från början göra lagen fullständig och avhjälpa bristerna
            i den gamla lagen. Gentemot de gamla lagbestämmelserna har sålunda
            bl. a. framställts den anmärkningen, att lagen varit oklar i sin
            formulering, vilket föranlett att olika mot varandra stridande
            tolkningar kommit till stånd. Denna omstän- dighet har medfört
            oklarhet och osäkerhet i rättstillämpningen. De tolk- ningar,
            som genom kungl. kommerskollegii råd och anvisningar kommit till
            stånd, hava även gjorts till föremål för berättigad kritik. Tolkningarna
            hava ej sällan varit stridande mot vad domstol ansett vara rätt,
            och tolkningarna hava även ofta kommit i strid mot vad som varit
            gammal praxis i farty- gen. Ett allmänt önskemål beträffande den
            nya lagen torde vara, att den- samma bör vara såvitt möjligt klar
            och tydlig i sin formulering. Hänsyn bör härvid tagas till den
            omständigheten, att de personer, som regelmäs- sigt skola tillämpa
            lagen, icke äro juridiskt skolade. Tillsynsmyndigheten, som skall
            tillhandagå med råd och anvisningar, är oftast icke till hands.
            Även bör framhållas att såväl domstolar och svenska konsuler,
            som hava att taga befattning med lagens tillämpning, knappast
            kunna betraktas såsom ägande särskild sakkunskap på det område,
            som regleras genom sjöarbets- Bihang till riksdagens protokoll
            1934. 3 saml. Nr 349—350. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2m4F3GmQvBShfzPKyzwadV">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 349.
          </fw>
          <p xml:id="i-54y67s3DBEcppvBGx8fC1h">
            tidslagens bestämmelser. Lagen torde därför böra göras så detaljerad
            som möjligt, och oklara formuleringar böra undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-LVMAMuXTxK8CJwtux7687d">
            8 1.
          </p>
          <p xml:id="i-JaMwj8AZrvAVAQjjKfvrwB">
            Från lagens tillämpning undantages arbete, som utföres av förste
            styrman å fartyg, varest ytterligare minst en styrman finnes.
            Ända sedan den nu gällande provisoriska lagen trädde i kraft bar
            det framförts som ett önskemål att förste styrmannen icke skulle
            vara undan- tagen från lagens tillämpningsområde. Detta önskemål
            har dock ej beak- tats i det nu föreliggande förslaget, vilket
            handelsministern motiverat med att tillräckliga skäl för en ändring
            av hittillsvarande ordning ej kunna an- ses förebragta. Emellertid
            måste frågan om förste styrmannens arbetstid ses icke endast ur
            social synpunkt utan även ur ren sjösäkerhetssynpunkt. Ur social
            synpunkt är det med den nuvarande arbetstakten ombord på fartygen
            och med tanke på att andre och (där sådan finnes) tredje styrmannens
            arbetstid är reglerad enligt lag, nödvändigt att även förste styrmannens
            arbete blir på detta sätt reglerat om icke konsekvensen skall
            bli att dennes arbetskraft på ett hänsynslöst sätt skall utnyttjas.
            Ur sjösäkerhetssynpunkt är det också med hänsyn till det stora
            ansvar, som åvilar förstestyrman för skötsel av såväl fartyg som
            last liksom ock på grund av hans allmänt ut- övande tillsyn ombord
            nödvändigt, att hans arbetstid blir föremål för reg- lering, så
            att han på ett effektivt sätt kan övervaka fartygets säkerhet.
            För övrigt kan hänvisas till det förhållandet att genom avtal
            mellan Sve- riges Fartygsbefälsförening och Sveriges Redareförening
            arbetstiden för förste styrman ända sedan ett tiotal år tillbaka
            fastställts efter de grunder lagen bestämmer för annat befäl med
            den skillnaden likväl att övertids- arbete kan kompenseras jämväl
            med fritid under den ordinarie arbetstiden. Under hänvisning till
            det sålunda anförda hemställa vi att undantaget från lagens tillämpning
            beträffande förste styrmannen skall utgå. Från lagens tillämpning
            undantages vidare person, som är anställd hu- vudsakligen för
            passagerares förplägning etc. Vi föreslå att uttrycket »huvudsakligen»
            här utbytes mot uttrycket »en- bart». Oklarhet kan eljest uppstå
            beträffande innebörden i denna undan- tagsbestämmelse. I en stor
            del av de fartyg, varom det här är fråga, be- tjänar sålunda kökspersonalen
            såväl passagerare som besättning. Skulle så- lunda exempelvis
            kökspersonalen ombord å ett fartyg med tjugo mans be- sättning
            betjäna fyratio passagerare, kan den frågan uppkomma, huruvida
            icke denna personal huvudsakligen betjänar passagerarna och icke
            besätt- ningen, samt att personalen till följd härav borde vara
            undantagen från Jla- gens tillämpning. I andra momentet, c, göres
            undantag från lagens tillämpning beträffan- de isbrytar- eller
            bärgningsfartyg, då det såsom sådant användes. Det finnes dock
            knappast någon anledning att generellt fritaga dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GmWD7SCdTevhsxv1yHmEpi">
            Motioner i Första kammaren, Nr 349. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-PyYMmpjLwBdWAEx8szug1w">
            fartyg från lagens tillämpning även i de fall, då de användas
            för sitt spe- ciella ändamål, och erfarenheten har för övrigt
            visat, att man träffat sär- skild överenskommelse om Öövertidsersättning
            under bärgningsarbete. Det enda skäl, som skulle kunna motivera
            undantag, är, att en del av dessa fartyg icke äro utrustade med
            bostäder i den utsträckning som erfordras för bemanning enligt
            lagens föreskrifter. Detta torde dock allenast gälla eldar- personalen
            och således fordras det endast en mycket liten ökning av bo- stadsutrymmet
            för att få plats för erforderlig personal. Då dessa fartyg icke
            föra last och således ha betydliga utrymmen till förfogande för
            an- ordnande av bostäder, så bör det ej möta några större svårigheter
            att få en tillfredsställande lösning av bostadsförhållandena,
            varför icke denna anledning bör vara något avgörande skäl för
            att undantaga fartygen från lagens tillämpning. Vi hemställa sålunda,
            att ifrågavarande undantag från lagens tillämpning måtte utgå.
            Från lagens tillämpning undantages vidare i andra momentet, e,
            vissa se- gelfartyg och andra fartyg. Beträffande de undantagna
            segelfartygen anse vi, att alla dylika fartyg, vars bruttodräktighet
            icke överstiger 60 registerton, skola vara undantagna från lagens
            tillämpning. Den i propositionen angivna gränsen 100 register-
            ton anse vi vara satt för hög. Genom den i propositionen föreslagna
            bestäm- melsen skulle praktiskt taget de flesta segelfartyg bliva
            undantagna från sjöarbetstidslagens regler. Detta skulle vara
            så mycket mindre tilltalande, som minderåriga personer i mycket
            stor utsträckning användas för arbete å segelfartyg. Genom 1912
            års lag om arbetareskydd har åstadkommits be- stämmelser, som
            på ett mycket effektivt sätt, när det gäller arbete i land, förhindrar
            missbruk av den minderåriges arbetskraft. Genom att segelfar-
            tygen undantoges från sjöarbetstidslagens bestämmelser, skulle
            minderårig arbetskraft kunna i obegränsad utsträckning användas
            i fartyg. Strängt ta- get finnes ingen som helst anledning att
            undantaga segelfartygen. Arbetet ombord å dessa är minst lika
            påfrestande som annat arbete till sjöss, och bostadsförhållanden
            och övriga arbetsförhållanden torde vara sämre än i andra fartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-7o92v9FdtPibVwj6LHpZ8M">
            8 2.
          </p>
          <p xml:id="i-KsMnLuqSa6vLv1uZhvAGXK">
            I första momentet av denna paragraf finnas upptagna vissa definitioner.
            Vi hemställa att bland dessa definitioner måtte upptagas jämväl
            defini- tionen å »indikerad hästkraft». Såväl i sjöarbetstidslagen
            som i andra författningar, där uttrycket »indi- kerade hästkrafter»
            förekommer, saknas närmare bestämmelse om vad som avses därmed.
            Man torde därför vid författningarnas tillämpning ha nöjt sig
            med de uppgifter, som i detta avseende förekomma i skeppslistan,
            men dessa äro i många fall icke tillförlitliga. De lämnas av redaren,
            som såle-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U8tLA3pt9R8ewwj5eEXruF">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 349.
          </fw>
          <p xml:id="i-XmX5q9QN9617K9uxKKkweo">
            des i vissa fall kan ha intresse av att få fartyget infört med
            mindre maskin- styrka än den verkliga. Det stadgas visserligen
            straffpåföljd för redare, som medvetet lämnar oriktiga uppgifter
            till fartygsregistret, men det torde vara svårt att bevisa ond
            tro i dylika fall, varför straffpåföljd uteblir. Det finnes i
            befälsförordningen en bestämmelse om att maskinist av 2:a klass
            skall finnas i passagerarefartyg i östersjöfart med minst 500
            indikerade hästkraf- ters maskinstyrka, men eljest fordras det
            endast maskinist av 3:e klass. Som exempel på hur rederierna utnyttja
            möjligheterna till att själva godtyckligt bestämma den maskinstyrka,
            som skall ligga till grund för författningens tillämpning, kan
            anföras, att ett av våra ostkustrederier nedsatt den i skepps-
            listan befintliga uppgiften om fartygs indikerade hästkrafter
            för tre av sina fartyg från något över 500 indikerade hästkrafter
            till något under denna siffra. Genom denna ändring ha de befriats
            från skyldighet att ha maski- nist av 2:a klass i ifrågavarande
            fartyg. Det är givetvis oriktigt, att redarna på detta sätt själva
            i en del fall skola kunna bestämma bemanningens kvalifikationer
            och lika oriktigt är det, att de såsom fallet är i sjöarbetstidslagen
            även skola kunna bestämma eldarpersonalens arbetstid. Det är därför
            påtagligt, att författningarna böra ändras så, att redaren icke
            själv har bestämmanderätt i detta fall. Skepps- tjänstkommitterade
            ha i sitt betänkande den 21 maj 1920 föreslagit en for- mel för
            beräkning av maskinstyrkan. Denna formel lider dock av så avse-
            värda brister, att den knappast kan rekommenderas för praktisk
            tillämp- ning. Som exempel på dess olämplighet under vissa omständigheter
            kan nämnas, att äångpannans eldyta ingår i formeln, och då kan
            det tänkas fall, då man genom att proppa några tuber minskar eldytan
            en eller annan kvad- ratmeter och därigenom kan få fartyget mindre
            bemannat, ehuru denna ändring inte minskar besättningens arbete
            utan tvärtom kan medföra ök- ning. En analog tillämpning av nämnda
            formel ifråga om sjöarbetstidslagen kunde medföra att vidtagande
            av liknande åtgärder skulle kunna ändra eldarpersonalens arbetstid,
            så att den kunde fördelas på tvåvaktsystem i stället för trevaktsystem.
            Skeppstjänstkommitterade ha i ovannämnda betänkande omnämnt en
            möjlig utväg att på ett tillfredsställande sätt lösa frågan därigenom,
            att fartygsinspektionen kunde låta verkställa indikering av maskinen
            och där- igenom beräkna den indikerade effekten. Man har emellertid
            icke ansett sig kunna förorda en dylik åtgärd, därför att arbetet
            med indikering av ma- skinerna och uträkning av diagrammen skulle
            taga fartygsinspektörernas arbetstid för mycket i anspråk. Det
            gällde emellertid då ett förslag till be- manningsförordning med
            ett stort antal olika indelningar i storleksgrupper beroende på
            fartygens maskinstyrka, varför arbetet under sådana omstän- digheter
            måste bli mycket omfattande. Ifråga om sjöarbetstidslagen beröra
            gränsfallen endast ett fåtal fartyg och då böra de undersökningar,
            som er- fordras, bli begränsade till ett så litet antal fall,
            att det ej kan i högre grad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PeVMNmarHq9LDDwwtMDT1g">
            Motioner i Första kammaren, Nr 349. d
          </fw>
          <p xml:id="i-5eUeZqL1Tc7z3G2e3Khxrr">
            inverka på fartygsinspektörernas arbete. Det bör därför icke
            möta några större svårigheter att ordna saken, så att fartygsinspektionen
            får undersöka de fartyg, som kunna hänföras till tvivelaktiga
            gränsfall och göra den ut- redning, som erfordras för bestämmande
            av maskinstyrkan i varje sär- skilt fall. I andra momentet av
            denna paragraf har för vissa fartyg gjorts en in- skränkning i
            den tid, som får undantagas vid beräknandet av arbetstiden. I
            själva verket innefattar detta en försämring i hittillsvarande
            förhållanden, och vi hemställa, att inskränkningen beträffande
            fartyg, som avses i 10 $ skall utgå. Intet uppehåll, med undantag
            av måltidsrast, som icke uppgår till minst 1 timme, får sålunda
            efter vår mening undantagas vid beräk- ningen av arbetstiden.
            I själva verket är arbetstiden mycket utsträckt på de fartyg,
            som användas i närtrafik, och det skulle innefatta en orättvisa
            mot besättningen å dessa fartyg, om korta uppehåll i arbetet skulle
            kunna un- dantagas. Deras fritid skulle bliva värdelös, när det
            gäller erhållandet av sömn och vila, om densamma alltför mycket
            sönderdelas.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZNd5ikAmt1gy55jrWLvLb">
            8 3.
          </p>
          <p xml:id="i-LqNCWnRjxJw95PV5Wzgf2e">
            Det i vissa fall för fartyg i kust- och kanaltrafik tillämpade
            s. k. stations- vaktsystemet har särskilt för däckspersonalen
            medfört avsevärda olägen- heter, varför detta system icke i fortsättningen
            bör få godtagas såsom gil- tigt vaktsystem. Uttrycket i lagförslaget
            att skeppstjänsten skall vara in- delad i vakter (skift) på allmänt
            brukligt sätt giver tillfälle till anordnan- det av stationsvakter,
            som alltför mycket sönderdela fritiden och som ge- nom sin oregelbundenhet
            åstadkomma olämpliga arbetsförhållanden. I la- gen bör därför
            införas bestämmelse om att skeppstjänsten skall vara inde- lad
            i vakter på allmänt brukligt sätt med på förhand bestämda regelbundna
            tidsperioder. I vårt förslag hava vi upptagit ett tillägg till
            andra stycket i ifrågavarande paragraf, som avser att förverkliga
            våra önskemål på denna punkt.
          </p>
          <p xml:id="i-Mq6AEFkRVxbgwifu3JCkGo">
            -r
          </p>
          <p xml:id="i-AbVWKDpCm3Q4C4sC5AYfKh">
            S I;
          </p>
          <p xml:id="i-5MxgcfcYSUFqUhnL2dq8XN">
            I sista stycket av denna paragraf beredes möjlighet att genom
            överens- kommelse förlägga arbetstiden till annan tid än den i
            lagen angivna. Det kan dock ifrågasättas, huruvida en sådan överenskommelse
            alltid blir fullt frivillig från sjömannens sida. Det torde förekomma,
            att den som vägrar att gå med på en överenskommelse, som föreslås
            rörande annan förläggning av arbetstiden, vid första lämpliga
            tillfälle blir uppsagd från sin tjänst. I tider av stor arbetslöshet
            innefattar detta en betydande risk för den enskilde sjömannen.
            Vi anse därför att bestämmelsen rörande möjlighet att träffa sådan
            överenskommelse, som här avses, bör utgå ur förslaget både i denna
            paragraf och nedan i $ 8. Vi påpeka i detta sammanhang att skeppstjänst-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8sp7AfMRJmvUQRj8qFM9sQ">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 349.
          </fw>
          <p xml:id="i-V7qAzzHAqYNq669UgwxQ4e">
            kommitterades betänkande år 1919 rörande sjöarbetstidslagen synes
            utvisa, att möjligheten att träffa frivillig överenskommelse tillkommit
            i de an- ställdas intresse. Man har särskilt avsett förhållandena
            i tropikerna, där arbete kan behöva utföras å särskild tid. Emellertid
            torde numera de far- tyg, som trafikera varmare länder, regelmässigt
            vara särskilt utrustade här- för, varför förändring i arbetstidens
            förläggning av detta skäl icke torde behöva ifrågakomma.
          </p>
          <p xml:id="i-AYtwinFY48aKs7frLGhtZH">
            8 7. I mom. b av denna paragraf, som behandlar ordinarie arbetstiden
            vid fartygets ankomst till hamn, bestämmes det mått av arbete,
            som i sådant fall må utföras å helgdag. Det här upptagna undantaget
            för proviant och skeppsförnödenheter anse vi böra utgå. Visserligen
            kunna fall uppstå, då det är nödvändigt att vid ankomst eller
            avgång ombordtaga proviant och skeppsförnödenheter, men något
            skäl att därför i lag fastställa sådant ar- bete som ordinarie
            arbete på helgdag, synes icke föreligga. Är det frågan om en mindre
            kvantitet, som skall ombordtagas, måste det anses betydelse- löst,
            om övertid härför skall utgå, under det att, om sådant arbete
            fast- ställes såsom ordinarie, detta kan giva anledning till att
            besättningen på helgdag otillbörligt utnyttjas för ett arbete,
            som utan olägenhet kunnat ut- föras å antingen föregående eller
            efterföljande dag. I synnerhet på många av våra större fartyg,
            där en proviantering kan taga i det närmaste en hel dag i anspråk
            med hela besättningen i arbete, torde ett fastställande av det
            här påtalade arbetet såsom ordinarie arbete komma att giva anledning
            till missnöje och obefogat uinyttjande av besättningens arbetskraft.
            Vi framhålla att från sjöfolkets sida alltid fästs stort avseende
            vid att besättningen icke onödigt betungades med arbete vid fartygs
            ankomst till och avgång från hamn. Härvid har man ansett sig kunna
            åberopa sig å bl. a. uttalanden av departementschefen vid tillkomsten
            av den nu gällande lagen. Då missbruk förekommit har jämväl i
            gällande kollektivavtal in- tagits en bestämmelse av i detta avseende
            följande lydelse: »Med avseende på tillämpningen av 9 8 Sjöarbetstidslagen
            hava parterna enats om följande uttalande: Å dag då fartyg ankommer
            till eller avgår från hamn må, under den tid fartyget ligger förtöjt
            eller förankrat, sjöman, utöver den i hamn gällande ordinarie
            arbetstiden, icke utan övertidsersättning användas till annat
            ar- bete än sådant, som står i samband med ankomsten eller avgången
            — exempelvis lossning eller lastning av passagerares effekter
            eller av stycke- gods i mindre omfattning — eller eljest är av
            beskaffenhet att det ej tål uppskov.» Häri upptages sålunda icke
            proviant och skeppsförnödenheter. Som bevis på arbetsgivarepartens
            uppfattning om hithörande spörsmål anföres, att Sveriges Redareförenings
            kollektivavtalsförslag vid de senaste avtalsförhandlingarna innehöll
            nyssnämnda citerade bestämmelse oföränd-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7YrTj5ofTegpqDr5ty6Svg">
            Motioner i Första kammaren, Nr 349. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-CgtCuEmL23Pv8LShpKYZyx">
            rad med följande tillägg, som föreningen dock icke kunde genomdriva
            vid förhandlingarna: » För den tid å sön- eller helgdag, som lossning
            och lastning av styckegods i någon hamn pågår längre tid än 2
            timmar, utbetalas för den överskjutande tiden i sådan hamn övertidsersättning;
            och utgår denna övertidsersättning till dem, som biträda med lossnings-
            resp. lastningsarbetet över sagda 2 timmar.» På samma skäl som
            de här anförda yrka vi att uttrycken proviant och
          </p>
          <p xml:id="i-5Vzzp3WoDv2eaFL7NZrDQf">
            skeppsförnödenheter skola utgå jämväl ur $ 9 mom. b.
          </p>
          <p xml:id="i-JxkdTvpdFgrhBvvRbTVqg8">
            8 8.
          </p>
          <p xml:id="i-LKFP2cJLL7MzttumYP2ErW">
            Beträffande de föreslagna bestämmelserna i denna paragraf få
            vi förutom vad vi ovan yrkat beträffande borttagandet av rätten
            att träffa frivillig överenskommelse även yrka, att uttrycket
            »är i vederbörande hamn bruk- ligt», strykes. Ifrågavarande uttryck,
            som återfinnes även i nu gällande lag, har kommit att få en tillämpning
            i praktiken, som icke varit förutsedd eller avsedd. Meningen har
            varit att möjlighet skulle beredas att förlägga be- sättningens
            arbetstid på annan tid, än den i lagen angivna, i de fall då det
            i någon hamn kunde förekomma, att stuveriarbetarnas arbetstid
            var förlagd till annan tid på dygnet, men man hade säkerligen
            aldrig tänkt sig, att den skulle tillämpas i de fall, då stuveriarbetarna
            arbeta i skift, vilket då förekom i något fåtal hamnar. Kommerskollegium
            har emellertid vid lämnandet av råd och anvisningar utgått från
            att, om stuveriarbetarna på platsen eller någon mindre del av
            dessa arbeta i skift, så har detta ansetts som skäl för förläggning
            av besätt- ningens arbetstid till vilken tid av dygnet som helst.
            Det har till och med förekommit fall, där stuveriarbetarna icke
            haft regelbunden skiftgång utan endast sporadiskt utfört nattarbete,
            och har detta tagits som skäl för att förlägga besättningens arbetstid
            till natten, i den mån så ansetts lämpligt. Det är särskilt förhållandena
            i de ryska hamnarna som medfört dylika kon- sekvenser, och redarna
            synas mer och mer ha begagnat sig av de anvis- ningar om möjligheten
            till förläggning av arbetstiden under olika delar av dygnet, som
            kommerskollegii råd och anvisningar lämna möjlighet till. Det
            har även i ganska stor utsträckning förekommit att det i fraktavtalen
            införts bestämmelse om övertidsersättning för arbete under natten.
            Denna ersättning har givetvis av redarna uttagits, men sjömannen
            har endast er- hållit en ringa del av ersättningen, då man kunnat
            tvinga honom till att arbeta även nattetid utan särskilt tillägg,
            varigenom redaren kunnat göra sig en extra inkomst på sjömännens
            nattarbete. Det torde för övrigt vara allmän praxis i land i samtliga
            fall, där icke skiftarbete förekommer och lönerna reglerats med
            hänsyn därtill, att arbete som förlagts till natten, betalas högre
            än motsvarande arbete under dagtid. Under dessa omständigheter
            kan det ej vara riktigt, att sjömännen tvingas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XDwg5UqPLiRvoktqtSLYeJ">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 349.
          </fw>
          <p xml:id="i-HNtQ4u32rSiPjUJy4Quyz3">
            att arbeta på natten utan tillägg för övertid, endast därför
            att stuveriarbe- tarna på platsen icke ha någon reglerad arbetstid.
            För att förekomma dessa tydliga missbruk av rätten till olika
            förlägg- ning av arbetstiden, torde det vara nödvändigt att strängt
            begränsa den or- ' dinarie arbetstiden till den i lagen angivna
            tidpunkten och att låta allt arbete, med undantag av vakttjänst,
            som utföres på annan tid än ordinarie arbetstid, anses som övertidsarbete,
            för vilket övertidsersättning bör utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-28SYkw39VWgjmVGPtjKXQh">
            8 10.
          </p>
          <p xml:id="i-JgnBeBcfKoREssXe35EoRG">
            I denna paragraf, som behandlar ordinarie arbetstid å fartyg,
            som nyttjas i närtrafik, föreslås i mom. b under hänvisning till
            det under $ 3 här ovan anförda viss revision av uttrycket »på
            allmänt brukligt sätt» i syfte att förhindra användandet av olämpliga
            s. k. stationsvakter.
          </p>
          <p xml:id="i-CS4TD7Wi5p9b5oDc3Eotv1">
            8 11.
          </p>
          <p xml:id="i-DauA1geQst2waY6Re2DgSs">
            I mom. d av denna paragraf hänföres till säkerhetstjänst skeppstjänst,
            som föranledes därav, att besättningen blivit under pågående resa
            förmin- skad. Då uttrycket »under pågående resa» är oklart, föreslå
            vi viss ändring i detta moment i syfte att underlätta lagens tillämpning.
            I vissa tullförfatt- ningar och liknande bestämmelser räknas resa
            från det fartyget utklarerat, tills det ankommer till bestämmelseorten,
            oavsett om flera hamnar anlöpas under tiden. Det kan ej vara riktigt,
            att, om besättningen exempelvis för- minskas under ett uppehåll
            i hamn, där det mycket väl gått för sig att skaffa ersättning,
            av denna anledning göra undantag från lagens be- stämmelser, endast
            därför att resan anses påbörjad. Å andra sidan kan det tänkas
            fall, då ett fartyg anlöper en hamn endast för att avlämna en
            sjuk eller skadad sjöman, och då bör givetvis intet avbrott anses
            ha skett i resan endast av den anledningen. Den mest praktiska
            lösningen av denna fråga torde vara, att göra undantaget beroende
            av, om minskningen skett, då fartyget varit under oavbruten gång
            i lagens mening. Om ett fartyg så- ledes gjort längre uppehåll
            i hamn än två timmar, så åligger det veder- börande befälhavare
            att anställa en ny sjöman vid risk att eljest få betala övertidsersättning
            för den ökade arbetstid, som den Övriga besättningen fått vidkännas
            med anledning av besättningsminskningen, men om uppehållet blir
            av kortare varaktighet, får besättningen utföra det ökade arbetet
            utan övertidsersättning. $ 19. Erfarenheten visar att bestämmelsen
            om straffansvar i viss utsträckning för redaren själv enligt nu
            gällande bestämmelser saknar betydelse. Anled-
          </p>
          <p xml:id="i-NVCgc5dPyxgQMeCnL1KTwT">
            ningen därtill är att det nästan aldrig kan åstadkommas någon
            bevisning mot redaren i dylika fall, även om han givit befälhavaren
            order att överträda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C7Q4iLjX5ZDKrtR4mP6r8b">
            Motioner i Första kammaren, Nr 349. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-AY1keGocRBLU4noUEKqMJG">
            bestämmelserna. Som exempel kan nämnas tillämpning av en motsvarande
            bestämmelse i befälsförordningen, där rederierna i regel ombesörja
            anskaff- ning av däcks- och maskinbefäl, men befälhavaren vanligen
            ensam får bära ansvaret för inträffade överträdelser. Det har
            till och med förekommit fall, där ett fartyg legat två dagar i
            sin hemort, där redaren även vistats, och ej kunnat avgå i brist
            på behörigt befäl, därför att ingen behörig maskinist velat antaga
            anställning för den lön som erbjudits. Under dessa omständig-
            heter har sjömanshusombudsmannen vägrat utlämna sjömansrullan.
            Slut- ligen har ombudsmannen efter påtryckning från redarnas organisation
            ut- lämnat sjömansrullan och fartyget har kunnat avgå utan behörigt
            befäl. Befälhavaren blev i detta fall ådömd böter, men redaren
            blev icke ens åtalad, emedan hans delaktighet icke ansågs bevisad.
            Det är emellertid up- penbart, att fartyget icke på detta sätt
            kunde uppehållas i hemorten, utan redarens vilja och vetskap,
            men det oaktat ansågs icke tillräcklig bevisning för ett åtal
            föreligga. Bestämmelsen i alla dylika författningar bör därför
            ändras, om den skall få någon som helst praktisk betydelse. Det
            bör därför i sjöarbetstidslagen och liknande författningar införas
            en bestämmelse ana- log med den som finnes i rusdrycksförordningen,
            så att redaren straffas lika med befälhavare, därest icke omständigheterna
            göra sannolikt, att över- trädelsen skett utan hans vetskap eller
            vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-Rpj8kXPJyt9jUJvkpNzUGZ">
            På grund av vad jag sålunda anfört får jag hemställa, att riksdagen
            måtte antaga det vid Kungl. Maj:ts före- nämnda proposition nr
            240 fogade förslaget till sjöarbets-
          </p>
          <p xml:id="i-NuVjoJbxVc6viQUDyvyeHh">
            tidslag med de av mig i denna motion föreslagna ändringar och
            tillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-EA4N1ihS3j6c6MQFRtKeEE">
            Stockholm den 3 april 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-5sreNw6rXZ771voWHLcK2n">
            Charles Lindley.
          </p>
          <p xml:id="i-Aa2x5r5XUcuj2NzxdxeAKm">
            Förslag till ändrad lagtext. Förslag till sjöarbetstidslag.
          </p>
          <p xml:id="i-NPTkdwuT3eYgViDFuY7sQ">
            Härigenom förordnas etc. Oe ee
          </p>
          <p xml:id="i-Bo1LgRjPVEWKjXmzR4Bw5y">
            två personer äro anställda;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2BdcS6sYhAv5s8Sv9TbL3j">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 349.
          </fw>
          <p xml:id="i-CNs5u8VSk7Rj1x6aFQP4wf">
            förste maskinist å fartyg, varest ytterligare minst en maskinist
            finnes; läkare och telegrafist; person, som är anställd enbart
            för passagerares — ———— — —— — b) fiske- eller fångstfartyg, då
            det såsom sådant användes, d) lustfartyg, e) segelfartyg, med
            eller utan hjälpmaskin, vars bruttodräktighet icke överstiger
            60 registerton, såvida ej Konungen — = =
          </p>
          <p xml:id="i-87rgLmtT35ki8xcAoyUNEm">
            passagerarfartyg: fartyg som enligt lagen om tillsyn å fartyg
            skall vara för- sett med passagerarfartygscertifikat; indikerad
            hästkraft: framdrivningsmaskineriets bruttoeffekt, vars storlek,
            i de fall så erfordras, kontrolleras av fartygsinspektionens tillsynsorgan;
            oavbruten gång: — — — -
          </p>
          <p xml:id="i-6jqtbWKPPmaiMiigWttWeL">
            2 mom. Vid beräknande av arbetstid enligt denna lag skola undantagas
            dels måltidsrast, dels ock annat uppehåll i skeppstjänsten, försåvitt
            sjö- mannen enligt förmans besked därunder äger avlägsna sig från
            arbetsplat- sen och uppehållet varar minst en timme.
          </p>
          <p xml:id="i-NRYksUhwG2zc9Zsc9xu153">
            5 8.
          </p>
          <p xml:id="i-3jdUgcM56tofp9V7sKNfbw">
            Ordinare arbetstid till sjöss för dagman skall förläggas å söckendag
            mel- lan klockan 6 och klockan 20 samt å helgdag mellan klockan
            6 och kloc- kan 9.
          </p>
          <p xml:id="i-2oYTeH1dwy7YyUYN2LfUcc">
            b) - lossning och lastning av post och passagerares effekter,
            styckegods i mindre omfattning och gods - -
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LZvmcQCkLFLFSYy1Ci1zxK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 349. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KxK4598rGpd18XUZ3xxhMb">
            8 8.
          </p>
          <p xml:id="i-NsspuW38B6HeNjoiTE54XG">
            Ordinarie arbetstid i hamn skall förläggas för sjöman, som ej
            tillhör köks- personalen, å söckendag mellan klockan 6 och klockan
            18 och å helgdag mellan klockan 7 och klockan 9, samt för kökspersonalen
            å söckendag mellan klockan 5 och klockan 19 och å helgdag mellan
            klockan 6 och klockan 19. Under fartygets uppehåll —
          </p>
          <p xml:id="i-MEdPKw4HKaWc4gTdLAho6y">
            9 8.
          </p>
          <p xml:id="i-JEozsDhEsLNb4ekGnSvdvQ">
            b) - . - lossning och lastning av post och passagerares effekter,
            styckegods i mindre omfattning och gods - -
          </p>
          <p xml:id="i-2quG8qh1yMxRsFn3uN1d5G">
            10 8.
          </p>
          <p xml:id="i-QYpDsChmFSgGhfPLQhvtsC">
            b)där skeppstjänst ej är indelad i vakter (skift) med på förhand
            bestämda regelbundna tidsperioder, på allmänt brukligt sätt, ordinarie
            arbetstid utgöra:
          </p>
          <p xml:id="i-Vwt88YscRmPnke2Er8KCsy">
            11 8.
          </p>
          <p xml:id="i-2KeDvM4CLUkhTurksTKq4C">
            d) skeppstjänst, som föranledes därav, att besättningen blivit
            förminskad medan fartyget är under oavbruten gång. För
          </p>
          <p xml:id="i-3xEDv9WEwZ2NBfQFm6xMi1">
            19 8.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3Pc3Bthr7iyXR6yuFppFT">
            Lika med befälhavare straffas redare, därest icke omständigheterna
            giva vid handen, att förseelsen skett utan hans vetskap eller
            vilja.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__349/mot_1934__fk__349-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-G4PAPhDfLVzxnha8zVdV5v">
            11 INA Fd RR vr PRE rv TAN SR SEIN a Tf SK ST AA är | sr : OA
            - i 1 - a 4 &gt; = « i iz 5 - dt Ia z 4 2” z Z - a - 4 . ee i tu
            | i - it a t '
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
