<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__247/mot_1934__ak__247-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 247. 13
          </p>
          <p>
            Nr 247.
          </p>
          <p>
            Av herrar Nyblom och Wallén, om införande av tull- skydd för
            råvara eller halvfabrikat av ek och bok.
          </p>
          <p>
            Stöd åt skogsproduktionen är under nu rådande förhållanden av
            största vikt ej blott för att bereda skogsägarne rimliga inkomster
            utan även för att bereda ökade arbetstillfällen. Statsmakterna
            ha också på flera sätt vidtagit åtgärder för bättre avsätt- ning
            av virke och ved. Under senare åren och alltjämt pågår en betydande
            import av lövvirke, oaktat sådan import i allmänhet måste anses
            onödig och skadlig för av- sättningen av svensk vara. Vissa utländska
            träslag torde fortfarande behöva importeras under det importen
            av ek och bok måste anses överflödig. TIm- porten särskilt av
            ek är tidvis mycket avsevärd och medför att skogsägarne i vårt
            land ej kunna erhålla rimliga priser för detta träslag. Import
            av bok har börjats och torde, då byggnadsverksamheten ånyo ökar,
            bliva be- tydande och förhindra att priset å svensk bok skall
            kunna återgå till nor- mala prislägen. Vissa fabriker, som använda
            sig av lövvirke, arbeta till stor del med råvara eller halvfabrikat
            av utländskt ursprung, vilket givetvis minskar arbetstillfällena
            för svenska arbetare och åstadkommer ökad arbetslöshet. Åtgärder
            synes oss böra vidtagas snarast möjligt för att hindra eller begränsa
            den onödiga importen. Fullständigt importförbud kan ifråga- sättas.
            Möjligen vore dock tillräckligt effektivt med en tullavgift begrän-
            sad till belopp, som åstadkommer någorlunda tillräckligt skydd
            för den inhemska produktionen. Vi tillåta oss i anslutning till
            ovanstående hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen snarast möjligt ville fastställa en tullavgif:
            vid import av råvara eller halvfabrikat av ek och bok med minst
            kronor 50: — pr kubikmeter.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1934.
          </p>
          <p>
            Georg Nyblom. Otto Wallén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__247/mot_1934__ak__247-002.pdf"/>
          <p>
            ua: / . - [ z
          </p>
          <p>
            =
          </p>
          <p>
            a
          </p>
          <p>
            .
          </p>
          <p>
            z
          </p>
          <p>
            .
          </p>
          <p>
            uu
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
