<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--fk--00053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6cF6KBcsfvYPjjC54jsNqg">
        Motioner i Första kammaren, Nr 53. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Xm4KTq4tEo68Nhvh1k8kMr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VnfjJGP8MjjW1WDZdntPja" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-oMjyQiwLp2tLDkigybqAm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XshyDhLMkyYURKddGvbqo4" type="motBody">
        <div xml:id="i-VFDJszjKtgswr4CjqogN1a">
          <p xml:id="i-6DWMzNP5ysfhQeJe6jFRyA">
            Nr 33.
          </p>
          <p xml:id="i-Ay4SPAQs5Ndcrt36ZmL8TZ">
            Av herr Stendahl, om beaktande av vissa synpunkter vid fortsatt
          </p>
          <p xml:id="i-LtVJesfm6DWrQka2mNzwHU">
            revision av gällande skatte- och taxeringsförfattningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GFLEdq4NkzeCs3zqy4KbeH">
            Under sistförflutna år har taxeringsväsendet från skilda håll
            gjorts till föremål för hård kritik med hänsyn såväl till författningarnas
            utformning som deras tillämpning. De erinringar, som i anledning
            härav framställas i här såsom bilaga medföljande föredrag av docenten
            H. Sundberg, synas mig uppenbarligen berättigade. Det torde därför
            vara påkallat, att om 1928 års skatte- och taxeringsförfattningar
            skulle utan ändringar av det nuvarande skattesystemets huvuddrag
            underkastas en allmän revision till vinnande av större enkelhet,
            reda och lättfattlighet i bestämmelsernas utformning och bättre
            iakttagande av allmängiltiga rättsprinciper vid taxeringsväsendets
            organisation och arbetssätt, sagda erinringar måste beaktas. Under
            åberopande av vad sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-4T48rWJF3iab6KJWvcrEKx">
            att riksdagen ville i skrivelse till Konungen hemställa, att
            vid fortsatt revision av gällande skatte- och taxeringsförfatt-
            ningar ovan berörda synpunkter bliva beaktade.
          </p>
          <p xml:id="i-98JS8YGJiQMjeCre8CRGVn">
            Stockholm den 19 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-EBgaJj4KctxQYaKbQMmTti">
            Sten Stendahl.
          </p>
          <p xml:id="i-Nx1XQycyXEnAiN4k1n3fA3">
            Bihang till riksdagen protokoll 1934. 3 saml. Nr 53. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VYsPsH94KMQ7HriW75ZVZH">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 53. Bilaga. Deklarationskontroll
            av firmor och aktiebolag.
          </fw>
          <p xml:id="i-J17HCctJxv5xPpK5aH9RgD">
            Docenten vid Uppsala Universitet, Jur. Doktor Halvar G. F. Sundbergs
            inledningsanförande till diskussionen i Stockholms Köpmansklubb
            tisdagen den 5 dec. 1933 med anledning av skattekontrollsakkunnigas
            betänkande angående förbättrad deklarationskontroll och förstärkt
            taxeringsorganisa- tion. (Statens offentliga utredningar 1933:
            27).
          </p>
          <p xml:id="i-QtXi8UtiqmtRLHyEj4Sqpu">
            Det är en beklämmande bild av det svenska folkets heder och samvete,
            som skattekontrollsakkunniga i sitt betänkande uppställa för att
            utgöra bakgrunden till de av dem framlagda förslagen. Man kan
            icke bestrida, att de exempel, de sakkunniga utvalt, äro talande.
            De ha uppskattat den del av inkomsten av kapital, som årligen
            undandragits beskattning, till runt 170 millioner kronor eller
            till bortåt en fjärdedel av hela denna inkomstkälla. Undersökningar,
            utförda i samband med Allmänna sparbankens samman- brott, visade,
            att i omkring 40 ?/o av de undersökta fallen de skattskyldiga
            uppgivit sina ränteinkomster för lågt. Jämförelser mellan bouppteckningar
            och deklarationer hava visat, att ungefär en tredjedel av de avlidna
            i livs- tiden icke alls eller icke fullständigt deklarerat sina
            banktillgodohavanden och andra fordringar samt att de i mer än
            en tiondedel av fallen oriktigt deklarerat sitt obligationsinnehav.
            Även bland rörelseidkare hava symptom på dylik dålig deklarationsmoral
            framkommit. Efter undersökning av för- hållandena bland fastighetsmäklarna
            i huvudstaden höjde 1928 års pröv- ningsnämnd i bortåt en fjärdedel
            av fallen med sammanlagt mer än en tredjedel deras taxerade inkomst;
            uteblivna besvär indicera, att höjningarna voro i stort sett befogade.
            Även vid den taxeringskontroll, som årligen ut- övas i Stockholm,
            hava betydande höjningar ansetts kunna vidtagas i in- komsten
            av rörelse. Erfarenheterna från Norrköpings stads taxeringskontor
            lära peka i samma riktning. Även om de av de sakkunniga anförda
            exemplen kunna vara extrema, visa de likväl, att deklarationsväsendet
            för närvarande är i åtskilliga hän- seenden ytterst otillfredsställande.
            De sakkunnigas uppfattning, att något bör göras för att råda bot
            på missförhållandena, är därför icke ogrundad. Deras förslag till
            förbättrad deklarationskontroll och förstärkt taxerings- organisation
            uppbäres ock av en brinnande, närmast preussisk samhälls- anda.
            Den obestridliga idealitet, som sålunda präglar betänkandet, kan
            emellertid icke hindra en kritisk granskning av deras förslag
            till missför- hållandenas avhjälpande, ty alla medel äro icke
            i ett kultursamhälle till- låtna för främjandet av ett gott syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-5GG6zT8syAN1KTfCT8PFD3">
            Anledningarna till den bristfälliga deklarationsmoralen vilja
            de sakkun- niga uteslutande söka hos medborgarna. Dessa framstå
            i betänkandet som så att säga ödesbestämda falskdeklaranter, vilka
            endast genom en sträng och aldrig upphörande myndighetsuppsikt
            kunna förmås att ärligt full- göra sin deklarationsplikt. »En
            faktor, som alldeles särskilt bidragit» till skattemoralens låga
            ståndpunkt här i landet, är sålunda enligt de sakkun- niga »den
            otillfredsställande kontrollen». Det är därför »en viktig allmän
            angelägenhet, att åtgärder vidtagas för att åvägabringa ett förbättrat
            taxe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-46yDVihV8dHeEd7K6AzDP7">
            Motioner i Första kammaren, Nr 53. 3 &amp;
          </fw>
          <p xml:id="i-UKKUbcrhaF6pjJAHtrc8Qs">
            ringsresultat samt för att hämma den fortsatta spridningen av
            tendenserna till avgivande av oriktig självdeklaration». Och botemedien
            vilja de s sak? kunniga finna i, å ena sidan, en ingående övervakning
            av de enskilda, andra sidan vissa straffskärpning jar. Innan man
            närmare ingår på de sakkunnigas förslag, synes det vara anledning
            att undersöka, om den för bet änkandet grundläggande uppfatt-
            ningen, att orsaken till den dåliga moralen här i landet är att
            söka hos de skattskyldiga, äger riktighet. I och för sig skulle
            man icke kunnat anmärka, om de sakkunniga underlåtit att upptaga
            denna fråga, då den kan anses hava legat utanför deras uppdrag.
            Men då de själva, såsom nyss nämndes, uttalat sig om orsakerna
            till de nuvarande missförhållandena, synes det hava varit naturligt,
            om företeelserna betraktats icke allenast ur synpunk- ter, som
            kunna ra självfallna för kronans fiskaliska ombud, men vilka icke
            alltid sammanfalla med den objektivitet och rättvisa, som böra
            prägla en lagstiftares verk.
          </p>
          <p xml:id="i-BPiDJDh9xVfo6WrUs22CFF">
            Ställer man taxeringsväsendet i belysning av de rättsprinciper,
            som en- ligt urgammal rättstradition ansetts tillhöra en kulturstats
            rättskipning och förvaltning, faller det genast i ögonen, att
            inom svenskt taxeringsväsende förefinnas åtskilliga besynnerligheter,
            som på andra rättsområden icke skulle kunna förekomma, och som
            därför obönhörligt måste leda till en taxeringsväsendets deklassering
            i det allmänna föreställning ;ssättet med åtföljande misstro och
            irritation i förhållandet till myndigheterna. Man kan först gå
            till själva organisationen. Det är tvenne allmänt er- kända rättsregler,
            att myndigheterna i en instansordning skola vara obe- roende av
            varandra, och att de fiskaliska och dömande funktionerna icke
            få sammanblandas. Dessa principer har skattelagstiftningen åsidosatt.
            Så- lunda skola prövningsnämndernas ledamöter till minst hälften
            utses bland dem, som i egenskap av taxeringsnämndsordförande i
            första instans av- dömt taxeringsmål. Därtill kommer, att kronans
            högsta fiskaliska ombud i länen, landskamreraren, dels, i e egenskap.
            av föredragande i länsstyrelsen, tillsätter ordföranden och en
            ledamot i varje taxeringsnämnd, dels ock intager en i viss mån
            överordnad och direktivgivande ställning i förhållande till beskattningsnämnderna.
            För Stockholms vidkommande tillkommer den omständigheten, att
            uppbördsverket ansett sig kunna till ordförande i taxe- ringsnämnder
            utse ledamöter i kammarrätten och föredragande i regerings- rätten.
            En gammal domare har härtill fogat reflexionen: »Därmed är av
            många skäl kammarrätten ur räkningen såsom en förtroendeingivande
            överinstans i skattefrågor, oavsett att kammarrättsråden lära
            avhålla sig från prövning av besvär över beslut, däri de deltagit
            såsom ordförande i sina taxeringsnämnder. I samma ordning har
            en skugga kastats över rege- ringsrätten, där (en föredragande)
            i beskattningsmål också förordnats till ordförande i taxeringsnämnd.
            Det kan icke vara riktigt att giva och mot- taga dylika förordnanden.
            En instansordning ... får ej var inrättad på detta sätt.» Det
            är uppenbart, att dylika förhållanden måste undergräva förtroendet
            till överinstansernas opartiskhet. Det är emellertid icke endast
            organisationen, som företer egendomlighe- ter. Detsamma är förhållandet
            med ärendenas handläggning. Det är härvid anledning att något
            erinra om taxeringsväsendets historiska utveckling. Fördelningen
            av de skatter, som skulle erläggas till kronan, var i äldre tider
            en lokal självförvaltningsuppgift. Rätten att taxeras av egna
            medlem- mar upptogs också i borgarståndets privilegier av år 1789
            såsom en högt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7SLj7PKijU6XdtZHWGRTnL">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-U3HpshNKPMtUDXMHgU2XF4">
            skatiad förman. Taxeringsmännen hade att efter uppskattning fördela
            skat- ten på medborgarna. Det nuvarande i Stockholm faktiskt dominerande
            — inslaget i taxeringsnämnderna av myndighetsförordnade ledamöter
            här- leder sig från 1907, då Konungens befallningshavande erhöll
            rätt att utse ordförande, och 1910, då samma myndighet fick tillsätta
            ytterligare en le- damot att såsom kronoombud bevaka de fiskaliska
            intressena. Den från självförvaltningsprivilegiets tid stammande
            rätten att efter fri uppskattning bestämma medborgarnas taxering
            har emellertid kommit att bibehållas även sedan taxeringsnämndernas
            tidigare karaktär av medborgerliga för- iroendeorgan väsentligen
            försvunnit. Och det har jämväl fått kvarstå, se- dan skattelagstiftningen
            år 1902 upptagit självdeklarationssystemet, ehuru detta är uppskattningssystemets
            principiella motsats. Uppskattningssyste- met har sålunda icke
            blott begagnats i de fall, då den skattskyldige av nå- gon anledning
            underlåtit att angiva sin inkomst, utan har av taxerings- myndigheterna
            tillämpats även i sådana fall, där den skattskyldiges i själv-
            deklarationen uppgivna inkomst enligt myndigheternas uppfattning
            stått i uppenbart missförhållande till hans levnadskostnader,
            rörelsens omfatt- ning eller dylikt. Såsom i riksdagen framhållits,
            har denna jämförelsevis bekväma utväg att korrigera deklarationer
            tillämpats i sådan omfattning och på så lösa grunder, att ett
            verkligt missförhållande i detta avseende måste anses råda. Därigenom
            har taxeringsväsendets anseende kommit att lida. Denna utveckling
            förutspåddes redan av 1876 års förberedande skattejämkningskommitté,
            som först upptog frågan om införande av själv- dekiarationssystemet.
            Uppskattningssystemet borde, framhöll kommittén, då upphöra, enär
            nämnderna eljest lätt skulle bliva »utsatta för äventyret att
            besluta förhöjning i fall, där uppgifterna verkligen vore sanningsenliga
            .; sådant skulle kränka den allmänna rättskänslan och föranleda
            den skattskyldige att annan gång lämna sanningslös uppgift». Med
            taxeringsorganens tidigare ställning av medborgerliga självförvalt
            ningsorgan var det naturligt, att, om en skattskyldig ansåg den
            verkställ da uppskattningen av hans bidragsplikt oriktig, han
            hade att i sina besvär visa, att denna uppskattning var felaktig.
            Kunde han icke prestera dylik bevisning, underkändes därför besvären.
            Samma princip gäller alltjämt i fråga om besvär över de vanliga
            kommunala besluten. Sedan man emeller- tid dels infört självdeklarationssystemet,
            dels förändrat taxeringsnämn- derna från medborgerliga förtroendemän
            till myndigheter, brista tydligen förutsättningarna för detta
            förfarande. För en myndighet gäller 35:e do- marregelns ord: »All
            dom skall befästas med uppenbara skäl och bevis, ty domaren skall
            intet döma utan efter skäl och bevis. Där åklagaren intet kan
            bevisa, där är svaranden fri, ty åklagaren bör hava med sitt klagomål
            skäl och bevis». Regeln gäller icke blott vid de allmänna domstolarna,
            utan den äger motsvarande tillämpning vid alla myndigheters förfoganden
            över den enskilde medborgarens frihet och egendom. Att då inom
            taxeringsvä- sendet, som sker, tillämpa en motsatt princip måste
            uppenbarligen under- gräva förtroendet för denna förvaltningsgren.
            De onaturliga förhållandena hava till och med på senare tid tvingat
            överinstanserna att, ehuru utan stöd av lagändring, reagera mot
            denna i en helt annan situation än den nuva- rande grundade princip.
            En annan företeelse av beskaffenhet att undergräva aktningen för
            det rådande systemet hava de sakkunniga berört, då de anfört,
            att den hos all- mänheten förefintliga obenägenheten att riktigt
            deklarera realisationsvins- ter bland annat berodde på att beskattningen
            ofta framstode såsom orättvis,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TTMoSxqexTJfab8EPwq5BK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 53. 5 till följd av att obegränsad
            avdragsrätt för förlust av realisationsaffärer icke medgivits.
            De sakkunniga hava häri icke föreslagit någon ändring — det skulle
            väl också hava legat utanför deras uppdrag. En dylik uppfattning
            om en lags orättfärdighet är emellertid ruinerande för dess anseende.
            En ytterligare omständighet, verkande i samma riktning, är att
            skattelagstift- ningen själv ställt sig i en sekunda klass. Det
            är först och främst en väsent- lig skillnad mellan den omsorg,
            som nedlägges på utformandet av en vanlig lag, och den, som ägnas
            skattelagsti ftningen. Frånvaron av lagrådets kritik gör sig här
            märkbar. I skattelagarna hava vidare införts begrepp, som av-
            vika från de inom rätten i övrigt gällande. Såsom exempel må nämnas,
            att fast egendom i taxeringshänseende omfattar vad som inom rättsordningen
            i övrigt är lös egendom; att osäkra fordringar tolkas på ett betydligt
            snä- vare sätt inom taxeringsväsendet än det eljest normala; att
            äkta makar i taxeringshänseende betraktas såsom en enhet, ehuru
            de numera äro i civil- rättsligt hänseende från varandra ekonomiskt
            skilda personer; att taxe- ringslagstiftningen förutsätter en
            bokföringsplikt för hela folket och så- lunda av en helt annan
            omfattning än den, som man i civillagstiftningen funnit möjlig
            att föreskriva. Även är i detta sammanhang att framhålla den betydande
            svåröverskådlighet och svårbegriplighet, som utmärker skatte-
            författningarna. Dessa medföra, att knappast någon rörelseidkare
            för när- varande kan utan risk för rättsförluster själv uppsätta
            sin deklaration, utan härför tarvas sakkunnigt biträde. Resultatet
            blir alltför lätt, att den skatt- skyldige söker på egen hand
            gardera sig mot en sakligt oriktig taxering och därigenom blir
            falskdeklarant. Det må ock erinras därom, att självdeklarationssystemets
            värde under- grävts genom missbruk från statsmakternas sida. Vid
            sin tillkomst var sy- stemet föremål för en mycket hög uppskattning.
            Detta dess anseende för- anledde statsmakterna att under kriget
            i vidsträckt omfattning utnyttja systemet för att erhålla en mångfald
            uppgifter, som ansågos vara av be- tydelse för landets försörjning
            med livsmedel och andra förnödenheter, och som sedan i vissa fall
            lades till grund för s. k. beslagsåtgärder av omstridd riktighet
            och laglighet. Det anförda lärer visa, att det är ensidigt och
            felaktigt att uteslutande eller ens huvudsakligen söka orsakerna
            till självdeklarationssystemets nu- varande brister hos allmänheten.
            Här som ofta eljest är i själva verket all- mänhetens hållning
            blott en reflex, resultatet av det sätt, på vilket lagstif- tande
            och lagtillämpande myndigheter handhaft sitt värv. Det måste därför
            vara hos myndigheterna mera än hos allmänheten, som orsakerna
            till nu- varande bristfälligheter i skattemoralen egentligen är
            att söka, och reform- arbetet borde därför i första hand inriktas
            på ett avhjälpande av dessa missförhållanden.
          </fw>
          <p xml:id="i-JRAppZ4M1QzkUMdQAdM9Qf">
            De nu påpekade oformligheterna i taxeringsväsendets organisation
            samt gestaltning i övrigt lämnas av sakkunnigförslaget orubbade.
            De åtgärder, som de sakkunniga förorda till skattemoralens höjande,
            äro i huvudsak trenne: För det första hava de sakkunniga upptagit
            ett i riksdagen fram- kommet förslag om särskilda skattefiskaler
            och föreslå skapandet av en hela riket omspännande och med vittgående
            befogenheter utrustad skatte- polisorganisation för handhavande
            av kontrollen över skatteförfattningar- nas efterlevnad. För det
            andra hava de sakkunniga till möjliggörandet av en ingående kontroll
            öve r de enskildas förhållanden ålagt medborgarna en omfattande
            uppgiftsplikt i förhållande till beskattningsmyndigheterna och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JmJ8fDLahMkksUKHDU551V">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-MATfM2PVrKs7JdX4W7VupH">
            den nya skattepolisens tjänstemän. Och för det tredje hava de
            sakkunniga föreslagit en utvidgning och skärpning av nuvarande
            straffgarantier. I samtliga dessa avseenden innebär de sakkunnigas
            förslag ett accentuerande av de oformligheter, som prägla det
            nuvarande taxeringsväsendet. Vad först organisationen angår är
            att erinra om de två olika vägar för den lokala förvaltningens
            ordnande, som här i riket förekomma. Antingen kan man anförtro
            åt medborgarna själva att handhava taxeringsväsendet genom särskilda,
            för ändamålet av dem bildade lokala organ, eller också kan man
            lägga uppgiften i händerna på ämbetsmyndigheter. Fördelen med
            det förra systemet, som hos oss tidigare härskat, är framför allt,
            att man därigenom undviker för den samhälleliga trivseln störande
            friktioner me! lan myndigheterna och de enskilda. Vinsten med
            det andra systemet är, att taxeringsväsendet ernår en högre effektivitet.
            Såsom förut framhållits. har en faktisk ombildning av taxeringsnämnderna
            sedan länge pågått och i Stockholm praktiskt taget genomförts,
            varigenom de gamla medborgerliga självförvaltningsorganen ombildats
            till fiskaliska myndigheter. Genom att ordföranden tillsättes
            av ett fiskaliskt organ och tillika ålagts att iakttaga kronans
            intressen har han själv erhållit en ställning av ett sådant organ
            och den skattskyldiges motpart, som är oförenlig med hans uppgift
            av opar- tisk domare — detta gäller för Övrigt hela nämnden, dess
            mer som krono- ombudet är medlem av domstolen, ehuru han, särskilt
            i Stockholm, där han är tjänsteman hos den fiskaliska myndigheten,
            närmast intager en åklagares ställning. De sakkunniga hava både
            insett och framhållit dessa motsägelser, och de anse också, att
            en övergång till taxering genom fiskal- liska ämbetsmyndigheter
            vore det riktiga. Men de vilja icke »redan nu och på en gång företaga
            en dylik radikal omläggning av organisationen», ehuru de antaga,
            att detta »inom en icke alltför avlägsen framtid» blir nödvän-
            digt. Kostnaderna för en sådan organisation beräknas till 6 millioner
            kro- nor, motsvarande en ökning av 3 millioner i förhållande till
            kostnaderna för den nuvarande ordningen. De sakkunniga nöja sig
            alltså med att nu föreslå en mera begränsad reform. Beskattningsnämnderna
            skola bibehållas sådana som de äro, och deras erkänt oriktiga
            dubbelställning av på en gång opartiska myndigheter och den skattskyldiges
            motpart skall icke hä- vas. Tvärtom skall det fiskaliska inslaget
            kraftigt förstärkas genom den nya skattepolisen. Denna nya organisation,
            benämnd taxeringsinspektionen, skall bildas ge- nom utvidgning
            och ombildning av mellankommunala prövningsnämndens kansli. Merkostnaden
            för organisationen i utbyggt skick beräknas till 900 000 kronor.
            Tjänstemännen skola vara bortåt ett 80-tal taxeringsinspektörer.
            Inspektionens chef skall vara en skattedirektör med generaldirektörs
            av- löning. Inspektionen består av en centralmyndighet, organiserad
            på två avdelningar, en bokgranskningsavdelning och en inspektionsavdelning.
            Taxeringsinspektionens tjänstemän skola emellertid därjämte bilda
            sär- skilda taxeringsavdelningar inom länsstyrelserna. Inom centralmyndigheten
            har inspektionsavdelningen att skapa fasthet i taxeringskontrollen
            genom att planlägga och organisera arbetet, vilket skall bedrivas
            efter stickprovsmetoden, samt att utöva inspektion över taxerings-
            avdelningarna och taxeringsväsendet i övrigt. Härutinnan intager
            alltså taxe- ringsinspektionen en i förhållande till landskamrerarna
            överordnad ställ- ning, i det den äger giva dessa råd och anvisningar
            och verkställa inspek- tioner. Bokgranskningsavdelningen skall
            verkställa bokgranskningar hos koncerner och större företag, särskilt
            svenska företag med intressen i ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HM7VfpJMcJxiYEMpBCUwNw">
            Motioner i Första kammaren, Nr 53. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Jz1wynzJk2XnVXnHwrv3TU">
            landet. A andra sidan skola taxeringsinspektionens tjänstemän
            bilda lokala taxeringsavdelningar, underställda landskamrerarna
            och med uppgift att biträda dessa och beskattningsnämnderna vid
            tillvaratagandet av de fiska- liska intressena. Härigenom skall
            beskattningsnämndernas underordnade ställning i förhållande till
            den fiskaliska myndigheten skärpas och en effek- tiv övervakning
            av nämndernas verksamhet möjliggöras. Taxeringsavdel- ningarna
            skola utgöra året om arbetande organ för fortlöpande uppsikt över
            de enskilda medborgarna, och de skola härför äga omfattande arkiv.
            Sålunda skola hos avdelningarna finnas en särskild akt för en
            var skatt- skyldig, innehållande hans deklarationer och andra
            honom rörande upp: gifter, anteckningar angående hans levnadskostnader,
            tjänare eller personal, inkomster och tillgångar, förvärvskällor
            samt andra personliga och eko- nomiska förhållanden m. m. Skattedirektören
            skall äga anmaningsrätt gent- emot de enskilda av samma omfattning
            som landskamrerare. Liknande ehuru något mera begränsad befogenhet
            skall tillkomma taxeringsavdel- ningarnas tjänstemän. Inspektionen
            kommer som synes att intaga en egendomlig dubbelställning av på
            en gång centralt och lokalt organ och på en gång överordnat och
            underordnat landskamrerarne. Det är uppenbart, att förslaget härutinnan
            lider av bristande organisatorisk reda. Vidare bygger förslaget
            på en kom- promiss mellan myndighetstaxering och självförvaltning,
            vilka äro var- andra helt och hållet motsatta och därför oförenliga
            system. Redan därför kan man förutspå, att en dylik organisation
            av taxeringsväsendet måste framkalla slitningar och misstro. Därtill
            kommer emellertid en annan om- ständighet. Under inspektionens
            ledning skola över hela riket företagas år- liga razzior efter
            falskdeklaranter. Tjänstemännens nit kommer därvid att sporras
            genom att de samtidigt kämpa för organisationens bestånd. De sak-
            kunniga föreslå nämligen, att medel för verksamheten endast skall
            beviljas för ett år i sänder. Härigenom skulle vinnas, att organisationen
            kunde be- gränsas efter behovet. Utgifterna skulle normalt ej
            komma att överstiga 4 YZ av anträffade skattebelopp. Under inga
            förhållanden böra de enligt de sakkunnigas mening få taga mer
            än ”/,, av de genom verksamheten erhållna ökade skatteintäkterna;
            bleve vinsten mindre, borde organisatio- nen nedskäras. Det är
            tydligt, att härigenom taxeringsinspektionens tjänste- män måste
            tvingas att framgå med hårt fiskaliskt nit. Men ett sådant lärer
            icke undgå att skapa en naturlig reaktion bland de skattskyldiga
            och på- verka den allmänna opinionens ställning till skattebyråkratien
            och skatte- systemet i dess helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-R3MrVhmsoc6uHw6i1bwK7z">
            De sakkunniga föreslå vidare väsentliga utvidgningar i den nuvarande
            uppgiftsskyldigheten. Enligt gällande bestämmelser omfattar denna
            i frågs om skattskyldigs egen taxering avgivande av självdeklaration
            ävensom, för bokföringsskyldig, bestyrkt avskrift av in- och utgående
            balansräkning samt vinst- och förlusträkning, där sådan förts.
            Bolag och ekonomiska föreningar skola avlämna revisionsberättelse
            och eventuell förvaltningsberättelse. Där- utöver är en var skyldig
            att efter anmaning lämna begärda upplysningar. Slutligen kan landskamrerare
            ålägga skattskyldig att tillhandahålla sin bok- föring. Denna
            uppgiftsskyldighet har nu av de sakkunniga icke blott väsent-
            ligen utvidgats, utan också i principiellt hänseende helt förändrats.
            Ett självdeklarationssystem förutsätter, såsom också vid dess
            tillkomst vits- ordades, att självklarationen skall följas vid
            taxeringen, så framt den icke är bevisligen felaktig. De sakkunniga
            föreslå emellertid, att en var skall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-g6SUPMLEd8rmWxiES2QVQ">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-EzbKsVKTxPzzHiGJskVCRB">
            vara skyldig att styrka riktigheten av de uppgifter, som han
            lämnat i självdeklarationen eller eljest. Medan alltså hittills
            den skattskyldige ansetts trovärdig, till dess motsatsen bevisats,
            skall presumtionen nu kastas om, så att han blir skyldig att styrka
            sin sanningsenlighet. Självdeklarationen förutsättes alltså redan
            av lagen vara ett försök av medborgaren att slippa undan lindrigast
            möjligt och presumeras därför vara falsk. Att härigenom självdeklarationssystemet
            också måste berövas varje spår av aktning i det allmänna föreställningssättet
            lärer vara tydligt. Ytterligare föreslå de sakkunniga, att rörelseidkare
            skall kunna åläggas att förete icke blott sina böcker utan även
            sina förda anteckningar rörande intäkter och utgifter inom rörelsen
            jämte därtill hörande handlingar. Full- görandet av denna skyldighet
            skall kunna framtvingas genom vite. Det är påfallande, att också
            detta förslag innebär en djupgående principiell för- ändring av
            de nuvarande reglerna. Bokföringsskyldigheten är genom civillag
            reglerad. Skyldigheten korresponderar med bestämmelsen i 23 kap.
            straff- lagen »om bedräglig, oredlig eller vårdslös gäldenär».
            Bokföringsskyldig- heten utgör en förpliktelse i syfte att befordra
            ordning och trygghet i affärsförbindelser mellan enskilda. För
            närvarande knyter skattekontrollen till denna bokföringsskyldighet.
            Häremot kunna några principiella invänd- ningar knappast resas,
            enär det ju allenast innebär, att en i allmänt intresse stadgad
            skyldighet får tjäna tvenne samhällsintressen i stället för blott
            ett. Helt annorlunda ligger uppenbarligen ett åläggande för rörelseidkare
            att förete sina privata anteckningar. Här har man kastat loss
            från den civila rättsregeln och bemyndigat taxeringsmyndigheterna
            att störa privatlivets helgd. Stadgandet står därigenom i klass
            med bestämmelser om rätt för myndighet att verkställa kroppsvisitation,
            intränga i en privatbostad eller kränka telefon-, telegram- och
            brevhemligheten. Den isolerade bestäm- melsen om privata anteckningars
            företeende synes för övrigt tämligen meningslös, då ju ohederliga
            personer utan svårighet kunna inrätta sig därefter. Den måste
            därför säkerligen snart följas av krav på ytterligare befogenheter
            av nyss angivet slag. I detta sammanhang må påpekas några detaljer:
            I de sakkunnigas upp- drag ingick att föreslå en förenkling av
            det nuvarande deklarationsfor- muläret. Något i betänkandet synligt
            resultat härav föreligger icke. Där- emot föreslås formuläret
            utökat med tvenne nya bilagor, den ena inne- hållande en sammanställd
            uppgift angående alla anställdas löner och de konton, å vilka
            deras ekonomiska förmåner redovisats m. m., och den andra utgörande
            en specificerad uppgift angående skattskyldigs förmö- genhet,
            upptagande ett åttiotal kolumner för den skattskyldige att ifylla.
            — Vidare vilja de sakkunniga göra hela folket bokföringsskyldigt.
            De framhålla sålunda, att ett korrekt fullgörande av deklarationsplikten
            för- utsätter en bokföring. Såsom medel att framtvinga denna bokföring
            an- föres, att den skattskyldige vid underlåtenhet härutinnan
            i bevisnings- hänseende kommer att försättas i ett försämrat läge.
            Då beskattnings- myndighetens objektivt grundade beslut icke gärna
            kan vara till den skattskyldiges nackdel, måste tydligen resonemanget
            förutsätta, att myn- digheten för bokförings framtvingande skall
            på otillräckliga grunder un- derkänna den skattskyldiges uppgifter.
            En myndighet, som handlar på ett sådant sätt, kan ju icke uppträda
            ens med skenet av opartiskhet. — I det föreslagna nya formuläret
            skall slutligen låntagare uppgiva långiva- rens namn och adress.
            Huru detta alltid skall vara möjligt vid löpande skuldebrev är
            svårförståeligt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7oBKaoNQxRS35MNZs7hVGF">
            Motioner i Första kammaren, Nr 53. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-WWb8WX1QLWLDpFGENcUUaZ">
            Uppgiftsplikt för annans taxering har tidigare varit mycket begränsad,
            givetvis beroende därpå, att självdeklarationen är en sak, som
            blott angått den skattskyldige och beskattningsmyndigheten. Numera
            är emellertid uppgiftsskyldigheten rätt omfattande. Den avser
            väsentligen anställdas avlönings- och pensionsförmåner, livräntor,
            royalty och aktieutdelningar. Dessutom föreligger uppgiftsskyldighet
            efter anmaning bland annat för arbetsgivare i fråga om avlöningsförmåner,
            för banker o. dyl. angående viss skattskyldigs ränteinkomst och
            för rörelseidkare rörande belopp, ut- betalt till namngiven person,
            om det i dennes hand utgör intäkt av rörelse. Uppgiftsskyldighet
            förefinnes sålunda för närvarande endast i vissa av lagen bestämda
            fall. Härigenom hava garantier vunnits mot missbruk och de skattskyldigas
            oskäliga betungande. Med svensk rättsuppfattning lärer också allenast
            kunna anses överensstärmande, att den enskildes förplik- telser
            äro preciserade och icke bero av administrativ myndighets fria
            be- dömande. De sakkunniga föreslå jämväl härvidlag införandet
            av en ny princip. En var skall vara skyldig att efter bästa förmåga
            lämna sin medverkan för åstadkommande av en riktig och jämlik
            taxering. I utlandet, där lik- nande skyldighet stadgats, hava
            en mångfald bestämmelser gjorts i be- gränsande syfte. Såsom exempel
            må nämnas, att i Tyskland, vilket synes i regel hava varit de
            sakkunnigas mönsterland, post-, telegraf-, och telefon- hemligheten
            gäller mot skattemyndigheterna, och att där vidare från uppgiftsskyldighet
            befriats, bland annat, närmare anhöriga till skattskyldig samt
            läkare och advokater i fråga om vad som anförtrotts dem vid ut-
            övning av deras yrke. Enligt de sakkunnigas förslag är däremot
            uppgifts- skyldigheten obegränsad både i fråga om de uppgiftspliktiga
            personerna och i fråga om uppgifternas innehåll. Anledningen härtill
            är, bland annat, att de sakkunniga ansett omöjligt att lämna laggarantier
            mot missbruk. Uppgiftsskyldighetens funktion skall enligt förslaget
            bliva denna: Vissa uppgifter skola ovillkorligen lämnas; de fiskaliska
            myndigheterna skola därutöver årligen ytterligare infordra särskilda
            uppgifter, avseende vissa allmänt angivna förhållanden och sålunda
            icke berörande ett visst fall utan grupper av fall; ur det sålunda
            inkomna materialet utväljer taxerings- inspektionen vissa fall,
            som göras till föremål för undersökning enligt stickprovsprincipen.
            De sakkunniga hava velat i vittnesplikten finna en parallell till
            denna allmänna uppgiftsskyldighet i fråga om annans taxering:
            »Det måste anses tillbörligt att, liksom i fråga om såväl privaträttslig
            ja som straffrättsliga fall en allmän skyldighet att lämna upply
            sningar föreskrivits genom vitt- nesplikten, en liknande skyldighet
            utkräves i fråga om den ur allmänna synpunkter så utomordentligt
            viktiga direkta beskattningen». Det stöd, de sakkunniga sålunda
            velat finna, sviker emellertid. Vittnesplikt föreligger nämligen
            allenast i rättegång, eller alltså då fråga om viss persons brott
            eller konkret tvist uppkommit. För att erhålla en mots varighet
            härtill be- höves icke någon ny lagstiftning. Vanlig vittnesplikt
            förefinnes redan nu i mål mot falskdeklaranter. Till denna kommer
            nuvarande uppgiftsplikt, vil- ken någorlunda harmonierar med vittnesplikten,
            i det den avser utredning rörande viss för falskdeklaration misstänkt
            person. Enligt de sakkunnigas förslag skulle däremot en uppgiftsplikt
            inträda även i oträngt mål, d. v. s. utan att någon mot viss person
            riktad misstanke för brott föreligger; den skall i stället möjliggöra
            en statsuppsikt över alla medborgare i följd av en mot dem i allmänhet
            förefintlig misstro mot deras på heder och samvete
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5QSzTW6wyqtwFjs6xAe4up">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 53
          </fw>
          <p xml:id="i-X5TqWEA8edDKhFWTXqzRbA">
            avgivna uppgifters sanningsenlighet. Därvid har som synes hänsyn
            icke ens tagits till vittnesjäven, långt mindre till andra mer
            eller mindre ömtåliga personliga förhållanden. Man behöver blott
            framkasta tanken, att de van- liga polismyndigheterna skulle tillerkännas
            dylika befogenheter för exem- pelvis uppspårandet av brott mot
            rikets säkerhet, riksstyrelsen eller offent- lig myndighet, för
            att inse förslagets principiella räckvidd. Och dock måste väl
            upptäckandet av dessa senare brott vara av vitalare betydelse
            för sam- hället än bevakandet av dess fiskaliska intressen. Den
            ovillkorliga, i lag preciserade, årliga uppgiftsskyldigheten har,
            som antytts, även betydligt utvidgats. Den skall i första hand
            omfatta anställdas och arvodestagares ekonomiska förmåner. Dylika
            uppgifter skola lämnas dels särskilt för en var person, som åtnjutit
            minst 100 kronors inkomst (uppgifter om lägre avlönades inkomst
            skola däremot blott givas efter anmaning), dels också i form av
            en sammanställning, s. k. huvudlöneupp- gift, utvisande samtliga
            de konton i bokföringen, å vilka förmånerna upp- förts, med särskilda
            sammanställningar för tjänstemän, för arbetare, för styrelseledamöter
            och andra innehavare av stadigvarande uppdrag, för pensionstagare
            och i fråga om tillfälliga uppdrag. Beträffande aktieutdel- ningar
            föreslås en utvidgad uppgiftsskyldighet enligt omständligt formulär.
            Skyldighet skall åligga en var, som utkvitterat vinstutdelning,
            att ifylla detta formulär. Har ombud anlitats, skall ombudet giva
            fullständiga upp- gifter såväl angående sig själv som angående
            huvudmannen. Om lös kupong förvärvats, skall fångesmannen uppgivas.
            Beträffande obligationer skola liknande uppgifter lämnas. Har
            obligation köpts under året, skall upplysning lämnas om tidpunkten
            för förvärvet. Anmärkas må, att det synes tvivelaktigt, om ett
            företag alltid kan, utan stöd av civillagstiftning, neka att utbetala
            utdelning till kuponginnehavare, som underlåter att fullgöra denna
            uppgiftsskyldighet. I fråga om obligationsräntor skola uppgifterna
            lämnas i dubbla exemplar, vilka uppsamlas, det ena hos ban- ken,
            det andra hos låntagaren; på anmaning av taxeringsmyndighet skola
            blanketterna sedan tillhandahållas av banken eller låntagaren.
            Vidare skola banktillgodohavanden kunna bli föremål för myndigheternas
            kon- troll. Då antalet räkningar är bortåt 712 millioner, kunna
            givetvis icke alla granskas. Anmaning till bank om erhållande
            av uppgifter skall därför avse samtliga personer, som åtnjutit
            ränteinkomst överstigande visst an- givet räntebelopp, eller vilkas
            tillnamn börjar med viss angiven bokstav, eller vilka äro bosatta
            på viss plats. Uppgift skall därvid även lämnas om rätt för annan
            än räkningshavaren att förfoga över beloppet. Bankerna skola sålunda
            hava fullständiga anteckningar om insättarna samt hålla dessa
            anteckningar aktuella. Slutligen föreslås uppgiftsskyldighet,
            åsyf- tande kontroll över realisationsvinster. Taxeringsmyndigheterna
            skola för kontrollens utövande äga tillgång till fondkommissionärernas
            avräknings- notor. I detta sammanhang må ock nämnas, att rörelseidkare
            skall vara skyldig att efter anmaning tillhandahålla sina handelsböcker
            med därtill hörande handlingar eller, därest handelsböcker icke
            förts, sina anteckningar rörande intäkter och utgifter inom rörelsen
            för att styrka riktigheten och fullstän- digheten av lämnade uppgifter.
            Sådan skyldighet skall ock åligga rörelse- idkare, vilken från
            rörelsen till annan utbetalt ränta å annan gäld än obligationslån,
            i syfte att bereda beskattningsmyndighet upplysning om räntebelopp,
            som andra skattskyldiga mottagit. Den omfattande uppgiftsskyldighet,
            som sålunda stadgats, avser icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CM6s2CkCMnDKMkhqA2MhEi">
            Molioner i Första kammaren, Nr 53. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-H7DT48HZhGJ1QUcnKmPSLh">
            allenast årets taxering och är heller icke begränsad till den
            tid, som be- skatiningsnämnderna arbeta. Uppgiftsskyldigheten
            skall i stället kunna utkrävas året runt och föreligga jämväl
            beträffande »förhållanden, som avse tid före beskattningsåret
            och hava betydelse för taxering för beskatt- ningsaret eller påförande
            av eftertaxering», d. v. s. de fem senaste åren eller till och
            med längre tid tillbaka. Det tarvar icke mycken fantasi att föreställa
            sig, vilka pappersmassor, som sålunda skola komma att samlas.
            Uppgiftsskyldigheten lärer ofta komma att framsta såsom byråkratiskt
            självändamål, då ju uppgifterna i regel icke skola komma till
            någon användning. Det faller i ögonen å ena sidan med vilket nit
            de sakkunniga tillvaratagit de fiskaliska intressena, å andra
            sidan den ringa hänsyn, som visats näringslivet, av vilket dock
            alla samhällsmedlem- mars välfärd direkt eller indirekt beror.
            Det är uppenbart, att den föreslagna plikten till medverkan vid
            skattekontrollen måste för näringslivet komma att medföra en utomordentlig
            tunga. Vad särskilt obligationskontrollen angår må erinras om
            att dylika förbindelser ofta äro utfärdade i små valörer, sprid-
            da på många händer, och att ränta plägar lyftas två gånger om
            året. I någon mån kan företagarens arbete lättas genom att han
            ställer sina böcker eller privata anteckningar till taxeringsmy
            ndigheternas förfogande. Till ban- kerna har tagits den Hänsyn,
            att de i stället för att själva framskaffa och ut- lämna uppgifterna
            skola, under särskilda förutsättningar, kunna lämna taxe- ringsmyndigheterna
            tillgång till sina handlingar. Det arbete, som de sak- kunniga
            vilja ålägga företagen och de hos dem anställda, skall fullgöras
            utan någon som helst ersättning. Det vore dock icke onaturligt,
            att de en- skilda erhölle skälig gottgörelse för uppgiftspliktens
            fullgörande. Ej minst de sakkunnigas parallell med vittnesplikten
            kunde föranleda en sådan tanke. Värdet av det arbete, som företagaren
            och hans personal tvingas att ned- lägga för skattekontrollens
            genomförande, bör i varje fall medräknas, om man skall kunna bedöma
            reformens ekonomiska innebörd. Så har icke skett i förslaget.
            Där har frågan setts uteslutande ur synpunkten av vad reformen
            kostar det allmänna och inbringar det allmänna. Beträffande uppg
            siftsskyldigheten må påpekas en i förslaget ingående egendomlig
            princip, vartill dock redan nu en motsvarighet förefinnes. Rörelse-
            idkares uppgiftsskyldighet är i vissa fall icke garanterad av
            tvångsmedel. Man skulle möjligen kunna fråga sig, varför den alls
            föreskrives, då den icke anses vara av större vikt. Ett dylikt
            stadgande torde dock vara nöd- vändigt redan för att dessa uppgifter
            skola kunna av myndigheterna äskas. Enligt allmänna rättsprinciper
            äger nämligen en myndighet aldrig fram- ställa begäran om vad
            den ej tillika kan fordra — detta är en nödvändig regel, enär
            eljest myndighetsutövningen skulle bliva beroende av den en- skildes
            eventuella författningskännedom, medan i ett rättssamhälle en
            var bör kunna förlita sig på lagligheten i myndigheternas åtgärder.
            Det före- slagna stadgandet är emellertid obestridligen halvt.
            Är det ett statsintresse, att en uppgift lämnas, skall den också
            kunna framtvingas. Annat under- gräver myndighetens auktoritet.
            Den ingående skattekontroll. som förslaget genom uppgiftsskyldigheten
            vill skapa, medför, att hos taxeringsorganen komma att finnas
            utförliga uppgifter om medborgarnas privata förhållanden och därmed
            också om hela det enskilda näringslivet. Det ligger uppenbarligen
            nära till hands att icke låta detta rika uppgiftsmaterial vila
            i huvudsak onyttigt i taäxeringsorganens arkiv utan låta det tjäna
            också andra allmänna ändamål. Förslaget öppnar därmed porten för
            en statskontroll över de enskilda företagen. Det är be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8FCEGjEGyd6U944RdNDfrN">
            ra Motioner i Första kammaren, Nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-32AhVtEdh1n5yjoPQbanRM">
            tecknande, att de sakkunniga i sitt förslag arbetat med föreställningen
            om att skattekontrollen vore något likartat med den inom alla
            företag förekom- mande revisionen. Revisionens grund är fullmaktsgivarens
            behov av kon- troll över den befullmäktigades åtgärder. Under
            dylik kontroll står alltså den, som handhar annans angelägenheter.
            En med den enskilda revisionen likartad skattekontroll förutsätter
            därför i själva verket en mer eller mindre medveten statssocialistisk
            rättsuppfattning. Man må hava vilken åsikt som helst om en socialiserings
            lämplighet eller olämplighet; därom borde dock alla kunna vara
            ense, att en dylik statlig tillsynsbefogenhet allenast bör av
            statsmakterna införas med full insikt om vad saken gäller och
            icke inför- livas med svensk rätt på en bakväg genom stadganden
            i en skatteförfatt- ning om taxeringsorganens befogenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-MHuoCw4eBHkSRfNKtetTRg">
            De sakkunniga föreslå ökade straff för deklarationsbrott. För
            närvarande är straffet för falskdeklaration böter, normerade av
            det undandragna skatte- beloppets storlek. Straffet har alltså
            i viss mån karaktär av ett ekonomiskt motivmedel. Enligt förslaget
            skall straffmaximum bliva sex månaders fäng- else. Vidare skola
            bedrägliga uppgifter till arbetsgivare angående namn, fö- delseår
            och bostad straffas, ehuru endast med dagsböter. Slutligen föreslås
            även straff för delaktighet för den, som varit annan behjälplig
            med falsk- deklaration. De sakkunniga bygga härutinnan närmast
            på en stark tilltro till straffets avskräckande verkan, en eljest
            längesedan övergiven teori. Även i åtskilliga andra delar vilar
            betänkandet på en liknande åskådning. Flerstädes åter- kommer
            sålunda uttalandet, att den eller den föreslagna åtgärden skall
            visa sig hava avskräckande verkan. Mot de föreslagna straffbestämmelserna
            är
          </p>
          <p xml:id="i-PM41HTJZejxw7RqmbrqCfe">
            vidare att anmärka, att de nuvarande normerade böterna — högst
            fem gånger det undandragna skattebeloppet — vilka alltså kunna
            avse huru
          </p>
          <p xml:id="i-Gg71E1QULcpFL4wyY1Cp3L">
            högt penningbelopp som helst, äro inkommensurabla med fängelsestraff.
            Till sist må framhållas, att det alltid plägar visa sig, att straffskärpningar
            äro en dålig metod att återupprätta ett tvivelaktigt system. Det
            är lätt att påvisa paralleller. Under 1800-talets förra del sökte
            man med drakoniska straff förhindra smuggling. Resultatet blev
            motsatsen till vad som åsyfta- des, i det smugglarna, såsom bland
            annat framgår av den äldre romanlitte- raturen, kommo att framstå
            såsom folkhjältar, en uppfattning som för öv- rigt knappast ännu
            helt släppt. En liknande utveckling har ägt rum i för- budsländerna.
            Anledningen till lagstiftningens misslyckande var, att bestäm-
            melserna icke funno stöd hos folkets rättsuppfattning. En ny sådan
            uppfatt- ning låter sig sällan tvingas fram. Att den allmänna
            rättsuppfattningen för närvarande icke garanterar självdeklarationssystemet
            synes framgå därav, att en falskdeklaration, som en teaterman
            enligt uppgifter i pressen för några år sedan skall hava begått,
            raljerande kommenterades på scenen — det är svårt att föreställa
            sig, att en anklagelse för annat brott skulle kunna hava behandlats
            på liknande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-5mcjK7nk1RL59wvgQSS9Cv">
            Det vill synas, som om resultatet av de sakkunnigas förslag riskerar
            att bliva en ytterligare försämrad skattemoral. Det är, som nyss
            nämndes, en av all erfarenhet bestyrkt iakttagelse, att man aldrig
            kan i längden skrämma folk till bättre moral. Ohederliga personer
            når man icke genom t. ex. kon- troll över aktier, obligationer
            och banktillgodohavanden. Det finnes ju un- der normala tider
            alltid möjlighet att placera medel på andra sidan gränsen. Och
            dessutom: som man ropar i skogen får man svar. Misstro föder miss-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HmGjymGzk4ZV9nPKr2qFyx">
            Motioner i Första kammaren, Nr 55. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Uuz6Yc5phtp2s5Y7e8z3bE">
            tro. Bygger man hela systemet på presumtionen, att varje medborgare
            är en falskdeklarant, komma medborgarna med all sannolikhet att
            inrätta sig därefter. Och vad värre är, den allmänna opinionen
            kommer att påverkas i en för taxeringsmyndigheterna ogynnsam riktning.
            Att de enskilda skola medverka för beivrande av brott är en av
            rättsuppfattningen någorlunda accepterad princip — att till och
            med denna princip icke alltid omfattas av medborgarna såg man
            dock i Ådalen. Ett allmänt krav på den enskildes bistånd för en
            myndighetskontroll över medborgarnas privata göranden och låtanden
            strider mot svenskt kynne och kommer därför med all sannolikhet
            att mötas med både tyst och öppen opposition, och det blir därigenom
            för myndigheternas auktoritet ödesdigert. Ett dylikt rättssystem
            härskar vis- serligen i öster och söder, men för vårt folk är
            det nog främmande. Det är ett fullständigt psykologiskt misstag
            att tro, att svenskens motvilja mot myndigheternas rotande i hans
            privata förhållanden måste bero därav, att han anser sig hava
            någonting att dölja. Det är tvärtom i flertalet fall hans rättskänsla,
            som uppreser sig. Den i regeringsformen $ 16 grundlagsfästa, uråldriga
            principen om privatbostadens och det enskilda levernets helgd
            gentemot myndigheterna är alltfort levande bland större delen
            av vårt folk. En kränkning av denna rättsuppfattning i enlighet
            med de sakkunnigas förslag kan därför förväntas snart uppväcka
            en allmän förbittring, som kommer att sopa bort icke bara skattebyråkratien
            utan hela det nuvarande skattesystemet. De erinringar, som här
            framställts mot betänkandet, kunna emellertid icke jäva de sakkunnigas
            siffror, utvisande skattemoralens nuvarande bristfäl- ligheter.
            Den väsentligaste invändning, som kan anföras mot de ur siffer-
            materialet dragna slutsatserna, torde vara, att 1928 års skattelagstiftning
            varit i kraft blott fyra år, varför det vore väl tidigt att nu
            fälla ett definitivt omdöme om denna lagstiftnings verkningar.
            Skulle emellertid, såsom sanno- likt är, reformer visa sig erforderliga,
            blir det första nödvändiga för själv- deklarationssystemets bibehållande
            att giva självdeklarationerna ökad helgd. Det ligger här nära
            till hands att göra en jämförelse med bouppteck- ningarna. De
            sakkunniga antyda visserligen, att även dessa brista i san- ningsenlighet,
            något som nog är möjligt. Brottslighet förekommer ju alltid trots
            strafflagens stadganden. I stort sett synes dock erfarenheten
            visa, att bouppteckningarna verkställas redligt; att de äro ojämförligt
            överlägsna självdeklarationerna lär vara obestridligt. En förklaring
            härtill torde vara, att de också tillerkännas helgd, ty de följas
            av myndigheterna, så framt de icke visas vara oriktiga. Äro de
            falska, kan straffet med rätta bliva känn- bart. Det synes värt
            att överväga, om icke självdeklarationerna borde givas liknande
            vitsord och därigenom skänkas en helgd, som de nu sakna. Ett hårt
            straff för falskdeklaration skulle under sådana förhållanden kunna
            för- väntas komma att stödjas av det allmänna rättsmedvetandet.
            Ty straffet komme då att anknytas till missbruket av förtroendet
            och blir ej blott en garanti för ett fiskaliskt intresse. I själva
            verket är naturligtvis en falsk el- ler bedräglig deklarationsuppgift
            ett brott av samma slag som andra. Ut- redning och beivrande av
            deklarationsbrott bör då ske i enahanda ordning, som andra brottslingar
            uppspåras och lagföras och alltså genom de ordinarie polismyndigheterna;
            äro dessa otillräckliga, få de i erforderlig omfattning förstärkas.
            Man kan emellertid icke bortse från möjligheten, att självdeklarations-
            systemet av statsorganen så illa utformats och så missbrukats
            och vanvår- dats, att dess återupprättande icke vidare låter sig
            genomföra. Det blir då
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__53/mot_1934__fk__53-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HV9X454bnX7bRhGmGNCeBq">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-UuyYkzUuJXsUxPH4LaemYn">
            nödvändigt att överväga, om man icke måste övergå till något
            annat be- skattningssystem, såsom källbeskattningens eller myndighetstaxeringens.
            Ännu är det väl för tidigt att uttala sig härom. Men vad som synes
            visst är, att man icke utan allvarliga risker för svårmistliga
            samhälleliga värden kan framgå på den väg, de sakkunniga utstakat.
            Självdeklarationssystemet får icke givas sådan utformning, att
            deklarationens syfte kan, i paradoxal tillspetsning, angivas vara
            att utgöra ett bevismedel om medborgarens falsk- deklaration.
          </p>
          <p xml:id="i-EQzjmxBRFLX9ZjefNitUhL">
            Stockholm 1934. Kungl. Hovboktryckeriet Iduns Tryckeri A.-B 416401
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
