<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__184/mot_1934__fk__184-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XgTkQB4ceJXMgMybrDcBTv">
        Motioner i Första kammaren, Nr 184. 25
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PD2gjxj9UrMCY9QCcoSX4v">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Faq32PHCoYnk8fWCSAixXK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7LoQqNqU3wnD2XN46WMGe5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DaGVS5pkrECzYTeyxYc8Gk">
        <div xml:id="i-PMJDbMJqmANsd2Tn8hGP9q">
          <p xml:id="i-9M9mYQLLzNyJDqGLrTR5iV">
            Nr 184.
          </p>
          <p xml:id="i-U4LxdWjszNLXfsz5bEphqA">
            Av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om reglering av
          </p>
          <p xml:id="i-QqKoR1kcK24E9wne4teFjH">
            införseln av vissa fodermedel.
          </p>
          <p xml:id="i-EjNaLuwXmDSm3XVho36eDK">
            I anslutning till vad vi anfört i vår motion angående ett effektivt
            och planmässigt stöd åt jordbruket, få vi i denna motion hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Q7QAu8FHzJY7LfMNoTzp3L">
            att de i Kungl. Maj:ts kungörelse nr 660 den 21 de- ecember 1933
            utfärdade bestämmelserna angående regle- ring av införseln av
            havre, majs samt vissa andra fodermedel må förbliva gällande tillsvidare;
            att vid införsel av fodermedel, som nyss nämnts upp- tages särskild
            införselavgift på sätt och till belopp, som spannmålsnämnden föreslagit;
            att kli, som införes till riket, pålägges införselavgift i överensstämmelse
            med vad spannmålsnämnden härut- innan föreslagit; att 2 $ förordningen
            den 14 juni 1983 om skatt å oljekakor och vissa slag av fodermjöl
            sålunda ändras, att dylik skatt utgår för varje kilogram av varans
            netto- vikt med det belopp, lägst 2 öre och högst 6 öre, som Kungl.
            Maj:t bestämmer; och att de genom förenämnda fodermedelsavgifter
            inflytande medlen sålunda fördelas, att 95 procent av skatten
            å oljekakor och vissa slag av fodermjöl m. m. samt av införselavgiften
            å kli anslås för mjölkregleringen, 5 procent av sammanlagda influtna
            beloppet anslås till äggproduktionens stödjande, 20 procent av
            influtna importavgiftsmedel för majs, havre och därmed jäm- förliga
            fodermedel anslås tillsvidare till slaktdjurs- och fläskmarknadens
            stödjande, och 75 procent av sist- nämnda avgiftsmedel anslås
            tillsvidare till finansiering av brödsädesöverskottets reglering.
          </p>
          <p xml:id="i-6vyx48yG5Gdkaikvfh97rv">
            Stockholm den 22 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZajTGSJAHbUrt8AvDTfkj">
            Gösta Bagge. Joh. Nilsson
          </p>
          <p xml:id="i-Cd5ZANYKX33YGZuWusj371">
            i Kristianstad.
          </p>
          <p xml:id="i-3rzAPhdQHzsM8JP5KX3Kxg">
            J. B. Johansson. Th. Borell. 4. O. Frändén.
          </p>
          <p xml:id="i-JN2DTMwLadRNp3Vsi2hZ1A">
            0. Bergqvist. M. Svensson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__184/mot_1934__fk__184-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MxARmhhVraQSPHfhfcQ6AA">
            på
          </p>
          <p xml:id="i-T6FfrR6CDVvWhaarETpc8W">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-Wz2PjExFmRj5gd9cgh9qr8">
            vd se
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
