<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__158/mot_1934__ak__158-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HNmJVgPYjpjmiTW9EdwWtF">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 158. 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-M6podCNtpRvmFmroC9u3Zq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GUMVwUPy7FFuh72HjxoywX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-H8PKnjbcUAP6eeoQH1eTi9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9NWKYJVGsMkGf4UPDjLzxh">
        <div xml:id="i-TsQMvWaVHAMKWqgwm3kZHN">
          <p xml:id="i-Nq2Ep9V5Ty4Jr4ZXyV1tVe">
            Nr 158.
          </p>
          <p xml:id="i-A5x6XuHPSS4fEim5rXnRPT">
            Av herr Anderson i Norrköping m. fl., om upphävande av justitie-
            kanslerns egenskap att vara förtroendeämbetsman.
          </p>
          <p xml:id="i-HVTeDT7EE79ZF4joPqU6Ym">
            Justitiekanslersämbetet har djupa rötter i den svenska rättsförvaltningen
            — redan under Vasakonungarna skönjes dess föregångare. Vid Svea
            Hov- rätts inrättande (1614) tilldelades den en fiskal, i 1634
            års R. F. kallad riks- fiskalen, som skulle tjänstgöra som allmän
            åklagare å regeringens vägnar. 1638 övertogs dennes uppgift av
            en generalriksschultz, vilken redan hade en myndighet, som ungefär
            motsvarade nuvarande J. K:s, ehuru han icke spe- lade någon större
            roll. På 1660-talet organiserades en ny myndighet med liknande
            uppgift. I Karl XII:s kansliordning 1713 bestämdes, att chefen
            för den då nyinrättade revisionsexpeditionen, högste ombudsmannen,
            skulle vara högste åklagare samt tillika närvara i rådet, då justitieärenden
            avgjordes. I kansliordningen 1719 förlänades denne namnet justitiekansler.
            Han var chef för nedre justitierevisionen och skulle vara närvarande
            i rådet vid före- dragningen av justitiemål. Vidare tillkom honom
            att utöva inseende över huru stadgar och förordningar efterlevdes,
            att föra talan i högmål ävensom att utöva uppsikt över fiskalernas
            verksamhet, vilka ställdes helt under ho- nom. Ämbetet hade under
            frihetstiden stor betydelse — på grund härav över- togo ständerna
            (1766—1772) rätten att välja justitiekansler för ett år åt gången.
            Motiveringen är av intresse: de kvalifikationer, som ämbetet fordra-
            de, vore ej alltid till finnandes hos dem, som efter tur och ålder
            kunde vara kompetenta sökande. Ämbetet förvandlades härigenom
            från ett av Kungl. Maj:t beroende till ett ständernas förtroendeämbete
            en J. O.-institutionens föregångare. I ständerna framhölls under
            denna tid (1769) från ett håll, att ämbetets vikt fordrade, att
            det besattes med den skickligaste person, som fanns att tillgå,
            från ett annat håll åter, att J. K., vars främsta uppgift vore
            att tillse huru lag och rätt befordrades i rådet, ej borde stå
            i något som helst beroende av rådet. Under den gustavianska tiden
            fick J. K. närmast ställ- ningen av justitieminister och förlänades
            titeln riksdrots. År 1800 tänkte sig biskop Nordin, sannolikt
            på grund av erfarenheter från den Reuterholmska regimens tid,
            att J. K.-ämbetet i och för sin fiskaliska huvuduppgift borde
            organiseras kollegialt. I 1809 års regeringsform blev ämbetet
            åter skilt från justitieministerns. 1809—1840 var justitiekanslern
            chef för nedre justitie- revisionen samt ägde säte och stämma
            i statsrådets justitiekonselj. Vid de- partementalreformen 1840
            upphörde J. K:s chefskap för justitierevisionen ävensom hans närvaro
            i statsrådet vid justitieärendens avgörande. Genom 1878 års instruktion
            reducerades J. K. i det hela till en med J. O. parallell institution.
            — Hans nuvarande befogenheter regleras främst i R. F. $ 27. Enligt
            densamma åligger det honom, som utses av konungen och bör hava
            varit nyttjad i domarvärv, att som konungens högsta ombudsman
            själv föra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__158/mot_1934__ak__158-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NMjf89GUMqdHSviwE5s2h8">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 158.
          </fw>
          <p xml:id="i-2MntYWq1aFd4cBh9aaRpEK">
            eller genom de under honom ställda fiskalerna låta föra konungens
            talan i mål, som röra allmän säkerhet och kronans rätt, samt att
            hava tillsyn över rättvisans handhavande och i sådan egenskap
            beivra fel, som begåtts av do- mare och ämbetsmän. Hans verksamhetssfär
            är närmare bestämd och ut- vecklad i en instruktion av den 25
            oktober 1918 (med ändring den 31 decem- ber 1921). Utöver vad
            ovan nämnts åligger det honom att bland annat på sätt i T. F.
            stadgas vaka över tryckfrihetens rätta bruk och åtala brott där-
            emot. Enligt R. F. $ 35 är han förtroendeämbetsman och kan alltså
            när som helst entledigas. J. K:s särskilt under 1700-talet och
            1800-talets tre första årtionden starka maktställning omfattade
            som nämnts ett väsentligt vidsträcktare område än för närvarande
            är fallet. Ämbetets karaktär bestämdes åtminstone under årtiondena
            närmast före 1809 främst av dess egenskap av chefsämbete för hela
            justitieförvaltningen och icke allenast av J. K:s ställning som
            åklagar- maktens främste representant. Genom författningsändringen
            1809 blev J. K. visserligen åter skild från justitieministern
            men hade ju fortfarande säte i statsrådet vid justitiekonselj
            och var chef för nedre justitierevisionen. Ut- övandet av de två
            här nämnda justitieministerfunktionerna, vilka fråntogos honom
            1840, kan ju lika väl tänkas hava varit orsaken till att J. K.
            1809 blev förtroendeämbetsman, som att detta berodde på att hans
            ställning som kron- Jurist, den främste åklagaren eller hög ämbetsman
            överhuvud. Anledningen till J. K:s ställning som förtroendeämbetsman
            är nödvändig att klarlägga. Visar den sig nämligen icke kunna
            motiveras med hänsyn till ämbetets nuvarande uppgifter kan givetvis
            så mycket lättare framställas kra- vet på dess innehavares oavsättlighet
            för att förläna honom fullt självständig ställning. Det Håkanssonska
            förslaget till R. F. lämnar några intressanta upplys- ningar till
            spörsmålet, varför J. K. insattes bland de s. k. förtroendeämbets-
            männen. R. F:s nuvarande $ 35, vilken uppräknar dessa ämbetsmän,
            mot- svarades 1 det Håkanssonska förslaget av tvenne paragrafer,
            $$ 12 och 35." Anledningen härtill är att söka i detta förslags
            disposition. En avdelning i förslaget ($$ 5—12) behandlade ämbetsmännen
            i allmänhet, en annan ($$ 13 -—22) rättsväsendet samt en tredje
            ($$ 23—35) statsrådet och regerings- ärendena. Då förtroendetjänster
            kunde innehavas av personer, vilka omnämn- des i den första eller
            den tredje avdelningen — men däremot icke av domare — kommo dylika
            tjänster att omtalas på två ställen. I $ 12 utsades, att pre-
            sidenterna i kollegierna, överståthållaren, underståthållaren,
            polismästaren i Stockholm, landshövdingar och ståthållare i landet,
            ett flertal militära be- fattningshavare, ministrar och sändebud
            till främmande makter och hov lik- som alla beställningar vid
            konungens hov äro förtroendetjänster, vilka konun- gen ägde till-
            och avsätta såsom honom gott syntes. I $ 35 bestämdes att med
            statsministrarnas (utom justitieministern), statsrådens, justitiekanslerns,
            hovkanslerns, statssekreterarnas och kanslirådens samt de ämbetsmän,
            som uti
          </p>
          <p xml:id="i-6CoKcHdFpu2HVWwfEiWY5k">
            ! Förslaget är avtryckt av Nils Höjer i hans uppsats: »Hans Järta
            och Sveriges grundlagar» (Hist. Tidskr. 1910).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__158/mot_1934__ak__158-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-811wTC9k7R1vbBY4Ma3zkr">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 158. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-Ee6ZQSUVGL4dF4bQbN4Wws">
            kabinettet nyttjas, av- och tillsättande skulle förhållas lika
            som utstakats i $ 12. — Från några håll möttes förslaget om J.
            K:s ställning med reserva- tion. I det exemplar av förslaget,
            som tillhört K. U:s ordförande, friherre L. A. Mannerheim, är
            nämligen i brädden antecknat: »N. B. Just. Kansl. är han amovibel.&gt;
            I Järtas exemplar är antecknat: »Alla dessa böra icke vara förtroendetjänster.»&gt;
            Genom en jämförelse med en Järtas anmärkning till $ 12 framgår,
            att han därmed velat framhålla, att varken J. K. eller de övriga
            i $ 35 uppräknade borde vara förtroendetjänster. Riktigheten av
            en marginal- anteckning av Adlerbeth, att justitiekanslern som
            förtroendeämbetsman »emot konungens (= regeringens) vilja föga
            kan verka till rättvisans bevakning äger fortfarande full aktualitet.&gt;
            — I den slutgiltiga redigeringen av rege- ringsformen sammanslogos
            $$ 12 och 35, som nämnts, till den nuvarande $ 35. Anledningen
            att J. K. 1809 blev förtroendeämbetsman var sålunda motiverad
            med den så att säga statsrådsliknande ställning han erhöll och
            icke hans ställ- ning som åklagarmaktens främste representant
            eller överhuvud hög ämbets- man, jämställd med kollegiernas chefer.
            Då 1840 i samband med departementalreformen J. K:s ämbete helt
            för- ändrades, bibehölls fortfarande detsammas karaktär av förtroendetjänst.
            Såvitt framgår av förarbetena till den stora reformen synes detta
            förhållande icke särskilt hava uppmärksammats. Möjligen har det
            ansetts motiverat med att han då blev jämställd med statsdepartementens
            expeditionschefer såsom chef för en huvudavdelning inom Kungl.
            Maj:ts kansli. Hans ämbete skulle alltså stå i sådant sammanhang
            med och vara så beroende av Kungl. Maj:ts egen verksamhet såsom
            statsförvaltningens huvud, att han borde vara amo- vibel eller
            avsättlig. Denna presumerade förklaring synes vara det enda stöd,
            som numera kan åberopas för J. K:s ställning som förtroendeämbetsman.
            Som skäl härför kunde man visserligen i likhet med ständerna 1769
            även fram- hålla, att därigenom finnes möjlighet att ersätta en
            mindre skickad innehavare av ämbetet med en bättre lämpad kraft.
            Denna invändning synes icke kunna tillerkännas någon betydelse
            — den skulle ju med lika stort berättigande kunna tillämpas på
            exempelvis domare och ämbetsmännen överhuvud. Vä- gande anmärkningar
            kunna i stället riktas emot det förhållandet, att J. K. fortfarande
            är förtroendeämbetsman. Enligt $ 36 i R. F. äro alla de som bekläda
            domareämbeten, så högre som lägre, samt alla andra ämbets- och
            tjänstemän, som icke nämnas 1 $ 35, oav- sättliga. Denna bestämmelse
            är avsedd att vara ett värn för ämbetsmännens självständighet
            mot konungen i statsrådet, eller med en mera modern termi- nologi
            uttryckt, mot en partipolitisk regering. Den avser emellertid
            icke endast att säkerställa ämbets- och tjänstemännens »välfärd»
            utan även att tillförsäkra staten en självständig och av regeringens
            föreskrifter in casu obe- roende, endast under lagligt ämbetsansvar
            verksam ämbets- och tjänstemanna- kår. Av särskild vikt har det
            ansetts vara att förläna landets domarekår den- na oberoende ställning.
            Oavsättliga äro emellertid principiellt även landets åklagare
            med undantag av deras främste representant, J. K. Samma syn- punkter,
            som åberopas som stöd för kravet på domarnas oavsättlighet, torde
          </p>
          <p xml:id="i-442dHNC3suftP9DCokm5Zf">
            Bihang till riksdagens protokoll 1934. 4 saml. Nr 155—161. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__158/mot_1934__ak__158-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KwSibJSqiTii6Ps3r7P13G">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 158.
          </fw>
          <p xml:id="i-C1HpekXrHrARqeMAn4tZRZ">
            också kunna tillämpas på åklagarna och framför allt på J. K.
            Lika betydelse- fullt som det för vårt rättssamhälle är att hava
            en av både regering och riks- dag oberoende domarekår är det att
            hava en fullt självständig åklagaremakt: Desto högre, ansvarsfullare
            och så att säga mer utsatt befattning en åklagare eller domare
            innehar, desto större är både ur statens och hans egen synpunkt
            behovet av en grundlagsskyddad självständig ställning. Ur denna
            synpunkt sett framstår det som i hög grad anmärkningsvärt och
            beklagligt, att J. K., trots hans 1840 förändrade ställning, är
            förtroendeämbetsman. Även om detta kan motiveras med att J. K.-ämbetet
            — liksom dess forna ämbetsverk nedre justitierevisionen — fortfarande
            formellt räknas som en del av Kungl. Maj:ts kansli och J. K. följaktligen
            såsom chef för en av dess huvudavdelnin- gar, är det J. K:s ställning
            som åklagarmaktens främste representant och tillika kronjurist,
            vilken förlänar ämbetet dess nuvarande karaktär. Därmed är en
            förtroendeämbetsmannaställning helt oförenlig. Därest, som nedan
            föreslås, riksdagen skulle besluta att J. K. icke längre skall
            bekläda s. k. förtroendesyssla, torde emellertid, med hänsyn till
            ämbetets synnerligen viktiga funktioner, samtidigt böra tagas
            under övervägande, huru- vida icke i J. K:s instruktion borde
            inrymmas vissa garantier för ämbetets kvalificerade skötsel i
            händelse av innehavarens sjukdom, ålder, o. s. v., såsom möjlighet
            till tidigare pensionering eller dylikt. Under åberopande av vad
            ovan anförts tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-VCGEAmwmPGvkjYNjr7mpnC">
            att riksdagen måtte besluta antaga som vilande nedanståen- de
            ändring i regeringsformen $ 35: »Statsrådets ledamöter, presidenter
            och chefer för kollegier eller de i dessas ställe inrättade verk,
            cheferna för fångvår- den ete. — — — därtill skäl äga.» samt hos
            Kungl. Maj:t göra framställning i fråga om de änd- ringar 1 instruktionen
            för justitiekanslersämbetet, och ev. annan författning, beträffande
            avsked, pensionering o. s. v., som med hänsyn till J. K:s förändrade
            ställning kunna anses erforderliga.
          </p>
          <p xml:id="i-32QLs1RygCKzVyAYpBZM3t">
            Stockholm den 23 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm7nAm9ZRzNeQHbSrmKxry">
            Ivar Anderson.
          </p>
          <p xml:id="i-FiRskdn3qtB2hScAeT5LBY">
            Emanuel Björck. C. Gösta Jacobsson. John Gustafsson i Välsnäs.
            Alf Meyerhöffer. Gösta Liedberg. Ernst V. Olsson
          </p>
          <p xml:id="i-3pvBTz2mTcbgcaAyjfKTWy">
            i Staxäng.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
