<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__68/mot_1934__ak__68-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7jjYsPee25wjcYB3UNY5fG">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 68. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QJJqabFhNkKfrjfNwBsrpS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-77CSYdszDskPcFwGzmHh1R"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PStNnXhkQBtUbEqYM8NQGu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-U9BmDm3wQGG5NdEKjgN6uL">
        <div xml:id="i-W2Ka3rYG2ziKqK6SDRDvuX">
          <p xml:id="i-UhEPi2Dsk4Jd6MVgYkeSzC">
            Nr 68.
          </p>
          <p xml:id="i-36swzd4xCbAqrD94XPsAZX">
            Av herr Herou m. fl., angående en expropriationslagstiftning
            av viss social innebörd.
          </p>
          <p xml:id="i-T177AGzydkXjN1Y3MKHBso">
            Bland de ingripanden till stöd åt småbrukare och andra grupper
            av den fattiga landsbygdsbefolkningen, som mera verksamt kunde
            lindra denna befolkningsgrupps svårigheter, framträder med allt
            starkare motivering kra- vet på jord- och skogstilldelning åt
            ofullständiga jordbruk. Depressionen inom näringslivet, de minskade
            arbetstillfällena i skogarna göra att många småbrukare, som eljest
            haft biinkomster genom viss tids löne- arbete, nu sakna denna
            utväg till arbetskraftens användning och till ut- fyllnad i årsinkomsten
            och det bidrag till försörjning som lönearbetet gett. Många småbrukarsöner,
            som tidigare mera regelbundet haft anställning vid industriorterna,
            ha föga hopp att återfinna sådant arbete ens vid stor liv- aktighet
            inom produktionsprocessen. Vår tids rastlösa rationalisering gör,
            att på flera områden dubbelt produktionsresultat vinnes med hälften
            så många arbetare som tidigare, och att som följd därav stor arbetslöshet
            före- kommer på orter, där produktionen försiggår med full drift.
            Utvägar måste därför sökas för vidgade möjligheter till självförsörjning
            vid jordbruket för de därstädes hårt trängda människorna. I stor
            del av Sverige, främst Norrland och Dalarna där vintern omöjlig-
            gör arbetskraftens användning inom jordbruksarbetet för avsevärd
            tid varje år, är stödskog en betingelse för småbrukets möjligheter
            att existera, åt- minstone då tillgång till lönearbete i annans
            tjänst saknas. Det synes som om det borde gå an att i stor utsträckning
            tillfredsställa småbrukarnas önskningar om jord eller skogstilldelning
            till full besuttenhet. Om besuttenhetsbegreppet heter det (jordsakkunnigas
            betänkande sid. 47): » Besuttenhetsbegreppet hade på sin tid varit
            noga definierat. Sålunda hette det i 1864 års förordning: 1) Besutten
            kallas den åbo, som av sin hemmansdels avkastning i van- liga
            år kan påräkna bärgning och jämväl utgöra de med hemmansdelen
            förenade utskylder — — —. 2) Om hemmanet var så beläget, att åbon
            av andra näringar kunde hava säker förtjänst, skulle sådant vid
            bedömandet av besuttenheten tagas i betraktande.» Omsatt efter
            nutida förhållanden skulle vad i punkt 1) sägs betyda att ett
            jordbruk borde omfatta så mycket åker, odlingsjord, ängs- och
            skogs- marker, att därpå kunde vinterfödas minst 1 häst och 6—8
            kor samt att medelstor familj där har möjlighet till utkomstbringande
            arbete. Jord och skogstilldelning i sådant syfte kunde åstadkommas
            genom att från bolagens Bihang till riksdagens protokoll 1934.
            4 saml. Nr 68—71. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__68/mot_1934__ak__68-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K59aRQjP7mxy4Nu4fQmSFM">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 68.
          </fw>
          <p xml:id="i-JWMTcsv1ZHKUz7MT4hAGEn">
            och storgodsens jord frånskilja vissa områden, företrädesvis
            sådana som mindre väl lämpade sig för storbruk. Även från statens
            domäner borde skogs- och jordanslag i viss omfattning kunna äga
            rum. För att trygga en sådan tilldelning av skog och jord till
            ofullständiga Jordbruk är det nödvändigt genomföra expropriationslagstiftning,
            vilken bör utformas så att den också blir användbar för upplåtelse
            av arbetarsmåbruk. Som grundval för en sådan lagstiftning kan
            antagas dels det av Norr- landskommittén framlagda förslaget på
            expropriationslagstiftning såsom stöd för angelägenheten att i
            Norrland och Dalarna på bolags och enskilda spe- kulanters mark
            bilda nya jordbruk, dels jordundersökningens och jord- kommissionens
            framställningar om en expropriationslagstiftning även för de mellersta
            och södra delarna av riket såsom stöd för strävandet att där-
            städes å bolags och enskilda större jordägares mark bilda nya
            jordbruk, dels ock Norrlandskommitténs och jordkommissionens förslag
            till lagstiftning om förbättring av ofullständiga jordbruk. Dock
            så att 1) alla jordbruks- fastigheter med över 50 har åker och
            taxeringsvärde överstigande 75,000 kronor skola avstå jord eller
            skogsmark; 2) jordregleringen genomföres så, att kostnaderna för
            jordregleringen icke drabbar jordsökande eller ekono- miskt svaga
            befolkningsgrupper; 3) att jordregleringens främsta syfte skall
            vara jord- och skogstilldelning till ofullständiga jordbruk samt
            4) att denna expropriationslagstiftning utformas så, att den effektivt
            kan gagna strävandena för upplåtelser av arbetarsmåbruk. Vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-UHDeqaagJBdtZacf1A4MK3">
            att riksdagen måtte besluta hos regeringen begära förslag till
            expropriationslagstiftning, som medför att storgodsens och bolagens
            jordbruksfastigheter kunna över- låtas för jordregleringen, för
            underlättande av jord- och skogstilldelning åt sådana jordbruk,
            som behöva kom- pletteringsareal för att deras ägare och brukare
            må bliva besuttna, och för större möjligheter till jordbruksnybild-
            ning och upplåtelse av jordbruk åt obemedlade eller mindre bemedlade
            jordsökande, företrädesvis lant- och skogsarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-NAwE9S5h3wbB8biPpCMX7p" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-UVPvN4oWjkb3QaQYsT4FjK">
            Viktor Herou. K. Kilbom. Edoff Andersson. Nils Flyg. Aug. Spångberg.
            Verner Karlsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
