<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__125/mot_1934__fk__125-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HNcBUvVC2f3ABct8xemwKK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CME7mVyokVnjWBDu416WJP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UQNSwoed2JE8Ug8RaNtmWb"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9Eadt7rQ6y1yrZHBFDEP1W">
        <div xml:id="i-Gv7Mf3nmioBwj6kLL4avoN">
          <p xml:id="i-7vPXBjykdJketGebuHV7Ep">
            Motioner i Första kammaren, Nr 125. 1
          </p>
          <p xml:id="i-GDDYLDhEbjECb4Ez8bVcef">
            Nr 1289.
          </p>
          <p xml:id="i-GCe2i1XZXXhkX1S6kKvwst">
            Av herrar Björkman och Bergström, om årligt under- stöd åt värnpliktige
            K. G. A. Dahlgrens änka.
          </p>
          <p xml:id="i-8NA9MR3GQ9j8GnhZqR9cMN">
            Värnpliktige nr 431 27/1925 Karl Gustaf Adolf Dahlgren omkom
            år 1928 genom olyckshändelse under fullgörande av honom åliggande
            militärtjänst- göring. Dahlgren, som var handelsbiträde, efterlämnade
            änka, Karin Maria Dahlgren, född Andersson, och en son. Behållningen
            i boet uppgick till 794 kronor 72 öre. I anledning av Dahlgrens
            frånfälle har riksförsäkringsanstalten 1 årliga livräntor tillerkänt
            dels änkan, så länge hon lever ogift, 441 kronor och dels sonen,
            till dess han uppnått sexton års ålder, 294 kronor. Av änkan gjord
            framställning att av statsmedel utbekomma ytterligare understöd
            har av Kungl. Maj:t genom beslut den 15 augusti 1930 förklarats
            icke föranleda någon Kungl. Maj:ts vidare åtgärd. I skrivelse,
            här bilagd, har emellertid änkan Dahlgren framlagt en sådan redogörelse
            för sina och sonens levnadsförhållanden, att vi anse, att fog
            före- ligger för att hon borde kunna komma i åtnjutande av ytterligare
            understöd av statsmedel. Såsom svar på remisser å ovannämnda framställning
            förklarade dels arméförvaltningens civila departement, att departementet
            icke kunde till- styrka bifall, enär några medel under fjärde
            huvudtiteln icke »torde» kunna anlitas, dels ock statskontoret
            att då omständigheterna i detta fall icke syntes vara av så särskild
            beskaffenhet, att icke liknande förhållanden kunde ofta nog förefalla,
            det förefölle statskontoret för konsekvensens skull betänkligt
            att 1 detta fall bereda högre ersättning än det författningsenliga.
            Vi våga nu ifrågasätta, om icke numera i detta fall sådana omständigheter
            äro påvisade, som kunna berättiga till att, utan åitt det behöver
            antagas att, därest här utöver författningsenlig livränta ett
            tillskott beredes, fara för konsekvenser behöver uppkomma. Änkan
            Dahlgren har styrkt sin oförmåga att genom förvärvsarbete bidraga
            till sitt och sonens uppehälle. Och sonen är uppenbarligen i behov
            av sådan vård, som påfordrar förbättring i moderns och hans inkomster.
            Av intyg från Dahlgrens arbetsgivare, Kooperativa För- eningen
            Hoppet i Norrköping, framgår, att han på grund av sin duglighet
            haft de bästa utsikter till befordran med förhöjda lönevillkor.
            Det synes oss där- för hårt för hans efterlämnade, om understöden
            till dem slutligen skulle be- räknas å den unge familjeförsörjarens
            relativt taget låga arbetsförtjänst. Vi tillåta oss även åberopa,
            att riksdagen efter framställning av Kungl. Maj:t beviljat understöd,
            utöver av riksförsäkringsanstalten tillerkänd livränta, åt efterlevande
            till under fullgörande av militärtjänstgöring förolyckad (se banko-
            utskottets utlåtande nr 16 år 1933). Bihang till riksdagens protokoll
            1934. 3 saml. Nr 125—129. 206 34 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__125/mot_1934__fk__125-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SrkU3Q6FAfcR7Y3nCVWwXe">
            2 Motioner i Första kammuren, Nr 125.
          </p>
          <p xml:id="i-KVmZBWM81apxRPjWHkugD3">
            Med stöd av det anförda hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-UL7ZfLK3bKJEms6xWNacwH">
            att riksdagen måtte besluta, att värnpliktige nr 431 27/1925
            Karl Gustaf Adolf Dahlgrens änka, Karin Maria Dahlgren, född Andersson,
            må från och med den 1 juli 1934, så länge hon för- bliver i sitt
            nuvarande änkestånd, utöver henne författningsenligt tillkommande
            livränta, å allmänna indragningsstaten uppbära ett årligt understöd
            av 252 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Ai5KzF3tBQSdSfFKnVzNZ9">
            Stockholm den 23 januari 1934. G. A. Björkman. Alb. Bergström.
          </p>
          <p xml:id="i-R1HF8Y9P8jeZXvJxQ4BS1m">
            Undertecknad Karin Maria Dahlgren, född Andersson, änka efter
            handels- biträdet Karl Gustaf Adolf Dahlgren från Norrköping,
            anhåller vördsamt få anföra följande. Måndagen den 1 oktober 1928
            påkörde ett södergående persontåg å södra stambanan lastautomobilen
            E 4537 vid korsningen mellan järnvägen och by- vägen från Hydingegårdarna
            i Sya socken till landsvägen Mjölby—Linköping. Vid sammanstötningen
            dödades bilens förare samt min man, vilken medföljde bilen såsom
            passagerare. Min man, som hade inskrivningsnumret 431 27/1925,
            fullgjorde vid angivna tidpunkt honom åvilande militärtjänstgöring
            samt hade i vederbörlig ordning kommenderats att medfölja automobilen.
            Dahlgren, vilken var född den 5 november 1905, efterlämnade förutom
            mig allenast en dödsbodelägare, nämligen vår son, Gustaf Torgny,
            född den 4 augusti 1928. Enligt en den 12 februari 1929 dagtecknad
            skrivelse har riksförsäkrings- anstalten på grund av Dahlgrens
            dödsfall funnit vissa ersättningar skola utgå, nämligen dels begravningshjälp
            med 176 kronor 40 öre, dels livränta till mig med 441 kronor årligen,
            så länge jag lever ogift, och dels livränta till vår son med 294
            kronor årligen, tills han uppnått 16 års ålder, det vill säga
            till den 4 augusti 1944. Enligt vad jag från vederhäftigt håll
            inhämtat äro angivna ersättuingsbelopp riktigt beräknade. Jämlikt
            förordningen den 18 juni 1927 om ersättning i anledning av kroppsskada,
            ådragen under militärtjänstgöring, kan varken jag eller min son
            utfå högre ersättningar än dem, som sålunda till- erkänts oss.
            Jag har på grund av sjukdom fått min arbets- och förvärvsförmåga
            1 hög grad nedsatt. Under den tid, som förflutit efter min mans
            död, har jag visser- ligen gång efter annan gjort försök att genom
            arbete förbättra mina levnads- förhållanden, men mitt tillstånd
            har för varje gång alltmera försämrats. För närvarande anser jag
            mig icke någonsin bliva i stånd att utföra förvärvsarbete. Läkarintyg
            angående min sjuklighet vidfogas. Dahlgren hade på grund av stor
            duglighet inom sitt yrke lyckats bereda oss en god ekonomisk ställning
            samt ansågs hava de bästa utsikter att bliva be- fordrad till
            butiksföreståndare. Hade Dahlgren icke omkommit, skulle vår familj
            uppenbarligen hava kommit att leva under jämförelsevis goda ekono-
            miska omständigheter. Den ersättning, som jämlikt förenämnda förordning
            tillerkänts mig och min son, har fördenskull endast i ringa mån
            förmått täcka den förlust, som vi genom Dahlgrens död förorsakats.
            På grund av sistnämnda förhållande har jag år 1930 i underdånighet
            ansökt, att Kungl. Maj:t måtte vidtaga åtgärder för att bereda
            oss ersättning av stats- medel utöver de belopp, som vi enligt
            ovannämnda förordning tillerkänts.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__125/mot_1934__fk__125-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CrQMrz6YQi2pYBZ8HyqSHB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 125. 3
          </p>
          <p xml:id="i-SJHg4HGf1wWMUTZu6WmBvU">
            Genom beslut den 15 augusti 1930 har emellertid Kungl. Maj:t
            funnit min ansökning icke föranleda någon Kungl. Maj:ts vidare
            åtgärd. Jag bor för närvarande hos min moder Hulda Andersson,
            vilken är skild från sin man och av denne åtnjuter ett årligt
            underhåll av 980 kronor. Min moder, som för några år sedan blivit
            opererad för gallsten och dessutom har fått livmodern bortopererad,
            lider numera av muskelutskjutningar samt har av angivna orsaker
            mycket nedsatta kroppskrafter, i anledning varav hon saknar varje
            möjlighet att genom arbete förvärva några inkomster. Min moder,
            jag och min nu femårige son bebo gemensamt ett mindre rum på nedre
            botten i fastigheten nr 40 vid Prästgatan i Norrköping, för vilket
            rum vi betala 220 kronor om året i hyra. Det är allt annat än
            överensstämmande med hygienens krav, att min son skall behöva
            växa upp i detta trångbodda och åt skuggsidan belägna rum. Detta
            har även framhållits av en läkare, som jag måst tillkalla, enär
            min son visat sig lida av engelska sjukan och ledgångsreumatism.
            Min moder och jag hava emellertid icke råd att förhyra något bättre
            rum, enär vi på grund av våra synnerligen begränsade inkomster
            omöjligen kunna undvara mera än 220 kronor om året till hyra.
            Det må slutligen framhållas, att jag från vederhäftigt håll inhämtat,
            att det icke torde finnas några möjligheter för mig och min son
            att på rättslig väg utfå ytterligare ersättning i anledning av
            min mans bortgång. Uppenbart är emellertid, att min son och jag
            äro i största behov av ytterligare understöd. Vid bedömandet av
            frågan, vem som skäligen bör täcka detta behov, må fram- hållas,
            att bilens förare ensam varit ansvarig för bilens manövrering
            samt att han under körningen får anses hava intagit ett befäls
            ställning gentemot min man. Då därtill kommer, att körningen utförts
            på uppdrag av staten samt att min man kommenderats att medfölja
            automobilen, synes det icke vara annat än rätt och billigt, att
            staten på ett eller annat sätt söker bereda mig och min son ersättning
            för den svåra förlust, som vi fullständigt oförskyllt lidit. På
            grund härav har jag hos höga vederbörande låtit efterhöra, vilka
            möjligheter vi hava att utav billighetsskäl utfå ersättning av
            statsmedel. Därvid har det inhämtats, att ersättningsfrågan icke
            torde kunna bliva föremål för en kungl. proposition till riksdagen
            men att det däremot kunde tänkas, att frågan motionsvis kunde
            upptagas. Under åberopande såväl av ovan anförda omständigheter
            som ock av vid- fogade handlingar, hemställer jag vördsammast,
            att någon åtgärd måtte vid- tagas, som kan förbättra min och min
            sons synnerligen svåra ekonomiska ställning. Norrköping den 15
            januari 1934. Karin Maria Dahlgren. Adress: Prästgatan 40, Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-LUX86hwZTq3M1gnRP3L92U">
            Änkan Karin Maria Dahlgrens, född Andersson, egenhändiga namnteck-
            ning bevittna: Arne Bohlin. Anna Hallin.
          </p>
          <p xml:id="i-Km8xWHPFUe11gZMAqjauPX">
            Fru Karin Dahlgren, som för ungefär 3 år sedan blivit opererad
            för var- bildning 1 äggstockarna, efter vilken operation ett större
            operationsärr kvarstår å baken, har vid i dag företagen undersökning
            befunnits lida av kronisk tarm- katarr i förening med allmän klenhet,
            varför hennes arbetsförmåga tills vidare är nedsatt, vilket härmed
            intygas.
          </p>
          <p xml:id="i-GJAWmRvFUJTPoW3Mk8FGxv">
            Norrköping den 18 mars 1930. A-a RBomanus-Alfvén.
          </p>
          <p xml:id="i-UQMnyP9kKz3sVCt4EWQSY3">
            Leg. läkare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__125/mot_1934__fk__125-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DSrAeiSAXt8cBK22NLDwY9">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 125.
          </p>
          <p xml:id="i-P1rSoeYdVebnzuwDpPyqqt">
            Att änkan Karin Dahlgren, som för några år sedan genomgått en
            större bukoperation och sedan dess lidit av kronisk mag- och tarmkatarr,
            tills vidare är nedsatt till sin arbetsförmåga, särskilt i fråga
            om tyngre arbete, intygas härmed. Norrköping den 15 oktober 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-Jf4HtXtMUZybYzvNzxFWpV">
            A-a Romanus-Alfvén. Leg. läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-9i9cor8oxrv1QZyu8Z6fqe">
            Biträdet Karl Gustaf Dahlgren anställdes som springpojke i Kooperativa
            föreningen Hoppet den 21 april 1921 för en lön av 10 kronor per
            vecka och be- fordrades till biträde år 1923. Hans lön utgick
            med 250 kronor per månad från och med den 1 april 1928. Då herr
            Dahlgren var ett synnerligen dugligt biträde hade han haft de
            bästa utsikter att bliva befordrad till butiksföreståndare och
            hade då haft möjlighet att successivt uppnå en lön av 320 kronor
            per månad, vilket härmed intygas. Norrköping den 4 april 1929.
            Koop. Fören. Hoppet
          </p>
          <p xml:id="i-BZhE2gQhwk8Zdq3PjoYaY9">
            Arvid Carlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-QWgt7jLp2zEC7BeQdSi1bo">
            Medicine Doktor Gustaf Lindberg. Att fru Karin Maria Dahlgren
            under av mig denna dag företagen under- sökning befunnits lida
            av kronisk magkatarr, intygas. Norrköping den 15 januari 1934.
            G. Lindberg.
          </p>
          <p xml:id="i-NCWb5XXrDSPpwFuXrb7vvA">
            Medicine Doktor Gustaf Lindberg.
          </p>
          <p xml:id="i-29KB43sn92BXqnYCyVbm5n">
            Barnläkare.
          </p>
          <p xml:id="i-MWfRBBPzLsbWZH8sPigQPs">
            Att gossen Torgny Dahlgren, född den 4 augusti 1928, av mig behandlas
            för rewmatism, samt att han lider av allmän kraftnedsättning,
            intygas. Norrköping den 15 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-6wHvgjPKM8Z6znt17cFVx1">
            G. Lindberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
