<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--fk--00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__32/mot_1934__fk__32-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CicuAdLdeYySedXCs82xDV">
        Motioner i Första kammaren, Nr 32. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-M39A2TrSS1LWfCKFTpWNoQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NmEK3M35UtTUkeKpKKoERm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WzsY8bAukG3AQMpTp31dWu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TZX41yBiGUEgvsWncfJxQ9" type="motBody">
        <div xml:id="i-32djaSLMdeBdYTqv7JWx2h">
          <p xml:id="i-YDfbUpUuCUfjeCPbbj92Dj">
            Nr 32.
          </p>
          <p xml:id="i-WdtDZ5scSvD4CZW16qfpJ7">
            Av herrar Sandegård och Björkman, om ökat anslag till extra arvoden
            åt gymnastiklärare.
          </p>
          <p xml:id="i-QdsdMn5fMsjRJMoZuGkLv2">
            I statsverkspropositionen föreslås under punkt 122 av åttonde
            huvud- titeln att riksdagen måtte till extra arvoden åt lärare
            i övningsämnen vid de allmänna läroverken för budgetåret 1934/1935
            anvisa ett extra anslag av 383,520 kronor. Häri ingår en post
            å 129,000 kronor till extra arvoden åt gymnastiklärare. För sistnämnda
            ändamål beräknas liksom föregående år 20,000 kronor skola utgå
            från det ordinarie reservations- anslaget till de allmänna läroverken.
            Till arvoden åt gymnastiklärare skulle alltså ett sammanlagt belopp
            av 149,000 kronor komma att stå till förfogande. För budgetåret
            1933/1934 äskades för nu ifrågavarande ändamål ett sam- manlagt
            belopp av 155,000 kronor. Riksdagen, som funnit, att man vid beräkningen
            i åtskilliga fall utgått från att gymnastikavdelningarna skola
            vara åtskilligt mindre än vad som enligt av riksdagen tidigare
            godtagna beräkningsgrunder bör utgöra det normala eller två samman-
            slagna klassavdelningar, utan att en sådan anordning nödvändiggjorts
            av lokalförhållanden, lärjungeantal eller hänsyn till lärjungarnas
            ål- dersstadium eller kön, vidtog av denna anledning en minskning
            med 8,000 kronor av det föreslagna beloppet. Å andra sidan ökades
            detta belopp med 2,000 kronor på grund av att riksdagen avslog
            framlagt förslag om inrättande av tre nya ordinarie gymnastiklärarbefattningar.
            Till arvoden åt gymnastiklärare anvisades sålunda ett sammanlagt
            belopp av 149,000 kronor eller samma belopp, som nu i statsverkspropositionen
            äskas för instundande budgetår. I sin framställning om anslag
            för budgetåret 1934/1935 för här ifråga- varande ändamål meddelar
            skolöverstyrelsen, att överstyrelsen, med be- aktande av vad 1933
            års riksdag anfört i fråga om gymnastikavdelning- arnas storlek,
            vid fördelningen av anslaget för budgetåret 1933/1934 till- lämpat
            strängare principer än vad fallet varit vid motsvarande fördel-
            ning under tidigare år. Det i anspråk tagna beloppet hade också
            ned- bragts under det av riksdagen anvisade eller till i runt
            tal 147,500 kronor. Vi ha oss bekant, att den utökning av gymnastikavdelningarnas
            stor- lek, som blivit nödvändig, och som på grund av den oberäknat
            starka lär- jungetillströmningen till läroverken höstterminen
            1933 blev av större mått än som kunnat förutses, vid åtskilliga
            läroverk vållat betydande svårigheter i olika avseenden. Om man
            utgår från att gymnastikavdelningarnas storlek normalt icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__32/mot_1934__fk__32-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JkuSeVYNoDLWtw9GtzU23Z">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 32.
          </fw>
          <p xml:id="i-EM8agRE9Qy6J23sxjQd5QZ">
            skall överskrida 70 å 80 lärjungar, så ligger det i sakens natur,
            att medel- talet lärjungar per gymnastikavdelning måste komma
            att ligga avsevärt lägre. Det finnes nämligen ingen möjlighet
            att jämnt fördela lärjung- arna på gymnastikavdelningar. Om icke
            arbetstiden för lärjungarna skall bliva på olidligt sätt splittrad
            och utdragen, så kunna lärjungarna i en och samma klassavdelning
            i allmänhet icke skiljas på olika gymna- stikavdelningar, för
            så vitt icke dessa avdelningars lektioner kunna för- läggas till
            samma tid, varvid läroverket måste äga tillgång till två gym-
            nastiksalar och två gymnastiklärare. Då gossar och flickor över
            ett visst åldersstadium böra undervisas i skilda avdelningar,
            ha svårigheterna i detta avseende betydligt skärpts, sedan numera
            flertalet av läroverken äro samläroverk, och det har visat sig,
            att anslag till biträdande lärare måste lämnas i många fall, då
            antalet lärjungar icke är större än att hela gymnastikundervisningen
            skulle kunna omhänderhavas av den ordi- narie gymnastikläraren
            med det antal undervisningstimmar, som han är skyldig att bestrida
            för lönen. Om man tänker sig in i svårigheterna vid uppgörandet
            av en arbetsordning för ett samläroverk, så inser man snart, att
            om gossarna från två eller tre klassavdelningar sammanföras till
            en gymnastikavdelning, så måste i allmänhet också flickorna från
            samma klassavdelningar bilda en gymnastikavdelning. Då flickornas
            antal i de flesta fall åtminstone på gymnasiet är betydligt mindre
            än gossarnas, så bliva flickornas gymnastikavdelningar med nödvändighet
            ofta små. Att hänsyn vid tilldelningen av anslag för gymnastikundervisningen
            måste tagas till beskaffenheten av de tillgängliga lokalerna har
            av riks- dagen framhållits. En i samband med 1933 års riksdags
            behandling av förevarande anslagsfråga verkställd undersökning
            visade, att de enda tillgängliga gymnastiksalarna vid 5 högre
            allmänna läroverk och icke mindre än 43 samrealskolor och nu förstatligade
            kommunala mellansko- lor hava en golvyta på mindre än 200 m?,
            och vid 17 av de sistnämnda skolorna understiger gymnastiksalens
            golvyta t. o. m. 150 m?. Då man bör beräkna en golvyta av minst
            omkring 3 m? per lärjunge, så kan vid dessa läroverk ingen gymnastikavdelning
            få omfatta 70 lärjungar och medelantalet lärjungar måste av skäl,
            som ovan anförts, komma att ligga väsentligt därunder. Om man
            nu utom dessa 48 läroverk, där lokalförhållandena nödvändig- göra
            mindre gymnastikavdelningar, frånräknar dels de 17 ännu icke fullt
            förstatligade kommunala mellanskolorna, vid vilka utgifterna för
            gymnastikundervisningen delas av stat och kommun, dels fyra samreal-
            skolor, som icke tilldelats några extra gymnastiktimmar, dels
            slutligen gymnastikavdelningarna för flickorna å samläroverkens
            gymnasier, vilka avdelningar på grund av flickornas jämförelsevis
            ringa antal måste vara små, så äro i övrigt, enligt hos skolöverstyrelsen
            tillgängliga uppgifter, innevarande läsår anslag givna för 465
            gymnastikavdelningar, och det lärjungeantal, som är fördelat på
            dessa avdelningar, utgör 30,173. Alltså
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__32/mot_1934__fk__32-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-pq4iFQFpRPwSzAPVnwEg6">
            Motioner i Första kammaren, Nr 32. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Gh4io1ofhrkso4PimJQNQt">
            komma i det allra närmaste 65 lärjungar i medeltal på varje gymnastik-
            avdelning. På grund av befrielser från deltagandet i gymnastikunder-
            visningen minskas detta medeltal med en eller annan enhet, men
            i be- traktande av de omständigheter, vilka i det föregående berörts,
            synes me- deltalet dock ligga högre än man kunde vänta. I själva
            verket förhåller det sig också så, att många gymnastikavdelningars
            storlek vida övergår 70 lärjungar och vissa fall t. o. m. överskrider
            100 lärjungar. Att ytterligare öka gymnastikavdelningarnas storlek
            synes oss vara så avgjort ägnat att på en viktig punkt motverka
            de lovvärda strävan- den mot en mera individualiserad undervisning
            och handledning, vilka på senare år framträtt, att en sådan åtgärd
            icke bör ifrågakomma. I samma mån större gymnastikavdelningar
            framtvingas, försvåras också en rationell anordning av arbetet
            i övrigt vid läroverken. En ökning av gymnastikavdelningarnas
            storlek är emellertid ofrån- komlig, om anslaget till gymnastikundervisningen
            begränsas på sätt som i statsverkspropositionen föreslås. Enligt
            skolöverstyrelsens beräkningar komma sammanlagt 53 gymnastiktimmar
            att erfordras för de nya under- visningsavdelningar, som från
            och med läsåret 1934/1935 övertagas av staten vid de kommunala
            mellanskolor, som stå under förstatligande, samt vid läroverk,
            som på grund av riksdagens beslut stå under utvidg- ning. Kostnadsökningen
            härför beräknas till 4,590 kronor. Om en mot- svarande höjning
            av anslaget icke sker, så måste uppenbarligen antalet timmar för
            de övriga läroverken minskas och gymnastikavdelningarnas storlek
            ökas. Härtill kommer, att överstyrelsen vid sina beräkningar utgått
            från ett sammanlagt lärjungeantal vid de allmänna läroverken av
            39,500 lär- jungar, under det att det sedermera visat sig, att
            lärjungeantalet redan höstterminen 1933 uppgick till 42,153. Av
            skäl, som närmare angivas i statsverkspropositionen under punkt
            119 av åttonde huvudtiteln, har departementschefen ansett sig
            böra före- slå upprättandet av 23 parallellavdelningar, utöver
            vad skolöverstyrelsen beräknat. För dessa parallellavdelningar
            synas emellertid inga särskilda kostnader för undervisning i övningsämnen
            hava ifrågasatts. Då två klassavdelningar böra bilda en gymnastikavdelning,
            så erfordras för dessa avdelningar omkring 50 gymnastiktimmar.
            Om man förutsätter, att dessa timmar komma att uppehållas av icke
            ordinarie lärare, så kunna kostnaderna beräknas till i runt tal
            4,500 kronor. Slutligen har skolöverstyrelsen beräknat, att till
            ersättning åt gymna- stiklärare för arbetet med planläggandet
            och ordnandet av lärjungarnas friluftsverksamhet vid de större
            läroverken erfordras ett belopp av 5,480 kronor. Även utgifterna
            för detta ändamål har departementschefen fun- nit kunna bestridas
            ur det av honom föreslagna icke förhöjda anslaget till gymnastikundervisningen.
            Sammanräknas de olika ovan beräknade kostnadsökningarna, så fin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__32/mot_1934__fk__32-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ECwpJPx6x3f7XNRP42er5c">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 32.
          </fw>
          <p xml:id="i-JLjHy5CnvEyjfrosDPuhk5">
            ner man, att det i statsverkspropositionen framställda förslaget,
            att an- slaget till gymnastikundervisningen skall bibehållas oförändrat,
            i själva verket innebär en minskning av detta anslag med 14,000
            å 15,000 kronor. Borttagandet av en gymnastikavdelning vid ett
            läroverk medför den ganska avsevärda löneminskningen med arvodet
            för i regel 4 veckotim- mar för vederbörande gymnastiklärare,
            och i vissa fall kan minskning av gymnastikundervisningen vid
            ett läroverk under nu rådande förhål- landen komma att beröva
            en anställd biträdande timlärare hans enda arbetsmöjlighet. Särskilt
            motbjudande synes det vara, att utgifter för undervisningen vid
            av staten övertagna eller utvidgade läroverk skola bestridas genom,
            så vitt vi kunna finna, eljest omotiverade lönereduk- tioner för
            lärare vid de gamla statsläroverken. Såsom ovan nämnts, ha utgifterna
            till arvoden åt gymnastiklärare in- nevarande år uppgått till
            omkring 147,500 kronor. De kostnadsökningar, som i det föregående
            beräknats för nästa budgetår uppgå till (4,590 + 4,500 + 5,480
            =) 14,570 kronor. Det för budgetåret 1934/1935 erforderliga beloppet
            skulle sålunda utgöra i runt tal 162,000 kronor, varav 20,000
            kronor såsom hittills skulle utgå från det ordinarie reservationsanslaget
            och återstoden eller 142,000 kronor från det extra anslaget till
            extra arvo- den åt lärare i övningsämnen. Under åberopande av
            vad sålunda anförts få vi därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-3apkCgZGBPSALqLt7t88fK">
            att riksdagen ville höja den i det extra anslaget till extra
            arvoden åt lärare i övningsämnen vid de allmänna läroverken för
            budgetåret 1934/1935 ingå- ende posten: extra arvoden åt gymnastiklärare
            ut- över det i statsverkspropositionen under punkt 122 föreslagna
            beloppet 129,000 kronor med 13,000 kronor till 142,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-5oZobhjdsy2NUbx6myHvvh" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-RyiofVjk3nrxrUgvT3y3rG">
            Karl Sandegård. G. A. Björkman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
