<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__350/mot_1934__fk__350-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 350. 13
          </p>
          <p>
            Nr 350.
          </p>
          <p>
            Av herr Lindley, angående reglering av arbetstiden å vissa slag
          </p>
          <p>
            av fartyg.
          </p>
          <p>
            Med anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 240 med förslag
            till de- finitiv fastställelse av en sjöarbetstidslag nödgas undertecknad
            upptaga en detalj till särskild granskning och yrkande. Riksdagen
            beslöt år 1926, med anledning av en i första kammaren av C. Lindley
            väckt motion nr 250, att i skrivelse nr 220 hemställa till Kungl.
            Maj:t att låta verkställa en utredning rörande arbetstiden å fartyg
            utan vaktindelning. Utredningen synes oss ha gjorts ganska enkel
            och summa- risk. En del arbetsgivare ha tillfrågats och insänt
            uppgifter, men de i denna verksamhet sysselsatta arbetarna ha
            icke tillfrågats, med undantag för Stock- holms hamnarbetarefackförening
            till vilken organisation pråmskepparna äro anslutna såsom sektion.
            Den verkställda utredningen blev sedermera lagd åsido i avvaktan
            på den framtida definitiva lagstiftningen av arbetstiden å fartyg.
            Utredningsresul- tatet har därför icke blivit publicerat eller
            på annat sätt kommit till vår kännedom, förrän i samband med den
            kungl. propositionens, nr 240, fram- läggande inför riksdagen
            och icke ens propositionen var åtföljd av denna utredning, men
            dock omnämnd, varför den måste anskaffas genom särskild rekvisition.
            Tiden har därför blivit mycket knapp för införskaffandet av kontrollerande
            upplysningar och moltbevis till lämnade uppgifter. Dylika yttranden
            ha därför endast kunnat införskaffas från tvenne platser, Igge-
            sund och Göteborg, och vilka härmed i form av bilagor bifogas.
            Vi skulle helst ha önskat kunna lämna några klarläggande upplysningar,
            utöver de som ha anförts i transportbolagets statistik, rörande
            pråmskepparnas arbets- tid, men ha icke kunnat komma i mera personlig
            förbindelse med pråm- skepparepersonalen, på grund av att denna
            verksamhet tillföljd av säsong- förhållanden ännu icke kommit
            i gång, och personalen bor dessutom spridd i landsorten, varför
            den icke är anträffbar. Vi nödgas därför uteslutande hålla oss
            till de å bogserfartygen anställda. Av Kungl. Maj:ts proposition
            finna vi emellertid att i förslaget till en permanent sjöarbetstidslag
            äro fartyg, som icke äga nettodräktighet av minst 20 registerton,
            fortfarande undantagna och ställda utanför all regle- ring ifråga
            om arbetstid. Denna grupp av fartyg, som omfattar större delen
            av bogserbåtarna som finnas i svenska hamnar, är sålunda helt
            prisgiven åt godtycket, där den icke genom facklig organisation
            kan utöva någon reglering av arbetstiden. I ett stort antal fall
            är det emellertid omöjligt för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__350/mot_1934__fk__350-002.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 350.
          </p>
          <p>
            fackorganisationen att utöva något reglerande inflytande. Detta
            kan endast ske där det finnes ett flertal anställda. Vi erkänna
            villigt att vissa svårigheter föreligga för ett fullt tillfredsstäl-
            lande ordnande av arbetstiden för denna personal, men det är orättvist
            att fullständigt utlämna dessa åt godtycket. Enligt vårt förmenande
            torde det icke vara ogörligt att placera denna kategori av arbetare
            under den all- männa arbetstidslagen som gäller för arbetare anställda
            i land. De hava sina bostäder i land, med undantag för de tillfällen
            då de bliva beordrade till lång- bogseringar. Många arbetare i
            land kunna likaledes sändas ut att utföra reparationsarbeten och
            andra uppdrag, exempelvis telegraf- och telefonlinje- reparatörer,
            chaufförer m. fl. Med den liberala tilldelningen av övertid, som
            här kan koncentreras och uttagas under mera brådskande säsonger,
            samt den medgivna tiden till förberedelse- och avslutningsarbete
            torde det vara möjligt att även ordna denna verksamhet inom ramen
            av en mera regel- bunden tidsindelning, än vad som nu är fallet.
            Vi styrkes även i denna vår uppfattning av den från Göteborg insända
            inlagan, vilken i avskrift medföljer. Beträffande uppgifterna
            från Iggesund bör här påpekas, att dessa uppgifter uppgivas vara
            de officiella inlämnade dagsverkslistorna. Med stöd av vad här
            ovan blivit anfört, hemställes det riksdagen ville besluta,
          </p>
          <p>
            att i förslaget till sjöarbetstidslag 1 kap. 18 2 mom. c), utesluta
            orden: »samt annat fartyg, som icke äger en netto- dräktighet
            av minst 20 registerton&gt;», och att arbetstiden för å dylika fartyg
            anställd personal, skall regleras i enlighet med den för arbetare
            i land antagna lagen om arbetstidens begränsning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 4 april 1934.
          </p>
          <p>
            Charles Lindley.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__350/mot_1934__fk__350-003.pdf"/>
          <p>
            Avskrift.
          </p>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 350.
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <p>
            Uppgift på arbetstid för personal å bogserbåten »Anna&gt; till-
            hörande A.B. Iggesunds Bruk år 1928 och 1932.
          </p>
          <p>
            Veckodagar
          </p>
          <p>
            | 182/,
          </p>
          <p>
            | 12
          </p>
          <p>
            Dato a a M. T. | OO. 23/4 t. o. m. 29/4 1928 .......vnnn. 13
            | 11/5) 110 | 30/4 &gt;» 6/5 2 menn) 12-16 | 11 7/5 oo» 13/5 &gt; 13!/3|
            142/3| 14!/,) (14/5 &gt; 20/5 &gt; 14 | 13/5) 10!/3 21/5 &gt;» 27/5 &gt; 15!/31
            13 | 16 28/5 oo» 3/6 &gt; 2 | 14/3 12 4/6 &gt;» 10/6 &gt; 17!/;| 12 16/3
            11/6 &gt; 17/6 &gt; 16!/; 12!/5) 16 | 18/6 &gt;» 24/6 &gt; 17!/3) 12 | 12
            1 25/6 &gt; 1/7 &gt; 12 112 | 12 | 2702 8/7 &gt; 17!/35| 15 | 12!/, 9/7
            &gt; 15/7 &gt; 16 | 17 | 12 Semester fr. o. m. 14/7 t. o. 16/7 &gt;» 22/7
            &gt; one] — | — | — 23/7 &gt; 29/7 &gt; ...| 222/,1 12 | 16/5 30/7 &gt; 5/8
            &gt; on) 12 12 12 6/8 &gt;» 12/8 &gt; ...| 141/) 14 | 13 13/8 &gt;» 19/8 &gt;
            13!/; 13/3) 11 20/8 &gt; 26/8 &gt; 14 | 141/,) 14 27/8 &gt; YI &gt; 11!/,
            12 | 6! 3/9 &gt;» 9/9 &gt; 122/5] 13 | 122/, (10/9 &gt; 16/9 Rouen) 12
            112-113 17/9 om 23 + rm | 12 91/3) 13 24/9 &gt; 30/9 &gt; ooeenans)
            11 9 | 8; 1/10 &gt; 7/10 &gt; «| 12 | 11 | 10 8/10 &gt;» 14/10 &gt; 12 | 12
            | 10 15/10 &gt;» 21/10 &gt; ove) 12 4 | 4 22/10 » 28/10 &gt; on 12 | 10
            | 10 29/10 » 4/11 &gt; | 8 BYN 14 5/11 &gt; 11/11 &gt; ..., 13 1 12-| 13!/5
            12/11 &gt; 18/11 &gt; .. 12 | 11 | 10 | 19/11 &gt; 25/11 &gt; seen) 11] 10
            11 26/11 » 2/12 &gt; nns | 14 | 12/5) 11 3/12 » — I/AI2 Rosens 10)
            11 11 10/12 &gt;» 16/12 » nen "10 | 10 | 10 | 17/12 &gt; 23/12 nn |
            11/3) 122/5) 15
          </p>
          <p>
            T.
          </p>
          <p>
            14 16 2 10 12
          </p>
          <p>
            16 |
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <p>
            12 201/, 12 m. 21
          </p>
          <p>
            21 | 12 8!/3 101/) 11 11 131/, 112/, 12!/,)|
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            /7
          </p>
          <p>
            6 10 12 122 | 12 11 12 |
          </p>
          <p>
            | 13 |
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <p>
            | 10
          </p>
          <p>
            | 12
          </p>
          <p>
            | 13 | 12
          </p>
          <p>
            F.
          </p>
          <p>
            10!/; 17 10!/, 161/,
          </p>
          <p>
            12 | 17!/,)| 13 | 112/, 13!/, 8/, 9 18 112/)| 81/3 10 | 4 I
          </p>
          <p>
            10 15
          </p>
          <p>
            12 I 12/5)
          </p>
          <p>
            | 10 |
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <p>
            121/5| 112/9)
          </p>
          <p>
            Seglationstiden för år 1928.
          </p>
          <p>
            ”
          </p>
          <p>
            -—
          </p>
          <p>
            -— NN BRN RAPN
          </p>
          <p>
            1, 6/2
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            4'/,
          </p>
          <p>
            -— | RO 19 19 9 IV I u IV IV IV I &amp; &gt;
          </p>
          <p>
            RN”
          </p>
          <p>
            ] I
          </p>
          <p>
            AN
          </p>
          <p>
            8,
          </p>
          <p>
            I
          </p>
          <p>
            I
          </p>
          <p>
            pr
          </p>
          <p>
            - a vecka | | | Iz:
          </p>
          <p>
            tim.
          </p>
          <p>
            | 70/3
          </p>
          <p>
            93
          </p>
          <p>
            89!/,
          </p>
          <p>
            73
          </p>
          <p>
            ' 8 79!/3 '102!/, 80!/3 89!/,
          </p>
          <p>
            -
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            1012/,]|
          </p>
          <p>
            69
          </p>
          <p>
            2
          </p>
          <p>
            97!/,
          </p>
          <p>
            N 717
          </p>
          <p>
            71/5 84!/, 64!/ | 73/3 71/0
          </p>
          <p>
            70 47 67 534 538 64
          </p>
          <p>
            | 72
          </p>
          <p>
            | 72/0]
          </p>
          <p>
            | | |
          </p>
          <p>
            66 73 75 63 38
          </p>
          <p>
            2
          </p>
          <p>
            I I
          </p>
          <p>
            I
          </p>
          <p>
            | I I
          </p>
          <p>
            17 |
          </p>
          <p>
            9
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__350/mot_1934__fk__350-004.pdf"/>
          <p>
            16
          </p>
          <p>
            Dato
          </p>
          <p>
            16/5 23/5 30/5 27/6 4/7 11/7 18/7 25/7 1/8 8/8 15/8 22/8 29/8
            5/9 12/9 19/9 26/9 3/10 10/10 17/10 24/10 31/10 7/11 14/11 21/11
            28/11 5/12 12/12 19/12 26/12 2/1 9/1
          </p>
          <p>
            Fr. o. m. 9/5 t. o.
          </p>
          <p>
            »
          </p>
          <p>
            vs YsyYsvrvvÖrsvYsvsYsmwmwYwmvYs wswyYyYyvgsvYrvYrsvYrsYsvMvwYyvrsvrsvvYvrvrvwvoxwxwx
          </p>
          <p>
            y
          </p>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 350.
          </p>
          <p>
            Ti
          </p>
          <p>
            17 15 5
          </p>
          <p>
            12, | 15
          </p>
          <p>
            16 16!/&gt;
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <p>
            13 8 18 10 11 13!/3
          </p>
          <p>
            | 10
          </p>
          <p>
            9 13
          </p>
          <p>
            | 10 | 13
          </p>
          <p>
            F. |
          </p>
          <p>
            11 13 | 12!/3 9 | 12 12
          </p>
          <p>
            1932. | Veckodagar OM | TI. | O. Tas m. 15/5 ...... 10 14 12
            22/5 sv... 14!/5] 13 | 10| 29/5 ...... 11 11 | an | 5/6 .....|
            122/3) 15 | 14 | 3/7 sen) 10) 18/5 13 10/7 ..... 18 | 16 | 15
            | 17/7 ...... J4l/,) 12 | 13!/, 24/7 so 14/5] 12 | 132/) 31/7
            ..... 12 113 | 12 7/8 un 14 | 12-| 1/) 14/8 ......| 12 8 | 8 |
            21/8 ...... 14 8 | 14 28/8 ...... 8!/3| 10!/5| 10/3 4/9 vv...
            11 112 12 11/9 ...... 12 9 | 8 18/9 ...... | Semester 25/9 ......t
            14 ) 11 | 12 2/10....... 12 110 | 9 | 9/10...... 13 | a1 | 8/g
            16/10...... 12 | 14 | 12 | 23/10......, 12 | 11 | 12 30/10......
            12 | 14 | 13 | 6/11......| 12 | 11 | 10 | 13/11...... 10 | 14
            | 12 20/11...... 12 | 12 | 10 | 27/11... 1019 | BY 4/12......|
            10 10 | 11 11/12...... 11 112 1200 18/12...... 7 | 12 | 12/, 25/12......
            11 la 1 1/1—33 | 1 | 10 | 10 81 » | 8 I 8 | 8 | 15/1 &gt;» | 8 8
            8
          </p>
          <p>
            Slut för seglationen 1932.
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <p>
            L.
          </p>
          <p>
            ' 10
          </p>
          <p>
            10 10
          </p>
          <p>
            8/3
          </p>
          <p>
            9 |
          </p>
          <p>
            6
          </p>
          <p>
            ; 12 ' 10
          </p>
          <p>
            10 ledig 10
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <p>
            fridagar
          </p>
          <p>
            6 10
          </p>
          <p>
            I 10
          </p>
          <p>
            -
          </p>
          <p>
            i
          </p>
          <p>
            | 10 | 10
          </p>
          <p>
            9 8
          </p>
          <p>
            -— Oo
          </p>
          <p>
            PRB NIODOmMORPDRA
          </p>
          <p>
            lasa l
          </p>
          <p>
            641/,|
          </p>
          <p>
            64!/, 68 75 73 75!/,
          </p>
          <p>
            57
          </p>
          <p>
            73
          </p>
          <p>
            63 46
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__350/mot_1934__fk__350-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 350. 17
          </p>
          <p>
            Seglation 1933. Bogserbåten »Fortuna» tillhörande Iggesunds Bruk.
          </p>
          <p>
            Arbetstid ; antal timmar.
          </p>
          <p>
            Dato Tim. Dato | Tim. April 24—30 ............... Maskinist:
            63 April 24—30 ........0..o00+ Eldare: 68,5 Maj 1—31 ooooonoenens
            sar » 276 Maj 1—31 ..........000o&gt; » 305 Jämn 1—30' mossen » 267
            Juni. 1-—30 omsmsr.ösr » 296 Juli 1—3 so-am— » 307 Juli 1—31 sms
            &gt; 333 Aug. 1—31 oonsnsee &gt; 309 Aug. 1—31 sosscvcvoo. » 335,5 Sept.
            1—30 2=smsmesmsvrvs » 296 Sept. 1—30 :msmnsnnnss » 327,5 Okt.
            1—31 ........ rerna » 312 Okt. 1—31 oossonn0cen nns » 337 Nov.
            1—30 oosnmssse rer &gt; 291 Nov. 1—30 soonnoonsss enn » 321,5 Dec:
            - 1—31 smem—vevss » 211 Dec. 131 ssmsemissenes &gt; 305 2392 2 629
            Avskrift.
          </p>
          <p>
            Svenska Transportarbetareförbundet, Stockholm.
          </p>
          <p>
            Mottagit skrivelse av den 21 dennes beträffande proposition till
            ny sjö- arbetstidslag jämte ett exemplar av densamma samt av kommerskollegium
            och socialstyrelsen avgivet betänkande i anledning av företagen
            utredning till propositionen. Vi ha gått igenom desamma och ha
            givetvis därvid främst fäst vår uppmärksamhet vid det yttrande
            som föreligger från Göteborgs bogserings- och bärgningsaktiebolag.
            Detta berör ju förhållanden som vi bäst känna till. Yttrandet
            ger oss anledning till vissa erinringar. Vi få sålunda meddela
            att det icke förts någon statistik över vad bolaget behagar kalla
            effektiv arbetstid. De siffror som ange denna äro således inte
            exakta, ehuru de i betänkandet ges sken av att vara det. Hela
            talet om effektiv arbetstid, i motsats till liggetid, är för övrigt
            missvisande och endast ägnat att förvilla. Med effektiv arbetstid
            avser bolaget den tid båten är i gång, manskapet är emellertid
            inte befriat från arbete under den tid båten ligger still. Under
            den tiden skall rengöringsarbeten, underhålls- och tillsynsarbeten,
            sotning och slaggning utföras. Manskapet är förövrigt under hela
            tiden från mor- gonen, då båten gjorts klar, och till kvällen
            eller natten, då den lägger upp, bunden vid arbetsplatsen, båten.
            Det bör kanske här anmärkas att allt manskap, som det här är tal
            om, bor i land. I yttrandet sägs vidare att manskapet inte är
            överansträngt, yttrandet är typiskt för dir. Malmborg. Vi skola
            villigt medge att, om ordet tages bok- stavligt, påstående är
            riktigt. Arbetet är dock mera uppslitande än exem- pelvis svarvarens
            eller maskinskötarens inom verkstadsindustrin. När ar- betstidslagen
            för industrin antogs var det ju inte faran för överansträng- ning,
            som enbart framfördes som skäl för densamma. Det ansågs ju sålunda
            också att arbetarna borde ges mera tid för ägnande åt egna intressen,
            för deltagande i studiearbete, för hemliv o. s. v. Dessa skäl
            borde väl gälla också för bogserpersonalen. Som arbetstiden nu
            är ordnad är det exempel- vis nästan omöjligt för oss att deltaga
            i något studiearbete. Väl slutar vårt arbete många dagar vid samma
            tid, som för andra arbetare, men vi kunna emellertid aldrig på
            morgonen bestämt avgöra om vi bli lediga i tid på Bihang till
            riksdagens protokoll 1934. 3 saml. Nr 349—350. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__350/mot_1934__fk__350-006.pdf"/>
          <p>
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 350.
          </p>
          <p>
            kvällen. Det kan också inträffa att vi ha börjat några timmar
            före andra arbetare och således äro uttröttade när kvällen kommer.
            Personligen har jag exempelvis försökt deltaga i studiearbetet,
            men har aldrig helt kunnat fullfölja en kurs, det har alltid varit
            några lektioner jag varit förhindrad. Samma är förhållandet också
            med övriga, som försökt deltaga. Bolaget nämner också om att det
            skulle bli nödsakat att nedlägga sin rörelse om arbetstiden bleve
            lagligt reglerad. I själva verket torde det för- hålla sig så,
            att detta bolag, vilket har ett större antal båtar, kan genom
            en förnuftig organisering av arbetet, komma i en gynnsammare ställning
            än flertalet mindre bogserrederier. Genom att fördela tiden på
            ett lämpligare sätt, skulle det för bolagets vidkommande knappast
            behövas någon perso- nalökning. Andra mindre rederier kunde nog
            däremot inte undkomma ökade kostnader. Siffrorna, som åtfölja
            bolagets yttrande och som ange antalet arbetstim- mar som uttagits
            under kvartalet, ha också använts på ett tämligen fördoms- fritt
            sätt. Sålunda, för att draga ner arbetstiden per dag, har arbetsveckan
            räknats i 7 dagar. Detta förutsätter ju att arbete regelbundet
            förekommer även om söndagarna men så är visst icke fallet. Arbetet
            om söndagarna har ordnats så att varje båt i regel är i arbete
            var fjärde söndag och då oftast inte mer än 5 timmar. Dessutom
            har en hel del av de båtar som omnäm- nas, under den tid utredningen
            avser, legat upplagda på verkstad för repara- tion, i allmänhet
            omkring 3 å 4 veckor. Under den tiden är arbetet 8 tim- mar per
            dag. Utredningen ger därför inte ett verkligt uttryck för den
            arbets- tid som förekommer. För att få ett sådant borde undersökningen
            omfattat hela året. Vi medsända i särskild bilaga uppgifter från
            ett antal båtar över det antal övertidstimmar, efter det 10 timmars
            ordinarie tid uttagits, som utgått under år 1932. Uppgifterna
            äro baserade på de tidlappar som be- sättningarna lämna in till
            rederierna och efter vilka betalning utgår. För kolfirmornas båtar
            är övertiden den högsta resp. lägsta som uttagits. Det är dessutom
            att beakta för dessa firmors båtar att praktiskt taget hela den
            tid som uttagits är »effektiv» arbetstid. För dessa båtar förekommer
            i all- mänhet inte längre stillaliggande än som är nödvändigt
            för mottagande av nya order.
          </p>
          <p>
            Göteborgs 3:dje maskinist- &amp; eldareff:n, AXEL LORENTSSON.
          </p>
          <p>
            Avskrift.
          </p>
          <p>
            Uppgifter om övertidsarbete under år 1932.
          </p>
          <p>
            Göteborgs Bogserings- och Bärgningsaktiebolag. Båt Hugo, maskinist
            780 timmar, eldare 1 150 timmar.
          </p>
          <p>
            » Balder, » BIT » » 1 000 » &gt;» Filip, » 760 » &gt; 1047 &gt;» —, däcksman
            750 tim. &gt; Artur, » 306 » » 559 » &gt; Tor » 715 »
          </p>
          <p>
            Vidare ha nedannämnda medlemmar tjänstgjort dels som maskinister
            och dels som eldare följande antal övertidstimmar, på olika båtar:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__350/mot_1934__fk__350-007.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 350. 19
          </p>
          <p>
            Ivar Johansson .............. 700 timmar H. Läbom ........os.sososcoc&gt;.
            306 » Bertil Bergman ......sssc-0--&gt; 747 » Johan Jansson ss:s
            ses: ös sa ös 734 »
          </p>
          <p>
            Aktiebolaget Bogserkompaniet. Båt Harry, maskinist 264 timmar,
            eldare 436 timmar. » Hilde, » 771 » Bogseringsbolaget A. P. Johansson.
            Båt Tell, maskinist 738 timmar. En eldare tjänstgjort å »Ruth»
            och »Tell» sammanlagt 888 timmar. Kolfirma Adolf Bratt &amp; C:o.
            Båt Halvard, maskinist 246 timmar, eldare 448 timmar. » Karin,
            » 230 » &gt; 420 » Billners kolimportaktiebolag. Motorbåt Kjell,
            motorskötare 926 timmar.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
