<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--fk--00110">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Vr4VaejdXjrQghXMLXW37R">
        Motioner i Första kammaren, Nr 110. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-VzGYMzBKK1WTdmmJN4cQwa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KQbLtvaazFxxiL1mc6KnCV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UJWrxBTrXXnwcioje1XQHc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CpWM1jgc6TS4DWabttte9" type="motBody">
        <div xml:id="i-DN3JvLNy6Cx8YzRz7YCash">
          <p xml:id="i-78jZtfPEooMNRcfFnTED6M">
            Nr 110.
          </p>
          <p xml:id="i-Jpmih5iFUx3bfc94DCpNvE">
            Av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om ökning av vissa
            anslag under fjärde huvudtiteln.
          </p>
          <p xml:id="i-53ZERhQGLg2ofjdWMTd6ko">
            Vid upprepade tillfällen hava vi framhållit, hurusom det av Sveriges
            för- svarsväsen måste fordras, att detsamma skall sätta oss i
            stånd att utåt hävda vår nationella självbestämmanderätt, samt
            att inom landet skapa en allmän känsla av trygghet gentemot utifrån
            hotande faror. Vi gåvo på grundval av de brister, vilka vi ansågo
            vidlåda 1925 års försvarsordning, redan före dess antagande uttryck
            för den uppfattningen, att den nya försvarsorganisationen icke
            vore i stånd att fylla någon av dessa uppgifter. Än mindre synes
            detta för närvarande kunna anses vara fallet — delvis på grund
            av att försvars- beslutet icke rätt genomförts — och det förefaller
            av mycket att döma, som om denna vår ovan berörda uppfattning
            spritt sig till allt vidare lager av vårt folk. å Fullgiltiga
            skäl härför föreligga också. Det i världen rådande läget på det
            mellanfolkliga området har i de flesta länder framkallat oro och
            bekym- mer för framtiden. Det internationella nedrustningsarbetets
            uteblivna resul- tat och de samtidigt därmed ostridigt skärpta
            motsättningarna mellan icke blott Europas utan världens ledande
            makter motiverar mer än väl denna oro. Allvarliga bekymmer föranledas
            också av att de genom fredstraktaternas efter världskriget bestämmelser
            skapade friktionsanledningarna icke kunnat avlägs- nas utan fastmera
            gjort sig allt starkare gällande. Folkförbundets förmåga att upprätthålla
            freden har icke visat sig hålla måttet, varom bl. a. vittna de
            sedan länge pågående krigiska förvecklingarna i fjärran Östern.
            Förbundets prestige har genom tvenne stormakters utträde även
            i andra avseenden min- skats, ja, N. F:s fortsatta existens kan
            anses allvarligt hotad. Förbundet framstår nu, det konstaterades
            t. o. m. av herr Hamrin under remissdebatten, »som en kraftlös
            åldring». Vidare synes böra påvisas, att även om en rust- ningsbegränsning
            av den art, som i förbundspakten ställdes i utsikt, näppe- ligen
            skulle hava visat sig besitta det värde för freden, som mången
            väntat sig, måste dock nedrustningstankens skeppsbrott tillmätas
            avgörande betydelse ur den synpunkten, att detsamma föranletts
            av och ytterligare markerat ett i världen rådande tillstånd av
            allmän osäkerhet. Såsom en konsekvens av denna vitt utbredda osäkerhetskänsla
            har också i flertalet stater framträtt en tydlig tendens — långt
            ifrån att vidtaga någon rustningsbegränsning utan tvärtom — att
            söka med alla till buds stående me- del trygga sig emot hotande
            faror genom säkerhetsåtgärder av skilda slag. Sålunda hava omfattande
            åtgärder vidtagits till ett ökande av den nationella försvarsberedskapen,
            till att utbygga förefintliga militära maktmedel och öka
          </p>
          <p xml:id="i-REsTBoNqBLMZxZB6EWkRVV">
            Bihang till riksdagens protokoll 1934. 3 saml. Nr 110—112. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HMHDED4doijZuZurye2VMQ">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-2gsfPpvrfUcUzojp97Uv31">
            deras effekt. Några data rörande arten och omfattningen av åtgärderna
            i sådan riktning och några i anslutning därtill gjorda uttalanden
            synas här böra anföras efter i pressen lämnade uppgifter. För
            utförande av omfattande befästningsanläggningar vid Frankrikes
            ost- gräns beräknades år 1931 ett anslag av 3,755 milj. francs.
            Vid en år 1933 verkställd inspektion av de då färdigställda anläggningarna
            yttrade den ra- dikalsocialistiske konseljpresidenten Daladier
            bl. a. följande: »Det är vår plikt att trygga vår egen frihet,
            vilken aktas så mycket högre som man vet, att vi äro i stånd att
            försvara den.» Den japanska armén har utökats med 4 divisioner.
            Stridsvagns- och flyg- vapnet har väsentligt förstärkts. Försvarsbudgeten
            för år 1933/1934 uppgår till ett belopp, vilket med 50 2 överstiger
            fjolårets. I Polen har militärbudgeten för budgetåret 1933/1934
            höjts med 62 milj. zloty till 823 milj. zloty. I Belgien har beviljats
            ett extra anslag på 750 milj. francs för befästnings- anläggningar,
            för utökande av flygvapnet, luftvärnet m. m. I Schweiz ha nyligen
            anslagits icke mindre än 100 milj. franes för an- skaffning av
            beväpning och utrustning m. m. för armén. Särskild uppmärk- samhet
            synes böra ägnas utvecklingen i detta land. Intet tvivel kan väl
            råda rörande dess fredliga inställning. Men ändock har man ansett
            sig nödgad till betydande extra uppoffringar för tillgodoseendet
            av rikets trygghet. I förbundsrådets motivering för de begärda
            och sedan beviljade anslagen säger sig rådet till fullo inse räckvidden
            av ett så stort extra anslag i en tid av ekonomiskt och finansiellt
            betryck. Men än tyngre finner sig rådet känna bördan av ansvaret
            att nödgas göra allt, som är erforderligt för den schwei- ziska
            folkhärens slagkraft. Så länge Schweiz vill försvara sig mot angrepp,
            från vilket håll det än må komma, måste också försvarsmedel skapas.
            I farans stund kan, säges det, en försummad försvarsberedskap
            icke improvi- seras. Erfarenheten ådagalägger därjämte, att de
            första operationerna under ett krig som regel äro bestämmande
            för hela dettas vidare förlopp, icke minst med hänsyn till folkets
            moraliska motståndskraft. Det framhålles även, att den schweiziska
            armén måste vara så utbildad, organiserad och utrustad, att varje
            grannland är övertygat om, att densamma är i stånd att bjuda ett
            effek- tivt och förlustbringande motstånd. »En sådan armé är också
            för vårt land den bästa fredsgarantien. Om detta mål: en tryggad
            fred kan uppnås, så är priset icke för högt.» Orden äga sin tillämpning
            även för vårt land. Det är alldeles påfallande, hurusom även partier
            av radikal eller t. o. m. förut mer eller mindre försvarsfientlig
            inställning lämnat sin medverkan till denna den militära beredskapens
            stärkande, och att denna försvarspolitiska ny- orientering särskilt
            framträtt inom mindre och principiellt fredsvänliga sta- ter såsom
            Belgien och Schweiz m. fl. För vårt vidkommande ter sig en mot-
            svarande förändring i inställningen till det nationella försvaret
            särskilt be- fogad både på grund av att vår försvarsberedskap
            — enligt erkännande från mest auktoritativa håll — 1925 beskars
            kraftigare än någon annan nation fri- villigt åtagit sig att göra,
            och på grund av att de senare åren med hänsyn till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U119YQVy91Nc8BfQbfjvdS">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2V9vowc1saRt9wYKVcQ3DW">
            det ogynnsamma statsfinansiella läget ytterligare beskärningar
            och anslags- reduceringar kommit till stånd. Det förefaller också,
            som om en dylik förändrad inställning till de försvars- politiska
            problemen och främst till nationalförsvaret verkligen gjort sig
            gäl- lande även i vårt land. Många tecken tyda på att det i världen
            rådande lägets allvar nu utövar ett allt starkare inflytande även
            på ett flertal av dem i vårt land, vilka hittills sett vida mer
            optimistiskt på de mellanfolkliga förhållan- denas utveckling,
            än vi för vår del kunnat göra. Försvarsministern under- strök
            sålunda förra året i ett offentligt yttrande, att »tiden är präglad
            av allvar, och tunga moln äro lägrade i horisonten samt över våra
            huvuden». I samband härmed har också, förefaller det, blicken
            öppnats för vår otillfreds- ställande försvarsberedskap och för
            försvarets betydelse såsom ett värn för freden. Det har sålunda
            blivit uppenbart för allt vidare kretsar, att vi icke kunna ställa
            oss oberörda av utvecklingen ute i världen, och i anslutning här-
            till höjas allt flera röster även från de radikalt betonade folkelementens
            sida för en ökad omsorg om rikets försvar. Såsom ett vittnesbörd
            härom torde böra bl. a. erinras om, hurusom en medlem av regeringen
            nyligen i en intervju 1 en fransk tidning förklarade, att det
            vore hans och hans regeringskollegers ofrånkomliga plikt att »vaka
            över, att vårt land under alla förhållanden kan upprätthålla ett
            effektivt försvar». Denna känsla för nödvändigheten av ett bättre
            tillgodoseende av försvarsberedskapen än hittills skett framträder
            i viss mån även 1 årets statsverksproposition. Men vi kunna icke
            åtnöja oss med de ansatser härtill, som sålunda kommit till synes.
            Redan tidigare har den nya försvarsordningens egna förespråkare
            nödgats till erkännande av, att de förhoppningar, varpå den grundades,
            icke gått i uppfyllelse. Nu har den grundval, varpå 1925 års försvarsorganisation
            uppbyggdes, börjat framstå såsom ohållbar även för andra än oss
            och än dem, vilka i likhet med oss motarbetade nedrustningsbeslutet.
            Åtgärder till hö- jandet av våra försvarsanstalters effekt måste
            sålunda anses ofrånkomliga, om vi skola kunna skapa en verklig
            trygghetskänsla inom nationen. Men de äro minst lika nödvändiga
            för att vi skola hava utsikt att få våra nationella krav på fred
            och frihet respekterade, för att vi skola kunna — som stats- ministern
            år 1925 formulerade målet för vår svenska försvarspolitik — »skyd-
            da oss mot att dragas in i konflikter mellan andra stater», och
            för att våra militära maktmedel skola — vi citera fortfarande
            vår nuvarande utrikes- ministers ord i 1925 års försvarsproposition
            — »utgöra och kunna användas såsom ett värn för vår självständighet,
            om vi icke skulle lyckas att hålla oss utanför en konflikt». Även
            om, som förut antytts, allt flera hava blivit övertygade om att
            det förhandenvarande lägets allvar kräver en ökad omsorg om vår
            försvarsbered- skap, torde man nödgas räkna med att meningarna
            ännu gå i sär såväl be- träffande medlen för eller sättet att
            nå det eftersträvade målet som även be- träffande omfattningen
            av de med hänsyn till föregående års försummelser nödvändiga åtgärderna.
            Men å andra sidan synas möjligheterna att nå ett re- sultat till
            försvarsberedskapens förbättrande nu större än förut, eftersom
            med-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EdoFfJA1CkBQt9K1V1Eicc">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-T12vwZwdPmrwZqikpyrZ2F">
            verkan borde vara att påräkna från medlemmar av så gott som alla
            partier — om man får döma av talrika uttalanden i pressorgan av
            olika politiska färger. En fullt tillfredsställande försvarsberedskap
            kan emellertid icke nås ome- delbart eller genom åtgärder, varom
            denna riksdag kan fatta beslut. För ändamålet kräves en omorganisation
            av hela krigsmakten. Något förslag till sådan föreligger emellertid
            icke, och nu vidtagna åtgärder kunna alltså icke syfta till omedelbart
            antagande av ny försvarsordning. Men i varje fall kunna icke heller
            på detta sätt bristerna omedelbart undanrödjas, ty genom- förandet
            av en ny organisation kräver lång tid. Den kan icke genast göras
            effektiv. »Den måste», som riksdagsman Rickard Lindström också
            påvisat, »planmässigt uppbyggas och vidmakthållas, om den skall
            vara ett effektivt medel för sitt ändamål.» Innan försvarskommissionen
            är färdig med sitt ar- bete och detta kan läggas till grund för
            en omorganisation, kan denna om- fattande fråga icke tagas upp
            till behandling. Man nödgas fördenskull be- gränsa sig till successiva
            och kanske mer eller mindre tillfälliga åtgärder, till försvarsberedskapens
            höjande. Betydelsen av att sådana snarast vidtagas framträder
            starkt mot bakgrunden av det förhållandet, att — enligt auktorita-
            tivt uttalande — tidigast om tre å fyra år något förslag från
            försvarskom- missionens sida lärer kunna bliva underställt riksdagens
            prövning. Så länge kan man emellertid icke dröja med åtgärder
            till en ökning av rikets försvars- beredskap. Något måste göras
            redan nu för att hejda förfallet inom krigs- makten, ty det ligger
            uppenbarligen fara i dröjsmål. Den väg, som därvid ligger närmast
            till hands att beträda, och som kan vän- tas giva snabbaste effekt
            är att på grundval i stort av nu gällande försvars- organisation
            söka bota åtminstone de värsta av med densamma förknippade bristfälligheterna
            och sträva efter att av densamma utvinna största möjliga effekt
            — utan föregripande av den pågående utredningen rörande en helt
            ny försvarsordning. Därefter bör det bliva fråga om att ytterligare
            förstärka densamma. Efter världskrigets avslutande ansågs det
            av situationen på- kallat att i avvaktan på den då pågående försvarsutredningens
            resultat vid- taga provisoriska inskränkningar i då gällande försvarsordning,
            framför allt i syfte att nedbringa försvarskostnaderna men även
            under hänvisning till upp- fattningen om ett förbättrat försvarspolitiskt
            läge. Ett nytt provisorium, an- passat efter det nu förhandenvarande,
            otvivelaktigt oroande läget, skulle nu vara lika väl motiverat,
            men denna gång i riktning mot eller med ändamål att Höja försvarsberedskapen.
            En sådan anpassning efter det förändrade ut- rikespolitiska läget
            synes desto mera befogad, som en dylik åtgärd rentav förutsattes,
            eller kanske man kan säga anvisades av försvarsrevisionens so-
            cialdemokratiska reservanter, vilket framgår av följande uttalande:
            »En dylik anpassning nedåt förutsätter emellertid också en tillräckligt
            snabb anpass- ning uppåt, för den händelse att utvecklingen i
            vår del av världen icke skulle taga den fredliga riktning, de
            allra flesta av oss äro eniga om att önska.» En sådan »anpassning
            uppåt», som nu är så väl motiverad, måste emellertid ske, redan
            innan förslag härom från försvarskommissionens sida föreligger,
          </p>
          <p xml:id="i-NPgVuQyi7AM8n7jGCvsJqV">
            om densamma inom rimlig tid skall kunna göra sig gällande. Då
            vi i trots
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AMQCFyHZwuFHKnicSTEKtF">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-FzrYYqxPMhudBNvzBjGxu2">
            härav icke förorda ett nytt provisorium, så är anledningen härtill
            att vi icke önska ett återupprepande av de osäkra förhållanden,
            vilka det föregående pro- visoriet i så många avseenden visade
            sig medföra för krigsmakten. Fördenskull vilja vi på andra vägar
            söka nå den av oss eftersträvade ök- ningen av försvarsberedskapen.
            Regeringen har kanske i viss mån beaktat betydelsen av att så
            sker genom att förra året anvisa medel för materielanskaffning
            — till dels utöver 1925 års ram — av för arbetslöshetens bekämpande
            beviljade anslag, och genom nu ifrågasatta åtgärder av liknande
            slag. Men det kan ingalunda anses möj- ligt att inskränka sig
            härtill, utan det är fastmera nödvändigt, att åtgärderna utsträckas
            till att omfatta även andra områden av försvarsväsendet än den
            rena materielanskaffningen. Vid utformandet av sådana åtgärder
            äro vi, med hänsyn till vad ovan an- förts, nödgade främst eftersträva
            att åtminstone 1925 års försvarsordning uppbringas till avsedd
            effektivitet, även om vi icke i övrigt godkänna den- sammas ändamålsenlighet.
            Men vi anse oss också böra begära tillgodoseendet av försvarsbehov,
            vilka 1925 lämnades åsido, och vi vilja slutligen rikta uppmärksamheten
            på ytterligare åtgärder, vilka — i och för sig synnerligen nödvändiga
            ur försvarssynpunkt — dessutom särskilt kunna vara ägnade att
            lindra arbetslöshetens verkningar. Beträffande det berättigade
            i sistnämnda åtgärder vid närvarande tidpunkt synes även böra
            erinras om, att det före- gående provisoriet motiverades — förutom
            med hänvisning till utrikespolitiska läget — även med »den utsträckta
            övningstidens ogynnsamma inverkan på landets produktiva arbete,
            som nu mer än någonsin kräver tillgång till största möjliga arbetskraft».
            Nu föreligger ett överskott på arbetskraft, en brist på arbetstillfällen.
            Ett hänsynstagande härtill ter sig då önskvärt. För åstadkommande
            av bästa möjliga resultat skulle givetvis vara önsk- värt, att
            förslag kunnat infordras från de ansvariga militära myndigheterna,
            men då sådana förslag icke kunna inkomma i tid för att föranleda
            proposition till årets riksdag och det synes oss angeläget, att
            redan denna får tillfälle ut- tala sig i frågan, hava vi ansett
            oss nödgade att — utan åsidosättande av tanken på ett mera genomgripande
            förslag från myndigheternas sida — här- med framlägga våra synpunkter
            rörande det mest ändamålsenliga sättet att redan i år få till
            stånd ett beslut om erforderliga åtgärder till förbättringar i
            gällande försvarsordning och till försvarsberedskapens i allmänhet
            höjande. Som redan antytts, anse vi ärendet synnerligen brådskande,
            och vi anse oss bava anledning till den uppfattningen, att våra
            åsikter delas av representanter för nästan alla meningsriktningar
            inom folkrepresentationen. Ett resultat borde då också kunna vinnas
            under förutsättning naturligen att de vidtagna åtgärderna icke
            föregripa försvarskommissionens arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-GH3iQsAesx5GG6Z24BFxQo">
            Armén.
          </p>
          <p xml:id="i-9LmZqZSsvavXjo7fyruRZ1">
            Vad först angår åtgärder till fullföljande av 1925 års försvarsbeslut
            måste framhållas betydelsen av att skolor och utbildningskurser
            under instundande
          </p>
          <p xml:id="i-JkpGBvHwppnT65SY13ogVJ">
            Skolor och utbildnings- kurser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-UwyLmTjWHj1XxskAdmw7FB">
            Fält- och fälttjänst- övningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QRHN7ZBdwJv7bcZ8mSkJFB">
            Reserv- staten.
          </p>
          <fw xml:id="i-2wUYTFv8r6YqEbva2GogQP">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-THesKfxgqitS4jEznp3Dsp">
            budgetår anordnas i hela den utsträckning, som 1925 års riksdag
            avsåg. De inskränkningar, vilka på detta område genom beslut bl.
            a. av föregående års riksdag kommo till stånd, hava utövat ett
            synnerligen ogynnsamt inflytande på befälsutbildningen. Ett återupprepande
            av detta beslut skulle — även i den begränsade form som årets
            statsverksproposition förutsätter — medföra än ogynnsammare konsekvenser.
            1925 års försvarsordning räknar med ett undervisningsanslag om
            935,000 kr., därav för de fasta undervisningsverken 506,000 kr.
            samt för särskilda skolor och utbildningskurser m. m. 368,799
            kr. I årets statsverksproposition upptages anslaget till endast
            726,607 kr. — varvid dock avräknas under reservation å 142,000
            kr. — därav för särskilda skolor och utbildningskurser m. m. 235,000
            kr. Chefen för generalstaben har för sistnämnda ändamål begärt
            430,000 kr., vilket belopp synes oss nödvän- digt att riksdagen
            beviljar, icke minst med hänsyn till nödvändigheten av att de
            periodiskt återkommande eller årliga utbildningskurser, som under
            de senaste åren blivit inställda eller till sin omfattning inskränkta,
            snarast möj- ligt upptagas i erforderlig utsträckning. Särskilt
            betydelsefullt är härvid, att en infanteriofficersskola under
            nästa budgetår åter anordnas. Reserva- tionsanslaget till undervisnings-
            och gymnastikmateriel samt undervisningsan- stalter och utbildningskurser
            bör sålunda ökas med 195,000 kr. utöver Kungl. Maj:ts förslag.
            I anslutning härtill måste också krävas, att anslag till fält-
            och fälttjänst- övningar upptages med det belopp, som i beräkningarna
            till 1925 års för- svarsordning angavs eller 700,000 kr. Chefen
            för generalstaben har visser- ligen, under hänsynstagande till
            det ekonomiska läget, ansett sig böra be- gränsa medelsbehovet
            till 430,000 kr., därvid avseende att endast sådana fälttjänstövningar,
            som planläggas av arméfördelnings- och motsvarande che- fer, samt
            fältövningar skola under nästa budgetår anordnas. Flera år hava
            emellertid nu förflutit, sedan s. k. stora fälttjänstövningar
            i dessa ords hävd- vunna betydelse kunde anordnas, ehuruväl gällande
            försvarsordning avser, att sådana skola årligen äga rum. Betydelsen
            av att medel för fält- och fälttjänstövningar beviljas, så att
            dylika övningar i avsedd utsträckning kun- na komma till stånd,
            har många gånger framhållits och torde vara för riks- "dagen så
            väl bekant, att någon särskild motivering för detta anslag icke
            synes erforderlig. Alldeles särskilt framträder betydelsen av
            att nu större fält- tjänstövningar kunna anordnas, på grund av
            att sådana icke under de när- mast föregående åren ägt rum, och
            med hänsyn till att detta förhållande otvi- velaktigt utövat ett
            synnerligen ogynnsamt inflytande på arméns krigsdug- lighet. Vid
            genomförandet av nu gällande försvarsordning vidtogs den föränd-
            ringen av det 1925 fattade beslutet, att de å reservstat uppförda
            beställnin- garna icke tillsattes. Icke heller senare har något
            uppsättande av reserv- staten kommit till stånd — med undantag
            dock av att en läkarbeställning till- satts. Reservstatens betydelse
            för fyllande av mobiliseringsbehovet av reserv- befäl med — som
            försvarsrevisionen säger — »fullständig befälsvana och till- förlitligt
            militärt omdöme» är emellertid synnerligen starkt framträdande,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RuovAcMUUwhevmyfP8SJS2">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. YT
          </fw>
          <p xml:id="i-PiDmpMXbZk9b6uMhXSQ5nF">
            särskilt med hänsyn därtill att den fast anställda kadern av
            kostnadsskäl begränsats till det för förvaltningen och utbildningen
            i fred oundgängligen erforderliga. Då tillgången på officerare
            på övergångsstat, särskilt inom de högre graderna, nu väsentligen
            nedgått, är det en ofrånkomlig nödvändighet, att reservstatens
            uppsättande snarast påbörjas. Redan 1929 ingav chefen för generalstaben
            en underdånig skrivelse med krav härå, varvid han även fram- höll
            nödvändigheten av en sådan åtgärd med hänsyn till behovet av förbätt-
            rade befordringsförhållanden för den aktiva kadern. TI skrivelse
            av den 20 sistlidne december har chefen för generalstaben ånyo
            och med skärpa på- visat vikten av att reservstatsbeställningarna
            snarast besättas med början redan under budgetåret 1934/1935.
            I stort sett innebär förslaget beträffande nästkommande budgetår,
            att 6 majors- och 1 kompaniofficersbeställningar skulle besättas
            vid budgetårets början och samma antal den 1 januari 1935. Sam-
            tidigt har han framlagt en plan för reservstatens utbyggande under
            åren 1934—1940, vilken sistnämnda innebär, att den 1 januari 1941
            skulle finnas sammanlagt det antal officerare på reservstat och
            övergångsstat, som gäl- lande stat för reservstatspersonalen avser.
            För närmare studium av frågan finna vi oss böra här inskränka
            oss till att hänvisa till chefens för general- staden skrivelse
            av den 20 december 1933. Vi vilja endast framhålla gene- ralstabschefens
            uttalande, att, om denna plan icke kommer till utförande, bortfaller
            möjligheten icke blott att organisera de i 1925 års försvarsproposi-
            tion omnämnda reservtrupperna utan även att bibehålla de i härordningen
            ingående truppförbanden vid den i 1925 års beslut avsedda nivån.
            Ett bifall till chefens för generalstaben senast framlagda förslag
            finna vi fördenskull oavvisligen nödvändigt. Kostnaderna för budgetåret
            1934/1935 beräknas till 47,130 kr. Genom besparingar å avlöningsanslaget,
            beräknade till 26,295 kr., kunna emellertid för detta budgetår
            kostnaderna begränsas till endast 20,835 kronor, dyrtidstillägg
            icke inräknade. På detta sätt kunde också åtminstone delvis neutraliseras
            de ogynnsamma befordringsförhållanden, vilka för vissa befälskategorier
            äro för handen och, om icke särskilda åtgärder vidtagas, måste
            förväntas bliva för relativt lång tid bestående. För att förbättra
            befordringsförhållandena för de sämst ställ- da befattningshavarna
            — äldre löjtnanter och sergeanter — synes det emel- lertid önskvärt
            att dessutom tillfälle till avgång redan före pensionsåldern beredes
            vissa personalkategorier. Chefen för generalstaben har 1 skrivelse
            den 26 aug. 1933 påpekat, hurusom utvecklingen under perioden
            1929—1933 gått emot ett allt mera försämrat befordringsläge. Sålunda
            är medelbeford- ringsåldern för vinnande av kaptensfullmakt vid
            infanteriet f. n. 19 tjänste- år, motsvarande 41 levnadsår. Under
            perioden 1934—1938 kommer med visshet befordringsläget ytterligare
            att försämras, därest inga åtgärder vid- tagas, och beräknas medelbefordringsåldern
            komma att uppgå till vid infante- riet och kavalleriet 21 tjänsteår
            samt vid armén i dess helhet 20 tjänsteår. Liknande förhållanden
            äro rådande inom underofficers- och underbefälsgra- derna, och
            tendensen är även inom dessa grader en i befordringshänseende
            tilltagande försämring.
          </p>
          <p xml:id="i-3vvbUiAu2VSPdBztFoPDp7">
            Hane gång för officerare och under- officerare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-7rUopPKoCosny2FYdG3igh">
            Ökat antal reservoffi- cerare.
          </p>
          <fw xml:id="i-JskAuUNCRfN3m3w66J244M">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-5qwHgZpRyEoDHk26gNj6Wd">
            Dessa för arméns lägre befattningshavare alltjämt växande missförhållanden
            äro, säger chefen för generalstaben, av den allvarliga art, att
            åtgärder för att bringa rättelse härutinnan icke längre torde
            böra uppskjutas. Otvivelak- tigt utöva dessa förhållanden, psykologiskt
            sett, så ogynnsamma verkningar på arméns befälspersonal, att en
            ändring till det bättre måste snarast efter- strävas. De åtgärder,
            som avse ett rationellt ordnande av dessa befordringsförhål- landen,
            böra hava till resultat, att medelåldern vid vinnande av kaptensbe-
            ställning på stat bliver 37 och vid vinnande av fanjunkarebeställning
            39 lev- nadsår, vilka ålderslägen av chefen för generalstaben
            även i tidigare fram- ställningar angivits såsom de lämpliga.
            För att nå detta mål förordar chefen för generalstaben en provisorisk
            anordning, innebärande rätt till förtidsav- gång på frivillighetens
            väg för vissa äldre beställningshavare. Den avsedda sänkningen
            av medelbefordringsåldern bör vara nådd före den 1 januari 1938,
            och erfordras att före denna tidpunkt genom förtidsavgång bliva
            disponibla 100 kaptens- (ryttmästare-) och 120 fanjunkare- (styckjunkare-)
            beställnin- gar, eller pr år under budgetåren 1934—1938 25 kaptens-
            (ryttmästare-) och 30 fanjunkare- (styckjunkare-) beställningar.
            De förtidsavgångna avses att intill uppnådd pensionsålder uppbära
            ett lönebelopp motsvarande den pension jämte dyrtidstillägg, som
            tillkommer pensionsavgående aktiv personal av sam- ma grad, ävensom
            att — mot erläggande av vederbörliga pensionsavgifter — vid uppnådd
            pensionsålder åtnjuta pension i likhet med personal på aktiv stat,
            åliggande dem att utan särskild kostnad för statsverket fullgöra
            25 dagars tjänstgöring året närmast efter det förtidsavgången
            ägt rum. Denna tjänst- göring avses icke föranleda några kostnader.
            Kostnaderna för ovanberörda anordning beräknas under budgetåret
            1934/ 1935 uppgå till högst 60,000 kr., dyrtidstillägg icke inräknade,
            vilket belopp alltså bör för nästkommande år beviljas. Påpekas
            bör, att 60,000 kr. är ett maximum, som nås endast om hela övergången
            beräknas ske den 1 juli 1934. Det torde här böra framhållas, att
            de ovan föreslagna åtgärderna beträf- fande reservstatens uppsättande
            samt förtidsavgång tillsammans kunna för- bättra läget för de
            sämst ställda befattningshavarna, men att endast en av dessa åtgärder,
            om de genomföras allenast i den begränsade omfattning, som här
            ifrågasatts, icke kan anses tillräcklig för målets nående. För
            tillgodoseende av befälsbehovet vid den krigsorganiserade armén
            är det vidare nödvändigt, att den hittills tillämpade begränsningen
            av antalet till krigsskolan beordrade reservofficersaspiranter
            upphör. 1925 års försvars- proposition räknar med minst 125 elever
            per år i reservofficerskurserna, vilken siffra av utskottet höjdes
            till 130. Med hänsyn till bristen å officerspersonal är det dock
            lämpligt att ett större antal än det angivna minimum beordras.
            Chefen för generalstaben har tidigare angivit behovet av årlig
            officersrekry- tering i reserven till 210. Inspektören för militärläroverken
            har nyligen före- slagit en utökning av elevantalet till 180 —
            detta av ekonomiska skäl. Med hänsyn till det statsfinansiella
            läget synes man för närvarande böra åtnöja sig med sistnämnda
            antal, enär då kostnaderna allenast beröra vederbörliga under-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ptww7Z4DCNiqBca32wEUva">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-WnfdJN1vn2vsWfgCtNAUxS">
            hållsanslag. För krigsskolan erfordras då icke något ökat anslag.
            Vikten av en sådan ökning framträder även med hänsyn till de ogynnsamma
            verkningarna för reservofficersrekryteringen, som en begränsning
            av kommenderingarna till krigsskolan måste anses hava, därigenom
            att densamma psykologiskt påverkar ev. aspirantkandidater, så
            att de icke vilja påtaga sig den ökade utbildningen till reservofficerare,
            då de ej hava säkerhet för att bliva kommenderade till krigsskolan,
            även om de förvärvat därför erforderlig kompetens. En angelägenhet,
            vilken nu snarast tränger till en lösning, är frågan om lag- Civilanställ-
            stadgad civilanställning för uttjänt volontärpersonal vid krigsmakten.
            Detta und l Fa. är icke blott ett betydelsefullt spörsmål för
            rekryteringen för ifrågavarande personalkategori. Det är också
            en arbetslöshetsfråga av stor vikt. Av den personal, som i egenskap
            av volontärer tager fast anställning vid krigsmakten, kan endast
            en ringa del — omkring 4 2 — där erhålla försörjning intill pen-
            sionsåldern. Alla de övriga måste förr eller senare söka sig utkomst
            på den civila arbetsmarknaden. Det har sedan länge visat sig svårt
            för uttjänt volon- tärpersonal att erhålla civil anställning.
            Gjorda undersökningar utvisa, att knappt mer än 25 2 av de avgående
            volontärerna lyckas erhålla anställning. En del åtgärder för underlättande
            av sådan anställnings erhållande hava vid- tagits, såsom inrättandet
            av arméns underofficersskola, civilanställningskom- missioner
            vid truppförbanden, anordnandet av utbildningskurser m. m. Men
            det är — såsom av ovanstående framgår — icke nog härmed. Man måste
            få en verklig lösning av frågan till stånd, och detta torde icke
            kunna ske, utan att den uppfattningen kommer till uttryck att
            staten är skyldig att sörja för fortsatt anställning åt sådan
            personal, som ägnat sina bästa år åt arbete i försvarets tjänst.
            Lämpligast synes detta önskemål kunna förverkligas ge- nom att
            bestämmelser utfärdas av innehåll att f. d. underbefäl med goda
            vitsord skola äga företrädesrätt till vissa befattningar i allmän
            tjänst. Be- träffande befattningar i statstjänst böra de sålunda
            beredas rätt att, efter anställning på ett område av statens verksamhet,
            erhålla transport till tjänst inom ett annat statens verksamhetsområde.
            Det motstånd mot en dylik an- ordning, som från olika statsinstitutioners
            sida kommit till synes, måste bry- tas. I andra länder har detta
            skett, och civilanställningen är i ett flertal sta- ter därigenom
            väl ordnad. Detta måste även vi eftersträva, ty vi kunna icke
            längre låta oss nöja med allenast utredningar på detta område.
            Vi måste ge- nom åtgärder från statens sida sörja för här ifrågavarande
            personalkategoris fortsatta utkomst. Vissa åtgärder i detta syfte
            hava redan vidtagits, och Kungl. Maj:t har nyligen funnit angeläget
            att genom särskilda utrednings- män söka påskynda frågans lösning.
            Vi hava emellertid ändock velat under- stryka betydelsen av att
            snara och effektiva åtgärder nu vidtagas för civil- anställningens
            ordnande. Vid antagandet av 1925 års försvarsordning framhölls
            såsom det mest bä- Renodlad rande skälet för den redan förut starkt
            begränsade utbildningstidens ytterli- "ildning. gare reducering,
            att den beslutade övningstiden skulle användas för »renodlad |
            militär utbildning», och att handräckningstjänsten sålunda skulle
            ombesörjas av till ersättningsreserven uttagna värnpliktiga. Försvarsutskottet
            underströk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-BwNakSfpisM6j94txvF9CP">
            Ökad linje- kontingent.
          </p>
          <fw xml:id="i-RxWD3WWDZgjtxuUC1XEoQN">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-FW1tbHUChwUxsmrGDBfWAh">
            också »på det kraftigaste» angelägenheten av att alla åtgärder
            vidtoges, som kunde bidraga till övningstidens utnyttjande på
            det mest ändamålsenliga och effektiva sätt. Som bekant har denna
            avsikt icke blivit förverkligad. De till linjetjänst uttagna måste
            alltjämt i betydande utsträckning tagas i anspråk för handräckning,
            ja, användningen av den för detta ändamål har t. o. m. efter hand
            ökats på grund av att antalet tjänstgöringsdagar för ersättningsreserven
            minskats under det av myndigheterna angivna behovet. För nästkommande
            budgetår har sålunda chefen för generalstaben angivit behovet
            till 983,000 da- gar, men i statsverkspropositionen räknas med
            allenast 785,000 eller 100,000 dagar mindre än vad av 1925 års
            försvarsutskott beräknades. Olägenheten av denna starka reducering
            av antalet handräckningsdagar ökas genom att den militära arbetskraften
            måst användas även för år 1925 icke förutsedda ändamål, emedan
            erforderliga underhålls- och liknande arbeten på grund av bristande
            anslag måst utföras med militärmanskap. Detta synes ur national-
            ekonomisk synpunkt så mycket orimligare, som samtidigt särskilda
            under- sökningar verkställts i syfte att uppspåra nya arbetstillfällen
            för arbetslöshe- tens minskande. Krigsmakten skulle med fördel
            kunna absorbera ytterligare några hundratusental arbetsdagar för
            att verkligen få till stånd den i utsikt ställda renodlade militära
            utbildningen. I varje fall bör det av myndigheterna begärda antalet
            tjänstgöringsdagar — 983,000 — för ersättningsreserven an- slås,
            och detta desto hellre som omkostnaderna för en i tjänst varande
            värn- pliktig icke uppgår ens till hälften av det allmännas kostnader
            för en man, som skall beredas underhåll genom särskilt anordnade
            arbeten. Redan vid antagandet av 1925 års försvarsordning uttalades
            betänklighe- ter mot den begränsning av årskontingenten för utbildning
            med vapen uttagna värnpliktiga, som då kom till stånd. En utökning
            av densamma därhän, att återigen alla vapenföra värnpliktiga givas
            utbildning i fred är otvivelaktigt för försvarsberedskapen av
            den allra största betydelse, enär eljest icke hela folkkraften
            kan vid mobilisering uttagas. Högern har också alltid konsekvent
            krävt åtgärder för möjliggörande av hela den kraftutveckling,
            värnpliktstill- gången medger, enär därförutan icke en betryggande
            försvarseffekt kan åstad- kommas. Utvecklingen i världen har kraftigt
            bestyrkt det berättigade i detta krav, ty det gäller nu icke längre
            endast en krigsmaktens mobilisering utan en hela nationens organisation
            för kriget. Att nu icke en omedelbar ökning av linjekontingenten
            intill gränsen för tillgången på vapenföra värnpliktiga lämp-
            ligen kan ske, beror på fredsorganisationens ringa omfattning.
            Även för att i sin mån neutralisera de ogynnsamma verkningarna
            av de för innevarande budgetår beslutade inskränkningarna i värnpliktstjänstgöringen
            synes det emellertid önskvärt, att en ökning av linjekontingenten
            kommer till stånd på det sättet, att påföljande års kontingent
            tillföres ett ökat antal värnpliktiga, motsvarande antalet av
            de linjetjänstare, som under närmast föregående år på grund av
            bristande kroppsliga kvalifikationer befriats från fortsatt utbild-
            ning med vapen. Med utgångspunkt från i 1925 års försvarsproposition
            an- givna siffror borde detta för arméns del — vi inskränka oss
            härtill, då be- hovet där är mest trängande — innebära en ökning
            av nästkommande års
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XTtqDDJ6SCqgyAYW8UEuUQ">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 110. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-699X9deU86d4LbXMLZ4WxT">
            linjekontingent med i runt tal 3,500 man. Även denna åtgärd borde
            vara äg- nad att bidraga till ett motverkande av rådande arbetslöshet,
            varför vi föreslå, att en sådan ökning av linjekontingenten nu
            beslutas. För ändamålet erford- ras icke någon anslagsökning under
            instundande budgetår, enär beslut i denna fråga först vid nästkommande
            års inskrivningsförrättningar kan göra sig gäl- lande. 8 24 värnpliktslagen
            bör enligt ovanstående givas den lydelse, som i särskild motion
            föreslås. Ur militär synpunkt framträder med skärpa kravet på
            en revidering av la- gen om s. k. samvetsömma. En sådan revision
            ter sig emellertid alldeles sär- skilt önskvärd ur rena anständighetssynpunkter.
            Som bekant tillkom lagen om värnpliktiga, vilka hysa betänkligheter
            mot värnpliktens fullgörande i van- lig ordning, för att befria
            dem, vilkas samvete förbjöd dem att bära vapen eller fullgöra
            arbete för krigsmakten, från ett värv, vilket ansågs bereda dem
            verklig samvetsnöd. Ursprungligen gällde lagen endast dem, som
            av religiösa skäl vägrade att fullgöra sin värnplikt, men senare
            utvidgades den till att omfatta även s. k. »etiskt samvetsömma».
            Av båda kategorierna kräves uppen- barligen ärlighet och uppriktighet,
            ett personligt inre tvång och ett starkt samvetsförbud. Utvecklingen
            har emellertid nu gått därhän, att en viss me- ningsriktning propagerar
            för att värnpliktiga skola begagna sig av detta lag- rum för att
            undandraga sig värnplikt. Man strävar att på detta sätt få till
            stånd en rörelse, riktad emot rikets försvar, vars effektivitet
            man vill minska genom av »samvetsskäl» motiverad befrielse från
            militärtjänstgöring. Asgita- tionen är av den mest vidriga art,
            intyg fabriceras och tryckta formulär ut- delas för ifyllning.
            Det hela måste rubriceras såsom bedrägligt förfarande, samvetsfrihetens
            samvetslösa utnyttjande för syften, vilka äro lagens mening fullständigt
            främmande. Lagens mening var att lämna en utväg åt dem, som kommit
            i kollision med sitt samvete. Den har utnyttjats i ett helt annat
            syfte. Detta framgår icke minst av den brådska och brist på eftertanke
            varmed många »samvetsömma», då det passar dem, förklara sig icke
            längre hysa någ- ra samvetsbetänkligheter. Det framgår även av
            att antalet samvetsömma år 1922 var blott 122, medan det i år
            är 814. Chefen för generalstaben har i skrivelse den 4. mars 1933
            begärt att vissa förslag till ändringar i nu gäl- lande bestämmelser
            skulle föreläggas riksdagen. Chefen för lantförsvaret$s kommandoexpedition
            har vidare i denna fråga verkställt en belysande utred- ning.
            Till dessa förslag m. m. synes största hänsyn böra tagas. Här
            kräves verkligen revision och lagändring, ty en lagstiftning,
            vilken leder till konse- kvenser av här antydd art, kan icke vara
            riktig. Mest radikalt och säker- ligen befogat vore att omedelbart
            besluta om att från rätten till tjänstgöring utom vanlig ordning
            helt utesluta alla s. k. etiskt samvetsömma, men alternativt synes
            man kunna anmoda regeringen att till nästa års riksdag framlägga
            för- slag till en allmän revidering av lagen. Därvid måste i varje
            fall beaktas, att lagens bestämmelser icke må gälla andra än djupt
            och allvarligt i sitt in- nersta inre med samvetsnöd kämpande
            människor. Ty endast sådana kunna tolereras bland dem, som i kraft
            av en samvetslag befrias från värnplikts- tjänstgöring. En rättelse
            härutinnan är en ofrånkomlig fordran ur både mili-
          </p>
          <p xml:id="i-QgDMo8RbtQB6XhkQMQ9fPc">
            Samvets- ömma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-6KNub9dABPGmjX8PuM1jmt">
            Beväpning och utrust- ning.
          </p>
          <fw xml:id="i-FKZPTjbwPxx1j7asgrqRdD">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 110:
          </fw>
          <p xml:id="i-Vh2N1NMb7MreC3vLufjy8T">
            tär och medborgerlig synpunkt. Likaså böra bestämmelser angående
            straff- påföljd för obehörigt utnyttjande av lagens föreskrifter
            eller med hjälp därtill stadfästas. Såsom ett medel att åstadkomma
            konsekvens och planmässighet i förverk- ligandet av 1925 års beslut
            måste framhållas betydelsen av att krigsmaktens förseende med
            erforderlig beväpning och utrustning kommer till stånd i enlig-
            het med den 1925 uppgjorda planen. För budgetåren 1932—1934 hava
            av engångskostnader inbesparats över 3 milj. kr. endast för arméns
            del. Å andra sidan hava, som förut antytts, från anslaget till
            arbetslöshetens lindrande beviljats medel i icke obetydlig utsträckning.
            En motsvarande åtgärd synes vara avsedd även nästa budgetår. Men
            härmed kan man icke låta sig nöja. Då det här av naturliga skäl
            icke kan bliva tal om att framlägga en närmare utredning rörande
            behovet av ytterligare anslag, synes man böra begränsa sig till
            kravet på att den 1925 beslutade materielanskaffningen under rubriken
            »Engångskostnader» planenligt fullföljes. Som nyss påpekats hava
            föregåen- de budgetår de för den tioårsperiod, varunder ifrågavarande
            kostnader avså- gos bliva fördelade, beräknade årsanslagen endast
            delvis beviljats. I vissa fall har anslaget helt utgått ur budgeten.
            För åstadkommande inom avsedd tid av den modernisering av krigsmakten,
            vilken av 1925 års riksdag avsetts, liksom för vinnande av erforderlig
            planmässighet i anskaffningen synes det mest ändamålsenligt att
            för nästkommande budgetår upptaga anslag under rubriken »Engångskostnader»
            med sådant belopp, att med detta budgetårs slut de intill sagda
            tidpunkt beräknade årskvota verkligen på avsedd tid komma krigsmakten
            till godo. För anskaffning av intendenturmateriel ägde ingen medelsanvisning
            av här ifrågavarande slag vid föregående riksdag rum. Icke heller
            för nästkommande budgetår har medel för ändamålet begärts. Då
            årskvoten uppgår till 34,000 kronor bör i årets riksstat för anskaffning
            av intendenturmateriel under ru- briken »Engångskostnader» upptagas
            ett belopp av 68,000 kronor. För anskaffning av sjukvårds- och
            veterinärmateriel ägde för detta budgetår ingen medelsanvisning
            rum. Icke heller i förevarande statsverksproposition har vidtagits
            någon åtgärd för utverkande av anslag för detta ändamål. I enlighet
            med arméförvaltningens förslag bör för budgetåret 1934—1935 an-
            visas en tiondel av det härför avsedda engångskostnadsbeloppet
            eller 60,000 kronor. För motsvarande anskaffning av artillerimateriel
            hava under de tvenne se- naste budgetåren — 1932—1934 — begränsningar
            av den till 1,918,800 kronor uppgående årskvoten vidtagits sålunda,
            att för året 1932—1933 beviljades en- dast 918,800 kronor och
            för innevarande budgetår 900,000 kronor. Arméför- valtningen har
            anfört, att, därest materielanskaffningen skall kunna genom- föras
            inom den avsedda tiden, vilket måste anses vara en försvarsangelägenhet
            av största vikt, det vore nödvändigt, att ännu icke anvisad del
            av anslaget ställdes till förfogande under budgetåren 1934—1936,
            lämpligen med hälften under vartdera av de tvenne nästa budgetåren.
            Kungl. Maj:t förordar dock
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8C6ksj859oSrFM4X3s3BKB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-CYsbELx7LaqhzbzLaFtXjv">
            för nästkommande budgetår ett anslag av endast 1,000,000 kronor.
            Anslaget bör enligt arméförvaltningens förslag höjas till 2,928,200
            kr. Icke heller det för bestridande av engångskostnader för anskaffning
            av in- genjörmateriel beräknade anslaget har för innevarande år
            utgått till sitt fulla belopp. Arméförvaltningen har föreslagit,
            att för budgetåret 1934/1935 bor- de beräknas en medelsanvisning,
            innefattande icke blott den ordinarie årskvo- ten — 122,000 kronor
            — utan även hälften av det för innevarande budgetår innehållna
            beloppet av 47,000 kronor eller sammanlagt 145,500 kronor. Kungl.
            Maj:t föreslår ett anslag av 75,000 kronor, vilket enligt arméförvaltningens
            förslag bör ökas till 145,500 kronor. En ökning av dessa anslag
            för bestridande av engångskostnader för mate- rielanskaffning
            synes desto mera befogad, som de sålunda anslagna medlen direkt
            äro ägnade att medverka till arbetslöshetens minskande, och alltså
            en ungefär motsvarande reducering av för arbetslöshetens bekämpande
            föreslagna medel synes kunna verkställas. I anslutning till det
            här anförda kunna vi icke underlåta att uttala våra allvarliga
            betänkligheter gentemot det sätt, varpå förefintliga reservationer
            av Kungl. Maj:t utnyttjats, ävensom gent emot de oerhörda beskärningarna
            av vissa underhållsanslag. Genom att myndigheterna berövas reserverade
            medel motarbetas sparsamhet och planmässighet i förvaltningen,
            ja, man kan säga, att förfarandet rent av framkallar misshushållning.
            Härtill kommer, att i vissa fall som reservationer upptagits redan
            disponerade medel, vilka sålunda i verkligheten icke stå till
            förfogande. Vidare vilja vi framhålla att den verkställda reduceringen
            av anslaget till munderingsutrustning måste med nöd- vändighet
            leda till att arméns krigsberedskap på förevarande område ned-
            sättes eller att de värnpliktiga bliva sämre klädda eller bådadera.
            Det torde ankomma på vederbörligt utskott att tillse, det en sådan
            utveck- ling förhindras.
          </p>
          <p xml:id="i-TYBFi1NLwWzbVaWg7kqayd">
            Det ovan anförda innesluter förslag till åtgärder, vilka avse
            ett omedelbart ökande av försvarsberedskapen. De hänföra sig direkt
            till 1925 års organisa- tionsram. Man synes emellertid, som ovan
            antytts, icke böra inskränka sig allenast till densamma. Det föreligger
            otvivelaktigt behov även av andra åt- gärder för åstadkommande
            av ett tillfredsställande skydd emot krigets våld, och flera av
            dessa äro alldeles påtagligt av den art, att de icke kunna anses
            föregripa resultatet av den pågående försvarsutredningen utan
            tvärtom torde vara ägnade att i likhet med ovan föreslagna förbereda
            och underlätta genom- förandet av en blivande försvarsreform.
            Vid innevarande års riksdag kanske dessa icke kunna bliva föremål
            för avgörande beslut, men det synes angelä- get, att även dylika
            spörsmål, vilkas lösning kunna medföra en ökning av för- svarsberedskapen,
            redan nu bringas under riksdagens prövning. Många åt- gärder kunna
            härvid tagas under övervägande. Endast några av dem skola här
            beröras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-3S3RDdSSdi42stEXKRnxe1">
            Fasta luft- försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-PrYbDtHq5c5gy3kmA9q2sY">
            Gotlands försvar.
          </p>
          <fw xml:id="i-BBwnVfBmcixAY2TJwmUthn">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-7k5o6QjgJWaRBwjZwHfUru">
            Som bekant inneslöt 1925 års beslut icke några åtgärder för organiserandet
            av det fasta luftförsvaret. Denna brist föranledde också redan
            1928 till- kallandet av särskilda sakkunniga för avgivande av
            förslag till dess avhjäl- pande. De sakkunniga hava redan för
            länge sedan avgivit sitt betänkande, men veterligen har detta
            icke föranlett något initiativ från statsmakternas sida. Det synes
            emellertid angeläget att snarast något åtgöres för tillgodoseende
            av behovet av markförsvar mot luftanfall. Det 1925 uppsatta flygvapnet
            be- gränsades till vad som ansågs oundgängligen nödvändigt för
            arméns, flottans och fästningarnas behov. För det egentliga ortsförsvaret,
            för skyddande av huvudstaden och andra viktiga orter, av industrianläggningar
            samt av befolk- ningen i oskyddade orter och i vårt vidsträckta
            land överhuvud taget har flygvapnet icke avsetts. För uppgifter
            av denna art för luftförsvaret i vid- sträckt mening äro heller
            icke flygstridskrafter ensamma tillräckliga. Man måste härvid
            även lita till försvarsanstalter på marken. Betydelsen av, att
            åtgärder för skapandet av sådana i erforderlig utsträckning vidtages,
            är med hänsyn till faran för fientliga luftangrepp särskilt starkt
            framträdande. Un- derlåtenheten av att på detta sätt trygga statsinstitutionerna,
            industrien, för- bindelsemedlen och hela befolkningen skulle i
            händelse av krig kunna medföra de allvarligaste konsekvenser.
            Redan ur humanitär synpunkt måste det anses ofrånkomligt att göra
            allt, som göras kan, för att bereda befolkningen skydd mot fientliga
            flygares angrepp. Men dessa äro också ägnade att för fienden underlätta
            vinnandet av krigets mål, därest icke erforderliga motåtgärder
            vid- tagas. Befolkningens motståndskraft brytes lättare genom
            hotet från luften än genom de flesta andra medel. Industriens
            verksamhet kan också hindras. förbindelsernas upprätthållande
            äventyras samt hela stats- och samhällsmaski- neriet lamslås genom
            fientliga flygare, om icke försvars- och skyddsåtgärder emot deras
            angrepp bliva redan i fred ordnade. Försvaret emot luftanfall
            är 1 ordets verkliga mening en hela folkets livsfråga. Oberoende
            av inställ- ningen 1 övrigt gentemot försvaret borde sålunda en
            var inse ofrånkomlig- heten av att på detta område något snarast
            åtgöres. Åtminstone borde en materialanskaffning omedelbart påbörjas,
            varvid erforderliga medel lämpli- gen kunna tagas ur anslaget
            för arbetslöshetens bekämpande. Möjligen kunde också en mindre
            organisation på grundval av de sakkunnigas betänkande sna- rast
            börja uppsättas. Förslag härom torde av vederbörligt utskott kunna
            avfordras chefen för generalstaben. En annan försvarsangelägenhet
            bör också snarast bringas under riksdagens prövning. Det gäller
            Gotlands tryggande mot fientliga anfall. Det torde vara för envar
            uppenbart, att Sveriges försvar i händelse av en fientlig ocku-
            pation av ön Gotland skulle väsentligen försvåras, ja, gentemot
            luftangrepp från en på ön upprättad bas kanske helt omöjliggöras.
            Det har från auktori- tativt håll med skärpa framhållits, att
            öns nuvarande försvarsanstalter icke äro av den vare sig art eller
            omfattning, att ett framgångsrikt skyddande av detta vår försvarslinjes
            utanverk ter sig möjligt. Ett så betänkligt förhål- lande, en
            så allvarlig brist i försvarsberedskapen kan icke tillåtas få
            längre fortfara. Den s. k. Åkermanska kommittén ägnade särskild
            uppmärksamhet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PaVMNdWzs44H2118tFqFjc">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-H3QC5oSpdQoMVpqhKwEtnZ">
            häråt och framlade även — med klar uppfattning av lägets allvar
            — ett för- slag till förbättrande av Gotlands försvar. Militärbefälhavaren
            på Gotland har med övertygande motivering påyrkat detsamma. Av
            lättförståeliga skäl finna vi oss icke böra här närmare ingå på
            detta spörsmål, utan vi inskränka oss till att påvisa den absoluta
            nödvändigheten av att en ökad omsorg ägnas Gotlands försvar. Vad
            som närmast synes erfordras är dels anskaffning av luftvärns-
            och rörligt artilleri samt en bättre organisation av infanteriför-
            svaret. Även i denna fråga synes ett närmare utformat förslag
            böra infordras från chefen för generalstaben.
          </p>
          <p xml:id="i-GLicwh2qwgw3wwA6epsRN6">
            Marinen.
          </p>
          <p xml:id="i-Fe3S15fQToY7CGhR9KBiKs">
            Beträffande reservstaten för marinen, B. Kustartilleriet, anför
            chefen för &lt;Reserv- försvarsdepartementet till statsverkspropositionen
            1926, fjärde huvudtiteln, sjö- staten Jå ör försvaret, sid. 234:
            »Vad kustartilleriet beträffar, torde under övergångsåren = tilleriet.
            den tilltänkta nya organisationen av reservstaten icke böra träda
            1 tillämp- ning. Vid sådant förhållande torde för kustartilleriet
            i staten för nästa bud- getår allenast böra upptagas samma antal
            beställningar som för närvarande.» I enlighet härmed är den äldre
            staten alltjämt gällande. Riksdagen har ock anslagit medel motsvarande
            kostnaderna enligt sistnämnda stat. Med hänsyn till den starka
            avgången bland den till övergångsstat överförda personalen ävensom
            nära förestående avgång även från reservstaten synes tiden nu
            vara inne att låta den beslutade nya organisationen av reservstaten
            för kustartilleriets del träda i kraft. Beträffande avgången bland
            övergångs- statspersonalen må framhållas, att samtliga tre till
            övergångsstat överförda regementsofficerare numera avgått, vilket
            synes tillräckligt motivera till- sättandet av den nya överstebeställningen
            å reservstaten. Riksstaten medgiver för närvarande årligen 62,000
            tjänstgöringsdagar för Ersättnings- flottan av ersättningsreserven.
            VESePUCN. Erfarenheten har tydligen givit vid handen, att de beräkningar
            beträffande behovet av personal ur ersättningsreserven, som legat
            till grund för 1925 års försvarsordning, visat sig alldeles för
            knappa, och är det fördenskull synner- ligen önskvärt, att antalet
            tjänstgöringsdagar att fullgöras av ersättnings- reserven ökas.
            Ökningen bör uppgå till 53,000 tjänstgöringsdagar och sam- manlagda
            antalet sådana alltså beräknas till 115,000. Den för kustartilleritjänst
            avsedda kontingenten värnpliktiga i linjetjänst enligt 1925 års
            försvarsordning tillmättes — liksom utbildningstiden — under förutsättning
            att ifrågavarande värnpliktiga icke skulle behöva tagas i an-
            språk för handräckningstjänst. All sådan tjänst skulle nämligen
            praktiskt taget utföras av i utbildningen ej deltagande manskap,
            främst värnpliktiga tillhörande ersättningsreserven i depåtjänst.
            För bl. a. detta ändamål har kust- artilleriet på senare tid tilldelats
            värnpliktiga tillhörande ersättningsreserven till en omfattning
            av 80,000 tjänstgöringsdagar, varav emellertid omkring 37,000
            dagar avsetts för värnpliktiga i yrkestjänst. Enär emellertid
            denna summa tjänstgöringsdagar icke varit tillräcklig för sitt
            ändamål, hava värn-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-EoDJB9BSbZKHjUnuHnnhoG">
            Flottans och kustar- tilleriets krigsbered- skap och övningar.
          </p>
          <fw xml:id="i-FQqdFKaNQLAzpRQKVa7hQm">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-6kNPpBt8g156PgHL2xwPK7">
            pliktiga i linjetjänst i oproportionerligt stor omfattning måst
            användas för ren handräckningstjänst. Antalet tjänstgöringsdagar
            för ersättningsreserven bör fördenskull ökas till det antal dagar
            chefen för kustartilleriet anser er- forderligt, d. v. s. 118,000
            tjänstgöringsdagar. I sitt förslag till beräknande av utgifterna
            för sjöförsvaret för budgetåret 1934/1935 anför chefen för marinstaben
            beträffande anslaget till flottans krigs- beredskap och övningar
            följande: Organisationen av flottans för sjöexpedition rustade
            fartyg och fartygs- förband utgör den stomme, på vilken flottans
            organisation i övrigt vad be- träffar såväl personalens utbildning
            och materielens underhåll som ock krigs- beredskapens tillgodoseende
            i allt väsentligt vilar. För den skull kunna rubb- ningar i den
            allmänna rustningsplanen för flottans krigsberedskap och öv- ningar
            icke vidtagas utan att därmed i ett eller annat avseende göres
            ett ingrepp i flottans organisation, och jämkningar böra icke
            ske i annan mån än som betingas av nödvändig periodisk översyn
            av fartygen, färdigställandet av nya fartyg eller tillkomsten
            av nya eller förändrade utbildningsförhållanden. En- ligt dessa
            principer har 1925 års riksdag godkänt en rustningsplan för flot-
            tans fartyg. Anslaget till flottans krigsberedskap och övningar,
            som för budgetåret 1925/ 1926 var jämte ett förstärkningsanslag
            uppfört med 4,850,800 kronor, ned- sattes från och med budgetåret
            1926/1927 till 4,463,000 kronor, motsvarande det belopp, som i
            1925 års marinordning beräknades för ändamålet. Anslaget har därefter
            bibehållits oförändrat i sak, ehuru detsamma genom överflytt-
            ning av vissa kostnader för ett flygdepåfartyg från flygvapnets
            till sjöförsva- rets anslag m. m. ökats till 4,510,000 kronor.
            Med detta belopp var anslaget senast uppfört i riksstaten för
            budgetåret 1931/1932. För budgetåret 1932/1933 och 1933/1934 har
            anslaget på grund av statsfinansiella svårigheter i bespa- ringssyfte
            nedsatts först till 4,300,000 kronor och sedan till 885,000 kronor,
            var- till komma 2,000,000 kronor, som överförts från vissa förrådstitlar.
            Härvid är att märka att därigenom framtvungna inskränkningar av
            fartygsrustningarna påbörjats redan under budgetåret 1932/1933
            i syfte att genom tillskapande av reservation från nämnda budgetår
            förstärka det hårt beskurna anslaget för innevarande budgetår.
            Anslaget är avsett att möjliggöra rustningar och övningar till
            sjöss enligt den normerande rustningsplanen för kustflottan, sjökrigsskolavdelningen,
            krys- sare eller annat fartyg för vinterexpedition till avlägsnare
            farvatten, skepps- gossefartygen, u-båtsdepåerna m. m. ävensom
            för övningar å örlogsstationerna eller eljest i land. Alldenstund
            flottan saknar särskilt krigsövningsanslag be- stridas jämväl
            krigsövningskostnader från övningsanslaget. Tillgången å detta
            har under senare tider icke medgivit att större krigsövningar
            utföras oftare än vart tredje år, vilket dock icke varit till
            nackdel, då hittills även prak- tiska hänsyn talat för en dylik
            periodicitet. Finansieringen tillgår så, att me- del reserveras
            å övningsanslaget under två år i följd för att under det därpå
            följande tredje året utgivas för en krigsövning, varpå reservationsbildandet
            börjar ånyo.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2nNpMyWQfZqQux4H2RjfYj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-LGE4Kzjcn2vFsKAbVEugRg">
            Förutom nu nämnd krigsövningsreservation, som planenligt tillskapas
            och utnyttjas, måste — till följd av dels räkenskapsväsendets
            natur ombord å flot- tans fartyg, dels den mångfald av olika ändamål,
            för vilka övningsanslaget är avsett, dels ock för mötande av växlingar
            i kol- och särskilt oljeprisen — en tillräcklig allmän reservation
            förefinnas, så att nödig trygghet skapas för att anslaget ej bliver
            överskridet. Dessförutan skulle ej anslaget i sin helhet kunna
            utnyttjas, vilket skulle menligt inverka på planmässigheten i
            övningar- nas bedrivande. Denna år från år genomgående reservation,
            som numera kun- nat nedsättas till omkring 3'/. Z av övningsanslaget,
            återfinnes i de årliga budgetredovisningarna, men har naturligtvis
            icke något inflytande på anslags- behovet.» Nu har i årets statsverksproposition
            allenast en summa av 3,710,000 kronor upptagits för flottans krigsberedskap
            och övningar. Detta innebär, att me- delsanvisningarna för övningsändamål
            under löpande och nästföljande budget- år, vilka normalt borde
            hava uppgått till 2 X 4,510,000 = 9,020,000 kronor, minskats till
            2,885,000 + 3,710,000 = 6,595,000 kronor, alltså en reduktion
            för två år å sammanlagt 2,425,000 kronor eller 27 Z. Då inskränkningarna
            i fartygsrustningar och övningar påbörjades redan under budgetåret
            1932/1933 skulle således nu ett tredje år med reducerade övningar
            följa. Så långvariga inskränkningar i den redan i 1925 års marinorganisation
            mycket knappt till- tagna rustningsplanen måste givetvis på flottans
            krigsberedskap utöva en de- struktiv verkan av sådan omfattning,
            att följderna därav bliva högst vådliga för landets försvarsmöjligheter.
            Det är därför redan hög tid att söka reparera följderna av den
            faktiska nedrustning, som under senare tid pågått, och för att
            i görligaste mån möjliggöra detta måste åtminstone förutsättningarna
            för 19253 års marinorganisation i nu förevarande avseende återställas.
            För övningarnas anordnande vid kustartilleriet avses främst medel
            under anslaget till Kustartilleriets krigsberedskap och övningar.
            Om man frånser förhållandena under sistlidna budgetår, har riksdagen
            under senare år här- för årligen beviljat ett belopp av 506,500
            kronor. Detta belopp understiger emellertid med 31,200 kronor
            det belopp, som chefen för kustartilleriet beräk- nat för ändamålet
            i själva verket vara erforderligt. Den reduktion, som så- lunda
            skett, har, då inknappningar i övrigt knappast varit görliga,
            i första hand gått ut över artilleriammunitionen. Då skjutövningarna
            med pjäser ut- göra höjdpunkten av artilleriutbildningen, är ett
            sådant förhållande i hög grad beklagligt. Chefen för kustartilleriet
            har under ifrågavarande anslag emellertid endast äskat det ovan
            angivna beloppet, 506,500 kronor, vilket ock marinförvaltningen
            hos Kungl. Maj:t föreslagit böra upptagas. Kungl. Maj:t har nu
            i sin proposition endast upptagit anslaget till kustartilleriets
            krigsbe- redskap och övningar med 456,500 kronor, vilket uppenbarligen
            måste anses otillräckligt. Anslaget till kustartilleriets krigsberedskap
            och övningar bör utgå med minst det av myndigheterna begärda beloppet,
            506,500 kronor. Marinförvaltningen har i sin underdåniga skrivelse
            den 31 augusti 1933 angående beräknande av utgifterna under riksstatens
            fjärde huvudtitel, avd. Bihang till riksdagens protokoll 1934.
            3 saml. Nr 110—112. 2
          </p>
          <p xml:id="i-VgGBAuo35CHDSd1AYpEV7M">
            Underhåll av flottans fartyg och byggnader.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VPC8RKdnJ6xon16ettmHKK">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-DmjRpVGRro2xuVcwJdhDdZ">
            TII, sjöförsvaret, för budgetåret 1934/1935 framhållit att för
            underhåll av flottans fartyg och byggnader egentligen skulle behövas
            ett belopp av 6,550,750 kronor. Marinförvaltningen hade emellertid
            ansett sig böra föreslå åtskilliga reduceringar, uppgående till
            sammanlagt 600,750 kronor och hemställde det täcktes Kungl. Maj:t
            föreslå riksdagen att för budgetåret 1934/1935 upptaga ordinarie
            reservationsanslaget till underhåll av flottans fartyg och byggnader
            m. m. med 5,950,000 kronor. I 1934 års statsverksproposition har
            emellertid Kungl. Maj:t för nämnda ändamål endast upptagit ett
            belopp av 5,300,000 kronor. I sin ovannämnda underdåniga skrivelse
            har marinförvaltningen utförligt motiverat behovet av ett större
            underhållsanslag och bland annat anfört: — — — »att underhållsanslaget
            under en följd av år varit alltför knappt tillmätt, ett förhållande,
            som givetvis satt sin prägel på materielens tillstånd i det att
            de arbeten, som fordras för krigsfartygens underhåll och förläggning
            i beredskap, måst eftersättas, varjämte flottans byggnader och
            annan mate- riel icke kunnat underhållas så, som nutidens fordringar
            kräva. För att råda bot på de försämringar, som indragningarna
            i underhållsarbetet under dessa år förorsakat, torde ökade anslag
            till underhållet bliva erforderliga.» och »— — De under en lång
            följd av år gjorda allvarsamma nedskärningarna av underhållsanslaget
            hava hindrat myndigheterna att utföra erforderliga un- derhållsarbeten
            jämväl beträffande kaserner och andra byggnader avsedda för personalförläggning
            i fredstid, varför dessa icke kunnat hållas i nivå med tidens
            krav varken med avseende på bättre och ökade bostadsutrymmen eller
            å moderna hygieniska anordningar och dylikt. Att ett åsidosättande
            av un- derhållet även medfört brister i hygien och trevnad för
            personalen torde knap- past behöva särskilt framhållas. Ämbetsverket
            anser sig emellertid böra på- peka, att personalen härigenom tillskyndats
            olägenheter i avseenden, som bland motsvarande civila befolkningslager
            numera icke äro tillfinnandes.» Vidare har av myndigheterna framhållits
            hurusom för att ej behöva avskeda arbetare vid örlogsvarven sådana
            arbeten som kräva större utlägg för mate-
          </p>
          <p xml:id="i-FMsbYaMQ6FV4D3uMa4yQQh">
            rielanskaffning, måste få stå tillbaka för sådana arbeten, vars
            kostnad huvud- sakligen utgöres av löner till örlogsvarvens arbetare.
            Härigenom försvåras givetvis arbetenas ekonomiska bedrivande.
            En annan följd härav blir att be- ställningar vid privatindustrien
            även måste nedbringas till minsta möjliga, vil- ket i dessa tider
            icke är önskvärt. Sedan marinförvaltningen avsänt sin ovannämnda
            skrivelse har framkom- mit att pansarskeppet Drottning Victorias
            ångpannor äro i sådant skick, att en omtubning måste ske. Marinförvaltningen
            har hos Kungl. Maj:t gjort framställning om att 750,000 kronor
            ur anslaget till statliga beredskapsarbe- ten måtte anvisas för
            iordningställande av pansarskeppets ångpanneanlägg- ning, varvid
            samtidigt halva antalet pannor (6 st.) skulle utbytas mot 2 st.
            mo- derna, enbart oljeeldade pannor. En dylik större revision
            av farygets ma- skinanläggning ställer givetvis även stora anspråk
            på underhållsanslaget. På grund av vad sålunda anförts få vi hemställa,
            att riksdagen måtte be- sluta, att det i årets statsverksproposition
            under rubriken »Underhåll av flot-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-51dH9kuiYNPK7SVroQ228R">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-BAPHHaXe2VJxGGLTLmkcLe">
            tans fartyg och byggnader m. m.» upptagna anslaget av 3,300,000
            kronor måtte ökas till 5,950,000 kronor. Den nu gällande marinordningen
            baserar sig som bekant på 1925 års för- Flottans er- svarsbeslut.
            Den totala styrka och effektivitet med vilken flottan enligt detta
            yggnaå, i beslut skulle vidmakthållas, fick sin detaljutformning
            i anseende till såväl | fartygsslag och fartygstyper som antalet
            fartyg av särskilt tillkallade sak- kunniga, vilka i dec. 1926
            framlade ett betänkande och förslag rörande er- sättningsbyggnad
            för flottan. I detta förslag till vidmakthållande av effektiviteten
            hos det försvar till sjöss, 1925 års riksdag ansett att vårt land
            bör äga, säges bl. a. följande, som i detta sammanhang synes värt
            att framhålla. »Grundvalen för sjövapnets hela organisation utgöres
            av flottans fartygs- bestånd. Förutsättningen för att denna grundval
            skall bliva så fast som möjligt är, att en planmässigt ordnad,
            kontinuerlig förnyelse av fartygs- materielen kommer till stånd.
            Härigenom vinnes önskvärd stabilitet i fråga om sjöförsvarets
            utgifter ävensom i personalorganisationen och i arbetsför- hållandena
            på varven samt möjlighet att genom praktisk tillämpning ständigt
            tillgodogöra, sig fartygsbyggnadsteknikens framsteg. Därtill kommer,
            att be- sparingar i fartygsbyggnadskostnaderna kunna ernås, genom
            att omfattnin- gen av fartygsbyggandet i god tid preciseras. Kostnaden
            för fartygsbeståndets förnyelse bör beräknas efter vissa livs-
            längder för de olika fartygstyperna och så långt möjligt utgå
            med jämnt för- delade årsanslag. Särskilda omständigheter, såsom
            av den rådande marin- politiska situationen eller andra orsaker
            betingat påskyndande av byggnads- verksamheten, ävensom teknikens
            utveckling eller inträffande prisfluktuatio- ner kunna visserligen
            föranleda variationer i det årliga anslaget, men så länge organisationen
            i sin helhet äger statsmakternas godkännande, bör ett med hän-
            syn till hela kostnaden för fartygsbeståndets förnyelse fixerat
            genomsnitts- belopp — flottans totala årskvot — vara att med säkerhet
            påräkna för flottans ersättningsbyggnad.» Med utgångspunkt från
            vissa bestämda livslängder för de olika fartygs- typerna beräknade
            de sakkunniga de årliga kostnaderna för flottplanens ge- nomförande
            till 9.2 milj. kr. under en första 5-årsperiod och 11.9 milj.
            kr. under en andra 5-årsperiod. För dessa kostnader skulle landet
            sålunda kunna planmässigt vidmakthålla en kustflotta räknande:
            4 pansarskepp, 8 jagare, 8 vedettbåtar, 9 u-båtar och 1 flygplankryssare.
            1927 års riksdag godtog den av de sakkunniga föreslagna sammansättningen
            av kustflottan; den hade vidare »intet att erinra mot det ersättningsbyggnads-
            program, som av de sakkunniga framlagts». Detta allmänna uttalande
            gällde hela 10-årsperioden. Vad beträffar de definitiva kostnaderna
            band sig riks- dagen endast för den första 5-årsperioden. För
            den andra perioden avstod riksdagen — också i enlighet med de
            sakkunnigas förslag — från att fixera de definitiva kostnaderna;
            byggnadsplanen borde granskas, med hänsyn till eventuellt behov
            av modernisering och revidering, omedelbart före sagda pe- riods
            inträdande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KBK8RAYKsrf1hKksRETzeE">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-Tw7ddsJaeNhRqtfG5FukLC">
            Flottplanen fullföljdes under de 4 första åren men för det 5:e,
            budgetåret 1932/1933, minskades anslaget för ersättningsbyggnad
            med 3,916,000 kronor. Den andra periodens (1933/1934—1937/1938)
            byggnadsprogram skulle en- ligt ersättningsbyggnadssakkunniga
            omfatta ett pansarskepp, två jagare, fyra vedettbåtar och fyra
            undervattensbåtar typ B (minundervattensbåtar) till en sammanlagd
            kostnad av 59,400,000 kronor jämnt fördelad med 11,880,000 kronor
            på varje år. Genom nådigt brev den 22 april 1932 anbefalldes marinförvaltningen
            att efter samråd med chefen för marinstaben verkställa undersökning,
            huruvida med hänsyn till utvecklingens krav och föreliggande förhållanden
            en revi- sion av det i propositionen nr 145 till 1927 års riksdag
            framlagda programmet för ersättningsbyggnad för flottan kunde
            anses påkallad samt till Kungl. Maj:t inkomma med redogörelse
            för resultatet av denna granskning ävensom det förslag, som därav
            kunde föranledas. Resultatet av undersökningen framlades den 26
            november 1932. TI den- samma föreslogs ingen annan ändring av
            ersättningsbyggnadssakkunnigas pro- gram än att i stället för
            fyra undervattensbåtar av B-typ skulle byggas tre undervattensbåtar
            av A-typ (torpedundervattensbåtar) och en undervattens- båt av
            B-typ, bägge typerna något modifierade i jämförelse med de sakkun-
            nigas förslag, samt att vedettbåttypen skulle modifieras. Under
            åberopande av den förebragta utredningen föreslogo myndigheterna,
            att Kungl. Maj:t måtte, med framläggande för 1933 års riksdag
            av den enligt ovan reviderade planen för sjöstyrkornas organisation
            ävensom det reviderade ersättnings- byggnadsprogrammet för andra
            skedet, föreslå riksdagen att besluta att er- sättningsbyggnad
            av krigsfartygsmateriel, omfattande nybyggnad av ett pansarskepp,
            två jagare, fyra vedettbåtar och fyra undervattensbåtar, skulle
            äga rum under budgetåren 1933/1934—1937/1938 eller eventuellt
            under bud- getåren 1933/1934—1938/1939. Över detta förslag avgav,
            enligt vad som framgår av 1932 års statsverks- proposition, 1930
            års försvarskommission den 16 december 1932 utlåtande och anförde
            därvid, att kommissionen icke ansåg det lämpligt att redan då,
            innan den avsedda allsidiga utredningen av försvarsfrågan slutförts,
            taga definitiv ståndpunkt till ett ersättningsbyggnadsprogram,
            som omspände en följd av år. Intill dess förenämnda utredning
            förelåge, syntes från fall till fall böra avgöras, vilket byggnadsarbete,
            som i första hand borde komma till utförande. Kungl. Maj:t föreslog
            i 1933 års statsverksproposition ett belopp av 3,624,000 kronor,
            fördelade med 1,700,000 kronor för första perioden och 1,924,000
            kronor för andra perioden. Riksdagen beslöt i enlighet härmed.
            Riksdagen anvisade emellertid av anslagen för arbetslöshetens
            bekämpande 7,000,000 kronor, för vilka medel skulle påbörjas byggandet
            av en jagare, en undervattensbåt av A-typ och en undervattensbåt
            av B-typ. Av den andra periodens byggnadsprogram har sålunda anbefallts
            påbörjandet av två jagare, en undervattensbåt av A-typ och en
            undervattensbåt av B-typ, under det att programmet icke fastställts
            beträffande ett pansarskepp, fyra vedettbåtar och två undervattensbåtar
            av A-typ.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KykHggAfWLAqEWi3hunVsq">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-5681cn9fZvS72qQeuMHrx4">
            Det anslag, som för budgetåret 1934/1935 skulle erfordras för
            ett efter den 1 Juli 1934 programenligt fullföljande av ersättningsbyggnaden,
            d. v. s. upprätt- hållandet av 1925 års förvarsordning i vad flottan
            angår, belöper sig för första perioden till 2,216,000 kr. och
            för andra perioden — programenligt anslag — till 11,880,000 kronor
            jämte innevarande budgetårs underskott 2,956,000 kr. (11,880,000
            — 1.924,000 — 7,000,000) eller sammanlagt 17,052,000 kr. I årets
            statsverksproposition begär regeringen för flottans ersättningsbygg-
            nad, dels 1,706,000 kr. för likvidering av första periodens byggnader,
            på vilka en besparing av c:a 510,000 kr. uppstått, dels 2,026,000
            kr. för fullföljande av arbetena på den jagare, för vars påbörjande
            medel anvisades föregående år under 4:e huvudtiteln. Under anslag
            till allmänna arbeten föreslås vidare utgå 4,077,000 kr. för fortsättande
            av föregående år påbörjade arbeten å en jagare och två undervattensbåtar.
            Eller i allt 7,789,000 kronor. Som av det anförda framgår har
            en ganska betydande förskjutning ägt rum av anslagsbeviljandet
            till sjöförsvaret, vilket rubbar ersättningsbyggnads- planen i
            sin helhet. Densamma är uppgjord med vissa bestämda förutsätt-
            ningar med avseende å kustflottans sammansättning och fartygens
            livsläng- der. Ett förskjutande av nybyggnaden eller utsträckande
            av densamma under längre tid än som beräknats, medför att kustflottan
            icke kan vidmakthållas med de för fartygen fastställda livslängderna,
            vilka redan av ersättningsbygg- nadssakkunniga äro högt tilltagna.
            Vidare omintetgöres helt den planmässig- het i fråga om kontinuerlig
            förnyelse av fartygsmaterielen och därmed sam- manhängande stabilitet
            i arbetsförhållandena å varven m. m., som man avsåg vinna med
            ett fastslaget nybyggnadsprogram. För varje år som går utan att
            återhämtning av den planenliga men efter- satta anslagsbeviljningen
            vinnes, försämras kustflottans fartygsbestånd och reduceras ytterligare
            vår försvarskraft till sjöss på ett sätt som undan för undan blir
            svårare och dyrare att reparera. Här synes även böra erinras om,
            att resultatet av försvarskommissionens arbete kan väntas bliva
            parlamentariskt aktuellt först i fråga om den flott- plan, som
            kan tänkas bliva uppgjord att gälla sedan den nu gällande utlöpt,
            d. v. s. efter 1938, varpå ytterligare ett antal år komma att
            förflyta, innan behövliga ersättningsbyggen av beslutade fartyg
            bliva färdiga. Slutligen synes böra framhållas, att ersättningsbyggnaden
            för flottan måste anses bereda tillfälle till arbete för skeppsbyggnadsindustrien
            och därmed sammanhängande industrier, då 80—985 Zz av de för ersättningsbyggnaden
            an- visade medlen gå till arbetslöner. Det har synts oss angeläget
            att bringa dessa synpunkter rörande flot- tans ersättningsbyggnadsfrågas
            läge i riksdagens erinran, ehuruväl vi icke på grund av rådande
            förhållanden anse oss böra i detta sammanhang påfordra några omedelbara
            åtgärder för eller anslag till den viktiga frågans omedelbara
            lösning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-B5fFD3pLTMsvuBNbDL4TqB">
            Övningar.
          </p>
          <p xml:id="i-JohQ3LtLfBna77Y8gciSqk">
            Engångs- kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-7vgjWxNMxePTBE8uYquNDo">
            Flyg- materiel.
          </p>
          <p xml:id="i-WLYKoTL8q3y3BM6vxKSEog">
            Bomb-, tor-
          </p>
          <p xml:id="i-FM31VDWPVD3c4uVEzfACKL">
            ped-£och fjärr- spanings- ygplan.
          </p>
          <fw xml:id="i-5ZRHgu5k52MiGwZ2rz49ch">
            22 Motioner i Första kammaren, Nr 110.
          </fw>
          <p xml:id="i-MkS8YH625LqG9u9SbivJPc">
            Flygvapnet.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZJGawRRvb4xT7QHeDuWjt">
            Flygstyrelsen har beräknat medelsbehovet för flygvapnets övningar
            till 1,653,000 kr. samt hemställt, att — med hänsyn till medel,
            vilka förväntas under året inflyta — anslaget för ifrågavarande
            ändamål måtte upptagas till 1,540,000 kr. Kungl. Maj:t föreslår
            för ändamålet allenast 1,300,000 kr. Med hänsyn till betydelsen
            av att flygvapnets övningar, vilka under inne- varande budgetår
            måst väsentligen inskränkas på grund av vid föregående riksdag
            beslutad anslagsbegränsning, nästa år kunna i erforderlig omfattning
            anordnas, föreslå vi, att anslaget höjes med 240,000 kr. till
            1,540,000 kr. Till bestridande av engångskostnader för anskaffning
            av flygmateriel m. m. har flygstyrelsen äskat 4,085,000 kr. för
            nästkommande budgetår. I stats- verkspropositionen har anslaget
            upptagits till 2,100,000 kr. För flygvapnets uppbringande till
            åtminstone närmelsevis den effekt, vilken år 1925 avsågs, är det
            nödvändigt att nu äntligen riksdagen tillmötesgår den ansvariga
            myndighetens krav. Det är icke möjligt att längre låta detta nya
            vapen stå på indragningsstat. En närmare motivering synes varken
            lämplig eller erforderlig, utan kunna vi inskränka oss till att
            begära anslags- postens ökning med 1,985,000 kr. eller till 4,085,000
            kr. Flygstyrelsen har hemställt, att anslaget till flygmateriel
            måtte upptagas med 3,987,000 kr., därvid bl. a. hänvisande till
            att värdet av den materiel som måst kasseras på grund av under
            nästlidet budgetår inträffade total- haverier, uppgår till 579,000
            kr. Kungl. Maj:t begränsar emellertid sitt äs- kande till 2,250,000
            kr. eller 2,000 mindre än för innevarande budgetår. An- slagsposten
            bör, med hänsyn till föreliggande brister i fråga om flygmaterielen,
            upptagas med av flygstyrelsen angivet belopp och sålunda ökas
            med 1,737,000 kr. till 3,987,000 kr. Väsentligen till följd av
            den starka beskärning, som de av flygstyrelsen år- ligen äskade
            anslagen undergått alltsedan flygvapnets uppsättning, har vårt
            flygvapen ännu icke erhållit ett enda flygplan av den storleksordning
            eller typ, som i av Kungl. Maj:t fastställd plan för vapnets krigsindelning
            benäm- nes bomb-, torped- och fjärrspaningsflygplan. Den allvarliga
            brist, som detta innebär för vårt försvar, kan icke nog framhållas.
            Det är inom utländska försvarsorganisationer allmänt erkänt, att
            det verksammaste försvaret mot an- fall från luften utgöres av
            egna bombförband, som kunna insättas mot det fientliga flygvapnets
            baser och depåer. Utan möjlighet att med bombplan kunna angripa
            eller ens hota en motståndare kan denne förlägga utgångs- punkterna
            (flygbaserna) för sina angrepp nära intill vårt lands gränser
            och på så sätt redan från krigsutbrottet jämförelsevis ostörd
            åstadkomma en av- sevärd förstörelse. Det skall här märkas, att
            berörda flygplantyp icke är att förväxla med de tunga bombflygplan,
            avsedda för direkta anfallsföretag, vilka förekomma inom stormakternas
            flygorganisationer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QfnHtxFmDkoxfsMPByPuX2">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 23
          </fw>
          <p xml:id="i-66uHrNrPtB7Rx2S87fBRJF">
            Flygplanen äro vidare avsedda att som torpedflygplan utgöra en
            välbehöv- lig förstärkning i vår flottas försvarskraft. Den tredje
            uppgiften (fjärrspaning) för dessa flygplan är dock i vissa fall
            den kanske betydelsefullaste. Med nuvarande utrustning — saknande
            bär- kraftiga flygplan med större aktionsradie — har vårt försvar
            (flygvapen) i händelse av ett krigshot (krigsutbrott) icke möjlighet
            att utsträcka spa- ningen till Östersjön omgivande kuster. Det
            är sålunda omöjligt att i tid kunna varsko vår försvarsledning
            om mot- ståndarens dispositioner, hans uppmarsch, ev. överskeppningsförberedelser
            etc., vilket dock är en nödvändig betingelse för att vår egen
            ledning skall på ett lämpligt sätt kunna disponera icke endast
            flygstridskrafterna, utan jämväl armé- som marinstridskrafter
            och med utsikt till framgång kunna tillbakaslå mot landet riktade
            anfall.
          </p>
          <p xml:id="i-FFM9yD3sdMoQ7uVzvyirvZ">
            Härtill kommer den betydelse som vårt flygvapens utrustande med
            denna flygklass kan hava dels för den inhemska lufttrafikens utveckling
            och dels för utvecklingen av en inhemsk industri, och skulle ett
            bifall till mo- tionen sålunda i hög grad tjäna icke endast försvarsintressen
            utan vårt nä- ringslivs utveckling. Tillverkningen av ifrågavarande
            flygplan med tillhörande motorer och ut- rustning torde till största
            delen kunna ske inom landet. Kostnaderna för anskaffning av två
            enheter (divisioner) dylika plan fram- gå av nedanstående tablå.
          </p>
          <p xml:id="i-Nn1EE6LuwHycKyGwjREr63">
            Totalkostnad. Anskaffning av 24 st. B-, T- och S-flygplan å kr.
            205,000: — kr. 4,920,000: — &gt; &gt; 48 &gt; änn å kr. 42,300:—
            . .. . . . &gt; 2,030,400: — Tillbehör till &gt; » &gt; &gt; »
            4,200: — so so so oo 0 rv &gt; 201,600: — Vapen, bomb- och kspamm
            =. sc ae se se ee ee 0 2 1,123,.000: — Fotografiutrustning . .
            . or sr rosor vs + 2 — 240,000: — Kontroll och oförutsedda utgifter
            rr rr ov ss + 2 200,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-88yqkfShkS6fssuqFsARLx">
            Summa kr. $,715,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-G4hdNBmDrriXxdxWHqmELZ">
            Totalkostnaden fördelad å: Budgetåret 1934/1935.
          </p>
          <p xml:id="i-P9RiyaxHmCSF9WZ4qftaoj">
            50 2 förskott å 24 st. flygplan . . . . so. coco co co «&gt;
            - + kr. 2,460,000: — &gt; &gt; » 48 » My-motorer . . sc ecco rr
            1,116,000: — &gt;» » &gt; » vapen, bomb- och kophen rr rs 2 -
            I61,000: — &gt; &gt;» &gt; » fotografiutrustning . so so se se
            eo co cs 120,000: — Kontroll och oförutsedda utgifter. . . . .
            sc. c++ + 2 100,000:—
          </p>
          <p xml:id="i-RCz7pZyhgjYL9c9Tdc5d4G">
            Summa kr. 4,357,000: —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-024.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mdz5r9Q7cKvpS5ETxSQXy">
            24 Motioner i Första kammaren, Nr 110. Budgetåret 1935/1936.
            Slutlikvid å 24 st. flygplan . so so occcco cc... kr. 2,460,000:
            — 20 « förskott å 48 st. My-motorer . «so cococcccoc co. &gt;
            1,116,000:-— Slutlikvid å vapen, bomb- och kspamm. . ... oo...
            . &gt; -562,000:— &gt; &gt; fotografiutrustning . ss co ccs. &gt;
            — 120,000:-— Kontroll och oförutsedda utgifter. . . soc. ccs &gt;
            100,000:—
          </fw>
          <p xml:id="i-KpJ9UtYFKPcPi1jM2MrMqM">
            Summa kr. 4,358 ,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-URbdSajamSJMnaVYfaQz9y">
            På grund av flera omständigheter, vilka icke kunna här närmare
            utvecklas, förslå de för bestridande av engångskostnader för flygvapnet
            icke för anskaf- fande av här berörd flygplantyp i för ändamålet
            erforderlig utsträckning, var- för särskilt anslag för ändamålet
            är erforderligt. I likhet med vad ovan rö- rande flottans ersättningsbyggnad
            anförts, anse vi oss på grund av rådande förhållanden icke böra
            i detta sammanhang påfordra några omedelbara åt- gärder för eller
            anslag till här berörda, betydelsefulla anskaffningsfrågas
          </p>
          <p xml:id="i-9g1qkuzxT6rLxVTveMeJtu">
            lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-KF2gxp4iwqbs3R9XEynVUy">
            På grund av det ovan anförda hemställa vi, att riksdagen måtte
            besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-P1PwxDpgUek8EW5Y6pR4U5">
            a) beträffande armén, att reservstatens uppsättande påbörjas
            enligt av chefen för generalstaben avgivet förslag och att anslaget
            till arméns re- servstater fördenskull ökas med 47,130 kronor
            till 627,130 kronor, att för möjliggörande av förtidsavgång för
            officerare och underofficerare i enlighet med av chefen för generalstaben
            framlagt förslag upptages ett anslag för budgetåret 1934/ 1935
            av 60,000 kronor, att antalet till krigsskolan årligen beordrade
            reservofficers- aspiranter beräknas till 180, samt vederbörliga
            underhållsan- anslag ökas i härav betingad utsträckning, att antalet
            tjänstgöringsdagar för till ersättningsreserven uttagna värnpliktiga
            ökas med 198,000 till 983,000 tjänstgö- ringsdagar samt att vederbörliga
            anslag för de värnpliktigas underhåll och avlöning ökas i enlighet
            härmed, att ordinarie reservationsanslaget till undervisnings-
            och gymnastikmateriel samt undervisningsanstalter och utbild-
            ningskurser ökas med 195,000 kronor till 780,000 kronor, att till
            fält- och fälttjänstövningar uppföres ett anslag å 700,000 kronor,
            att för bestridande av engångskostnader för anskaffning av intendenturmateriel
            upptages ett anslag å 68,000 kronor, att för bestridande av engångskostnader
            för anskaffning av sjuk- och veterinärvårdsmateriel upptages ett
            anslag å 60,000 kronor,
          </p>
          <p xml:id="i-5L4sfMeVPKB6NSvWFBTygV">
            att anslaget till engångskostnader för anskaffning av ar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-025.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rv4kUEswXgmG8NYcwYt6uL">
            Motioner i Första kammaren, Nr 110. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-5kg7JH8HLypGUaGp97bq7o">
            tillerimateriel ökas med 1,928,000 kronor till 2,928,200 kronor,
            att anslaget till engångskostnader för anskaffning av in- genjörsmateriel
            ökas med 70,500 kronor till 145,500 kronor, att åtgärder snarast
            vidtagas för ordnande av det fasta luftförsvaret och för tillgodoseende
            av ön Gotlands försvars- behov, samt b) beträffande marinen: att
            besättandet av marinens reservstat måtte påbörjas och för nästkommande
            budgetår anslaget för densamma ökas med lönen för en överstebeställning
            eller 5,940 kronor, att antalet tjänstgöringsdagar för ersättningsreserven
            ökas för flottan till 115,000 och för kustartilleriet till 118,000
            da- gar samt att vederbörliga underhålls- och avlöningsanslag
            un- dergå härav betingad ökning, att anslaget till flottans krigsberedskap
            och övningar ökas med 800,000 kronor till 3,844,000 kronor, att
            anslaget till kustartilleriets krigsberedskap och övningar ökas
            med 350,000 kronor till 506.500 kronor, att anslaget till »Underhåll
            av flottans fartyg och byggnader m. m.» ökas med 650,000 kronor
            till 5,950,000 kronor, ec) beträffande flygvapnet: att anslaget
            för flygvapnets övningar ökas med 240,000 kronor till 1,540,000
            kronor, att anslaget till flygmateriel ökas med 1,737,000 kronor
            till 3,987,000 kronor, att anslaget för bestridande av engångskostnader
            för an- skaffning av flygmateriel m. m. ökas med 1,985,000 kronor
            till 4,085,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-KgTAhC1mHfnNdnxaMbxA8A" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1934.
          </p>
          <div xml:id="i-6RWgXqaKadVyFAzkqizGag" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-DaY6XXgjcHCvAe1wUffUJ1">
              <item xml:id="i-8YHBJG4kvYK2SCqaWTCwVt" who="unknown" type="signature">
                J. B. Johansson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-EpDh4fdVfoEbEHdKAcEwFU">
            M. Svensson. Joh. Nilsson Fritiof Gustafson. i Kristianstad.
          </p>
          <p xml:id="i-RZCKNUkweepzSkJsTA2LKb">
            Gösta Bagge. O. Bergqvist. Th. Borell.
          </p>
          <p xml:id="i-9FQ4YytVySk1h3ni8AxjRE">
            A. O. Frändén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__110/mot_1934__fk__110-026.pdf"/>
          <p xml:id="i-JrZodYRMTEnZp7gyWVLEEY">
            Ve
          </p>
          <p xml:id="i-XKqjrYxPbvzX3ca75NH45f">
            34 äss
          </p>
          <p xml:id="i-UquXrnKysouQVpWCtX7KpW">
            i '” a a ; rs x i
          </p>
          <p xml:id="i-LewK4AzpPfBWMYt2Bq2wEC">
            Yr
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
