<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__272/mot_1934__fk__272-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MBLHYHznUeiSBSWFQjwGsc">
        Motioner i Första kammaren, Nr 272. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SpGzsbwx9aNeZSWrxnwcTj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6BMNo9ctWBiBMtUWMgX94a"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VxcvzaucMTfBRXA1dQ6efd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XB9c5EyCtxBXBPjBcmJ6gM">
        <div xml:id="i-XA7WiWDviXbMDKWcCnPKz3">
          <p xml:id="i-RenJswfrjFcoQcLoVJvEW5">
            Nr 272.
          </p>
          <p xml:id="i-8bPd9GTyAkoSD69Yv7YkWg">
            Av herr Henriksson m. fl., om ändrade grunder för dyrtidstillägg
            åt befattningshavare i statens tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-84zcvn3dofn4nxhd1NeZfU">
            I årets statsverksproposition föreslås att dyrtidstilläggen till
            befattnings- havare i statens tjänst, även under nästa budgetår,
            skola utgå i visst förhål- lande till levnadskostnadsindex. Helt
            naturligt vore det önskvärt, att en sådan höjning av prisnivån
            å vissa större näringsgruppers produkter, framförallt jordbrukets,
            kunde åvägabringas, att dessas indextal komme att framstå i en
            mer rättvis och jämbördig relation till den för statstjänarnas
            dyrtidstilläggs grundläggande indexsiffran. Vid sådant förhållande
            vore anspråket på ett bibehållande av tjänstemanna- gruppens löneställning
            starkare motiverad. Oavsett den prisförbättring som obestridligen
            inträtt å vissa produktpriser, beroende på den statliga prisreglering
            som redan genomförts, så har dock den allmänna prisnivån å jordbrukets
            alster icke undergått sådan stegring eller livsmedelspriserna
            härav rönt sådan påverkan, att ett bibehållande av dyrtids- tillägget
            på grund därav samt under nuvarande förhållanden kan med tillbör-
            lig styrka motiveras. Givet är att den betydande inkomstminskning,
            som vissa för landets eko- nomiska bärkraft viktiga näringsgrupper
            icke minst under senaste året fått vidkännas, måste i ej ringa
            mån hava återverkan på statstjänarnas löneställning. Det förtjänar
            i detta sammanhang påpekas, att jordbruksprodukternas in- komstprisindex
            för närvarande ligger under 1913 års prisnivå. Även om någon prisstegring
            å en del animala produkter skulle kunna emotses, så kommer detta
            troligen ej att i nämnvärd mån höja levnadskostnaderna. Ett borttagande
            av dyrtidstilläggen i sin helhet för samtliga kategorier av statstjänarna,
            om vilket krav från olika håll tid efter annan framkommit, vore
            måhända berättigat med hänsyn till det ekonomiska läget och den
            sjunkande nationalinkomsten, men häremot framstår olikformigheten
            i löneställning mellan nyreglerade och oreglerade verk som ett
            hinder. En dylik åtgärd skulle därför medföra, att relationerna
            i den uppkomna löneminskningen komme att framstå såsom en orättvisa
            mellan olika lönegrupper. En beskärning av dyrtidstilläggen, gående
            ut på att de helt slopas för tjänste- innehavare i nyreglerade
            verk, samt i lämplig proportion minskas för befatt- ningshavare
            i de oreglerade, måste därför anses vara mera riktig och av omstän-
            digheterna påkallad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__272/mot_1934__fk__272-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TsqTAk1CJnQPSpnLnw1qNP">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 272. Vi hemställa därför,
          </fw>
          <p xml:id="i-7pYaQnYU2eNX3j5DWn47Mt">
            att riksdagen måtte besluta om sådan ändring i de av Kungl. Maj:t
            föreslagna grunderna för dyrtidstilläggens utgående att dyrtidstillägg
            å nyreglerad avlöning helt slopas, samt att å oreglerad avlöning
            procenttalet för dyrtidstillägget utgår med en tredjedel av talet
            för levnadskostnadsökningen
          </p>
          <p xml:id="i-4wdjwSwsrY9FSiveAg3NFK">
            enligt socialstyrelsens index.
          </p>
          <p xml:id="i-XTar3mVJepNhnJJewm7i9V" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-AuvF6aU2JhZ3zjPSD5HQEF">
            And. Henriksson. Anton Pettersson. Allan Holstenson.
          </p>
          <p xml:id="i-XqQyMy23XyQCk3bamxM4h8">
            John Gustavson. L. Tjällgren. Joh. Johansson, Friggeråker.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
