<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--fk--00241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UU5dH7jziagvXZNgLeSP71">
        Motwoner i Första kammaren, Nr 241. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-RNiaER2b38KegGcpFjz8Mp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D2iU31gzsE3q93LTdHnG1n" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VbPSwWZbAzLEpNNGTSFR5C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9hvZpMqmDakXmaSqoMqi1y" type="motBody">
        <div xml:id="i-AmHtj6D2BA13LDXV99tqMa">
          <p xml:id="i-Qh4saqTtsARrZ4XPVrGUPm">
            Nr 241.
          </p>
          <p xml:id="i-T7MZ9QinPKJkvBQHdMiq6d">
            Av herr Löfgren, om dtgärder till bevarande av arbets freden.
          </p>
          <p xml:id="i-8HQoviNs85Nquh269vV5SQ">
            Ett sunt näringsliv förutsätter en rörelsefrihet, som möjliggör
            för att icke säga verkar till anpassning efter växlande förhållanden
            och till utveck- ling efter de ekonomiskt sett mest lämpliga linjerna.
            Att inskränkningar och regleringar 1 verksamheten dock måste från
            statens sida göras till skydd för andras berättigade intressen,
            som eljest icke skulle kunna göra sig rätt gällande, äro säkerligen
            alla ense om. Sålunda har lagstiftning till skydd mot olycksfall
            i arbete, till ålderdomsförsörjning samt åtgärder till stöd åt
            arbetslösa m. m. kunnat genomföras med principiell anslutning
            från så gott som alla politiska partier i landet om ock med olika
            inställning till sätt och omfång för önskemålens realiserande.
            På förhand låta sig icke angivas gränserna för statens ingripande
            i socialt syfte. Arten och omfånget av dessa ingripanden växla
            med tiderna och med det ekonomiska livets utveckling. Vid sidan
            av denna statens sociala lagstiftning och i socialt avseende vid-
            tagna åtgärder har å arbetsmarknadens område utvecklats en föreningsverk-
            samhet, som närmast haft till ändamål att tillvarataga arbetarnas
            intressen vid fastställande av löneavtalen. Denna föreningsverksamhet
            har också i stort sett varit en av de mäktigaste hävstängerna
            för höjande av arbetarnas självuppfostran och levnadsstandard.
            Det arbete, som härutinnan utförts, har varit av synnerligen stort
            samhälleligt värde, särskilt som detta arbete utförts genom och
            med dem, som själva deltagit i detta föreningslivs bil- dande
            och utbildande. Föreningarnas hela konstruktion och syftemål har
            naturligtvis gjort, att föreningarna utåt varit särskilt synliga
            vid intressekonflikter på arbets- marknaden mellan företagare
            och företagaresammanslutningar. Staten har i konflikter av detta
            slag hittills begränsat sitt ingripande till en medlande verksamhet.
            Med den maktställning, som nämnda föreningar och däremot svarande
            föreningar å företagaresidan genom koncentration och andra åt-
            gärder erhållit, tränger sig emellertid i dessa tider allt mera
            fram frågan, huruvida staten kan stanna i den hittillsvarande,
            i huvudsak neutrala in- ställningen till föreningarnas alla åtgöranden.
            Därvidlag tänker jag ej på de utslag av intrång på individens
            frihet eller på tredje mans rätt, som varit och äro föremål för
            särskild utredning. I stället tänker jag på den maktställning,
            föreningarna intaga på den samlade arbetsmarknaden, en maktställning,
            vilken kan missbrukas på ett sådant sätt, att så gott som hela
          </p>
          <p xml:id="i-sunrn1tRoMHbBibrZ5xC2">
            Bihang till riksdagens protokoll 1934. 3 saml. Nr 241—243. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HUspZ17f9CbGtPixQap9qY">
            2 Motioner + Första kammaren, Nr 241.
          </fw>
          <p xml:id="i-91TyT4k9q2sAYdpx6dUbpQ">
            näringslivets lugna utveckling under längre eller kortare tid
            äventyras, ja, kan i vidrigaste fall leda till en katastrof med
            vitt omfattande verkningar. Med den syn på angelägenheten av näringslivets
            frihet, vartill ovan givits uttryck, böra självfallet enligt min
            mening statens ingripanden begränsas till åtgärder i syfte att
            förekomma förhastade arbetsinställelser eller arbets- inställelser,
            som icke kunna sägas vara uppburna av den allmänna meningen inom
            vederbörande organisationer. Slutligen, dock först i yttersta
            nödfall, bör staten tillgripa direkt aktion för hindrande av omfattande,
            ur samhälle- lig synpunkt fördärvbringande arbetsinställelser.
            Till de närmare motiven för den ena eller andra åtgärden skall
            jag strax återkomma. Innan de medel angivas, som därvidlag kunna
            synas lämpliga, torde man böra något åskådliggöra det fackliga
            föreningsväsendets utveckling. Såsom redan antytts, griper det
            fackliga föreningsväsendet in på nästan alla näringslivets områden.
            I början begränsades föreningsväsendet till den alltjämt dominerande
            gruppen industriarbetare. Till dessa starkt organi- serade grupper
            räknas de, som äro sysselsatta inom malmbrytning och me- tallindustri,
            jord- och stenindustri, trävaruindustrien — utom skogshante- ring,
            varom nedan talas — pappers- och grafisk industri, livsmedelsindustri,
            textil- och beklädnadsindustri, läder-, hår- och gummivaruindustri
            samt kemisk-teknisk industri. Till dessa grupper har emellertid
            under lands- organisationens översta ledning så småningom och
            i stegrad takt (se LO:s i Sverige berättelse 1932 sid. 11—13)
            anslutit sig en mängd yrkesgrenar, som stå mer eller mindre främmande
            för den egentliga fabrikationsindu- strien. Vid 1932 års slut
            voro till LO anslutna ungefär 638,000 medlemmar i fackförbunden.
            Bland dessa ingå, utom den egentliga fabrikationsindu- strien,
            bland andra följande grupper, som nämnas närmast för att åskådlig-
            göra omfattningen av LO:s maktsfär: beklädnadsarbetare, frisörer,
            försäk- ringsfunktionärer, handelsarbetare, järnvägsmän, kommunalarbetare,
            bygg- nadsarbetare av skilda slag, lantarbetare, postmän, sjöfolk,
            telegraf- och telefonmän, hotell- och restaurantpersonal. Genom
            kommunalarbetareförbundets till LO hörande starka organisation
            har 1 stort sett det kommunala arbetet i Sveriges städer inrangerats
            inom LO:s föreningsväsen. Och, såsom jämväl framgår av det ovan
            sagda, ha inom statens egna områden fackliga till LO anslutna
            sammanslutningar uppstått, nämligen Järnvägsmannaförbundet, som
            omfattar anställda ej blott vid de enskilda järnvägarna utan även
            i mycket stor utsträckning vid statens järnvägar, ävensom Svenska
            postmannaförbundet samt Telegraf- och telefonmannaförbundet. Fackliga
            sammanslutningar av «statsanställda utanför LO finnas säkerligen
            flera. Sålunda kunna nämnas dels en förening inom tullverket och
            dels en annan inom försvarsverken, nämligen Försvars- verkens
            civila personals förbund. Till denna redogörelse för de fackliga
            organisationerna skulle kunna läggas åtskilliga andra både fackliga
            och blandat fackliga. Till de förra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4DeaSJ9hsSjXAwYtmcU6Ck">
            Motioner + Första kammaren, Nr 241. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-CbW8qod1n9FudqtFVg4ybS">
            torde höra vissa på det privata området organiserade grupper,
            såsom hembi- träden och portvakter. Till de blandat fackliga åter
            torde exempelvis kunna hänföras vissa delvis ganska omfattande
            organisationer bland de kontors- anställda. Vid sidan av detta
            centraliserade föreningsväsende kommer så den syn- dikalistiska
            organisationen, Sveriges arbetares centralorganisation. Enligt
            är 1927 tryckta utredningar till belysande av arbetsfredsfrågan
            uppgick för det dåvarande nämnda organisations medlemsnumerär
            till omkring 37,000. Genom denna organisation är skogsarbetet
            i stora delar av vårt land täckt av föreningsväsendet. För övrigt
            höra dit särskilt arbetare inom byggnads- industrien eller kanske
            rättare sagt anläggningsbranschen. Granskar man närmare nu lämnade
            förteckningar å fackliga eller blan- dat fackliga sammanslutningar
            — vilka förteckningar för övrigt äro långt ifrån fullständiga
            — torde man finna en bekräftelse på det kända förhål- landet,
            att arbetsmarknaden så gott som i dess helhet blivit inrutad i
            före- ningsväsende. Flertalet näringsgrenar äro här representerade.
            Och oupp- hörligt utvidgas detta föreningsvälde och ökas anslutningen
            till redan va- rande föreningar. I detta hänseende hänvisas ånyo
            till LO:s berättelse för år 1932. Visserligen kan intet fackförbund
            sägas representera hela den arbetare- eller personalgrupp, som
            nominellt skulle falla inom fackförbundets sfär. Särskilt är detta
            påfallande beträffande lantarbetare. Men det torde vara allom
            bekant att på grund av förhållandenas makt och den solidaritet,
            som programmatiskt och automatiskt åtminstone hittills i stort
            sett gjort sig gällande särskilt inom kroppsarbetarklassen, en
            förenings åtgöranden på arbetsmarknaden vinna anslutning långt
            utom vederbörande förenings rå- märken, särskilt inom de grupper,
            vilka, ehuru stående utanför förenings- livet, dock hava sina
            arbetsintressen gemensamma med föreningens med- lemmar. Ett slående
            exempel härpå är bl. a. lantarbetet, där kollektivavtal visserligen
            slutas med förbund, omfattande allenast ett mindre antal ar- betare
            inom facket, men likväl bliva normerande långt utöver lantarbetare-
            organisationernas egna gränser. Härmed har man kommit in på själva
            det problem, inför vilket samhället ställes eller kan ställas
            vid det koncentrerade fackliga föreningsväsendets utövande av
            sin maktställning å arbetsmarknaden. Föreningsväsendets reala
            syftemål utåt, d. v. s. gentemot företagarsam- manslutningarna,
            numera egentligen koncentrerande sig i Svenska arbets- givareföreningen,
            kan i stort sett sägas vara åstadkommandet av kollektiv- avtal
            mellan arbetare och arbetsgivare inom de skilda grupperna. Liksom
            föreningsväsendet inåt haft och har, såsom förut angivits, sin
            stora samhäl- leliga betydelse, hava man kan utan överdrift säga
            1 överensstämmelse med det moderna näringslivets egna krav — kollektivavtalen
            blivit en av de faktorer, som verka till reda och ordning på arbetsmarknaden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3pHzaFbwpsaVTJy2PB2KPU">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 241.
          </fw>
          <p xml:id="i-3qnLQQSkDfhV64QjCk67pS">
            Kollektivavtalen hava också inom vårt land vunnit en rent dominerande
            betydelse för arbetsmarknaden. Stannar man allenast vid den egentliga
            fa- brikationsindustrien, finner man sålunda av Sveriges officiella
            statistik, Arbetsinställelser och kollektivavtal m. m. år 1932,
            att av antalet där syssel- satta arbetare, uppgående till bortåt
            460,000 personer, arbetsvillkoren för ända till c:a 340,000 eller
            bortåt 75 4 voro reglerade av kollektivavtal. Det är då tillika
            att märka, att hela den industri, varom nu är tal, eller den egentliga
            fabrikationsindustrien — vilkens skilda grenar förut omnämnts
            — är ansluten till LO. Envar, som har någon kännedom om arbetsmarkna-
            den, skall vid granskning av övriga fackförbund, vilka äro anslutna
            till LO, finna, att även där LO vunnit sitt yttre reala mål. Kollektivavtalen
            äro allmänt förekommande. Med den maktställning det fackliga föreningsväsendet,
            ej minst tack vare anslutningen till LO, intager å arbetsmarknaden,
            kunna måhända icke arbetsgivaresammanslutningarna helt mäta sig.
            Enligt nyssnämnda offici- ella statistik uppgick antalet kollektivavtal
            vid 1932 års slut till 5,086 med ett sammanlagt arbetareantal
            av c:a 636,000. Av dessa avtal voro 1,767 slutna med organiserade
            arbetsgivare med ett arbetareantal av c:a 480,000. Men koncentrationen
            giver dock åt arbetsgivaresammanslutningarna en slagkraft å arbetsmarknaden,
            som likaväl som LO:s maktställning icke bör av staten lämnas oanfäktad.
            Den nu lämnade utredningen om det fackliga föreningsväsendets
            ut- sträckning samt koncentrationen inom arbetarnas och företagarnas
            leder ävensom kollektivavtalens omfattning torde i varje fall
            ådagalägga, att det i stort sett icke möter något hinder från
            ena eller andra hållet att ur rent organisationstekniska synpunkter
            genomföra en arbetsinställelse, som praktiskt taget skulle komma
            att förlama produktionsapparaten, sär- skilt den industriella,
            och därutöver ingripa hämmande på den ekonomiska verksamheten
            i det stora hela. Därvidlag bör också tagas i betraktande, att
            en verklig kraftmätning å arbetsmarknaden icke kan sägas vara
            be- gränsad till dem, som äro direkt engagerade i striden. Genom
            sympati- strejk och sympatilockout utvidgas lätteligen denna krets.
            Så gott som årligen har man också vid årsskiftet — när de stora
            kol- lektivavtalen pläga utgå — en känsla just av denna fara.
            Att i Sverige denna möjlighet icke ännu helt realiserats, beror
            naturligtvis därpå, att det sunda förnuftet alltjämt får spela
            sin stora roll, men man kan ju å andra si- dan icke frånse, att
            ständigt starka krafter verka i annan riktning. Känne- domen härom
            och tillvaron av de tekniska möjligheterna till en dylik kon-
            flikt lägga ett så stort ansvar på ett låt-gå-system i förevarande
            avseende, att man bör taga under övervägande, huruvida icke staten
            bör se sig om efter kraftigare medel än dem, som nu bjudas, för
            att söka förekomma konflikter av ifrågavarande slag. Till stöd
            för denna mening synes mig tala icke så litet det förhållandet,
            att man även i dessa depressionstider
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S8Qp7MZAe9JdyWecRSADsR">
            Motioner i Första kammaren, Nr 241. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-SxLdzNXHHtdAAFsN14LwXx">
            anser sig böra räkna med möjligheten av en stor konflikt långt
            utöver gränserna för redan pågående, i och för sig synnerligen
            svårartade ar- betsnedläggelse. För att staten över huvud taget
            även beträffande mindre omfattande konflikter skall hava ett visst
            fog till ingripande å arbetsmarknaden talar redan det förhållandet,
            att staten genom subventioner, lån m. m. anser sig böra göra icke
            så ringa utgifter för att hålla näringslivet i gång till sam-
            hällets fromma. (Man kunde i detta sammanhang även tänka på de
            ut- gifter staten skulle få vidkännas vid infriande av den från
            Kungl. Maj:ts sida ånyo ifrågasatta arbetslöshetsförsäkringen.)
            När så sker, bör staten också hava ett direkt samhälleligt intresse
            att tillse, att icke genom arbets- inställelser näringsdrift nedlägges,
            eller förblir nedlagd, utan att kravet på en dylik arbetsinställelse
            såsom yttersta medel för vinnande av ett visst i och för sig legitimt
            mål åtminstone uppbäres av en allmännare mening inom vederbörande
            organisation. Med en arbetsinställelse även av ringare omfattning
            följa minskade inkomstmöjligheter för folkhushållet genom ned-
            sättning av produktionen såväl inom den av arbetsinställelsen
            träffade nä- ringsgrenen som ock inom näringsgrenar, som indirekt
            beröras av fredens etörande å arbetsmarknaden. Härigenom uppkommer
            för det allmänna ökad försörjningsplikt icke blott bland dem,
            som närmast beröras av drifts- nedläggelsen, utan även bland andra,
            som indirekt beröras därav. I detta sammanhang böra även antydas
            de framtida rubbningar i produktionen, som kunna bliva en följd
            av arbetsinställelsen. Därutinnan torde allenast behöva påpekas
            ett icke hos oss okänt förhållande, nämligen att viss export-
            industri under och på grund av arbetsinställelser kan bliva utslagen
            å en tidigare marknad. När man söker medel till förekommande av
            arbetsinställelser eller till återupptagande av inställt arbete,
            får icke heller förbises, att även en arbetsinställelse av mindre
            omfång redan från början kan vara så elak- artad, att den i sig
            bär frö till en storkonflikt. Likaledes bör tagas i be- aktande,
            att med den utvecklade organisationen å alla näringslivets om-
            råden även mindre konflikter kunna direkt träffa mycket sårbara
            punk- ter i samhällsmaskineriet. Härmed syftas på arbetsinställelser
            inom områ- den av mer vital betydelse för samhällets medlemmar
            i gemen, s. k. sam- hällsfarliga arbetsinställelser. Där måste
            visserligen samhället i varje sär- skilt fall skaffa medel till
            upprätthållande av driften, men trots detta bör man hellre söka
            såvitt görligt skaffa medel till förekommande av arbetsned- läggelsen.
            Slutligen anser jag mig icke böra underlåta att nämna något om
            den rörelse i världen, som nu hotar det fria näringslivet och
            det fria förenings- väsendet. Även denna rörelse synes mig tala
            för att man i Sverige utan dröjsmål tager upp frågan om kraftigare
            medel till befordrande av arbets- freden. Den våg av reaktion
            mot det demokratiska och parlamentariska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LQiwA8XuvkAXu8WizkwSxk">
            6 Motioner 1 Första kammaren, Nr 241.
          </fw>
          <p xml:id="i-FVykJj34sKccS8skwrnKdg">
            styrelsesättet, som med början i Ryssland sedan gått fram över
            stora och små kontinentala stater, har naturligtvis många anledningar.
            Men man kan dock icke sluta till ögonen för det faktum, att i
            alla länder, där demo- kratien fått lämna högsätet till förmån
            för mer eller mindre, mest mer autokratiska styrelseformer, rörelsen
            direkt riktats mot i varje fall det fria föreningsväsendet. Att
            så skett torde väl kunna sägas 1 viss, icke ringa mån hava berott
            på missförhållanden å arbetsmarknaden. Detta kanske kan i någon
            grad få anses bekräftat av det förhållandet, att de stora indu-
            striella stater, däri reaktionen givit förenämnda resultat, haft
            att kämpa mot en genom marxismens ytterlighetspartier desorganiserande
            verksam- het å arbetsmarknadens område. Därvid tänker jag icke
            på de mer eller mindre ofta kriminalistiskt betonade fördömliga
            utslagen av missriktad solidaritet, vilka träffa såväl arbetare
            som tredje man. Jag frånser här dessa utslag icke därför, att
            icke även de spela en roll vid den av mig omnämnda reaktionen,
            utan av anledningen att de falla utom ramen för denna motion och
            för övrigt delvis redan äro föremål för särskild utredning. När
            fråga uppstår, att staten ej skall begränsa sin uppgift till medling
            i förestående eller uppkomna konflikter och i övrigt till neutral
            hållning i kraftmätningen å arbetsmarknaden, bör statens ingripande
            dock alltjämt som regel så begränsas, att parterna själva i största
            möjliga utsträckning — med det biträde staten kan lämna som medlare
            få utjämma sina mellanhavanden. Föreningsväsendet som sådant har,
            på sätt redan fram- hållits, fyllt och fyller allt fortfarande
            en stor uppgift till fromma för föreningarnas medlemmar. Statens
            ingripande bör alltså icke rikta sig mot dessa organisationer
            men väl mot organisationernas överhandtagande maktställning på
            näringslivets områden och bl. a. mot den desorganisation, som
            bottnar i möjligheten, att inom en organisation strejk eller lockout
            kan beslutas och iverksättas eller att en organisatoriskt förd
            konflikt kan full- följas, trots att konfliktbeslutet icke uppbäres
            av en allmännare mening inom organisationen. Då med denna motion
            avses att genom utredning vinna klarhet rörande de vägar, som
            böra följas för att vinna rättelse i sist anmärkta förhållan-
            den — frågan om medel till mötande av organisationernas ökade
            maktställ- ning blir föremål för särskild motion — kunde jag stanna
            vid förslag om sådan utredning. Men jag skall tillåta mig att
            med några, långt ifrån uttömmande ord yttra något om utredningens
            innehåll, sådant jag på detta förberedande stadium ser detsamma.
            Vid tal om konflikter i detta sammanhang avses givetvis intressekon-
            flikter, däri organisation är part. Huruvida de av staten nu för
            medling i arbetskonflikter givna regler böra ytterligare utvidgas
            eller eljest föränd- ras, måste givetvis tagas under övervägande.
            I detta avseende bör bl. a. undersökas, huruvida förlikningsmannaförslag
            skall kunna avslås vid för- handlingsbordet eller om icke som
            regel dylikt förslag, för såvitt det av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-33XrMaimZE19hDwxpFoo8q">
            Motioner i Första kammaren, Nr 241. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-UsgZrC7ebzdDch64MfZuTR">
            förhandlingsdelegerade avslås, skall gå till omröstning bland
            vederbörande organisationers medlemmar. En sådan regel bör måhända
            hava sin begräns- ning i fall, då parts delegerade ha fullständig
            fullmakt att, utan föregående omröstning inom organisationen,
            såväl godkänna som avslå framlagt för- Jikningsförslag. Regler
            vid omröstning inom organisation i ändamål att förekomma be- slut
            om strejk eller lockout utan anslutning av en allmännare mening
            inom organisationen böra självfallet ytterst syfta till att förhindra,
            att en faktisk minoritet i fackförbund eller centralorganisation
            finge rösta ned ett för- likningsförslag eller besluta om strejk
            eller lockout. Majoriteten vid om- röstningssammanträdet får alltså
            icke utan vidare fälla utslaget. I den i Danmark numera genomförda
            lagen om M&amp;egling i Arbejdsstridig- heder anknyter sig denna
            anordning till omröstning om ett i förliknings- väg framlagt förslag
            till avtal mellan parterna. Detta torde i Danmark ha sin förklaring
            däri, att strejk eller lockout icke lagligen kan äga rum utan
            föregående varsel. I Sverige är som bekant intet hinder att utan
            tids- frist tillgripa arbetsinställelsens vapen. I regel torde
            väl så knappast äga rum, ity att avtalen pläga inrymma en bestämmelse
            om uppsägningstid. Om uppsägning icke äger rum, pläga ju avtalen
            automatiskt förlängas ett eller flera år. Då emellertid i Sverige
            strejk och lockout dock kan företagas utan varsel och i varje
            fall avtalen i Sverige ej innehålla förbud för av- talande part
            att under kollektivavtalstiden inträda i konflikt genom sym- patistrejk
            eller sympatilockout, torde regler för omröstning till strejk
            eller 1ockout böra göras gällande, oberoende av om förlikningsförslag
            föreligger eller icke. Vad angår reglerna för omröstningen böra,
            såsom antytts, dessa natur- ligtvis hava till syfte att förhindra,
            att en minoritet i fackförbund eller annan organisation skall
            kunna tvinga det stora flertalet medlemmar ut i en arbetsinställelse.
            Endast en kvalificerad majoritet av de vid samman- träde närvarande
            bör alltså kunna besluta om strejk och lockout. Hur denna majoritet
            bör beräknas, torde få bliva föremål för en blivande ut- redning.
            En viss ledning i detta avseende har man i förut nämnda danska
            lag. Där givas utförliga bestämmelser om beräkningen av det procentuella
            rösttal inom organisationen, vilket kan fatta för organisationen
            bindande beslut i nämnda avseende. Likaledes lämnas i samma lag
            bestämmelser om sättet för omröstning. Sålunda skall omröstningen
            enligt dessa bestämmel- ser vara hemlig och skriftlig. Vidare
            har det danska systemet infört en ordning, som utesluter möj-
            ligheten, att, där förlikningsförslag inbegriper en kombination
            av kollek- tivavtal, omfattande ett flertal fackförbund, förslaget
            kan utan vidare vrä- kas genom motstånd från kanske ett eller
            annat mindre förbund. Även i detta fall fordras för förkastande
            av förlikningsförslaget en viss kvalifice- rad majoritet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__fk__241/mot_1934__fk__241-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qe8ZX4NJanJSgfCzdKAtyd">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 241.
          </fw>
          <p xml:id="i-AH7LqqoeGEdekZ7bsVShYa">
            Den lagstiftning, som i Sverige förefinnes rörande förhållandena
            på arbetsmarknaden, såsom lagen om kollektivavtal, lagen om arbetsdomstol
            och lagen om medling i arbetstvister, bygger icke på någon särskild
            författ- ning, som handlar om de fackliga förbundens och övriga
            organisationers konstitution och inregistrering. Skulle man gå
            in för att lämna bestäm- melser om ordningen vid omröstning om
            förlikningsmans förslag eller eljest om strejk eller lockout,
            nödgas man måhända att gripa sig an med frågan om föreningarnas
            rättskapacitet, utöver vad nu faktiskt är förhållan- det. En blivande
            utredning måste alltså omfatta frågan om behovet av en sådan lagstiftning
            och eventuellt också innebära förslag till en sådan. Utan att
            vidare ingå på frågan om innehållet i en utredning av ovan angiven
            natur och under åberopande av vad som nu anförts, hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-6M4Yhk3cEgzimr2uqbahSL">
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t
            snarast möjligt läte verkställa utredning om lämp- liga åtgärder
            till befordrande av arbetsfreden å arbetsmark- naden och för riksdagen
            framlägga de förslag, vartill ut- redningen kunde föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-VzG9idQutj6LWv8LfyJU85" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1934.
          </p>
          <div xml:id="i-FhgvuosPdfz6yBT6UHHTps" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CPXxEjqSXkVTskt659ihjE">
              <item xml:id="i-EoXYp77s4WrSHxFRPP3Y4Z" who="i-JSniSV7GLnNo4eioo6Paqg" type="signature">
                Eltel Löfgren
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
