<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__400/mot_1934__ak__400-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PHGXMWrRaFVEJm2FZHawyJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MQridgBPRUQzjKEXqNjU2C"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UBrKyiwFN1SRp1WCc3W85v"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5YFzN8bo1FzneYjN99t4eB">
        <div xml:id="i-PHnsSBPrQAA2Jp6aJPrUPd">
          <p xml:id="i-3PNuPicPbjV6sVgE111xd8">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 400. 1
          </p>
          <p xml:id="i-DdiPeTcPPpT3XgNDtgFiDJ">
            Nr 400.
          </p>
          <p xml:id="i-UxFeUqNunLutZEodskhQtH">
            Av herrar Hagberg i Luleå och Brädefors, angående avskaffande
            av arbetslöshetskommissionen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Jz5KD7d1N6pBvRY94QzHGD">
            De nu gällande arbetslöshetsdirektiven, som gjordes till föremål
            för vissa delvis oväsentliga justeringar vid fjolårets riksdag,
            ha sedan lång tid av en enhällig arbetaropinion utdömts. Arbetarnas
            indignation över arbetslöshets- direktiven tvingade också regeringen
            i fjol att föreslå vissa ganska väsentliga förändringar, varav
            den viktigaste var förslaget om öppna marknadens lö- ner och slopandet
            av arbetslöshetskommissionen. Även från borgerligt håll förelåg
            förslag om justeringar av direktiven och slopandet av AK. I vår
            motion om vinterhjälp påpeka vi hur den nu praktiserade arbetslös-
            hetspolitiken föröder folkhälsan, skövlar hemmen, lämnar nära
            hälften rapporterade arbetslösa utan någon som helst hjälp och
            ger löner, som inte ens garanterar existensminimum för de arbetslösa.
            En radikal förändring av denna politik förutsätter att de nuvarande
            direktiven och arbetslöshetskom- missionen slopas, att verklig
            hjälp beredes alla hjälpbehövande arbetslösa, att tillräckliga
            anslag därför beviljas av riksdagen, och att en arbetslöshets-
            försäkring i detta ords verkliga mening genomföres. I vissa av
            dessa frågor ämna vi ställa våra förslag när regeringens propositioner
            föreligga. Då emellertid icke frågan om arbetslöshetskommissionens
            bestånd och ar- betslöshetsdirektiven kommer att beröras av regeringspropositionerna
            före- slå vi, att arbetslöshetskommissionen avskaffas, att nu
            gällande direktiv avskaffas, att riksdagen i skrivelse till regeringen
            begär utarbetandet av nya bestämmelser för arbetslöshetspolitiken
            samt att den principiella grundlinjen för dessa skall vara 1)
            hjälp åt alla behövande arbetslösa och deras anhöriga, 2) arbeten
            till avtalsenliga löner samt 3) där kontantunderstöd måste tillgripas
            fastställes följande principer: Med hänsyn till levnadskostnaderna
            indelas de arbetslösa i tre klasser på så sätt, att i klass I
            innefattas dyrort G. i den officiella dyrortsgrupperingen, i klass
            II dyrorterna F., E., och D. och i klass III dyrorterna C., B.,
            A. Bihang till riksdagens protokoll 1934. 4 saml. Nr 400—408.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__400/mot_1934__ak__400-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JzHhVWdkRzFh5vvZm7uBnp">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 400.
          </p>
          <p xml:id="i-3KRzNvk1H4n36fXuF8bvZY">
            Ersättningen utgår per dag enligt nedanstående grunder: Klass
            I Klass II Klass III
          </p>
          <p xml:id="i-4PvCiKHcKagG8iz6yHtog3">
            Kronor Kronor Kronor Ensamstående försäkrad ...... 4: 50 3: 75
            3: — Tillägg för hustru (därest hon ej är sysselsatt i förvärvsarbete)
            1:50 1: 25 1: — Tillägg för första på grund av försörjningspliktunderhålletbarn
            1:20 1: — 0: 80
          </p>
          <p xml:id="i-2jzhzNFHiBP4vuJfVCnJ5F">
            Tillägg för varje barn därutöver 0:70 0: 60 0: 50 Stockholm i
            januari 1934.
          </p>
          <p xml:id="i-DKxLkeTBXznb963PSQr5iP">
            Hilding Hagberg. J. H. Brädefors.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
