<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--ak--00099">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__99/mot_1934__ak__99-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HavXggbkJH1CKu785JkxA6">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 99. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-S2WiksyFsomHcEKnRYr6NU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NYMULKZ3ATYQvXsxphbVFt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AcKCkkLAMoFzPvkdhs3i9N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VcPzirLjKdFMhaQz6xV1ij" type="motBody">
        <div xml:id="i-31VUtWw7gs5tkyLURGVrb6">
          <p xml:id="i-HKc7E951hz1sxDUshpFbfY">
            Nr 99.
          </p>
          <p xml:id="i-SBDcqTrRSMK9GR5tLxRQra">
            Av herrar Eriksson i Falun och Andersson i Igelboda, om anslag
            till socialstyrelsens verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-9R1mkBax7JTzCog1GnyQ9E">
            Av extra anslaget till socialstyrelsens verksamhet under budgetåret
            1933/1934 har ett belopp av 37,000 kronor beräknats för arbetet
            med sjuk- kasseverksamhetens omorganisation och i sin framställning
            till Konungen den 30 september 1933 har socialstyrelsen meddelat,
            att för budgetåret 1934/1935 erfordras samma belopp. Å femte huvudtiteln
            punkt 3 har emellertid Kungl. Maj:t, vid beräkning av anslagsbehovet
            för socialstyrel- sens verksamhet, minskat de för sjukkassebyrån
            avsedda medlen med 10,000 kronor. Vid bifall till Kungl. Maj:ts
            proposition skulle sålunda anslaget till förstärkning av arbetskrafterna
            å sjukkassebyrån under näst- kommande budgetår komma att uppgå
            till endast 27,000 kronor. Under hänvisning till den motivering
            socialstyrelsen, i ovanberörda framställ- ning till Konungen,
            anfört för behovet av det begärda anslaget och då det, enligt
            vår mening, är av största vikt för sjukkassereformens snara genomförande,
            att socialstyrelsen har tillräckliga medel till sitt förfogande
            för anställande å sjukkassebyrån av nödvändig extra arbetskraft,
            tillåta vi oss föreslå, att anslaget till förstärkning av arbetskraften
            å sjukkasse- byrån för nästkommande budgetår måtte utgå med oförändrat
            belopp, 37,000 kronor och att alltså det beräknade anslaget till
            socialstyrelsens verksamhet förhöjes till 227,000 kronor. Vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-LToG2TbsRSL1hnN9MYukXQ">
            att riksdagen måtte besluta anvisa till socialstyrel- sens verksamhet
            för budgetåret 1934/1935 ett extra förslagsanslag av 227,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Hvt3AUGahwNWW7PJd1Cckp" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1934.
          </p>
          <div xml:id="i-VfaePfHCKtDa1uP2DkR2xD" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-E3Qz52sqhAHaQ7hYsHNG7W" who="i-4UEzXgg6g6fiqb4dQ2EDU3" type="signature">
              Bernh Eriksson
            </p>
            <p xml:id="i-8CGkC68Yt1T14HRBjQ84QL" who="i-NkVGh5tNcR8q8HeUHVc5qM" type="signature">
              Martin Andersson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
