<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1934--ak--00588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__588/mot_1934__ak__588-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GxFGqhfYXvdBcYTmQ1rTh8">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 588. i
      </fw>
      <div xml:id="i-2T9FX2LngmgghBkZJViYHg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7yZWpUUH8xp56dyd7VqogV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K35woq9USvpxMaF4Jg1xjX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6q3QPjjhRiSkFtM5tTZB4Z" type="motBody">
        <div xml:id="i-RsUpPMQp3ywWTgabSYGuyB">
          <p xml:id="i-Lwj4MFu9RRs9pwi9ddwkFQ">
            Nr 588.
          </p>
          <p xml:id="i-PLdU3WfnX3AgqFizZGsKBS">
            Av herr Olsson i Mora m, fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 154, med förslag till lag om tillsättning av prästerliga tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-CJy1J8DfVcBKQ9LhAazzAG">
            I proposition nr 154 har Kungl. Maj:t i samband med den djupgående
            prästvalsreformen förelagt riksdagen en rad mera speciella spörsmål
            av större eller mindre betydelse. Hit höra frågorna om fullmaktsröstningens
            begränsning, om vidgad rätt till befrielse från skyldigheten att
            provpredika, om frågodags- och valförrättningshållande i skilda
            lokaler och resekostnads- och traktamentsersättning åt valförrättare
            samt frågorna om tillsättningen av domprostbefattningar och om
            utvidgad befordringsrätt för vissa i utlandet verksamma präster.
            Med den höga uppskattning församlingarna sedan gam- malt ägna
            rätten att få se och höra de prästmän, mellan vilka ett val skall
            träffas, kan möjligen den föreslagna uppmjukningen av skyldigheten
            till provpredikan diskuteras, i synnerhet om den skulle leda till
            att prediko- proven kunde sägas bliva i avsevärd omfattning fakultativa.
            Men i stort sett torde de proponerade, mera sekundära reformerna
            innebära förbättringar, även om det å andra sidan är uppenbart,
            att deras betydelse icke har den omfattning att någon olycka kan
            anses hava skett, därest det skulle befinnas att den dominerande
            frågan om lämpligaste vägen att vinna en förbättring av det prästerliga
            befordringssättet ännu icke är mogen för sin lösning och att en
            mera sekundär prästvalsreform till följd härav skulle anses böra
            tills vidare bero. För att dugande och förtjänta präster icke
            skola nödgas på grund av mer eller mindre tillfälliga omständigheter
            gå miste om vederbörlig befordran föreslår Kungl. Maj:t att vid
            tillsättande av kyrkoherdetjänst församlingens val icke alltid
            skall hava avgörande betydelse utan att vid vissa, periodiskt
            återkommande tillfällen tjänstens tillsättande skall ankomma på
            Konungen, som därvid skall äga utnämna även någon annan än den
            som vid valet erhållit högsta röstetalet. Då vi bestämt avvisa
            detta förslag må till en början erinras därom, att frågan om en
            reformering av det prästerliga befordringssättet framförts och
            i första hand drivits av kyrko- och prästmöten. Det är ett prästerligt
            krav, som endast i ringa mån givit eko inom församlingarna. Prästerna
            skola icke klandras för att de rikta anmärkningar mot en befordringsordning,
            vilken de anse såsom orättvis. Men i agitationen för prästerskapets
            intresse
          </p>
          <p xml:id="i-RwVqs1KURKcjYtJi4fy54f">
            Bihang till riksdagens protokoll 1934. 4 saml. Nr 588—590. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__588/mot_1934__ak__588-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Woxnpkp3Hh55qcPBraFWmb">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 588.
          </fw>
          <p xml:id="i-7potUptM45TpnxbymfMshg">
            i denna fråga har församlingarnas intresse många gånger på ett
            otillbörligt sätt skjutits i bakgrunden. Sällan har det varnats
            för en byråkratisering av prästernas befordringsväsen med de högst
            allvarliga konsekvenser, som detta utan tvivel skulle få för församlingslivet.
            Under alla klagorop kring befordringsojämnheterna har det förefallit,
            som om snart sagt varje prästman skulle efter vissa tjänsteår
            äga naturrätt till kyrkoherdebefattning, och sällan har det hörts
            något medgivande, att en präst kan äga både inre kallelse och
            yttre gåvor utan att därför med respektabla tjänsteår och formella
            meriter vara lämpad för en kyrkoherdes särskilt ansvarsfulla kall.
            Ingalunda skall det förnekas, att opinionens vindkast många gånger
            medfört under- kännande av förtjänst och skicklighet, men å andra
            sidan måste bestämt hävdas, att prästvalen i stort sett äro bättre
            än sitt rykte. Visserligen finnas prästmän, som med verkligt gedigna
            egenskaper i övrigt ha en eller annan kanske ganska ytligt liggande
            svag punkt, som har till följd att de icke kunna göra sig gällande
            eller att de rent av verka avskräckande vid prov eller flyktig
            bekantskap, medan den vid närmare bekantskap snart skulle glömmas
            bort. Men knappast innebär det någon orättvisa att göra gällande,
            att med de präster, som aldrig vinna befordran genom val, är det
            nog i de flesta fall något verkligt fel, om också ej objektivt
            fastställbart. I det långa loppet utjämnas de flesta orättvisorna,
            och i stort sett har de svenska kyrko- församlingarnas urgamla
            demokratiska rätt att under vissa förutsättningar själva få avgöra
            sina prästval i hög grad bidragit till att giva den svenska kyrkan
            en folklig prägel och därigenom hindrat den från att utvecklas
            i ensidig byråkratisk riktning. Med allt fog ha församlingarna
            sökt värna sin valrätt, och även under perioder, då denna rätt
            varit underkastad betydande inskränkningar, ha de i allmänhet
            med kraft velat hävda sina anspråk på ett vidsträckt inflytande
            vid de prästerliga befattningarnas tillsättande. 1910 års prästvalslag
            utvidgade församlingarnas rätt i anslutning till den demokratiska
            utvecklingen. I samband härmed löstes sådana för präster- skapet
            angelägna frågor som de om lönernas utjämning, om komministrarnas
            befrielse från byggnadsskyldigheten och om emeritilöner. När sedermera
            patronatsrätten upphävdes år 1921, utvidgades åter kyrkostyrelsens
            möjlighet att befordra förtjänta präster. Efter dessa reformer
            har även kyrkomötet erkänt, att befordringsväsendets brister nu
            äro vida mindre kännbara än förut. En ny och genomgående förändring
            bör icke med sönderbrytande av hävdvunna heliga principer genomföras
            utan att dess konsekvenser kunna med visshet överblickas. Kungl.
            Maj:t har emellertid ansett frågan om en reformering av det prästerliga
            befordringssättet icke längre böra undanskjutas. Kyrkomötet har
            sedan år 1920 liksom åtskilliga prästmöten flera gånger anhållit
            om ändringar i tillsättningsproceduren. Frågan har varit föremål
            för utredning genom särskilda sakkunniga, och för den fortsatta
            beredningen har departements- chefen slutligen överlagt med ärkebiskopen
            och tre av rikets biskopar. Någon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__588/mot_1934__ak__588-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PhK5N1odaSoZQMQtKK8ABX">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 588. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-F2hQua2CyhXpd5gtUHuK92">
            lekmannamedverkan har på detta stadium av beredningen, förvånande
            nog, icke ansetts erforderlig. Med avvisande av såväl den Ekström-Tofftska
            och den Leufvén-Rundgrenska linjen som de sakkunnigas förslag
            har departe- mentschefen framlagt ett i sina huvuddrag av domkapitlen
            i Linköping och Lund från början framfört förslag att vid tillsättande
            av kyrkoherdetjänst församlingens val icke alltid skall hava avgörande
            betydelse utan att vid vissa, periodiskt återkommande tillfällen
            tjänstens tillsättande i sista hand skall ankomma på Konungen.
            Var tredje gång en kyrkoherdetjänst är ledig skall den enligt
            detta förslag tillsättas av Konungen. Till detta må här anmärkas,
            att kyrkomötet tre gånger avvisat den s. k. var-tredje-gångslinjen.
            De sakkunniga ha icke heller velat vara med om att på detta sätt
            mekaniskt beröva församlingarna deras urgamla, lagfästa valrätt.
            Av de ganska många riksdagsmän, som åren 1920, 1925 och 1926 tillhört
            kyrkomötet, har veterligt ingen enda kunnat vinnas för var-tredje-
            gångslinjen. Svenska stadsförbundet har funnit detta förslag föga
            tillta- lande, och svenska landskommunernas förbund har ställt
            sig ännu mera avvisande till detsamma. Icke utan fog har var-tredje-gångslinjen
            blivit kallad det blinda, mekaniska godtyckets linje, vilket för
            övrigt i viss mån illustreras av att kyrkoherdetjänsterna för
            förslagets tillämpning skulle genom lottning indelas i tre olika
            grupper. Denna linje gör slumpen till lagstift- ningsprincip i
            stället för förnuftet och står i den mest uppenbara motsätt- nivg
            till den kommunala självstyrelsens princip. Hur denna princip
            tidi- gare uppskattats i samband med prästvalen, må belysas med
            ett yttrande av andra kammarens förutvarande talman landshövdingen
            Johan Widén. Vid 1929 års kyrkomöte yttrade denne, att man genom
            framläggande för riksdagen av ett förslag, som i väsentlig omfattning
            inkräktar på försam- lingarnas valrätt, knappast kan ha några
            utsikter att komma till ett resul- tat. Och reden vid 1909 års
            kyrkomöte framhöll Daniel Persson i Tällberg, att kyrkans ställning
            i samhället och folkets förtroende för kyrkan icke kan stärkas
            av att församlingarna få välja präst med rätt för Kungl. Maj:t
            att efteråt slå omkull valet. »Viljen I icke höra folkets röst,
            då blir den oemot- ståndliga konsekvensen den, att icke heller
            folket vill höra Eder röst.» Frånsett de principiella invändningarna
            kunna även mycket vägande prak- tiska anmärkningar riktas mot
            den av Kungl. Maj:t föreslagna tillsättnings- proceduren. Här
            må endast framhållas att det torde bli ofrånkomligt, att den av
            Kungl. Maj:t föreslagna gruppindelningen av kyrkoherdetjänsterna
            måste leda till en sådan gradering av prästvalen, som icke kan
            vara önsk- värd. När tjänsterna tillsättas genom församlingarnas
            suveräna val, skola de flesta ansökningarna inkomma, isynnerhet
            från det yngre prästerskapet. Församlingarnas intresse för valen
            skall säkerligen i regel kulminera vid dessa tillfällen. Men när
            utnämningsrätten efter ett val är lagd i Kungl. Maj:ts hand, skall
            det visa sig att församlingens intresse icke endast slappas men
            vändes till den motsats, som betraktar valhandlingen som ett gäckeri.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__588/mot_1934__ak__588-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G3dEuagHvg8gHFj2F1Jq8b">
            4 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 588.
          </fw>
          <p xml:id="i-UjGySPVGemEKWPmHywqAtB">
            Många verkligt dugande prästmän skola känna det nedsättande och
            mot- bjudande att såsom sökande sälla sig till dem, vilka kanske
            mindre lita till det förestående valet än till Kungl. Maj:ts utnämning.
            Den på en slump vilande regel, som mekaniskt bestämmer att en
            kyrkoherdetjänst skall var tredje gång tillsättas av Konungen,
            innebär vidare i sina verkningar, att en församling kan suveränt
            avgöra två på varandra följande kyrkoherde- val, för vilka den
            av särskilda skäl hyser ett synnerligen minimalt intresse, men
            vid nästa val nödgas samma församling avstå utnämningsrätten till
            Konungen, även om församlingen vid detta val ådagalagt det allra
            största intresse för att själv få avgöra den slutliga utgången.
            Vad vore naturligare än att man under dessa förhållanden bevarade
            för- samlingarna vid deras rätt att under vissa förutsättningar
            själva avgöra sina prästval? Varje val, som från församlingens
            sida ådagalagt verkligt intresse och god enighet, borde lämnas
            oförkränkt, men däremot borde ut- nämningsrätten kunna få övergå
            till Konungen i de fall, där oenigheten varit påfallande stor
            eller där församlingen genom mycket ringa valdelta- gande visat
            likgiltighet inför ansvaret att bevara avgörandet i egen hand.
            Dessa synpunkter, som flera gånger vunnit kyrkomötets anslutning,
            leda till att lösningen av den nu föreliggande frågan borde sökas
            i en sådan ord- ning, att utnämningsrätten efter förord från vederbörande
            domkapitel skulle övergå till Konungen, därest ingen av de på
            förslaget uppförda prästmän- nen erhållit minst hälften av de
            vid valet avgivna rösterna eller därest icke en minimikvot av
            de röstberättigade deltagit i valet. De invändningar, som riktats
            mot en dylik ordning, äro icke särskilt vägande. Man säger, att
            det skulle leda till agitation för ökat valdeltagande, men i och
            för sig kan häri icke ligga något ont. En tendens till ökat valdeltagande
            skulle väl följa av den nya ordningen, men i väsentlig grad skulle
            denna motverkas av den begränsade fullmaktsröstningen. Fastställandet
            av skäliga kvot- eller röstetal och utformningen av de erforderliga
            valreglerna kan icke vara för- enat med alltför stora svårigheter,
            även om det liksom vid varje gräns- dragning givetvis har sina
            vanskligheter. Om under senare år i genomsnitt omkring 29 procent
            av de röstberättigade deltagit i kyrkoherdeval, och om röstsiffrorna
            understigit 20 procent i omkring 27 procent av dessa fall, borde
            såsom villkor för församlingarnas självbestämningsrätt kunna upp-
            ställas ett procenttal av 20, möjligen sänkt till en sjättedel
            av de röstberät- tigade med hänsyn till den beskurna fullmaktsröstningen
            och för att möj- liggöra att även församlingar med stor utsträckning
            och bristfälliga sam- färdsmedel skola, när de så önska, kunna
            utan väsentliga svårigheter bevara sin självbestärningsrätt. Kungl.
            Maj:ts förslag inkräktar i alltför hög grad på denna församlin-
            garnas hävdvunna valrätt, och därför hemställes, att riksdagen
            måtte avslå det i Kungl. Maj:ts proposition innefattade förslaget,
            att kyrkoherdetjänst skall var tredje
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__588/mot_1934__ak__588-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PiJrjvZTaXosNknyvoQQkT">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 588. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-QMLY3XQ3zvPeQo7Ngovaso">
            gång den är ledig tillsättas av Konungen, samt att riksdagen
            vid sitt ståndpunktstagande till den föreliggande prästvals- lagen
            måtte överväga en skälig förbättring av prästerska- pets befordringsmöjligheter
            efter de linjer, som skisserats i denna motion.
          </p>
          <p xml:id="i-92YuzhxHXPC7tdqhHpmKqG" type="date">
            Stockholm den 21 mars 1934.
          </p>
          <div xml:id="i-GusJiawVHRFfzKMzkDy2RK" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-PX4XTAmmjy1ki1vamT6KWN" who="unknown" type="signature">
              A. Olsson Vira Eklund
            </p>
            <p xml:id="i-27AeJpi9Q2p4kecg4Pj8u4" who="i-MinYXrWbVq4kzHJJZ5VBTd" type="signature">
              And Hilding
            </p>
            <p xml:id="i-WrxySnnt24duK8rDPAYHQz" who="unknown" type="signature">
              i Mora
            </p>
            <p xml:id="i-HqCS8NUuBXP2zwN2qe1M6E" who="i-PKgmTs8oN8k9vBBV2361YW" type="signature">
              Osc Werner
            </p>
            <p xml:id="i-L7FSfNpUXpfP2wMf3ZYw2V" who="unknown" type="signature">
              P. J. Näslund
            </p>
            <p xml:id="i-Vhe6biZm3y3j7tQ4sSBcSE" who="unknown" type="signature">
              0. E. Sandberg
            </p>
            <p xml:id="i-3zbFByHqUS89DTpWmdXseH" who="unknown" type="signature">
              Höjen
            </p>
            <p xml:id="i-5SbMEZQtB2xviyZTuWXxM1" who="i-2DwRqPaUX1EqrTDhVYFKdv" type="signature">
              Ernst Åqvist
            </p>
            <p xml:id="i-9fSow58rHmAYSda9dSPLQK" who="unknown" type="signature">
              Gustaf Andersson Ant
            </p>
            <p xml:id="i-V8ZVoKFTJMRdckVW6fQw7Z" who="unknown" type="signature">
              Wikström
            </p>
            <p xml:id="i-VS4Lg48oUvEsR68jn7geMT" who="unknown" type="signature">
              i Rasjön
            </p>
            <p xml:id="i-EXEfYz1V5aHKQcveP2BigQ" who="i-3R7qLxY2CURc4oEqo2xMKC" type="signature">
              H. E. Nordström
            </p>
            <p xml:id="i-XxugaVcbaR8Ra7CH5ChNw2" who="i-Y3KDvt8APMXFLxTKEtZKku" type="signature">
              Oscar Carlström
            </p>
            <p xml:id="i-YMweTpom7SpKbdhULm3CGm" who="unknown" type="signature">
              Jones Erik Andersson i Ovanmvyra
            </p>
            <p xml:id="i-6RG8JfphuSZWGGtYHmGchB" who="unknown" type="signature">
              P. Persson
            </p>
            <p xml:id="i-H15721cManXHvLTtf1U8qr" who="i-PBaPNcb4iS5pYxuTSsBjY5" type="signature">
              A. W. Lundén
            </p>
            <p xml:id="i-XAoGd8d1XCoRT3CgvtKJeB" who="unknown" type="signature">
              Sven Olsson
            </p>
            <p xml:id="i-HoqtW5WAt6EwUW4DzcW5e7" who="unknown" type="signature">
              Trången Rimforsa
            </p>
            <p xml:id="i-RXK1XeX2dF7qBPqubSM6Wv" who="i-7NooNyWKJ33i7YNm5KahRn" type="signature">
              Elof Ljunggren
            </p>
            <p xml:id="i-RXcWkJ688DLLQoy4sJoTYX" who="i-EKaDexh9v9nEiz9rz9MXY2" type="signature">
              M. L. Petersson
            </p>
            <p xml:id="i-JztGukn5q2XyEQ6SeTt7Ro" who="i-A8WYbyYxrhjfUex6Z8WMVq" type="signature">
              Albin Eriksson
            </p>
            <p xml:id="i-SNcNJ5LwKwWRG2NPnU6Ek4" who="unknown" type="signature">
              Broaryd Toftered
            </p>
            <p xml:id="i-CRpLXjox2dSLyENhnUbgGa" who="i-MdKdj31R1hhyAkPqoQG1m6" type="signature">
              G. Malmqvist
            </p>
            <p xml:id="i-32jmPbz9W371iMP4CMCfES" who="i-LJhRkyGqGFgicSSzZPbftJ" type="signature">
              Gustav Johanson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JaAR191Hse1jmcJBBh1MLs">
            Hallagården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1934/mot_1934__ak__588/mot_1934__ak__588-006.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
