<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__14/mot_1949__ak__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XwXHnFGV7kQo5FceUVCS5P">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr I1Å.
      </fw>
      <div xml:id="i-Dv7WnfY3m8YJFpqzWxCVpN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7Eq3DipTnZK27KJvCxmtuj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AsFE8VwMXec7ST6LsgigqG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Qu4kiedD1HUcWcbdRPcsNk" type="motBody">
        <div xml:id="i-UJ5nRRpK4fTQdJDexQ9Lx6">
          <p xml:id="i-BJkZNnktRiqVZhpFeMw6fv">
            Nr 14.
          </p>
          <p xml:id="i-KEfDxvBwkuLaH5ZLyMFfrR">
            Av herr Staxäng m. f., om anslag till omplantering av rödspätta.
          </p>
          <p xml:id="i-2TEym9XX6GpuL9boAaYq2q">
            Till bestridande av kostnadsfri omplantering av smårödspättor
            från dan- ska nordsjökusten till svenska vatten anvisades för
            vart och ett av budget- åren 1934/35—1938/39 följande belopp:
            1934/35 15000 1937/38 10000 1935/36 15000 1938/39 10000 1936/37
            8500 Rörande anslagets tillkomst och ändamål torde få hänvisas
            till den i 1937 års statsverksproposition 9:e H. T. p. 148 lämnade
            redogörelsen. Omplanteringarna företogos under åren 1935/39. Härvid
            utsattes under medverkan av hydrografisk-biologiska kommissionens
            personal smårödspättor i Östersjön, Öresund och på olika platser
            vid västkusten till ett samman- lagt antal av omkring 1383000.
            Från och med år 1940 har denna verksam- het varit nedlagd. I skrivelse
            till lantbruksstyrelsen, vilken skrivelse överlämnats till fiske-
            ristyrelsen, har nu Svenska västkustfiskarnas centralförbund anhållit
            att ifrågavarande omplantering skall återupptagas. Dåvarande svenska
            hydrografisk-biologiska kommissionen har i ett över nämnda framställning
            avgivet yttrande, under hänvisning till en av labora- torn A.
            Molander över de hittills anordnade omplanteringarna upprättad
            promemoria, framhållit, att de omplanterade rödspättorna visat
            en mycket god tillväxt, i allmänhet 8—12 cm under ett år. Resultaten
            av omplan- teringen finge vidare enligt kommissionen tolkas så,
            att rödspättor, som omplanterats i mera djupt inskjutande fjordar
            såsom Gullmarsfjorden och Uddevallafjordarna, stannat kvar så
            länge innan de utvandrat, att man kunnat utnyttja den förbättrade
            tillväxten, medan däremot rödspättor, som utplanterats i de yttre
            fjordarna eller på öppna kusten, i allmänhet spritt sig över större
            områden eller snart vandrat ut till havs. På grund härav ansåge
            kommissionen sig ur biologisk synpunkt kunna förorda omplantering
            av rödspättor endast till de inre Uddevallafjordarna och till
            inre delar av Gullmarsfjorden. Rörande lönsamheten av en sådan
            omplantering har kom- missionen ej gjort någon utredning. För
            egen del anförde fiskeristyrelsen följande: Enligt den i förenämnda
            promemoria gjorda framställningen om resul- taten av hittills
            företagna omplanteringar av ifrågavarande slag framgår, att av
            de utplanterade smårödspättorna i allmänhet så litet antal återfångades,
            att omplanteringarna icke kunna anses ha varit lönande. Endast
            i Gullmars-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__14/mot_1949__ak__14-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7PxtB6LQqYtmbP5oHxxipL">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1i4. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2bHS1jHRSx1xBxSgotmtKL">
            fjorden och Uddevallafjordarna har den konstaterade återfångstprocenten
            varit så hög (upp till 17 4) att förutsättningar föreligga för
            att omplantering inom dessa områden skall bliva lönande. Vid utplanteringen
            väga rödspättorna omkring 100 g stycket och betinga för närvarande
            ett pris av omkring 5,5 öre per styck. Etthundra dylika kosta
            alltså 5 kronor 50 öre. Räknar man med att 1524 av dessa åter-
            fångas och att medelvikten av dessa vid fångst är 0,35 kg erhålles
            allt- så genom nämnda utplantering (15 X 0,35) = 5,25 kg fullmålig
            rödspätta. Förstahandspriset för rödspätta är för närvarande omkring
            1 krona 25 öre; för 5,25 kg kunna fiskarena alltså beräknas erhålla
            6 kronor 56 öre. Jämföres detta belopp med det ovannämnda priset
            för 100 smårödspättor (5: 25) finner man att en omplantering i
            ovannämnda område kan förväntas bliva lönande. Det torde vara
            tillräckligt att i de två nämnda fjordarna utplantera sammanlagt
            50 000 smårödspättor. Priset för dessa utgör enligt ovanstående
            2750 kronor. Härtill komma dock kostnader för biträde m. m. vid
            själva utplanteringarna, vilka kostnader torde böra beräknas till
            800 kronor. Lik- som vid de tidigare utplanteringarna måste smårödspättorna
            även nu in- köpas från Danmark. I likhet med vad som skett vid
            de tidigare omplanteringarna böra även vid den här ifrågasatta
            märkningsförsök utföras för kontroll av återfångst- procenten,
            tillväxthastigheten m.m. Kostnaderna för dessa försök torde kunna
            uppskattas till omkring 450 kronor. De sammanlagda kostnaderna
            för omplanteringarna och nämnda försök kunna alltså beräknas till
            (2 750 + 800 + 450 =) 4 000 kronor. Med stöd av vad fiskeristyrelsen
            här anfört hemställdes att Kungl. Maj:t måtte föreslå riksdagen
            att för ifrågavarande ändamål anvisa ett reserva- tionsanslag
            av 4000 kronor. Kungl. Maj:t har emellertid icke ansett sig böra
            förelägga riksdagen för- slag i ärendet. Då vi anse starka skäl
            föreligga för ett tillmötesgående av den hem- ställan, som här
            gjorts från en fiskets organisation och från fiskeristyrelsen,
            få vi med stöd av den motivering fiskeristyrelsen i ärendet förebragt
            hem- ställa, att riksdagen måtte besluta att till omplantering
            av rödspätta för budgetåret 1949/1950 anvisa ett reservationsanslag
            av 4000 kronor.
          </p>
          <p type="date" id="i-X4uECtj8jK1cTaoJ7jvKF1">
            Stockholm den 15 januari 1949.
          </p>
          <div xml:id="i-4eFiJidUp4awE6rX82j5nD" type="signatureBlock">
            <p who="i-RkvKy7yomEBZCYRG5fCKH3" type="signature">
              Ernst V Staxäng
            </p>
            <p who="i-MXZLbf93D8sNNjc8yebEXt" type="signature">
              Birger Utbult
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              C. 0. Carlsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
