<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__13/mot_1949__ak__13-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HiXUkU4yb3AT1ti6q5WCTm">
        Motioner i Andra kammaren, nr 13. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Ek7ocNTxRcHMU2NgYJ6eLP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Sbf69v3n4RtZ9x2ysqoBmz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YW4cXxpcyZPa6ExPyo6g4W" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NbcZKiUuNCRPnhFJe3TnYJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-2snZLRDjGPZyD4sijWEZFa">
          <p xml:id="i-9MRA2AxmMKxCHztUekYwhX">
            Nr 13.
          </p>
          <p xml:id="i-MNbuSpeSJTE3FFt8VYm2JH">
            Av fru Boman, angdende grunderna för allmänna barn- bidrag för
            barn, som intagits på nomadskolhem eller eljest inackorderats
            för obligatorisk skolgång.
          </p>
          <p xml:id="i-R1E64DC3SksNoDx4jvhFqJ">
            I lag den 26 juli 1947 om allmänna barnbidrag finnes i 6 8 föreskrivet
            att för kvartal, vid vars ingång kostnaderna för barns vård å
            anstalt eller för kost och logi åt barnet helt bestridas av statsmedel,
            utgår icke allmänt barnbidrag. Denna i och för sig rimliga restriktion
            har bragt föräldrarna till på nomadskolhem intagna barn i ogynnsammare
            läge än föräldrarna till på vanligt skolhem intagna eller eljest
            för skolgång i folkskola inackorderade barn. Bostad och kost åt
            de på nomadskolhem intagna bekostas helt av statsmedel, medan
            bidrag av statsmedel till bestridande av kostnaderna för annan
            här ovan nämnd inackordering utgår till vederbörande skoldistrikt
            med 804. Oavsett om barn är intaget på nomadskolhem eller vanligt
            skolhem, är uppehållet därstädes kostnadsfritt, men för de på
            nomadskol- hem intagna indrages barnbidraget och för annorledes
            inackorderade icke. Det är förståeligt, att nomadskolebarnens
            föräldrar anse en orättvisa före- ligga härutinnan. Åtskillnaden
            i de statliga kostnaderna mellan å ena sidan 100 och å andra sidan
            80 Z kan icke gärna utgöra något motiv för den olika behandlingen
            i fråga om åtnjutande av allmänt barnbidrag. I detta samman- hang
            torde även böra uppmärksammas, att införandet av allmänna barn-
            bidrag kombinerades med borttagande av de s. k. barnavdragen vid
            be- skattningen och att eftersom uppehället på skolhemmen även
            tidigare var kostnadsfritt vederbörande kommit i sämre läge än
            tidigare, i den mån de haft att erlägga skatt. Huruvida jämställdhet
            bör åstadkommas genom att 78 i lagen om barnbidrag göres tillämplig
            även vid inackordering i vanligt skolhem eller om till 68 bör
            fogas en undantagsbestämmelse att gälla för inackordering i nomadskolhem
            kan givetvis bli föremål för olika meningar. Mot först- nämnda
            utväg talar angelägenheten av att icke motverka önskvärda centrali-
            seringssträvanden inom folkskoleväsendet, och samma synpunkt torde
            kunna åberopas till förmån för en uppmjukning av regeln i 68.
            Under hänvisning till vad ovan anförts hemstilles,
          </p>
          <p xml:id="i-K5JMJ7pn9DxdqktbKy2ZjW">
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t göra framställning om förslag
            till åstadkommande av jämställdhet i fråga om åtnju- tande av
            barnbidrag mellan å ena sidan föräldrar till på nomad- skolhem
            intagna och å andra sidan föräldrar till för obligatorisk skolgång
            eljest inackorderade.
          </p>
          <p type="date" id="i-9SUoKnSfZVWbfBVeSxnmXn">
            Stockholm den 15 januari 1949.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-8KD5ZnUhAur9aSrskjGeRu">
            <p who="i-13PgYkuYe6x5jwCDMxQFhz" type="signature">
              Märta Boman
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Rnzx5ymGdbvSBYrxauNhQz">
            mr
          </p>
          <p xml:id="i-XX2Shou9BczfTHcGuB31Ww">
            1—99 49 Bihang till riksdagens probokoll 1949. 4 saml. Nr 13—19.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
