<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__85/mot_1949__ak__85-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 85.
          </p>
          <p>
            Nr 85.
          </p>
          <p>
            Av herr von Seth, om nedsättning av inträdesavgifterna för nya
          </p>
          <p>
            telefonabonnemang.
          </p>
          <p>
            Regeringens beslut att fr. o. m. den 8 december 1947 höja inträdesavgit-
            terna för vanliga telefonabonnemang från 100 till 200 kronor har
            av all- mänheten betraktats med mycket stor ovilja. I vårt moderna
            samhälle ut- gör tillgången för alla och envar till ett så betydelsefullt
            meddelelsemedel som telefonen en angelägenhet av första rangen.
            Genom regeringens beslut att höja inträdesavgifterna har allmänhetens
            berättigade krav på tillgäng- lighet till telefon helt åsidosatts.
            För mycket stora medborgargrupper inne- bär höjningen att de avstängas
            från möjlighet att installera telefon, vilket är uppenbart orättvist.
            Även näringslivet, som är i stort behov av det viktiga kommunikations-
            medel som telefonen utgör, drabbas genom den höjda avgiften av
            avsevärda svårigheter och tvingas att avstå från nödiga rationaliseringar
            på grund av ekonomiska skäl. Kommunikationsväsendets fortsatta
            utveckling och förbättring måste utan tvivel anses vara en nödvändig
            grundförutsättning för hela den moderna samhällsutvecklingen,
            en förutsättning jämväl för näringslivets blomstring och produktionens
            höjande. I ett läge, då produk- tionshöjningar äro livsvillkor
            för vårt land, få rationaliseringsåtgärder t. ex. på kommunikationernas
            och distributionens områden inte hindras. Alla åtgärder, som kunna
            vidtagas för att underlätta såväl de enskildas som näringslivets
            möjligheter att få ökad tillgång till viktiga kommunikations-
            medel såsom telefonen, kunna på lång sikt betraktas som nödvändiga
            och i verklig mening produktiva investeringar. Höjningen av avgifterna
            har sagts ingå som ett led i regeringens allmänna politik att
            genom olika åtgärder begränsa köpkraftsöverskottet. Detta me-
            del att åstadkomma den i och för sig nödvändiga begränsningen
            förefaller emellertid synnerligen olyckligt. Man kan med skäl
            fråga sig om det kan anses vara förenligt med vårt lands demokratiska
            principer, att denna be- gränsning skall drabba endast vissa grupper
            av folket, andra icke. Genom höjningen av telefonavgifterna hindras
            stora grupper av befolkningen — för vilka telefoninnehav stundom
            kan vara absolut nödvändigt för att de skola kunna utföra sitt
            arbete i samhällets tjänst att skaffa sig tillgång till detta
            kommunikationsmedel. Inte minst för småföretagare, hantverkare
            och bönder innebära de höga inträdesavgifterna vid telefonabonnemang
            en stor nackdel. En given följd av en sänkning av inträdesavgiften
            för telefon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__85/mot_1949__ak__85-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 85. 5
          </p>
          <p>
            till förutvarande 100 kronor måste bli antingen en ransonering
            eller längre väntetider för installation. Förstnämnda alternativ
            skulle medföra sådana konsekvenser i form av en stor, improduktiv
            ransoneringsapparat, att man inte synes böra anträda denna väg.
            Bättre torde då vara det senare alterna- tivet. Redan nu äro ju
            väntetiderna långa, varför någon tids ytterligare för- längning
            av dem inte torde spela så stor roll. På grund av vad sålunda
            anförts hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära att
            beslutet av den 5 december 1947 rörande höjning av inträdesavgifterna
            för nya telefonabonnemang från 100 till 200 kronor upphäves och
            att en återgång sker till senast gällande inträdesavgifter.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1949.
          </p>
          <p>
            T. G. v. Seth.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
