<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__232/mot_1949__ak__232-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TWnbqckyq1p1tGUiDKv4vU">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 232.
      </fw>
      <div xml:id="i-7mbETB5uhzAPDvUafJSpny" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UtVh1bFxoccueovUWHggfH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ABZXuebgc5zF9ppM9JfZ56" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TkU59fkfj6gkyMmbZ8cScD" type="motBody">
        <div xml:id="i-RaMWeucyRxVETeW4CK5s7r">
          <p xml:id="i-Jhq34wmbbo6wPhEwJL6u6r">
            Nr 232.
          </p>
          <p xml:id="i-HXKpNSQxe7un3j6Gm2Czjf">
            Av herr Lindberg, angående statens övertagande av Göta kanal
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Kks7zBzEdf1bcfd7YiYLWq">
            Sedan lång tid tillbaka har pågått ett förstatligande av viktiga
            kommuni- kationsleder. Sålunda förstatligas samtliga järnvägar
            efter en fastställd plan, och i något fall har staten övertagit
            ansvaret för inre vattenvägar. Vad gäller järnvägarna måste staten
            i flertalet fall inlösa intressenternas ande- lar, vilket sker
            efter särskilda överenskommelser. När det gäller en vattenväg
            sådan som Göta kanal synes det vara motive- rat att staten övertager
            också denna. I denna kommunikationsled är staten — man vågar nog
            göra påståendet — huvudintressent, varför inlösnings- summan icke
            skulle behöva bli så stor. Såvitt framgår av de undersökningar
            jag kunnat göra, har staten gratis upplåtit all den mark varigenom
            kanalen löper och vilken mark tillhörde staten vid kanalens byggande
            i början av 1800-talet. Det är möjligt att kanalbolaget inlöste
            vissa markområden, men dessa synas icke ha varit stora. Staten
            har dessutom överlåtit ganska stora skogsområden till kanalbolaget
            för kostnadsfritt bruk för all framtid, och staten har anslagit
            ganska stora belopp till kanalens byggande, men även senare har
            staten lämnat anslag till kanalbolaget. Statens bidrag är, om
            man endast räknar det monetära anslaget, större än det inbetalda
            aktie- kapitalet. Lägger man till det värde som marken, skogarna
            inberäknat, representerar torde det vara ett faktum att staten
            redan äger det mesta av vad kanalbolaget nu förvaltar. Enbart
            inkomsterna från skogarna torde be- löpa sig till aktningsvärda
            belopp om de sammanläggas för hela bruknings- tiden. Såvitt jag
            kunnat finna har staten icke erhållit någon som helst av- kastning
            på sitt i företaget nedlagda kapital, medan däremot aktieägarna
            er- hållit utdelning på sina pengar. Utdelningen till aktieägarna
            har icke varit hög, något år eller kanske några år ingen, men
            den har ändock tillfört in- tressenterna gottgörelse. Under åren
            1815—1833 bidrog staten med ett belopp av 5 295 334 rdr banko
            till kanalens byggande medan under samma tid bolagets aktiekapital
            utgjorde 3 141 200 rdr banko. Härav framgår att staten redan under
            bygg- nadstiden anslagit nära dubbelt så stort belopp som det
            aktieägarna inbe- talade eller förbundo sig inbetala. I själva
            verket är statens bidrag till kana- lens byggande större än vad
            av förestående framgår, enär staten också ställ- de viss arbetskraft
            till förfogande. Värdet av denna samt värdet av marken har för
            mig icke varit möjligt beräkna, men att det är ganska högt därom
            torde icke råda tvivel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__232/mot_1949__ak__232-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H9yR8b1rcjXpgsNVuPEF6d">
            Motioner i Andra kammaren, nr 232. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-aoUvzmSiZuHYQfs8ni3Mo">
            Statens inflytande över kanalen synes icke stå i fullt rimlig
            proportion till de ekonomiska insatserna från statens sida. För
            den mark som kanalbolaget erhållit av staten tager kanalbolaget
            viss inkomst årligen. I stor utsträckning är denna mark upplåten
            till sluss- och brovaktare och utgör, där den är brukningsbar,
            en viss inkomst för honom eller rättare sagt upplåtes såsom en
            löneförmån. Sluss- och brovaktaren skall nämligen bruka jorden,
            hålla kreatur m. m. men får taga inkomsten härav. Lönen är sålunda
            reglerad härefter. Vidare ha sluss- och brovaktarna bo- stad av
            kanalbolaget, vilken också räknas såsom naturainkomst. För samt-
            liga sluss- och brovaktare upprättas personliga avtal — en förskönande
            om- skrivning på »personliga kontrakt» — vilka avtal äro av ganska
            ensidig ka- raktär och icke lämna undertecknaren — vaktaren så
            särskilt stora förmå- ner. Sluss- och brovaktaren bindes på ett
            sätt, som på andra håll var möjligt så länge tjänstehjonsstadgan
            existerade, utan att det personliga avtalet läm- nar vaktaren
            tjänstehjonsstadgans rättigheter. Vad gäller bostäderna äro dessa
            i många fall under all kritik. Ett förhållande som icke kan få
            stå opåtalat i denna motion är, att det finnes boställen som icke
            undergått någon reparation på årtionden. I ett fall har reparation
            skett en gång på 60 år en- ligt en uppgift som lämnats av trovärdig
            person. Försök från sluss- och brovaktarnas organisation (Svenska
            sjöfolksför- bundet) att få till stånd kollektivavtal för den
            anställda personalen ha visat sig ogörliga. Man har heller icke
            lyckats få arbetstiden reglerad, och ej heller har det lyckats
            få till stånd tillfredsställande semester- och avlöningsbestäm-
            melser. Det förefaller som om enbart ur personalens synpunkt ett
            förstatli- gande skulle vara nödvändigt. Även om man bortser från
            personalens ställning, vilken dock icke är oviktig i sammanhanget,
            så förefaller det som om statens intressen borde vara så stora
            att denna vattenväg med bikanaler borde övergå i statens ägo.
            Genom de stora anslag som staten lämnat torde det vara klart att
            statens intresse för denna kommunikationsled är ganska stort.
            I olika sammanhang har framskymtat, att staten gärna ser att kanalen
            bibehålles i trafikabelt skick. För kanalbolaget synes förhållandet
            emellertid nu vara det, att man har intresse av kanalen endast
            i så stor omfattning som är påkallad av att få behålla skogarna.
            Det förefaller nämligen som om de större inkomsterna nu skulle
            komma från dessa skogar och de mindre från kanaldriften. Nedläg-
            ges kanalen är det väl icke tänkbart att skogarna få behållas
            av bolaget. Skulle staten taga hand om skogarna och den mark som
            ligger omkring kanalen så måste bolaget säkerligen träda i likvidation,
            vilket måhända ändock inom en icke alltför avlägsen framtid måste
            ske. Det synes därför påkallat att staten övertager hela verksamheten.
            Förstatligandet av kanalen har varit på tal vid ett par tre tidigare
            till- fällen. Således motionerades härom åren 1899 och 1905. En
            utredning av frågan har ävenledes skett, varvid förslag framlagts
            till en ny kanal, men ha dessa förslag icke lett till något positivt
            resultat. Det är tydligt att statens eventuella övertagande av
            kanalen måste före-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__232/mot_1949__ak__232-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WHarRpkf2fnJgU3xnvaubS">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 232.
          </fw>
          <p xml:id="i-AWLMSA4BwFAeLNx5EEWxxf">
            gås av en utredning. Då en sådan säkerligen tager ganska lång
            tid, är det önskvärt att staten använder sitt inflytande i kanalbolaget
            så att persona- len kan erhålla drägligare anställningsförhållanden,
            ett önskemål som sy- nes ligga fullt i linje med statsmakternas
            intressen, visade på andra områ- den av samhällslivet. På grund
            av vad ovan i korthet anförts tillåter jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-WS3wxTqnRdvqvjiQkppRUN">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville anhålla dels
            om utredning i syfte att Göta kanal måtte övertagas av staten,
            samt föreläggande för riksdagen av de förslag var- till utredningen
            kan giva anledning, och dels att Kungl. Maj:t ville använda sitt
            inflytande i kanalbolagets ledning så att personalens anställnings-
            och bostadsförhållanden för- bättras.
          </p>
          <p xml:id="i-X6BcqVtnfzjjGkh6JgHq6X">
            Stockholm den 22 januari 1949.
          </p>
          <p xml:id="i-Hiue6SGPt2vdQGeJPUCoVC">
            Carl Lindberg.
          </p>
          <p xml:id="i-ANcxnDSJmQ5sUdPeRpiHEA">
            497130. Stockholm. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag, 1949.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
