<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949_höst_fk__335/mot_1949_höst_fk__335-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 339. 13
          </p>
          <p>
            Nr 339.
          </p>
          <p>
            Av herr Ohlon m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag rörande pensionering genom statens pen- sionsanstalt
            av vissa icke-statliga befattningshavare, m. m.
          </p>
          <p>
            I den vid propositionen nr 200 fogade förteckningen över befattnings-
            havare, med vilkas befattning pensionsrätt enligt det föreslagna
            reglemen- tet för pensionering genom statens pensionsanstalt är
            förenad, finnas bland andra upptagna ordinarie lärare vid statsunderstött
            handelsgymnasium. Däremot återfinnes icke i förteckningen professor
            vid handelshögskola. Det vill emellertid synas, som om bärande
            skäl förelåge för att tillerkänna även handelshögskola delaktighet
            i pensionsanstalten i det fall då anhållan om inträde i anstalten
            gjorts. Detta är händelsen med handelshögskolan i Gö- teborg,
            vars styrelse i skrivelse till Kungl. Maj:t den 7 juni 1949 ansökt,
            att pensionsrätt enligt ifrågavarande reglemente måtte förenas
            med befatt- ning som professor vid handelshögskolan. Ur skrivelsen
            må följande anföras:
          </p>
          <p>
            »Beträffande förutsättningarna för anslutning till statens pensionsan-
            stalt har i Eders Kungl. Maj:ts proposition nr 200 till riksdagen
            den 1 april 1949 statsrådet och chefen för finansdepartementet
            hänvisat till den for- mel, som pensionsutredningen i sitt betänkande
            uppställt och som innebär, att ”fråga skall vara om sådan verksamhet
            eller gren av verksanihet, som står staten nära och som genom
            statsmakternas åtgärder av ena eller andra slaget utmärkts som
            en på staten, ankommande angelägenhet, ehuru den handhaves av
            icke-statligt organ” (prop. s. 38). Statsrådet anser sig i stort
            sett kunna förorda anslutning till statens pensionsanstalt i de
            fall, då detta föreslagits av pensionsutredningen (s. 41). Vidkommande
            handelshögskolans förhållande till staten vill styrelsen erinra
            om följande. Enligt sina av Eders Kungl. Maj:t den 15 oktober
            1920 fastställda grundstadgar har handelshögskolan till uppgift
            att genom ve- tenskaplig undervisning och forskning främja vårt
            lands handel och nä- ringsliv. I samma grundstadgar föreskrives,
            att ordföranden i handelshög- skolans av nio ledamöter bestående
            styrelse och en av de revisorer som ha att granska handelshögskolans
            förvaltning utses av Eders Kungl. Maj:t och att val av rektor
            och utnämning av professor skola underställas Eders Kungl. Maj:ts
            stadfästelse. Sedan år 1937 åtnjuter handelshögskolan för sin
            verksamhet bidrag av statsmedel, för budgetåret 1949/50 utgående
            med 90 000 kronor. Handelshögskolan äger för närvarande fem professurer,
            nämligen i na- tionalekonomi med statistik, i företagsekonomi
            (handelsteknik), i företags- ekonomi, speciellt distributionsekonomi,
            i rättsvetenskap och i ekonomisk geografi med råproduktlära. Professorerna
            tillsättas efter sedvanligt sakkun-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949_höst_fk__335/mot_1949_höst_fk__335-002.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Första kammaren, nr 335.
          </p>
          <p>
            nigförfarande och åtnjuta samma avlönings- och pensionsförmåner
            som professorerna vid statsuniversiteten. För närvarande utgår
            till professorer- na dessutom en särskild examinationsersättning
            motiverad av att examina- tionen genom det stora antalet studerande
            blivit särdeles betungande. Professorernas hittillsvarande pensionsförmåner
            ha grundats på styrel- sens beslut den 19 december 1944, vari
            bestämdes, att för professor skulle tillämpas allmänna tjänstepensionsreglementet
            och allmänna familjepen- sionsreglementet (SFS 1941: 1008—09),
            med iakttagande av att enligt han- delshögskolans lönereglemente
            $ 8 full pension vore 7500 kronor årligen. En mot dessa pensionsåtaganden
            — då avseende fyra professorer — sva- rande pensionsfond har avsatts
            i handelshögskolans räkenskaper; en del av familjepensionen hade
            säkerställts genom försäkring hos enskilt försäk- ringsbolag.
            Ovannämnda $ 8 i lönereglementet har genom styrelsens beslut denna
            dag fått följande ändrade lydelse: ”Enligt samma grunder som gälla
            för professor vid statsuniversitet utgår till professor tjänstepension
            och till hans efterlevande familjepension.” Professors tjänsteåligganden
            äro desamma som eljest medfölja ett pro- fessorsämbete. Hans undervisningsskyldighet
            är emellertid större än vid statsuniversitet.&gt;
          </p>
          <p>
            Med anledning av vad sålunda anförts hemställa vi,
          </p>
          <p>
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts propo- sition
            nr 200 måtte med ändring av vad Kungl. Maj:t före- slagit besluta
            det tillägg till den vid propositionen fogade förteckningen, att
            under »I. Undervisningsväsendet&gt; infogas en ny rubrik »Handelshögskolan
            i Göteborg» och därunder »Professor&gt; (pensionsklass:) »1:37&gt; (i
            10 $ avsedd lev- nadsålder:) »&gt;65»&gt; (bestämmelse ur 8 39:) »10
            a)&gt;.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 oktober 1949.
          </p>
          <p>
            Sven Em. Ohlon. Edgar Sjödahl. Carl Eric Ericsson.
          </p>
          <p>
            498031. Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag, 1949.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
