<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__216/mot_1949__ak__216-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DGZ1i8n5CMFwhsxHFjUcae">
        Motioner i Andra kammaren, nr 216. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-BiGEJ6AFA6dDs4cHAyf7nA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Dv6JsR85GRMDTL1uqkRwH1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UjSFJpRvie7ApNQdqYcHVJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Rb3vSAgehPMgCd5dqBvvwi" type="motBody">
        <div xml:id="i-2usGTy76QBDiJnwDVmRBp2">
          <p xml:id="i-5Zsj56mMWcQ9TGgjTwjKuS">
            Nr 216.
          </p>
          <p xml:id="i-UZA9oTTNmLhmiEEi8qfDEc">
            Av herr Jonsson i Skedsbygd m. fl., om anslag till inrättande
            av nya veterinärdistrikt.
          </p>
          <p xml:id="i-CbQwm4eaxfjGmouyBtPuwP">
            År 1946 upprättades inom medicinalstyrelsen en promemoria angående
            behovet av nya veterinärdistrikt, som tillställdes dåvarande chefen
            för jordbruksdepartementet. Styrelsens avsikt var att fem nya
            veterinärdistrikt årligen skulle nyinrättas under de närmaste
            fem åren. Denna plan har emellertid icke kunnat fullföljas. Riksdagen
            medgav 1946 och 1947 att sam- manlagt tio nya distrikt finge inrättas,
            men med motivering att statsutgif- terna måste begränsas beslöt
            riksdagen på departementschefens förslag förra året att inga nya
            distrikt skulle inrättas för budgetåret 1948/49. I sina anslagsäskanden
            för det nästkommande budgetåret 1949/50 har vete- rinärstyrelsen
            begärt att sju nya distrikt skulle upprättas under nämnda budgetår.
            Departementschefen vitsordar visserligen behovet av nya distrikt
            men med hänsyn till nödvändigheten att begränsa statsutgifterna
            har han icke ansett sig kunna framlägga förslag därom i årets
            statsverksproposition. Det är ju givet att staten måste visa återhållsamhet
            med sina utgifter i nuvarande ekonomiska läge men det måste ju
            bli en avvägningsfråga på vilka områden utgifterna böra begränsas
            eller icke. Behovet av nya vete- rinärdistrikt är trängande, vilket
            också veterinärstyrelsen framhävt i sina riksdagspetita. Styrelsen
            framhåller, att många veterinärdistrikt äro all- deles för stora
            med hänsyn till den intensifierade djurvård som numera förekommer.
            Kreaturen representera stora förmögenhetsvärden, och därför är
            det icke minst ur ekonomisk synpunkt nödvändigt att de erhålla
            sak- kunnig veterinärvård när behov därav föreligger. Inom de
            mera djurrika eller eljest svårskötta distrikten är arbetsbördan
            för de ordinarie veterinä- rerna så stor, att de icke kunna medhinna
            vad de rätteligen borde göra. För att minska deras arbetsbörda
            och bereda djurägarna tillfälle att i möj- ligaste mån erhålla
            veterinärhjälp inom rimlig tid har veterinärstyrelsen förordnat
            extra veterinärer på olika platser. Den fasta avlöningen till
            dessa betalas regelmässigt av kommuner, vilkas djurägare måste
            ha tillgång till veterinär på närmare håll än det, där den ordinarie
            veterinären har sin sta- tionsort. Sådana kommuner komma emellertid
            i ett vida sämre läge än andra, som ligga närmare den ordinarie
            veterinärens boningsort. Även för veterinärerna själva äro förordnandena
            som extra veterinär oförmånliga i så måtto, att de icke ha rätt
            till pension och bidrag vid sjukdom, så länge de tjänstgöra som
            extra veterinärer. Det är då självklart att en extra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__216/mot_1949__ak__216-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TMKjQqBgV3edujpgcb9BzH">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 216.
          </fw>
          <p xml:id="i-6YaExmjSZPu73PR8PXiWv1">
            veterinär så snart som möjligt söker erhålla ordinarie tjänst.
            På så sätt gå de extra veterinärdistrikten ofta miste om en duktig
            och allmänt omtyckt veterinär som skulle passa bra just för den
            tjänst han innehar. Den veteri- nära vården blir också i allmänhet
            lidande på alltför täta ombyten av veterinär. Utbyggandet av veterinärdistrikten
            är således en angelägenhet av ytter- sta vikt. Det måste vara
            staten och icke kommunerna eller de enskilda, som skall svara
            för kostnaderna härför. Ett bifall till veterinärstyrelsens förslag
            skulle emellertid i och för sig medföra, att de kostnader som
            vissa berörda kommuner nu ha att utgöra, sedan de med veterinärstyrelsens
            med- givande inrättat extra veterinärdistrikt, överflyttas på
            staten. Det kan icke vara riktigt att under det att vissa områden
            ha tillgång till en med statsmedel avlönad veterinär, andra områden
            skola med egna medel bestrida motsvarande kostnader. Då allmänna
            medel för detta ända- mål redan utgå, blir här i realiteten fråga
            endast om överflyttande av ut- gifterna för detta ändamål från
            de oftast mindre bärkraftiga kommunerna till staten, vilket vi
            anse vara i princip riktigt. Därtill kommer att de kommuner, som
            på grund av det trängande be- hovet av inrättandet av dessa extra
            veterinärdistrikt, härtill varit stimule- rade av riksdagens medgivande
            att nya distrikt skulle inrättas, och följakt- ligen ansett de
            vidtagna åtgärderna såsom ett provisorium. Därest någon eller
            några av de berörda kommunerna skulle avstå från att anslå sin
            andel av de härmed förenade kostnaderna, kan frågan för djur-
            ägarna inom området komma i ett mycket prekärt läge. De av kommu-
            nerna anslagna medlen för inrättande av dessa extra veterinärdistrikt
            röra sig om belopp mellan 3 och 6 000 kronor inom de olika distrikten,
            vartill i flera fall kommunerna berett tjänsteinnehavarna vissa
            andra förmåner. Med anledning av vad som sålunda anförts få vi
            hemställa, att riksdagen måtte medgiva inrättandet av sju nya
            ordi- narie veterinärdistrikt under budgetåret 1949/50 samt un-
            der nionde huvudtiteln, punkten Veterinärstaten: Avlö- ningar,
            anvisa de medel, utöver av departementschefen äskade, som bli
            behövliga för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-LkNCDmPSdgoCo4jMmS8XVp" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1949.
          </p>
          <p xml:id="i-UkcyFgGsmYYKeBDgPBvnTN" type="signatureBlock">
            Arvid Jonsson Ivar Johansson David Boman i Skedsbygd. i Mysinge.
            i Stafsund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
