<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__237/mot_1949__ak__237-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3egU4oz3GwMNep9ehdDPuq">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 237.
      </fw>
      <div xml:id="i-4CfLPdbifMRyEtHJM3SZjd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V4zJut5nwq3gwmK3vnsSBS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3aXhBGGyFrKKVMwGQxBhDb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Lw2hsqUrKSj56VxGh8CRhV" type="motBody">
        <div xml:id="i-EQC58wTvJPNGubW9WYceei">
          <p xml:id="i-HxZpMBaqCnwV7sago2i4b5">
            Nr 2317.
          </p>
          <p xml:id="i-Kh9daViZD7xny2gvPeLh7v">
            Av herr Ericsson i Näs, om beredande av större plats för s. k.
            per- sonval vid allmänna val.
          </p>
          <p xml:id="i-XExx3QnCX2aRUWZL5iTiZA">
            Det proportionella valsystemet medger icke såsom det utformats
            i Sverige möjlighet till s. k. personval. Den av kandidaterna
            som placerats överst på valsedeln blir vald, om partiet får exempelvis
            ett mandat. När väl valse- deln fastställts av partikorporationerna,
            ha väljarna små möjligheter att rösta på flera kandidater. För
            att i någon mån eliminera denna olägenhet går man fram med flera
            olika typer av valsedlar inom samma valkrets, med eller utan partiinstansernas
            tillåtelse. På så sätt få även andra kandidater möj- lighet att
            konkurrera om mandaten, och samtidigt få de röstande flera att
            välja på. Emellertid är systemet med flera listor behäftat med
            en del svag- heter, då det lätt uppstår en del manipulationer
            både när det gäller att fär- digställa och dela ut flera listor.
            Dessutom öka svårigheterna vid samman- räkningarna, som kunna
            bli synnerligen tidsödande vid ett stort antal olika listtyper.
            Det radikalaste medlet att få en ändring till stånd i riktning
            mot person- val vore att införa enmansvalkretsar. Det kan emellertid
            inte komma i fråga att byta ut det proportionella valsystemet
            mot ett system med majoritets- val. Det proportionella valsystemet
            har den stora förtjänsten att även mindre partier och minoriteter
            bli representerade, även om det inte alltid ger full matematisk
            rättvisa. Denna fråga torde för övrigt riksdagen i annat samman-
            hang få taga ställning till. Enligt min mening — och den torde
            överensstäm- ma med det stora flertalets uppfattning — bör det
            proportionella valsystemet utan tvekan alltjämt bibehållas, men
            det är möjligt att inom dess ram ge ökat utrymme åt personval.
            För att nå nyss angivna mål kan man tillämpa ett system med förprick-
            ning, varigenom kandidaternas placering på valsedeln inte blir
            avgörande för utgången. Om namnen på valsedeln exempelvis placeras
            i bokstavsord- ning, kunna valmännen sätta ett kryss för den kandidat
            de vilja rösta på. Vid sammanräkningen blir den först vald, vars
            namn har fått de flesta för- prickningarna. Den kandidat som får
            näst mest kryss går in som andra namn, om partiet erövrar två
            mandat, o. s. v. Fördelningen av antalet man- dat på de olika
            partierna beröras inte av här föreslagna anordning, utan denna
            bör liksom hittills ske alltefter det antal röster, som tillfaller
            varje parti. Det är inte heller meningen att någon ändring skall
            ske i fråga om tryckning och distribution av valsedlarna utan
            varje parti trycker och delar ut sina val- sedlar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__237/mot_1949__ak__237-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AH8RynxsTohGngCGCDkCof">
            Motioner i Andra kammaren, nr 237. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-GVKB4NrxrqQUr2QYoT2Vpf">
            Om man på detta sätt öppnade möjlighet till personval skulle
            med all säkerhet både väljarnas och kandidaternas intresse för
            valet i hög grad sti- muleras. Väljarna få ett stort antal namn
            att välja på och alla kandidater få oavsett placering på valsedeln
            samma chans att konkurrera om man- daten. Även om en anordning
            av det slag som här förordats har bestämda före- träden framför
            nu tillämpade system, bör möjlighet finnas för ett parti som så
            önskar att behålla nuvarande ordning. Det kan ske genom att kandida-
            terna enligt danskt system placeras i &gt;»nummerordning&gt; efter
            vissa regler. Vad som nu begäres är att den svenska vallagen skall
            öppna möjlighet för ett parti eller en partiorganisation inom
            en valkrets att fastställa valsedlar som medge för väljaren att
            genom förprickning rösta på den av kandida- terna han vill. I
            sitt utlåtande över en motion vid 1948 års riksdag med likartat
            innehåil förklarade konstitutionsutskottet att ett system med
            förprickning inte skulle bereda väljarna större möjlighet till
            personval än nu gällande valmetod. Huru därmed förhåller sig torde
            icke kunna konstateras utan en förutsätt- ningslös utredning av
            denna fråga. Det kan dock framhållas att väljarna i Danmark i
            stigande grad utnyttja möjligheten att genom förprickning rösta
            på viss kandidat. Vid de senaste valen räknar man med att 60—70
            procent av väljarna begagnat dessa möjligheter. En annan invändning
            som konstitutionsutskottet har att göra är att sammanräkningen
            skulle bli svår- överskådlig. Så behöver och är icke fallet i
            Danmark, där den preliminära sammanräkningen är färdig i minst
            lika god tid som i Sverige. Valresulta- tet föreligger på morgonen
            efter valet i ungefär samma tid som i vårt land. Att den slutliga
            sammanräkningen blir färdig långt tidigare i Danmark än i Sverige
            torde knappast behöva påpekas. Det förefaller rimligt att en helt
            förutsättningslös utredning företages om frågan, på vilket sätt
            större möjlighet till s. k. personval skall kunna bere- das de
            väljare som så önska. En undersökning i detta avseende bör lämp-
            ligen kunna utföras av den utredning, som med all sannolikhet
            kommer att tillsättas med uppgift att finna en metod för rättvisare
            mandatfördelning de olika partierna emellan. Med stöd av det anförda
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-UUx5RExCjSY5h9B3tkXD4Q">
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om en förut- sättningslös
            utredning av det nuvarande valsystemet i syfte att bereda större
            plats för s. k. personval.
          </p>
          <p xml:id="i-TdNqpTLHp9XSE3Wrxwmn9o" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1949.
          </p>
          <div xml:id="i-QfHRDHQxQ81g7y41Tz3Eoi" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CTz1G9E2oRPg1PcowTcVut" who="unknown" type="signature">
              Gunnar Ericsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-U5s592RwAGZPq21u4qg6Lj">
            i Näs.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
