<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__fk__92/mot_1949__fk__92-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 92. 11
          </p>
          <p>
            Nr 92.
          </p>
          <p>
            Av herrar Norman och Lindén, angående en allmän organisation
            av övningslärartjänster vid folkskolan.
          </p>
          <p>
            Övningslärarnas lönefråga, varom preliminärt beslut fattades
            i fjol (prop. 136/1948), föreligger icke i proposition i år såsom
            var bebådat. Proposition 136/1948 innehöll icke något förslag
            till allmän organisa- tion och lönereglering för folkskolans övningslärare
            — endast förslag om lönegrader och statsbidrag. I skrivelse i
            fjol till riksdagens statsutskott framhöll Svenska gymnastik-
            direktörsförbundet önskvärdheten av en organisationsplan som en
            nöd- vändig förutsättning för lönereglering för folkskolans övningslärare.
            För- bundet hänvisade däri till en skrivelse till Kungl. Maj:t
            den ”/s 1939, med bl. a. förslag till statlig organisation av
            gymnastiklärare vid folkskolan. Skolöverstyrelsen gjorde något
            senare en hemställan i samma riktning. Den 17 juni i fjol förnyades
            förbundets hemställan till Kungl. Maj:t. Denna re- mitterades
            till skolöverstyrelsen och innehåller bl. a.: &gt;Tillsättandet av
            1941 års lönekommitté för övningslärare, vilket ledde till detta
            års riksdagsproposition, 136/1948, får väl närmast anses vara
            mo- tiverat av det förhållandet, att folkskolans övningslärare
            vid denna tid ej erhållit någon lönereglering. Att detta förhållande
            utgjorde den främsta motiveringen för ifrågavarande utredning,
            enkannerligen prop. 136/1948, framgår av de härvidlag gjorda uttalandena
            dels av 1936 års lönekommitté för folkskollärare, dels av förstnämnda
            kommitté och av prop. 136/1948.&gt; Frågan hade varit aktuell långt
            tidigare. En lönereglering för folkskolans övningslärare — den
            enda lönegrupp som praktiskt taget år 1938 ej erhållit sådan krävde
            emellertid »omfat- tande organisatoriska åtgärder», och frågan
            måste lösas i ett »större sam- manhang». Vid studiet av detta
            arbetsresultat, sådant det föreligger i prop. 136/1948, framgår,
            att omfattande organisatoriska åtgärder föreslagils. — Förbundet
            framhåller emellertid att för folkskolans del ännu ett önskemål
            kvarstår, nämligen om ytterligare organisatoriska åtgärder, sådana
            att en verklig lönereglering må kunna genomföras för samtliga
            övningslärargrup- per vid folkskolan. (Se prop. s. 10, st. 3,
            s. 14, st. 2). Förbundet fortsöäl- ter: » Vid folkskolan tjänstgör
            dock ett icke ringa antal övningslärare, exem- pelvis i gymnastik
            150—-200, och i övriga övningsämnen snarare fler i varje
          </p>
          <p>
            grupp.» — — —— sÅr 1938 var större delen av denna kommunalt anställda
            kår alltsedan omkr. 1920- -21 i lönehänseende jämställd med folkskollärarinnorna,
            t. ex. i Stockholm hela dess övningslärarkår. I tio år har nu
            kåren fått vidkän-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__fk__92/mot_1949__fk__92-002.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Första kammaren, nr 92.
          </p>
          <p>
            nas relativ löneminskning: skillnaden utgör nu i Stockholm omkring
            150 kronor i månaden. De kommunala myndigheterna ha inga åtgärder
            vidta- git: i avvaktan på statlig reglering!» — — — &gt;»Och likväl
            är organisation av fackhjälp behövlig vid folkskolan. Ämnet gymnastik
            icke minst, vilket torde i sin mån belysas av följande fakta.
            Åren 1903—1922 höllos årligen, med statsanslag, 24 fortbildningskurser
            i gym- nastik för folkskollärare(-innor). De omfattade resp. 3
            veckor och voro livligt uppskattade. De indrogos 1923. — År 1932
            indrogos de statliga gym- nastikinspektörsbefattningarna. De första
            hade tillsatts omkring 1912. De voro i genomsnitt 12 till antalet.
            De ersattes 1932 av en konsulent, senare även av en andra, kvinnlig,
            konsulent i skolöverstyrelsen. Dessa sistnämnda kunna ju omöjligt
            på ett effektivt sätt nå landets alla skolor. Därtill räckte ej
            heller de förutnämnda anordningarna. En relativ hjälp ha på senare
            tid de två konsulenterna i de 52 instruktörer, som »vid behov»
            skola stäl- las till konsulenternas förfogande, men denna anordning
            är så bristfällig i organisatoriskt hänseende att den knappast
            kan försvaras ens som pro- visorium. -— Lokalfrågan torde komma
            att lösas (i anslutning till 1913 års riksdagsskrivelse m. m.)
            så snart lättnader inträda på byggnadsmarkna- den. Den bör sålunda
            ej få inverka på lösandet av föreliggande problem. — Men en sak
            är framför allt av betydelse, och det är folkets fysiska fostran.
            Grunden till denna lägges i folkskolan. Och för inga åldersgrupper
            är den- na uppfostringsgren av så stor betydelse som i folkskolan.
            De ömtåligaste växtperioderna infalla på dessa stadier. Barnsjukdomarna
            med deras even- tuella sviter infalla även här. Skelettet är under
            dessa år mer plastiskt bild- bart än senare. Jämte noggrann läkar-
            och övrig hälsovård har gymna- stiken här en ömtålig men ytterst
            betydelsefull uppgift att fylla, och för folkskolan är därför
            fackhjälpen i gymnastik av större betydelse — från ovannämnda
            synpunkter — än för någon annan skolform. Önskvärdheten av sådana
            är ju också insedd.&gt; Men folkskolans övningslärare ha ännu ej
            fått sin organisationsfråga löst. Hur man för gymnastikens del
            kan tänka sig en sådan lösning har förbundet som förut nämnts
            framlagt i sin skrivelse till Kungl. Maj:t år 1939, se bilagan.
            Undertecknade ha funnit de av Svenska gymnastikdirektörsförbundet
            framförda synpunkterna värda att beaktas. I prop. 136, s. 7 (mitten)
            fram- hålles vikten och värdet av organisatoriska åtgärder, och
            sådana måste för- utsättas som villkor för lönereglering. Att
            detta problem för folkskolans del med dess klasslärarsystem måste
            lösas på ett annat sätt än för i all- mänhet andra skolformer,
            framgår av den reserverade ståndpunkt de sak- kunniga och jämväl
            departementschefen å s. 10 resp. 14 intaga till frå- gan om lönereglering
            för folkskolans övningslärare. Det kräves en särskild utredning
            som måste innefatta samtliga folkskolor i riket. — Departements-
            chefen framhåller (s. 14) önskvärdheten av »att löneregleringen,
            allt efter- som erfarenheter vinnas, utsträckes att omfatta ytterligare
            skolformer&gt;. Enligt vår mening kan emellertid icke en generell
            lönereglering tillkomma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__fk__92/mot_1949__fk__92-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 92. 13
          </p>
          <p>
            med mindre än en allmän organisation av övningslärartjänster
            vid folk- skolan uppbygges. Med det ovan anförda vilja undertecknade
            fästa riksdagens uppmärksam- het på, att önskemålet om allmänna
            organisatoriska åtgärder för övnings- lärare vid folkskolan bör
            tagas under övervägande på sådant sätt, att varje skola (lärare)
            må kunna i resp. övningsämnen erhålla erforderlig fack- hjälp
            i vid folkskolan tillämplig form. Vi få därför hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om
            utredning med förslag till allmän organisation av ÖvV- ningslärartjänster
            vid folkskolan.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1949.
          </p>
          <p>
            David Norman. Lars V. Lindén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
