<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__250/mot_1949__ak__250-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8etzge5CXtXswCyJhZbYWb">
        Motioner i Andra kammaren, nr 250. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XvQQUtQ1NhWmJECnRe3pzM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-K4vjRQQqz8CNUyspGDcTrE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-G3FqpvA1t4HKfSXc82ktJn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FB9NTpBDPMSW7uCF4MUC3z">
        <div xml:id="i-9CMFBaJrPXp4CWoGrCgJof">
          <p xml:id="i-QpjANnjL5BAHBdFBRZpt2W">
            Nr 250.
          </p>
          <p xml:id="i-CwEmDiwBPdK7PqsH71JE5P">
            Av herrar Sandberg och Löfroth, angående anskaffning av nya
          </p>
          <p xml:id="i-C7TwKz7sFsjD5MknpV2EBK">
            ånglok till statens järnvägar, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JpvYYhYMikSKemmXAqDvBq">
            I årets statsverksproposition har Kungl Maj:t gjort vissa inskränkningar
            i järnvägsstyrelsens äskanden för rullande material till statens
            järnvägar, ehuru departementschefen verifierat att de av styrelsen
            föreslagna nyan- skaffningarna äro motiverade. Bland annat ha
            av järnvägsstyrelsen för bud- getåret 1949/50 begärda 1 200000
            kronor motsvarande ca tredjedelen av kostnaden för anskaffning
            av 10 st. nya ånglok icke medtagits bland in- vesteringarna. Departementschefen
            har nämligen förordat »att den före- slagna anskaffningen av nya
            ånglok tills vidare uppskjutes». Då emellertid starka skäl finnas
            för den av järnvägsstyrelsen gjorda fram- ställningen, synes det
            välbetänkt, att riksdagen redan nu beviljar ifrågava- rande belopp.
            Enligt av järnvägsstyrelsen verkställd utredning har visats, att
            en fori- gående elektrifiering av järnvägsnätet inte kan lämna
            erforderligt tillskott till dragkraften för ångtågslinjer, då
            de genom elektrifieringen frigjorda ångloken ha en alltför hög
            medelålder för att med fördel kunna användas. Förhållandena ha
            inte förbättrats utan snarare försämrats, sedan ytterli- gare
            en del järnvägar med ångloksdrift förstatligats. De gamla lok,
            som där- vid tillförts statens järnvägar, äro i allmänhet mycket
            oekonomiska i drift, men även om man räknar dem som en tillgång
            föreligger för närvarande en brist på ca 20 ånglok. Man torde
            inte heller vid bedömning av frågan ur beredskapssynpunkt böra
            bortse från risken att icke förfoga över erforder- ligt antal
            ånglok. Dessutom bör en annan betydelsefull synpunkt framhållas.
            Om inte en viss kontinuitet i ånglokstillverkningen kan upprätthållas
            inom landet, kom- mer detta otvivelaktigt att inverka mycket oförmånligt
            på den svenska loko- motivindustrien därigenom att den hittills
            av alla erkända yrkesskicklig- heten kommer att äventyras och
            befintliga specialmaskiner stå outnyttjade. Alldeles särskilt
            med hänsyn till exporten är det av största betydelse at! bevara
            och utveckla den yrkesskicklighet, som varit en viktig förutsättning
            för tidigare exportleveranser. För alt detta skall bli möjligt
            är det av största vikt, att de ånglok, som behövas för de svenska
            järnvägarna, anskaffas, så att arbetarna få tillfälle till den
            utbildning och träning, som är nödvändig för en rationell och
            högklassig loktillverkning. På grund av vad som sålunda anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-D18ZAAwn83f49LXNeq19cP">
            I 3ihang till riksdagens protokoll 1949. 4 saml. Nr 250-262.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__250/mot_1949__ak__250-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4A9F5tT8WqTktmVeAANufP">
            Motioner i Andra kammaren, nr 250.
          </fw>
          <p xml:id="i-XW3icKVdkhbx64VaGM3v1W">
            att riksdagen ville besluta att godkänna järnvägsstyrel- sens
            förslag om anskaffning av 10 st. nya ånglok och för budgetåret
            1949/50 höja investeringsanslaget för nyanskaff- ning av ånglok
            till 2 100 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-WQXtX3XPg7Bv5jJcEu2NxL">
            Stockholm i januari 1949.
          </p>
          <p xml:id="i-H97CwRusVojNWftdhENjC1">
            0. E. Sandberg. John Löfroth.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
