<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__198/mot_1949__ak__198-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ryx2Tr87agEQy1m8p6k6Xf">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 198.
      </fw>
      <div xml:id="i-Lux7jSUk5QUuH7XCaPPJBQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8RXBz5PZ7yRxK1d3TtmPt8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SPPgXWLYZfphTG17oxFk6W" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Uf2oHCMvUT9WNWnHFgm8a5" type="motBody">
        <div xml:id="i-89e3Z4tSA9bPAJL9JNnYyd">
          <p xml:id="i-KuYR8QUipUGAYEdfbSz3VG">
            Nr 198.
          </p>
          <p xml:id="i-2VmHWbWVHKvsQuSj3ghsNf">
            Av herr Hedlund i Östersund, angående vissa ändringar i instruk-
            tionen för riksdagens justitiecombudsman. 1948 ärs lagtima riksdag
            har såsom vilande för fortsatt grundlagsenlig behandling antagit
            förslag till ändrad lydelse av 17—20, 22, 96 och 101 $$ regeringsformen.
            Dessa förslag ha betingats av den samma år beslutade reformen
            i fråga om det militära rättegångsväsendet. Till grund för beslu-
            tet i grundlagsärendet ligger Kungl. Maj:ts proposition nr 217
            till samma riksdag. I propositionen framhålles, att ändringarna
            i regeringsformen för- anleda ändringar i instruktionen för justitieombudsmannen.
            Förslag i nämnda del finnas fogade såsom bilaga vid statsrådsprotokollet
            i ärendet. Uppenbarligen bör frågan om följdändringar i instruktionen
            för justitie- ombudsmannen upptagas i anslutning till grundlagsförslagens
            slutliga pröv- ning vid innevarande riksdag. Det bör ankomma på
            vederbörande utskott att utarbeta förslag i ämnet. Därvid torde
            utskottet även böra pröva, i vad mån instruktionen kan behöva
            ändras i annat avseende än varom nu är fråga och framlägga därav
            föranledda förslag. Under hänvisning till det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-95GGbvbnqkNNcRARuzSuqP">
            alt riksdagen måtte besluta erforderliga ändringar i in- struktionen
            för justitieombudsmannen.
          </p>
          <p xml:id="i-CKwrxEKt4WspnARa6iWbbA" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1949.
          </p>
          <p xml:id="i-4gqp5vqDdxejermoAdmGWW">
            Verner Hedlund,
          </p>
          <p xml:id="i-5vkfv3BWqybdKGRJhjBMnG">
            Östersund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
