<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__158/mot_1949__ak__158-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RHBzqabtvnjYLCXpHkzzn3">
        Motioner i Andra kammaren, nr 158. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-2ptKxyJ4PafEBtvHHctvUG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E2H6zZax56qvLdnyBdpQph" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WnkTntC4u93fauRc9VqVn6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RbYdG6eRYMDZufHygJC3Md" type="motBody">
        <div xml:id="i-CfiUnoHB4NtAaKyfX57DcA">
          <p xml:id="i-7QHZGp7xWtFjdBmmq99ray">
            Nr 158.
          </p>
          <p xml:id="i-9Kbxg1AhyoJamQCWyEGxUA">
            Av herr Hjalmarson m. fl., med förslag till ändrad lydelse av
            $ 72 regeringsformen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-SdWzJEufa3aTBPcLngsUe7">
            Vid tidigare tillfällen, när riksbankens förhållanden blivit
            föremål för allmänhetens uppmärksamhet och kritiska granskning,
            har det framhållits, att det icke var under lugna utan under oroliga
            tider, som bankofullmäk- tige skulle komma att sättas på prov.
            De senaste årens händelseutveckling har förvisso understrukit
            riktigheten av detta påstående. Vid flerfaldiga tillfällen ha
            bankofullmäktige haft att fatta beslut av stor och många gånger
            avgörande räckvidd. I vissa fall ha dessa som naturligt är — icke
            kunnat redovisas inför offentligheten. I andra åter ha motiveringarna
            icke kommit fram. Först genom bankoutskottets granskning i efterhand
            av fullmäktige- protokollen ha besluten eller — i den mån dessa
            resulterat i åtgärder — mo- tiveringarna därför blivit kända.
            Konsekvenserna ha däremot efter hand, men i regel för sent, blivit
            uppenbara för envar. Det är tydligt, att riksbankens verksamhet
            till hela sin karaktär är sådan, att den endast i begränsad mån
            kan läggas under offentlig insyn. Däremot har det visat sig ett
            starkt behov av upplysning för att bibringa allmänheten insikt
            om de konsekvenser, som genom utvecklingen och riksbankens åtgö-
            randen blivit oundvikliga. De senaste årens allvarliga penning-
            och valuta- kris har vid flerfaldiga tillfällen föranlett bankofullmäktige
            att i offent- liga skrivelser uttala bestämda och enträgna varningar
            för vådorna av t. ex. guld- och valutaförlusterna och riskerna
            för penningvärdet av de stora in- komststegringarna. Trots detta
            måste det med beklagande konstateras, att effekten varit ringa.
            Fullmäktige ha uppenbarligen i en rad konkreta fall icke lyckats
            vinna tillräckligt gehör för sin uppfattning vare sig hos Kungl.
            Maj:t eller hos allmänheten. Det vill därför synas, som om utvägar
            borde sökas för att stärka riksbanksfullmäktiges auktoritet. Ett
            sätt att nå detta skulle vara att tillföra fullmäktige personer,
            vilka äga på praktisk verk- samhet grundad förtrogenhet med det
            enskilda näringslivets förhållanden samt hava anseende för ekonomisk
            och finansiell sakkunskap. Det är sanno- likt, att fullmäktiges
            ledning i ekonomiska och finansiella frågor lättare skulle godtagas
            om det i och för sig värdefulla lekmannainslaget komplet- terades
            med ledamöter som uppfylla de nyssnämnda kraven. Penningvärdets
            upprätthållande, som enligt allas mening måste vara må- let för
            en självständig riksbanks verksamhet, är för hela folket den vik-
            tigaste samhällsekonomiska och sociala frågan. Det är likaledes
            ett hela fol- kets intresse, att landets ekonomiska frihet och
            oberoende av utlandet tryg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__158/mot_1949__ak__158-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FCDcx6VSnJnKjS9AVQt9Nd">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 158.
          </fw>
          <p xml:id="i-G6gLWPsUmXxEXWwwLaxTFi">
            gas genom en för dess förhållande avpassad guld- och valutareserv.
            Dessa uppgifter tillkomma i vår tid riksbanken. I båda dessa hänseenden
            ha efter- krigsåren inneburit svåra besvikelser. Penningvärdet
            har officiellt sedan år 1945 sjunkit med elva procent, och reserverna
            av utländska betalningsmedel, som voro betydande vid krigsslutet,
            ha i det närmaste helt förbrukats. Kon- sekvenserna härav träffa
            svenska folket i gemen. Främst vilar det på riksdagen såsom svenska
            folkets representant att be- vaka och företräda det allmänna intresset.
            Riksdagen är alltjämt i enlig- het med svensk tradition själv
            och genom sina organ allmänintressets vår- dare. För att kunna
            motsvara de krav som ställas i fråga om penningväsendet bör enligt
            motionärernas mening riksdagen överväga de möjligheter, som kunna
            finnas att stärka riksbankens ställning och tillföra denna all
            den sak- kunskap och auktoritet, som kan erhållas. I den offentliga
            debatten rörande riksbankens förhållanden har den synpunkten framförts,
            att vissa korpora- tioner borde få utse representanter i bankofullmäktige.
            En känd national- ekonom har sålunda erinrat om att det finns
            vissa medborgarkategorier, vilka ha ett påtagligt eget intresse
            av att penningvärdet reduceras, framför allt gäldenärer. Icke
            minst har staten själv, som numera blivit en stor låntagare, intresse
            av låga räntor och ett sjunkande realvärde på statsskulden. Poli-
            tiskt sett kunna dessa intressen utöva ett starkt tryck i riksdagen
            och där- med på bankofullmäktige, framhåller han. Lösningen skulle
            därför bestå i att skapa vissa motvikter i form av representanter
            för sådana grupper, som ha direkt eget intresse av penningvärdets
            upprätthållande. Den största av dessa är insättare i sparbanker
            och banker, livförsäkringstagare och obliga- tionsinnehavare.
            Han förordar därför, att Svenska sparbanksföreningen, Svenska
            bankföreningen, livförsäkringsbolagen och Kooperativa förbundet
            skola få utse var sin representant, eventuellt upprätta förslag
            på sådana, bland vilka Kungl. Maj:t sedan finge träffa valet.
            Samtidigt föreslår han, att det nuvarande antalet av riksdagen
            valda fullmäktige minskas från sex till fyra för att uppnå paritet.
            Kungl. Maj:t skulle som hittills utse ord- föranden. Genom en
            sådan anordning skulle även enligt motionärernas mening i rådande
            läge med överkonjunktur och risk för penningvärdeförsämring kraf-
            ter, som verka åt motsatt håll, beredas inflytande, vilket i och
            för sig skulle vara gagneligt ur det helas synpunkt. Huru förhållandena
            under andra kon- junkturer skulle komma att utveckla sig med en
            på föreslaget sätt samman- satt fullmäktiginstitution synes mera
            ovisst. Samtidigt skulle emellertid bankofullmäktige förvandlas
            till en ren intresserepresentation. Redan förut alltför intressebetonade
            tendenser i vårt lands offentliga liv skulle på så sätt ges ökad
            styrka. Det är även ovisst, om den avvägning mellan de olika in-
            tressena, som skulle bliva ofrånkomlig, vore ägnad att stärka
            bankens hand- lingskraft och vidmakthålla en fast och enhetlig
            ledning. Riksdagen har vid tidigare tillfällen uttalat sig mot
            en intresserepresentation och framhållit, att riksbankens ställning
            som ett riksdagens verk utgjorde en i största möj-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__158/mot_1949__ak__158-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xnawn9WvWNMwd47FKuQbtB">
            Motioner i Andra kammaren, nr 158. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-EemSEzzhpko1hcRUYXemdm">
            liga mån betryggande borgen för att den fritt finge utöva sin
            funktion utan att obehöriga inflytelser gjorde sig gällande. Ej
            heller enligt motionärernas mening torde en intresserepresentation
            vara den lämpligaste lösningen av det problem, som här otvivelaktigt
            är aktuellt. 'Till denna uppfattning ha motionärerna kommit efter
            överväganden, som syftat till att se frågan på litet längre sikt,
            ehuru det nyss diskuterade uppslaget har den förtjänsten att i
            nuvarande konjunkturläge bjuda ett tänkbart korrektiv. Riksbankens
            ställning i vårt samhälle har framvuxit ur historiska förhål-
            landen, som icke ha sin motsvarighet på andra håll. Riksbanken
            är ett riks- dagens eget verk, och som sådant bör den vara en
            oberoende institution un- der riksdagens kontroll. Dess främsta
            uppgift är att upprätthålla penning- värdet och trygga innehavet
            av en för landets oberoende ställning erforder- lig valutareserv.
            Den bör icke därutöver se som sin uppgift att främja vare sig
            det allmännas, d. v. s. stats och kommuners, eller enskilda korporatio-
            ners eller personers speciella intressen. Särskilt vilja motionärerna
            som sin uppfattning uttala, att det icke är riksbankens uppgift
            att vara kronans lån- givare. Även gentemot Kungl. Maj:ts lånekrav
            bör banken kunna hävda sitt oberoende och sin självständighet.
            Endast därigenom kunna garantier ska- pas för att riksdagen behåller
            sin finansmakt. Den politiskt dominerande uppfattningen om det
            allmännas roll i det ekonomiska livet har lett utvecklingen mot
            en långt driven planhushåll- ning och ett samhälle, där förutsättningarna
            för ekonomisk verksamhet i väsentlig grad socialiserats. Som följd
            härav har statens makt över de en- skilda medborgarnas ekonomi
            starkt vidgats. De på administrativ väg med stöd av fullmaktslagar
            införda regleringarna ingripa många gånger på elt avgörande sätt
            i de enskildas näringsfång. Skattepolitiken har även den framtvingat
            genomgripande förändringar i deras ekonomi och försörjnings- möjligheter.
            Att medborgarna åtminstone i fredstid, som icke direkt känne-
            tecknas av nödförhållanden, kunna resa berättigade krav på lagstadgat
            och reellt skydd även mot en överväldigande statsmakt, synes oss
            uppenbart. Den ekonomiska politiken bör i all synnerhet icke tillåtas
            kränka medbor- garnas på penningvärdet beroende egendom och rätt.
            Av bl. a. den anled- ningen ha motionärerna så starkt velat understryka
            riksbankens självstän- diga uppgifter. Det synes oss principiellt
            oriktigt, att riksbankens verksam- het skulle underordnas speciella
            ekonomiska, sociala eller politiska syften, som icke äga direkt
            samband med penningvärdets bevarande. För att åstad- komma en
            sund balans på det ekonomiska området är det en ofrånkomlig förutsättning,
            att även de rent finansiella synpunkterna få komma till tals och
            detta genom en auktoritativ och oberoende institution. En avpolitisering
            av riksbanken framstår såsom högeligen önskvärd för att denna
            med framgång skall kunna fullgöra sin uppgift, för vilken den
            bär och bör bära det uteslutande ansvaret. De enskilda medborgarna
            ha un- der rådande förhållanden ett legitimt behov av från politiska
            synpunkter fri och obunden, saklig och objektiv vägledning i fråga
            om rätta sättet för penningvärdets och valutareservens upprätthållande.
            För att skänka riks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__158/mot_1949__ak__158-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8MhEDRLvEXTqUssmUatGLa">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 158.
          </fw>
          <p xml:id="i-Uf8aJFvsrVjirdha9WnQfb">
            banksfullmäktige den härför erforderliga sakkunskapen och auktoriteten
            bör enligt motionärernas mening fullmäktiges sammansättning omprövas.
            Den nuvarande ordningen med sex av riksdagen valda fullmäktige
            och av Kungl. Maj:t utsedd ordförande ger de politiska synpunkterna
            dominans. Endast på riksbankschefen ställes kravet ekonomisk och
            finansiell sakkun- skap. De övriga väljas däremot efter partilinjer.
            Under sådana förhållanden torde det inte kunna undgås, att facksynpunkten
            blir lidande. Motionärerna vilja icke förringa betydelsen av de
            allmänpolitiska övervägandena och lek- mannasynpunkterna, men
            önska framhålla, att det för riksbankens ledning måste vara synnerligen
            angeläget att ha en intim kännedom om närings- livets praktiska
            problem och svårigheter, dess läge för dagen och bedömning av
            marknadsförhållanden och framtidsutsikter. En fortlöpande kontakt
            ge- nom fullmäktigeledamöter, som tillhört eller tillhöra näringslivet,
            skulle på ett helt annat sätt än genom sporadiska samråd eller
            riksbankschefens per- sonliga överläggningar med enskilda affärsmän
            garantera en sakkunnig handläggning av riksbanksfrågorna. Personer,
            som äro väl insatta i nä- ringslivets frågor och ha praktisk erfarenhet
            av ekonomiska och finansiella problem, torde med erforderlig auktoritet
            kunna hävda en saklig linje — även mot en icke alltid tillräckligt
            upplyst allmän opinion. De senaste årens erfarenheter visa tydligt
            på behovet av företrädare för den ekonomiskt rik- tiga ståndpunkten.
            Är det fråga om att påverka affärslivets folk och hos detta vinna
            uppslutning kring det allmänna intresset, är det givetvis en stor
            fördel, att det är män ur dess egna led och som åtnjuta dess fulla
            för- troende, vilka i egenskap av riksbanksfullmäktige rikta sig
            till det. Motionärerna vilja därför underställa riksdagens prövning
            följande för- slag till ändrad sammansättning av riksbanksfullmäktige:
            Antalet ledamö- ter utökas med två jämte en suppleant för dessa.
            De böra väljas av den av Konungen förordnade och de av riksdagen
            valda fullmäktige för en tid av tre år. De ordinarie inträda såsom
            fullmäktige med sådans rätt och ansvar och suppleanten vid förfall
            för någon av dem i dennes ställe. De av full- mäktige själva valda
            ledamöterna, vilka icke kunna vara deputerade, jäm- te suppleanten
            böra vara väl förtrogna med det enskilda näringslivets för- hållanden,
            äga praktisk erfarenhet av affärslivet och anseende för ekono-
            misk och finansiell sakkunskap. Därest det vilande förslaget till
            ändring av $ 72 regeringsformen slutligt antages, förutsättes
            att jämväl för envar av de av fullmäktige valda ordinarie ledamöterna
            utses personlig suppleant och att det till denna motion fogade
            förslaget till ändring av sagda paragraf av vederbörande utskott
            jämkas i överensstämmelse härmed. Inför frågan, om de nya ledamöterna
            borde väljas av riksdagen på samma sätt som de övriga sex eller
            genom kooptation, ha motionärerna sålunda stannat för den senare
            metoden. Den avgörande synpunkten har därvid va- rit att låta
            valet av desamma framstå som uttryck för fullmäktiges egen öns-
            kan att med sig förena på angivet sätt kvalificerade personer,
            för vilka de anse sig kunna känna förtroende. I och med att de
            nya ledamöterna inträda med fullmäktiges rätt och ansvar äro de
            underkastade de bestämmelser, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__158/mot_1949__ak__158-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MjC23HmYuZdYGh83xtaKNR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 158. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-4n1RwSLryzSvptnektNJZi">
            gälla för de övriga, på samma sätt som utanför fullmäktiges krets
            utsedd suppleant för riksbankschefen, när han träder i dennes
            ställe. Med hänsyn till de uppgifter, som de nya medlemmarna skulle
            fylla i egenskap av förbin- delsemän med det enskilda näringslivet,
            synes det lämpligt, att de icke sam- tidigt kunna utses till deputerade
            eller innehava befattning i riksbankens tjänst. Vad åter beträffar
            kvalifikationskraven, kunna självfallet olika meningar göra sig
            gällande såväl i fråga om utformning som innehåll. Den första
            an- ledningen härtill kommer väl att visa sig vara fordran på
            förtrogenhet med just det enskilda näringslivets förhållanden.
            Att motionärerna stannat för att föreslå det enskilda näringslivets
            i stället för näringslivets i allmänhet beror på att det förstnämnda,
            som i sig innesluter såväl privat som koope- rativ företagsform,
            svara för den alldeles övervägande delen av svenska fol- kets
            försörjning. Det arbetar också under förhållanden, som väsentligt
            av- vika från statlig eller kommunal affärsverksamhet t. ex. i
            fråga om ställningen till det allmänna och skatterna. Den svenska
            exporten, som ur riksbankens synpunkt är av särskild betydelse
            som källa för valutatillflödet, äger prak- tiskt taget utslutande
            rum i enskild regi. Det är enligt motionärernas mening just med
            det enskilda näringslivet som en intimare kontakt är önskvärd.
            Det bör kunna förutsättas, att de av riksdagen valda fullmäktige
            däremot äro förtrogna med den statliga och kommunala affärsverksamheten.
            Samma skäl som åberopats för vidgade förbindelser med det enskilda
            nä- ringslivet kunna i viss mån anföras för kravet på praktisk
            erfarenhet. Det är just den praktiska realistiska synpunkten,
            som är av värde att ständigt få framförd i riksbanksfullmäktige.
            Den teoretiska och nationalekonomiska är i och för sig icke mindre
            viktig, men Kungl. Maj:t har hittills försökt att tillgodose den
            synpunkten vid val av ordförande eller suppleant för denne. För
            att nå det så angelägna syftet att i allmänhetens ögon stärka
            riks- banksfullmäktiges auktoritet ha motionärerna yrkat på »anseende
            för eko- pomisk och finansiell sakkunskap». Motionärerna äro fullt
            på det klara med hur vag en sådan formulering kan förefalla. Men
            kravet på att de ny- tillkommande ledamöterna skola vara väl kända
            för insikter i ekonomiska och finansiella spörsmål är dock ägnat
            att begränsa den krets, inom vilken dessa kunna sökas. Det måste
            bliva fråga om personer, som genom offent- ligt framträdande i
            tal eller skrift visat vidsynthet parad med fackkunskap. Man torde
            i övrigt kunna lita till fullmäktiges omdöme, varför man icke
            bör tveka att anförtro dessa valet. I anslutning till vad vi ovan
            anfört hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-9RmGZ9tjfaDwsNk3cdPp4y">
            I. att riksdagen ville såsom vilande antaga följande grund- lagsändring:
            Regeringsformen $ 72 Riksbanken förbliver — — — stiftad lag. Fullmäktige
            för riksbanken skola vara nio, av vilka Ko- nungen för tre år
            i sänder förordnar en jämte en suppleant,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__158/mot_1949__ak__158-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-P4cWVNYW7bS738JeFoFCz2">
            10
          </p>
          <fw xml:id="i-AdqhtpiPqcUKmYkQtg65uG">
            Motioner i Andra kammaren, nr 158.
          </fw>
          <p xml:id="i-2t7tQ7v7WrhEKGkBLYEb6x">
            sex jämte tre suppleanter väljas av riksdagen för tid och på
            sätt i riksdagsordningen sägs och de övriga två jämte en suppleant
            väljas av den av Konungen förordnade och de av riksdagen valde
            fullmäktige för tre år på sätt i ovan nämnda av Konungen och riksdagen
            gemensamt stiftade lag sägs. De av fullmäktige i nämnd ordning
            valda ledamöterna skola vara väl förtrogna med det enskilda näringslivets
            för- hållanden, äga praktisk erfarenhet av affärslivet och an-
            seende för ekonomisk och finansiell sakkunskap. Den av Ko- nungen
            förordnade ordinarie ledamoten vare fullmäktiges ordförande, men
            må ej utöva annan befattning inom riks- bankens styrelse. Av fullmäktige
            vald ordinarie ledamot el- ler suppleant för sådan må ej utses
            till deputerad eller up- pehålla befattning i riksbankens tjänst.
            Fullmäktig, som av riksdagen vägrats ansvarsfrihet, skall avgå
            från sin befatt- ning. De av Konungen för fullmäktig eller suppleant
            med- delade förordnanden må återkallas, när Konungen så prövar
          </p>
          <p xml:id="i-LdJgjD12h13GQaJVNMHLT9">
            skäligt. Fullmäktige utses inom — — — hans ställe. Riksbanken
            allena — — — till efterrättelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Eb4941xvrh3cQJnzt1kehJ">
            II. att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhål-
            la om utredning och förslag angående de förändringar av övriga
            lagar och reglementen rörande riksbankens orga- nisation, som
            påkallas av ovan föreslagna grundlagsändring.
          </p>
          <p xml:id="i-EJbXYEvzPwBcBrY1ARrxg3" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1949.
          </p>
          <div xml:id="i-2k5XCf9B9ynXebYyAaD8eP" type="signatureBlock">
            <p who="i-2gvrXtH5sAT9PgXsCVpQSW" type="signature">
              Jarl Hjalmarson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-M6HDTzB6qa2hdDw1fqBcmc">
            Martin Skoglund. T. G. von Seth. Erik Hagberg,
          </p>
          <p xml:id="i-42UXZBcf3TksTVyAky9e6Y">
            Elis Håstad.
          </p>
          <p xml:id="i-PmTDEyNWjr1s59d6VRWwrm">
            Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-5uxHB7dW3eGokE1hbah6nu">
            Folke Kyling. Ernst V. Staxäng.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
