<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__337/mot_1949__ak__337-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PdL3QzMeWDtYykNXJpSnnW">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KvsrEEgH3iCcvQz6SCoTh2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GG13Mc1AxJ6eMxVDzmEYxY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MGUYoM91QAjG4yvWpcqr7c">
        <div xml:id="i-MF4YG337F7JPqJjRDkKppM">
          <p xml:id="i-niG2oaKw25HZVFDE4gq5T">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 337.
          </p>
          <p xml:id="i-WYqt5GCvvFeVGj7KPuYyed">
            Nr 337.
          </p>
          <p xml:id="i-KvpV7RbBjNz1XPVmgN3XDK">
            Av herr Sandberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 124, angående yrkesutbildning inom jordbruk och skogshantering.
          </p>
          <p xml:id="i-VQ22NsSEfeLSrSCVVG87yY">
            I propositionen nr 124 ha framlagts en del förslag angående anslag
            till yrkesutbildning inom jordbruk och skogshantering. Till grund
            för propo- sitionen ligger ett betänkande (SOU 1948:49) som avgivits
            av särskilt till- kallade sakkunniga. De av dessa sakkunniga framförda
            synpunkterna bygga i sin tur i stora delar, särskilt i vad gäller
            den skogliga utbildningen, på förslag som för Norrlands del tidigare
            framlagts av norrlandskommittén i en omfattande utredning angående
            yrkesutbildningen i Norrland (SOU 1945: 33). Ehuru även propositionen
            sålunda delvis ansluter sig till de tankegångar, som erhållit
            uttryck i sistnämnda betänkande, finnes ur norr- ländsk synpunkt
            anledning att beklaga, att detta betänkande icke blivit anmält
            i propositionen, såvitt angår jordbruks- och skoglig utbildning.
            Den eftersläpning, som ännu i vissa avseenden karakteriserar närings-
            livet i Norrland, sammanhänger bland annat med bristande utbildnings-
            möjligheter för befolkningen. Ur såväl det norrländska näringslivets
            syn- punkt som med hänsyn till den norrländska befolkningens möjligheter
            att göra sig gällande på arbetsmarknaden utgör det ett angeläget
            önskemål, att tillfällen till yrkesutbildning äro ordnade i tillfyllestgörande
            omfattning. Bland de förslag, som norrlandskommittén med dessa
            utgångspunkter fram- lagt i förenämnda betänkande, må här nämnas
            följande (betänkandet inne- håller också förslag i fråga om yrkesutbildningen
            inom industri och hant- verk, husligt arbete m. m., i fråga om
            mejeriutbildning och trädgårdsunder- visning, beträffande yrkesutbildning
            i folk- och småskolan m. m.): Landstingen i de norrländska länen
            böra, utan intrång i vederbörande fackorgans befogenheter att
            bestämma angående yrkesundervisningen, medverka till att olika
            utbildningsformer samordnas på lämpligt sätt samt åtgärder i mån
            av behov vidtagas för att fylla ut sådana luckor, som må förefinnas
            med avseende å utbildningsmöjligheterna, ävensom för ett vart
            län inrätta en undervisningsberedning för att å landstingets vägnar
            hand- hava här åsyftade uppgifter. Till deltagare i sådan yrkesundervisning,
            vid vilken stipendium av stats- medel må beviljas deltagarna,
            skall bidrag utan behovsprövning kunna utgå till resekostnader,
            där avståndet är långt mellan hemmet och skolan. Statsbidrag skall
            efter vissa grunder kunna utgå till korrespondensunder- visning
            eller kombinerad muntlig och korrespondensundervisning bland annat
            till lärare och stipendier.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__337/mot_1949__ak__337-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TAAC5jKGHQZaTXVUURkvfq">
            Motioner i Andra kammaren, nr 337. 11
          </p>
          <p xml:id="i-PcxKvmmMbXTSpzDhAsp1Sy">
            För främjande av praktikutbildningen vid lantmannaskolorna böra
            in- rättas elevgårdar i anslutning till dessa skolor. Fristående
            härifrån böra i de egentliga jordbruksbygderna i Norrland, i privat
            eller i vederbörande hushållningssällskaps regi, inrättas särskilda
            lärlingsgårdar, till vilkas inne- havare statsbidrag bör utgå.
            Möjligheterna till lärlingsutbildning bör ökas genom att inom
            Lappland och Härjedalen en utökning sker av antalet lärlingsskolor
            (= jordbruks- skolor) och genom att inom industriområdet omkring
            Sundsvall inrättas en särskild lärlingsskola för ungdomar från
            företrädesvis den icke jordbru- kande befolkningen. Anskaffande
            av jordbruk till lärlingsgårdar och lär- lingsskolor bör underlättas
            genom statslån. Statsbidrag bör utgå till en särskild undervisningskonsulent
            vid vart och ett av de norrländska hushållningssällskapen. Hushållningssällskapens
            kursverksamhet bör bland annat främjas genom att ökade anslag
            anvisas till undervisningskurser (inberäknat understöd till elever),
            till studieresor samt till anställande av biträdande husdjurs-
            instruktörer. Instruktörsutbildningen för Norrland bör främjas
            genom förläggning dit av kurser för jordbruks-, husdjurs- och
            ungdomsinstruktörer. Hushållningssällskapens övervakningsmöjligheter
            över kursverksamheten böra ökas genom att kurser för kontrollassistenter,
            ladugårdsskötare och vissa vid folkhögskolor nu förekommande trädgårdskurser
            inordnas under sällskapens kursverksamhet. Förutom att undervisningen
            i skogsbruk vid lantmannaskolorna bör ut- ökas samt viss skoglig
            undervisning förläggas till förenämnda lärlings- skolor och lärlingsgårdar
            böra följande kurser eller andra utbildningsmöj- ligheter anordnas
            genom skogsvårdsstyrelsernas försorg eller medverkan: praktiska
            lärlingskurser, skoglig korrespondensundervisning, möjligheter
            till tjänstgöring som skogselev, skogsvårdskurser för skogsarbetare,
            kurser i arbetsteknik för körare, utökad instruktionsverksamhet
            avseende utbildning av huggare i arbets- teknik och redskapsvård,
            specialkurs i skogsbruk för skogsägare, kurser för utbildning
            av instruktörer i arbetsteknik vid skogsavverkning samt redskapsvård.
            Hos varje skogsvårdsstyrelse i de fem nordliga länen bör anställas
            en undervisningskonsulent. För ordnandet av den skogliga utbildningen
            i Norrland i enlighet med kommitténs förslag bör anvisas ett årligt
            statsanslag av 280 000 kronor. I fråga om samordningen av olika
            grenar av yrkesutbildningen i länen
          </p>
          <p xml:id="i-DTWPXAp8bRk7ZK3mWdPQJZ">
            synes departementschefens uppfattning icke påtagligt skilja sig
            från den, som kommit till uttryck i norrlandskommitténs betänkande.
            Beträffande verksamheten vid lärlingsskolorna (i propositionen
            benämn- da jordbruksskolor) uttalar sig departementschefen mycket
            kallsinnigt, låt vara att dessa skolor anses ha en viss betydtelse
            i Norrland. Enligt vår mening bör man icke underskatta dessa skolors
            roll, då det gäller yrkes- utbildningen på jordbrukets område
            i vissa delar av Norrland. Där lever en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__337/mot_1949__ak__337-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8rnNqWRnjXVMMF6Hu5GBgY">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 337.
          </p>
          <p xml:id="i-K3EgcfK1iwaZpHBgbmVBuj">
            befolkningsgrupp med förhållandevis stort antal barn, vilken
            grupp existe- rar under ganska hårda och ekonomiskt sett ofta
            mindre gynnsamma lev- nadsförhållanden. Möjligheterna till verklig
            utbildning inom jordbruks- yrket måste anses små. Lärlingsskolorna
            avses för områden, där sociala hjälpåtgärder av olika slag kunna
            vara särskilt trängande. Vi utgå från att det kan vara motiverat
            att inrätta nya sådana skolor på lämpliga platser i Norrland,
            och vi utgå från att staten även skall vara villig att stödja
            dessa nya skolor. Skäl ha av norrlandskommittén anförts för att
            medel böra ställas till förfogande för anordnande av undervisning
            vid s. k. lärlingsgårdar. Denna fråga har ej berörts i propositionen.
            Det kan emellertid erinras om att departementschefen ställt sig
            avvisande till de sakkunnigas förslag om inrättande av elevgårdar
            för praktisk utbildning under lantmannaskolornas ledning. Denna
            anordning utgör i viss mån en motsvarighet till nyssnämn- da lärlingsgårdar.
            Med den försökskaraktär, som i propositionen givits många av de
            där diskuterade anordningarna, finna vi det ej motiverat att Just
            försök med praktik vid elevgårdar nu avvisas. Alla möjligheter
            böra enligt vår mening prövas att fylla ut de luckor i utbildningssystemet,
            som äro för handen i Norrland med dess långa avstånd mellan skolorna.
            Kost- naderna för försök vid ett mindre antal lärlings- eller
            elevgårdar torde kunna bestridas av de anslag, som eljest äro
            anvisade för undervisnings- ändamål, utan att någon höjning härav
            nu behöver vidtagas. Såsom framgår av det föregående har norrlandskommittén
            även uttalat sig för att vid vart och ett av de norrländska hushållningssällskapen
            skall inrättas en särskild befattning som undervisningskonsulent.
            Ett flertal hus- hållningssällskap ha, enligt vad som upplyses
            i propositionen, i yttranden över de sakkunnigas betänkande understrukit
            behovet av sådana konsulen- ter. Vi kunna härvidlag exempelvis
            citera förvaltningsutskottet i Väster- bottens län:
          </p>
          <p xml:id="i-4s5LSrcsdQnUrSsCsKoM7k">
            Enligt förvaltningsutskottets mening förtjänade påpekas, att
            omorgani- sationen av sällskapen icke medfört någon märkbar minskning
            i arbets- uppgifterna för sekreteraren, som även i egenskap av
            självskriven ledamot i lantbruksnämnden nu hade att ägna en icke
            oväsentlig del av sin tid åt arbetet inom denna. Det hade därför
            enligt förvaltningsutskottets uppfatt- ning funnits bärande skäl
            för att åtminstone inom norrlandslänen, där stort behov av en
            vidgad upplysningsverksamhet utan tvivel förelåg, bereda hushållningssällskapen
            möjlighet att anställa undervisningskonsulenter med uppgift att
            utarbeta kursplaner, organisera kursverksamheten, sam- manställa
            material för undervisningen och svara för tillkomsten av kurser
            och samordningen av desamma. Departementschefen har icke tillmötesgått
            detta önskemål utan att likväl
          </p>
          <p xml:id="i-9jn4RSC5pcEXJke5A3jo8D">
            angiva några skäl härtill. Då riksdagen redan tagit ståndpunkt
            till ansla- get till hushållningssällskapen, kan det nu ej ifrågakomma
            att få befatt- ningar såsom undervisningskonsulenter inrättade
            förrän med budgetåret
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__337/mot_1949__ak__337-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PstHdiEAzQt8KbdhW4qqWB">
            Motioner i Andra kammaren, nr 337. 13
          </p>
          <p xml:id="i-HCd5R4dPQtQ78LVhnY1y9R">
            1950/51. Vi anse emellertid, att riksdagen i sammanhang med den
            förelig- gande propositionen bör taga ståndpunkt till den här
            åsyftade frågan. Norrlandskommittén har bland annat även föreslagit,
            att biträdande hus- djursinstruktörer skola anställas hos de norrländska
            hushållningssällska- pen. I yttrande över de sakkunnigas betänkande
            har Västerbottens läns hushållningssällskaps förvaltningsutskott
            anfört följande: Särskilt i fråga om undervisningen och kursverksamheten
            på husdjurs- området förelåge brist på erforderliga kompetenta
            lärarkrafter, då omorga- nisationen icke medfört någon lättnad
            i arbetet för husdjurskonsulenten och dennes tid i allt större
            utsträckning måste tagas i anspråk för expedi- tionellt arbete.
            Med hänsyn till husdjursskötselns omfattning i Norrland och betydelsen
            av en vidgad undervisning å husdjursområdet hade det en- ligt
            förvaltningsutskottets mening varit synnerligen värdefullt om
            de sak- kunniga föreslagit möjlighet för hushållningssällskap
            i Norrland att anställa särskilda husdjursinstruktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-B2WnBzp3dD86BnEMyMZRsi">
            I anslutning till vad vi nyss anfört i fråga om undervisningskonsulen-
            terna anse vi oss genom denna motion även böra underställa riksdagen
            frågan om behovet av husdjursinstruktörer hos de norrländska hushåll-
            ningssällskapen. Då en effektivisering av yrkesutbildningen är
            speciellt angelägen i Norr- land för att utjämna den eftersläpning,
            som i vissa hänseenden vidlåder Norrlands näringsliv, skulle det
            ha varit önskvärt, att de av norrlands- kommittén framställda
            förslagen även i övrigt blivit uppmärksammade i förevarande sammanhang.
            Emellertid är det svårt att få en bestämd upp- fattning om innebörden
            av de nu tillämnade reformerna, innan erforderliga instruktions-
            och statsbidragsbestämmelser blivit utformade samt tillgäng- liga
            anslagsmedel fördelade. Vi förutse dock, att det ur norrländsk
            syn- punkt kommer att visa sig nödvändigt att snart nog på nytt
            ompröva en del spörsmål berörande jordbrukets yrkesutbildning.
            Härvid kan det även visa sig befogat att överväga den i vissa
            remissyttranden diskuterade frågan om differentiering av statsbidragen
            till yrkesutbildningsanstalterna efter de olika länens bärkraft.
            Detta senare skulle ligga i linje med de skatte- utjämningshänsyn,
            som under senare år lagts på en del andra statsbidrags- frågor.
            Vad härefter angår den skogliga yrkesutbildningen är denna mycket
            eftersatt. I likhet med departementschefen finna vi det angeläget
            att den nu tillämnade utbildningsverksamheten skall komma i gång
            utan dröjsmål. Med denna utgångspunkt måste vi beklaga, att inte
            de av norrlandskom- mittén för fyra år sedan framförda förslagen
            redan tidigare lagts till grund för en försöksverksamhet. Detta
            skulle ha varit motiverat med hänsyn till den speciellt stora
            roll, som skogsbruket och skogsarbetet spelar för Norr- lands
            näringsliv och befolkning. Av detta skäl anse vi, att det anslag,
            som nu kommer att beviljas till skoglig utbildning och vilket
            enligt vår mening
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__337/mot_1949__ak__337-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MZBDbwXrqPwhGR586HDvE">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 337.
          </p>
          <p xml:id="i-2j43HeV61Nhygsx2YjZFQF">
            är mycket för lågt beräknat i propositionen, till en betydande
            del bör disponeras för Norrlands räkning. På grund av det ovan
            anförda hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-XyCFwtzEaa9Juj16inhqmU">
            att riksdagen måtte besluta dels att bidrag skall lämnas till
            försök med praktisk ut- bildning vid lärlings- eller elevgårdar
            och därmed kombine- rad teoretisk utbildning, företrädesvis i
            Norrland, dels i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att nästa
            års riksdag förelägges frågan om särskilda undervisningskon- sulenter
            och biträdande husdjursinstruktörer hos de norrt- ländska hushållningssällskapen,
            dels ock anhålla, att Kungl. Maj:t vid fördelningen av de anslag,
            som anvisas till yrkesutbildning inom jordbruk och skogsbruk,
            måtte särskilt beakta den stora betydelse som denna utbildning
            har för Norrlands näringsliv och befolk- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-PsqoZtumzajfRjC4x5LC9E">
            Stockholm den 29 mars 1949. 0. E. Sandberg.
          </p>
          <p xml:id="i-GuAEAmHAJeTEAHgT8qmrZh">
            Alg. Gunnarsson. J. H. Johansson Nils Jönsson i Norrfors. i Rossbol.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
