<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__339/mot_1949__ak__339-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Qiq9e3o2CjjStH12RahpaH">
        Motioner i Andra kammaren, nr 339. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-9qDbduGkjsreww8ViHCihd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JH1MnmnPMYoUM34UKStPpa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F8xW3hwTpNNPvcySChPzY2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6ETnYMK5hyubzHhDq9xtum" type="motBody">
        <div xml:id="i-LDSWJhZTk7fyXTpx3NPjRq">
          <p xml:id="i-U1mJiHuZ4Er94btTsoVxzs">
            Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-4XHDgXWD8jhjm2chLn2rz7" type="titleString">
            Av herrar Pettersson i Dahl och Carlsson i Bakeröd, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 125, angående ytterligare ut-
            gifter å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1948/49.
          </p>
          <p xml:id="i-NdzULsUvPRAG1rSq6a92ge">
            I propositionen nr 125 har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen
            att anvisa ett reservationsanslag av 150 000 kronor å tilläggsstat
            II för budgetåret 1948/49 till inlösen av landgille. 1937 års
            riksdag fattade beslut om införande av bestämmelser angående upphörande
            av det från viss jord i Skåne, Halland, Bohuslän och Blekinge
            utgående landgille. Härvid skall landgille, som utgår av fastighet
            till kyrka eller till avlöning av prästerskap eller klockare utan
            att rätten till land- gillets uppbärande motsvaras av äganderätt
            till jord, inlösas mot ersättning av statsmedel. Detsamma gäller
            landgille, som utgår för jordlägenhet, till- hörig kyrka och belägen
            inom viss fastighets ägoområde men till läge i övrigt numera okänd,
            där församlingen medgiver sådan inlösning. Ersätt- ning för landgille
            av det förstnämnda slaget skall uppgå till tjugo gånger den årliga
            avgäldens belopp samt för landgille av det senare slaget till
            tjugofem gånger nämnda belopp. Avvecklingen av här nämnda slag
            av landgillen pågår alltjämt men torde om ytterligare några år
            vara avslutad. Emellertid förekomma ett icke ringa antal fall,
            där liknande avgälder fortfarande åvila jordbruksfastigheter.
            Det gäller de frälseräntor, som åtskilliga fastigheter särskilt
            inom Hallands län ha att erlägga till Sahlgrenska sjukhuset i
            Göteborg. Dessa räntor synas i princip vara av samma natur som
            ovan berörda landgillen. Det har också varit en utbredd uppfattning
            att räntorna till Sahlgrenska sjukhuset inne- fattades under de
            bestämmelser som riksdagen fastställde 1937 för inlösen av landgillen.
            Så har dock icke skett, utan ägarna till här diskuterade fastig-
            heter ha oförändrat måst erlägga räntorna. Detsamma synes vara
            förhål- landet med avseende på de skogsavgifter, som vissa fastigheter
            ha att betala till Göteborgs stad. Med hänsyn till den tveksamhet
            som råder om inne- börden i gällande bestämmelser bör riksdagen
            enligt vår mening göra ett förtydligande uttalande på dessa punkter.
            Med stöd av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QC28abZ6vQBgTsExRaApWT">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition nr
            125 beträffande anslag till inlösen av landgille måtte be- sluta
            uttala att vissa fastigheter åvilande frälseränta till Sahl- grenska
            sjukhuset och vissa fastigheter åvilande skogsavgift till Göteborgs
            stad skola inbegripas under förordningen av
          </p>
          <p xml:id="i-NbUuinQXqMnsgyAL6DamHR">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1949. 4 saml. Nr 339—347.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__339/mot_1949__ak__339-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SQC4ygK4n456qyESY6YsD6">
            Motioner i Andra kammaren, nr 339.
          </fw>
          <p xml:id="i-B3oiKckKmx69ti6PXjJx1K">
            den 18 juni 1937 (nr 591) angående upphörande av det från viss
            jord i Skåne, Blekinge, Bohuslän och Halland utgående landgille
            och därmed kunna inlösas enligt i denna förord- ning gällande
            bestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-BY4kHDofGSw6hpYWSTmhVe" type="date">
            Stockholm den 29 mars 1949.
          </p>
          <div xml:id="i-G1bqmzBXBvBzmK1oUzU8ut" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Hma8djT1Ud4UcPTvZpSwAD">
              <item xml:id="i-3YrUU5Feg3yrJU7iPESMXd" who="unknown" type="signature">
                Anders Pettersson C O. Carlsson i Dahl
              </item>
              <item xml:id="i-FP7RhFDBFHcpDGMTTDqsTM">
                i Bakeröd
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
