<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__224/mot_1949__ak__224-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 224. 9
          </p>
          <p>
            Nr 224.
          </p>
          <p>
            Av herr Andersson i Dunker m. fl., om ökade anslag till befräm-
            jande av fröodlingen.
          </p>
          <p>
            Årets statsverksproposition utmärkes av en strävan att begränsa
            statens utgifter. Nedskärningar av anslagsäskanden ha skett i
            betydande omfatt- ning. Särskilt bär den nionde huvudtiteln spår
            av detta. Så var fallet redan i fjol, och i år har denna huvudtitel
            beskurits vida kraftigare än någon annan. I nuvarande ekonomiska
            läge är ju denna utgiftsbegränsning nöd- vändig, och i de flesta
            fall kunna också de avslagna framställningarna om anslagsökningar
            motiveras ur ekonomiska synpunkter. I vissa fall kan det emellertid
            ifrågasättas om icke en begärd anslagsökning varit befogad och
            från ekonomiska utgångspunkter väl motiverad. De båda växtförädlingsanstalterna
            i riket, Weibullsholm och Sveriges utsädesförening, ha föreslagits
            erhålla ett lägre belopp i anslag än vad som begärts från deras
            sida. Vi anse emellertid icke att nedskärningen av deras anslagsäskanden
            kan motiveras ur ekonomiska synpunkter. Upprätthållan- det av
            växtförädlingsverksamheten är en angelägenhet av yttersta vikt
            för vårt jordbruk och vår folkförsörjning. Kan denna verksamhet
            icke upp- rätthållas i nuvarande omfattning kommer kontinuiteten
            i arbetet att rub- bas, och därmed blir också värdet och nyttan
            av tidigare utfört arbete och investerat kapital betydligt förminskat.
            Om vi skola kunna öka jordbruks- produktionen i den omfattning,
            som avses i regeringens s. k. långtids- program, är det nödvändigt
            att växtförädlingsverksamheten upprätthålles i åtminstone sin
            nuvarande omfattning. Växtförädling är ett arbete på lång sikt,
            och kommande produktionsökningar bero till väsentlig del på det
            ar- bete som växtförädlingsanstalterna nu utföra. Det är många
            och stora problem inom växtodlingen som jordbrukarna vänta att
            våra växtförädlare skola lösa. Då de begärda anslagsökningarna
            endast avse vidmakthållan- det av nuvarande verksamhet vid anstalterna,
            synes det vara angeläget, att dessa bifallas av riksdagen. Weibullsholms
            växtförädlingsanstalt har begärt ett anslag på 230 000 kronor
            för nästkommande budgetår för upprätthållandet av sin verksam-
            het. Detta motsvarar cirka 50 procent av kostnaderna för den praktiskt
            vetenskapliga verksamheten på Weibullsholm. Departementschefen
            erkän- ner visserligen den stora betydelse verksamheten på Weibullsholm
            haft för växtförädlingsarbetet och därmed även för folkförsörjningen
            men anser sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__224/mot_1949__ak__224-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 224.
          </p>
          <p>
            icke kunna tillstyrka högre anslag än 175 000 kronor. Som jämförelse
            med detta anslag kan ställas det föreslagna anslaget till Sveriges
            utsädesförening, vilket sammanlagt upptagits till 540 300 kronor,
            om däri inräknas anslaget till odling av gummiförande växter.
            Visserligen har Sveriges utsädesför- ening framför allt genom
            sina filialanstalter en större förädlingsverksamhet än Weibullsholm,
            men det kan ifrågasättas om skillnaden är så stor, att den motiverar
            denna stora skillnad i anslag. Vi vilja erinra om att utförda
            beräkningar ha givit vid handen att på cirka 75 procent av landets
            höst- veteareal odlas sorter från Weibullsholm. Även i fråga om
            vårvete, korn och havre ha synnerligen goda sorter uppdragits
            på Weibullsholm. Inom köksväxtodlingen har Weibullsholm frambragt
            resultat, som icke ha sin motsvarighet på annat håll i vårt land
            och som varit av utomordentligt stor betydelse för vår folkförsörjning.
            Denna verksamhet inom köksväxt- odlingens område har framför allt
            varit och kommer säkerligen även i framtiden att vara mycket värdefull
            för det mindre jordbruket. Med hän- visning till vad som ovan
            framhållits rörande Weibullsholms verksamhet, vilja vi helt instämma
            i vad 1931 års växtförädlingsutredning anfört, där det föreslogs
            att Weibullsholm borde erhålla ett statsbidrag beräknat efter
            samma grunder som för huvudanstalten vid Sveriges utsädesförening,
            d. v. s. 50 procent av kostnaderna för förädlingsverksamheten.
            Då dessa kostna- der uppgå till 465 200 kronor, sedan därifrån
            frånräknats lönehöjning åt två tjänstemän med sammanlagt 2400
            kronor, anse vi att Weibullsholm bör erhålla ett anslag med hälften
            därav eller avrundat till 230 000 kronor. Sveriges utsädesförening
            har beräknat sina kostnader för huvudanstalten till 548 100 kronor
            och för filialerna till 280 400 kronor. De ansöka om ett bidrag
            uppgående, exklusive anslaget för odling av gummiförande växter,
            till 569 500 kronor, varav 289100 kronor till huvudanstalten och
            280 400 kronor till filialerna. Det sökta statsbidraget utgör
            cirka 53 procent av kostnaderna för huvudanstalten och dessutom
            de totala kostnaderna för filialerna. Departementschefen föreslår
            ett anslag för ifrågavarande verk- samhet av 515 300 kronor. I
            Sveriges utsädesförenings ansökan om bidrag ingår bl. a. en direkt
            ökning av vissa befintliga löner med 2000 kronor samt tillsättandet
            av en ny assistentbefattning vid Ultunafilialen med en lön av
            8600 kronor. Om dessa nya anslagsbehov borttagas, återstår i runt
            tal en kostnad för huvudanstalten av 541 100 kronor och för filialerna
            på 271 800 kronor. Av dessa kostnader föreslå vi att 53 procent
            av huvud- anstaltens kostnader eller i runt tal 286 800 kronor
            samt alla filialernas kostnader 271 800 kronor eller tillsammans
            558 600 kronor skola täckas av statsbidrag. Med anledning av vad
            ovan anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte bevilja följande anslag:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__224/mot_1949__ak__224-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 224—225. 11
          </p>
          <p>
            Befrämjande av fröodlingen m. m. Understödjande av den praktiska
            vetenskapliga verksamheten å Weibullsholm, kronor 230 000, Befrämjande
            av fröodlingen m. m. Bidrag till Sveriges utsädesförening, kronor
            558 600.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1949.
          </p>
          <p>
            Harald Andersson Nils G. Hansson Ivar Johansson i Dunker. i Skegrie.
            i Mysinge. Nr 2235.
          </p>
          <p>
            Av herr Onsjö m. fl., om viss ändring i grunderna för producent-
            bidraget till det mindre jordbruket.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion i Första kammaren nr 174.)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1949.
          </p>
          <p>
            J. Onsjö. Nils Jönsson Arvid Jonsson David Boman i Rossbol. i
            Skedsbygd. i Stafsund. Karl Andersson C. O. Carlsson Axel Rubbestad.
          </p>
          <p>
            i Björkäng. i Bakeröd.
          </p>
          <p>
            Osc. Werner. K. E. Hansson, Sam. B. Norup.
          </p>
          <p>
            Skediga.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
