<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1949--ak--00378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__378/mot_1949__ak__378-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VzbaPFCrNKzQofNRFmTqgv">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 378.
      </fw>
      <div xml:id="i-nxmBs5HY3daPAoG5nxYsR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5H9Zoz1jTWwCZnsBQ9E5mJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6Fj7rPSMBWBJxx53A3TNXR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7HENybzbEDvoWPcYD8Am9f" type="motBody">
        <div xml:id="i-SwMfSEFpg2BQudiUj3pUse">
          <p xml:id="i-3r2cd3Qv2PDv9sWvHYCj6X">
            Nr 378.
          </p>
          <p xml:id="i-9LKx99KMNPR2Jv9vxDDBPH">
            Av herr Johnsson i Stockholm, i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition, nr 179, med förslag till lag med särskilda bestämmelser
            om utskrivning från sinnessjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-BcfubboxShFKuEtxzjhGUp">
            Den angivna propositionen avser att genom experiment vid ett
            mindre antal sinnessjukhus med lokala utskrivningsnämnder tillmötesgå
            det allt kraftigare resta kravet på allmänhetens insyn i behandlingen
            av de vid sin- nessjukhusen intagnas vård- och utskrivningsfrågor.
            Den redovisning, som i propositionen lämnas över det nu praktiserade
            tillvägagångssättet vid behandling av intagnas utskrivningsansökningar,
            sy- nes klart giva vid handen, att åtgärder för en bättre ordning
            i detta avseende äro påkallade. Det av Kungl. Maj:t framlagda
            förslaget är likväl icke tillfredsställande. Det dubbla syftet
            med inrättandet av lokala utskrivningsnämnder, näm- ligen dels
            en nödvändig avlastning av sinnessjuknämndens arbetsbörda, dels
            ett stärkande av allmänhetens förtroende till sinnessjukvården
            och en ökad möjlighet för de intagna att få sina vård- och utskrivningsfrågor
            mera per- sonligt prövade, vinnes icke med de föreslagna åtgärderna.
            Först och främst motverkas detta syfte genom den föreslagna samman-
            sättningen av nämnden och av kravet på dess enighet i fråga om
            besluten. Det är allmänt känt att vid sinnessjukhusen finnes ett
            icke så litet antal patienter, som anse sig utlämnade åt sinnessjukläkarens
            nåd och onåd. Dessa patienter — och deras anhöriga — komma icke
            att känna någon större trygg- het inför en tremannanämnd, där
            samme läkare är självskriven ledamot och enligt deras förmenande
            har alla möjligheter att öva bestämmande inflytande över besluten.
            Det torde säkerligen komma att höra till sällsyntheterna, att
            två lekmän inför den psykiatriska sakkunskapens många diagnostiska
            termer och prognoser våga hävda en annan åsikt än den läkaren
            givit uttryck åt även om de skulle vilja det. Genom detta förhållande
            går de intagnas förtro- ende till utskrivningsnämndens självständighet
            förlorat. Blir vidare beslutet enhälligt emot den intagnes önskan,
            har denne ingen annan möjlighet än att överklaga hos sinnessjuknämnden,
            vilken alltså ändå får belastas med att taga ställning till frågan.
            Sak samma sker om någon av eller båda lekmän- nen gå emot läkaren,
            då frågan ävenså hänskjutes till den centrala nämn- den, varigenom
            syftet att minska dennas arbetsbörda icke nås. Skall detta syfte
            med avlastning av sinnessjuknämndens arbetsbörda vin- nas, är
            det nödvändigt att den lokala nämnden får rätt att avgöra frågorna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1949/mot_1949__ak__378/mot_1949__ak__378-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SEw6PzB2ksBKm4v6EbYMgh">
            Motioner i Andra kammaren, nr 378. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-BzrVEf8cdrwvuJXzC7HiKL">
            genom majoritetsbeslut. Men då torde nämnden behöva utökas med
            minst en ledamot, som lämpligen bör vara en allmänt praktiserande
            eller nervlä- kare, alltså icke psykiater. Denne ledamot bör kunna
            utses av de tre av Kungl. Maj:t förordnade gemensamt. På något
            sätt borde rätt tillerkännas patient, som t. ex. vid två tillfällen
            å rad fått sin ansökan om utskrivning avslagen och som uttryckt
            önskan därom, att antingen själv bestämma den fjärde ledamoten,
            när hans sak skall behandlas, eller få hava något ombud vid nämndens
            sammanträde. Han bör då själv svara för de merkostnader, som därigenom
            uppstå. Det synes vidare riktigast, att det i lagtexten förordnas,
            att den ledamot, som är eller har varit domare, skall vara nämndens
            ordförande och vid lika röstetal ha utslagsröst. Då de i propositionen
            föreslagna ordningarna äro att betrakta som ett experiment, vore
            det säkerligen alla skäl, att utskrivningsnämndernas befo- genhet
            vid de föreslagna försökssjukhusen icke inskränktes till att avse
            endast de straffriförklarade och de med dem i utskrivningshänseende
            lik- ställda utan — i överensstämmelse med vad sinnessjuknämnden
            själv för- ordat — avse alla patienter på berörda sjukhus. Därvid
            kunde den uppdel- ning tänkas genomförd, att vederbörande läkare
            själv ägde rätt att på eget ansvar utskriva den han ansåge böra
            friskförklaras eller försöksutskrivas, medan patient, som önskade
            utskrivning men av läkaren ej ansågs färdig därtill finge sin
            sak prövad och avgjord av utskrivningsnämnden. Därigenom skulle
            föreställningar om oberättigat kvarhållande kunna i de flesta
            fall undanröjas. Med åberopande av det anförda får jag anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-MCXna1Wz1twoKjFfCLKvfG">
            att riksdagen ville företaga sådan ändring i Kungl. Maj:ts förslag
            till lag om utskrivning från sinnessjukhus, att de här framförda
            synpunkterna komma till uttryck i lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4G7DZqgUjihnVaxPb28j6N" type="date">
            Stockholm den 21 april 1949.
          </p>
          <div xml:id="i-YMafPEDGwSuoUvZm4AFnrX" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Joh W. Johnsson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Stockholm
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
