<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--fk--00196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__196/mot_1932__fk__196-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ABDTSpuVXHHxRsWWV9cLHp">
        Motioner i Första kammaren, Nr 196. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-EnaShhU14eUJJEP1qDAZfL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6EGPHHVx3GZ9NZd48me554" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-J15fj8ZAbySsjHS2r5din7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QCzWTbHC4xo95kWnk9zdhR" type="motBody">
        <div xml:id="i-W8g7wvQiabzqE6JKXQApGz">
          <p xml:id="i-NytWe3NK6zGVbEN269VK5u">
            Nr 196.
          </p>
          <p xml:id="i-5B5k5wJRnitMzq6UHyX3G3" type="titleString">
            Av herrar Hallin och Sundberg, om viss lättnad i gällande villkor
            för lån från täckdikningslånefonden.
          </p>
          <p xml:id="i-VfXxC3yeXby1hhuaUresDF">
            Enligt gällande bestämmelser angående villkoren för lån från
            täckdik- ningslånefonden (Sv. förf. saml. 332/1920, senaste ändring
            84/1930) må stats- lån från fonden av hushållningssällskap under
            två år från lyftningsdagen innehavas räntefritt och utan amortering.
            Vid utgången av de därpå föl- jande sju åren skall dels återbetalas
            en sjundedel av det ursprungliga låne- beloppet, dels ock gäldas
            ränta efter fyra procent för år å oguldet kapital- belopp. Av
            den, som av hushållningssällskap erhåller täckdikningslån, må
            ej ford- ras högre ränta än enligt vad ovan sagts och skola jämväl
            ovan nämnda åter- betalningsvillkor tillämpas å täckdikningslån,
            dock med iakttagande, utom annat, att tiden för amorteringsskyldighetens
            inträde skall räknas från den dag, då medel å lånet första gången
            lyftats. Den räntefrihet under två år, som sålunda åtnjutes, infördes
            genom beslut av 1930 års riksdag. I en inom andra kammaren vid
            nästlidna års riksdag väckt motion, nr 214, hemställdes av 38
            kammarledamöter, att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, att Kungl. Maj:t måtte, efter den närmare utredning,
            som kunde finnas erforderlig, förelägga riksdagen förslag till
            sådan ändring i gällande villkor för lån från täckdikningslånefonden,
            att statslån från fonden finge under fem år från lyftningsdagen
            innehavas räntefritt utan amortering samt amorteringsskyldighet
            vidtaga först sedan nämnda fem år gått till ända. Till stöd för
            motionen anfördes följande: Med allt erkännande av den förbättring
            i bestämmelserna rörande lån från täckdikningslånefonden, som
            stadgandet om två års räntefrihet innebure, och trots det att
            denna förbättring genomförts så sent som vid 1930 års riksdag,
            hade motionärerna emellertid ansett sig kunna och böra föreslå
            viss ytterligare lättnad i förevarande avseende. Detta med hänsyn
            till täckdikningens utom- ordentliga och av alla erkända betydelse
            för höjande av jordens produktions- förmåga och skapande av högre
            avkastning av jordbruket, en betydelse, som ju måste vara så mycket
            mera beaktansvärd under rådande för jordbruket yt- terligt brydsamma
            och svåra tider. Motionärerna hade tänkt sig, att den ytterligare
            lättnad i lånevillkoren, som jordbruket enligt motionärernas förmenande
            endast allt för väl behövde, skulle
          </p>
          <p xml:id="i-M9zoQudYAcgDiSkXCf77ug">
            Bihang till riksdagens protokoll 1932. 3 saml. 50 häft. (Nr 196—200.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__196/mot_1932__fk__196-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5CZVVzvnf7yNtNsGXjNiWq">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 196.
          </fw>
          <p xml:id="i-3JYgWKX716S6RCwKs8PWdM">
            lämpligen kunna beredas genom ett fortgående på den väg, som
            riksdagen beträtt år 1930, eller alltså genom ökande av den tid,
            varunder lån må inne- havas räntefritt, därvid motionärerna emellertid
            också tänkt sig, att amorte- ringsskyldighetens inträdande skulle
            i motsvarande mån förskjutas. Om så- lunda tiden för räntefritt
            innehavande av lån från täckdikningslånefonden höj- des från två
            till fem år och samtidigt bestämdes, att amorteringsskyldigheten
            skall vidtaga fem år efter det medel å lånet första gången lyftats,
            syntes en sådan verklig lättnad beredas låntagaren, som under
            de rådande svåra tiderna torde vara oundgängligen nödvändig för
            att åstadkomma den ökade utveckling på området, vars betydelse
            vore oomtvistlig. Motionen föranledde icke någon riksdagens åtgärd,
            detta i enlighet med hem- ställan av jordbruksutskottet, som i
            utlåtande nr 46 anförde, att utskottet, med all förståelse för
            täckdikningens stora betydelse för jordbruket och jäm- väl ur
            synpunkten, att täckdikningsverksamheten torde vara ägnad att
            bereda arbetstillfällen, dock icke vore berett att, innan någon
            nämnvärd erfarenhet kunde vinnas rörande verkningarna av de år
            1930 genomförda lindringarna i villkoren för lån från täckdikningslånefonden,
            såsom 1 motionen ifrågasatts, förorda genomförande av ytterligare
            lindringar, varigenom för övrigt lånta- garna skulle i nu förevarande
            avseende erhålla fördelaktigare villkor än lån- tagare från norrländska
            och allmänna nyodlingsfonderna. De skäl, varpå den år 1931 framlagda
            motionen stödde sig, synas oss emel- lertid alltjämt tala för
            de däri ifrågasatta lättnaderna i villkoren för lån från täckdikningslånefonden
            och dessa skäl synas också hava vuxit i styrka under det sistförflutna
            året. I sådant hänseende må erinras, hurusom lantbruksstyrelsen
            1 skrivelse den 31 augusti 1931 (se sid. 154 IX. H. 'T. 1932)
            rörande förvaltningsbidrag till förmedlare av lån från täckdikningslånefonden
            anfört, att den stegring i efter- frågan å lån från sagda fond,
            som varit att förvänta i följd av den utav 1930 års riksdag medgivna
            räntefriheten under de två första åren, praktiskt taget uteblivit.
            Sålunda hade, under det man ansett sig böra för år 1931 räkna
            med ett sammanlagt lånebelopp av 1,700,000 kronor, dittills från
            hushållningssäll- skapen inkommit ansökningar om täckdikningslån
            för år 1931 med tillhopa alle- nast 1,287,340 kronor. Anledningen
            till att den påräknade stegringen i efter- frågan å ifrågavarande
            lån uteblivit tillskrives av lantbruksstyrelsen, bland annat,
            den rådande depressionen inom jordbruket, vilken, enligt vad lantbruks-
            styrelsen anför, givetvis verkat hämmande på täckdikningsverksamheten.
            Vad lantbruksstyrelsen sålunda anfört synes oss utgöra ett starkt
            bevis för riktigheten av den uppfattning angående angelägenheten
            att skapa lättnader i lånevillkoren, som låg till grund för 1931
            års motion. Under nu rådande ytter- ligt brydsamma tider för jordbruket
            är det enligt vårt förmenande utomordent- ligt angeläget att åtgärder
            vidtagas för att främja den för jordbruket så vik- tiga täckdikningsverksamheten.
            Med hänsyn till tidsläget i övrigt synes också i detta sammanhang
            avsevärd betydelse böra tillmätas den av jordbruksut- skottet
            framhållna omständigheten, att täckdikningsverksamheten är ägnad
            att bereda arbetstillfällen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__196/mot_1932__fk__196-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ExyfoccZADVTTJ5NjtDryB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 196. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-WsEyS83zBfbhzEZwtdu3rV">
            På grund av vad sålunda här ovan anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-QJxu5iuVKwws5u6WPoVzPt">
            att riksdagen må i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl.
            Maj:t måtte, efter den närmare utredning, som kan finnas erforderlig,
            förelägga riksdagen förslag till sådan änd- ring i gällande villkor
            för lån från täckdikningslånefonden, att statslån från fonden
            må under fem år från lyftningsdagen innehavas räntefritt utan
            amortering samt amorteringsskyldig- het vidtaga först sedan nämnda
            fem år gått till ända.
          </p>
          <p xml:id="i-AJwAi9YrxW4t786pYAs1Ac" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-33zGisuvP4XGrBVRPEbe7E" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7yEYcRtzeWayvsXmR7yRR9">
              <item xml:id="i-Q2za8hMgPx7auWcS8RBz9U" who="i-6Rg3HSzDo6rvNWnRifCRk6" type="signature">
                Eric Hallin
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-ANXnCS9o3ZgG5uYGLProtZ">
            Axel Sundberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__196/mot_1932__fk__196-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
