<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--fk--00136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__136/mot_1932__fk__136-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YV7uaZ5nYDQLq7q8GSLXCr">
        Motioner i Första kammaren, Nr 136. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-A5QCFrgqdyNoLWQo6GUA3x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8pEdupoQ3sxNCzHmaSz5w5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3ZarqTjfKyqWNX7jSfhhiz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YVsLStFPQageJH6qNwyAQm" type="motBody">
        <div xml:id="i-53MgXvnJrCDT7xnp7Jda7T">
          <p xml:id="i-NZmwE93Wf2TDJYSmLTyVTy">
            Nr 1536.
          </p>
          <p xml:id="i-XpbLq7f3xUzX6fJ1mqDPtr">
            Av herr Petrén, rörande anslaget till statens uppfostringsanstalt
            för sinnesslöa gossar.
          </p>
          <p xml:id="i-KBgcCmWCNGCyJbBXALDDh">
            I skrivelse den 20 juli 1931 med förslag till utgifts- och inkomststat
            för Sal- bohedsanstalten beträffande budgetåret 1932—1933 gjorde
            anstaltens styrelse framställning om dels ett belopp av 1,350
            kronor för fortsatt täckdikning av åkerjorden dels ett belopp
            av 900 kronor för upprensning av ett för alla tidigare täckdikningar
            gemensamt större avloppsdike. Intetdera av dessa anslag fin- nes
            upptaget i årets statsverksproposition, därvid som skäl anförts
            icke blott det statsfinansiella läget utan jämväl den omständigheten,
            att det måste anses mindre lämpligt att bevilja medel till ifrågavarande
            arbeten, innan avgörande träffats i fråga om anstaltens framtida
            användning. Det nuvarande statsfinansiella läget synes mig vara
            ett tillräckligt skäl att icke i år bevilja anslaget till den
            begärda täckdikningen, så att på den punkten skall jag icke göra
            något ändringsyrkande. Annorlunda förhåller det sig emel- lertid
            med den andra av Salbohedsstyrelsens ifrågavarande framställningar.
            Den avser nämligen upprensning av ett dike, som har att mottaga
            avlopp från den hittills täckdikade åkerjorden, uppgående till
            c:a 50 hektar. Hur välbe- hövlig denna upprensning är, framgår
            av ett till anstaltens styrelse i septem- ber 1931 av dikningsförmannen
            Adolf Theling i Sala avgivet utlåtande. Detta är av följande lydelse:
            | » Förestående dikningsarbete avser uppgrävning av avloppsdiket
            till sådan storlek, att det blir tillräckligt såsom utfall för
            närliggande åkerjords dräne- ringssystem. Vad det gäller dikets
            nedre hälft, n:o—n: 13, är den beräknade fördjupningen obetydlig,
            men arbetet avser i huvudsak uppgrävning av slän- ternas nedre
            hälft, då dessa i stor utsträckning hota att glida ned i dikets
            bot- ten. Vad det gäller dikets övre hälft, n:13—n: 31, måste
            diket förstoras i- både djup och bredder. De å närliggande åkerjord
            utförda dräneringars utfall ligga vid eller under nuvarande botten
            i avloppsdiket, och som dessa dränerings- system i allmänhet ha
            svaga lutningar, förefinnes risken att de slamma igen. Denna del
            av avloppsdiket bör därför uppgrävas med det första, och äro av-
            loppsdikets bottenlutningar sådana, att denna del av grävningen
            kan utföras innan rensningen av dikets nedre hälft blir utförd.
            Arbetet omfattar grävning av rätt styv lerjord, delvis är leran
            något blandad med mo.»
          </p>
          <p xml:id="i-9ArCbDed6Wr6F95W9qBEo9">
            Det synes mig icke för denna fråga hava någon som helst betydelse,
            om Sal- bohedsanstalten skall bibehålla sin nuvarande karaktär
            eller, såsom föreslagits,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__136/mot_1932__fk__136-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B7zQrm8xCSN6towbvNy2x">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 1836.
          </fw>
          <p xml:id="i-bkM6HUWtoRdkpbQaTBbDx">
            bliva ett annex till anstalten i Sala för asociala imbecilla,
            ty under alla för- hållanden, vilkendera framtida användning anstalten
            än får, bör man väl se till att den verkställda täckdikningen
            av åkerjorden icke sättes ur funktion, men uppenbarligen är detta
            att befara, därest ej den ifrågasatta upprensningen av det stora
            avloppsdiket kommer till stånd. Emellertid har det visat sig,
            att det av styrelsen begärda anslaget för ändamålet, 900 kronor,
            icke är tillräckligt. Den i samband med ovan återgivna utlåtande
            av dikningsförman Adolf Theling till styrelsen ingivna kostnadsberäkningen
            har nämligen följande utseende:
          </p>
          <p xml:id="i-8e3a8FrZ2wscmeV43wkkhm">
            »Från n:o till n:13 skall diket upprensas till förestående djup
            och botten- bredder och skola slänternas nedre hälft noga putsas.
            Hela slänterna skola be- frias från buskar och träd. Kostnader:
            1,042 längdmeter å 40 öre pr kbm ...........se--&gt; kr. 416:80
            Från n:13 till n:31 skall diket släntas från dagen enligt ovan-
            stående grävningslista. Kostnader: 1,080 längdmeter lika med 2,582
            kbm å 60 öre .... kr. 1,549:20
          </p>
          <p xml:id="i-XmVU8pew973pABWH1EdWUz">
            Summa kronor 1,966:—&gt;»
          </p>
          <p xml:id="i-93fysdMvmHdp4zBN1rc1uM">
            Som av ovannämnda utlåtande framgår är det emellertid framförallt
            beträf- fande nedre delen av diket, från n:o 13 till n:o 31 enligt
            kostnadsberäkningen bi- fogad profilritning, som det brådskar
            med upprensningen till förhindrande av att dräneringssystemen
            slamma igen. Denna del av arbetet beräknas draga en utgift av
            c:a 1,550 kronor. Det är alltså detta belopp som det vore önskvärt
            att få beviljat för nästa budgetår. Vad beträffar den av anstaltens
            styrelse föreslagna utgiftsstaten för nästa budgetår, har departementschefen
            däri företagit reducering dels i den egent- liga avlöningsstaten
            med en arbetsledare, dels i posten till vikariatsersättningar,
            m. m. »med belopp ungefärligen motsvarande den kontanta grundavlöningen
            till två ekonomibiträden». Beträffande antalet arbetsledare skall
            jag icke tillåta mig föreslå någon ändring i Kungl. Maj:ts förslag.
            Detta finner jag däremot vara nödvändigt i vad angår antalet ekonomibiträden.
            Dessas antal har hit- tills utgjort fem, nämligen sömmerska, tvätterska,
            kokerska och två köksbi- träden. Häri har styrelsen redan genomfört:en
            reducering, i det att en och samma person numera är både tvätterska
            och sömmerska. Att minska antalet kökspersonal torde däremot ej
            låta sig göra. Dess arbete har nämligen ej blivit minskat därigenom
            att det numera icke längre bor några sinnesslöa i den gamla sjukhusbyggnaden,
            enär köket fortfarande är förlagt till denna på c:a 350 meters
            avstånd från baracken, som utgör förläggningsplats för de sinnesslöa,
            belägna byggnad. Kökspersonalen har sålunda icke sitt arbete förlagt
            enbart till köket utan har även att övervaka mattransporterna
            till baracken och att där såväl servera måltiderna åt de sinnesslöa
            som ombesörja diskningen och ren- göringen efter måltiderna. Vid
            sådant förhållande kan kokerskan omöjligen reda sig med ett enda
            köksbiträde. Emellertid behöver bibehållandet av två köksbiträden
            icke förorsaka någon ökning av det av Kungl. Maj:t begärda anslaget
            till vikariatsersättningar, m. m. Semestervikarie behöver nämligen
            icke beräknas för vare sig föreståndaren eller läraren, enär semester
            av dem lämpligen kan uttagas under tid, då skolunder-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__136/mot_1932__fk__136-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NUtSkvgH8xaJ5n4e8gUwQ7">
            Motioner i Första kammaren, Nr 136. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-7vpctTvHMrjWmF4V44RwCX">
            visning ej pågår, och de därför under semestertid kunna jämte
            egen tjänst sköta även varandras. Däremot kräver bibehållandet
            av två köksbiträden att omkostnadsstaten ökas med kostnaden för
            utspisning av en person mer än vad Kungl. Maj:t räknat med, alltså
            365 X 1,40= 511 kronor. Denna utgiftsök- ning synes mig emellertid
            kunna kompenseras genom en motsvarande minsk- ning i räkenskapsförarens
            avlöning. Denne blev efter det ursprungliga plats- antalets ökning
            till 55 uppförd å avlöningsstaten med det i den nu framlagda utgiftsstaten
            alltjämt bibehållna beloppet, 2,150 kronor, medan han förut var
            avlönad med ett lägre arvode, upptaget under posten: »Till vikariatsersättnin-
            gar, extra personal, tjänstepersonal och ålderstillägg.» Sedan
            platsantalet nu blivit minskat till 40, torde ett arvode åt räkenskapsföraren,
            som något under- stiger hans nuvarande avlöning, vara tillfyllest.
            Jag får alltså föreslå, att räkenskapsföraren icke vidare uppföres
            i den egent- liga avlöningsstaten och att det belopp, varmed hans
            avlöning utgått, enligt ovannämnda grunder fördelas å posten:
            Till vikariatersättning, o. s. Vv. och å . omkostnadsstaten. Någon
            ökning av utgiftsstatens slutsumma innebär detta mitt förslag
            sålunda icke. Med stöd av vad här ovan blivit anfört får jag däremot
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FV5PuXV4Q5JM4bDPfiWcns">
            att riksdagen måtte till upprensning av avloppsdike å det till
            statens uppfostringsanstalt för sinnesslöa gossar hörande området
            för budgetåret 1932—1933 anvisa ett extra reserva- tionsanslag
            av kronor 1,550.
          </p>
          <p xml:id="i-MsoHyFU2yv1fyuHEBPGeGU">
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-NhDCRhiJFpYhPtqX91P8VN">
            Alfred Petrén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__136/mot_1932__fk__136-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MGC39NjtGZYAfDfvuqpMSJ">
            eo Ö SE - S i « 3 z v ee ee 5 2 i - - - - - - et Sv - Ö | . &gt;
            : | = - So om | oo es OR = | : a i &lt; - i i oa | ee | - DE v
            ee | NR a - . + - - - | Så | Et "+ - 4 - - 6 ä - | SLR Re Se =
            - NT dnr EO FÖRRE Te : SS 2 - I i
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
