<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--fk--00352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ge1AnUSAsNbA5Vjrfu98DW">
        Motioner i Första kammaren, Nr 352. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-Tb8sNyNtsmfgeDNTeWecSa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EnaGCxVNRx6wu9vPxVBs51" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S4DMCaiLAYCCMQWS8edyNJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WBRnHnyDBWqMK8M227jNjQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-2GoJxsg2J1DtTznyXFxmES">
          <p xml:id="i-C2p7NjmWG2ohptaV2kjd5C">
            Nr 382.
          </p>
          <p xml:id="i-8r5VoRG9g9AZkSVLEJHnVP">
            Av herr Möller m. f., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om ändring 1 vissa delar av lagen den 6 juni
            1925 (nr 170) om polis- väsendet i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-DkqXAh2JJZKcEecSvCLtBU">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 178 föreslås inrättandet av en
            statspolis, bestående av 201 personer. Kostnaderna för denna organisation
            beräknas för nästa budgetår till 960,000 kronor, vilka från och
            med budgetåret 1934/1935 skulle stiga till 1,320,000 kronor. Enligt
            den uppgjorda planen skulle polisen stationeras i följande städer:
          </p>
          <p xml:id="i-FsvJuCQ4MHsBCHhiAaCgiy">
            Stockholm = assosssmnnssssssss ons BARNS SE 39 poliser GÖLLDOTG
            ammo XENTER SENT 28 » MalmÖ sossooos serrreeressesesee sreees
            sereeseseeses sees ess ses sas sla 20 SUndsVvall sossssssssssss
            ere so ssressrssees ses ser reses ses sasse 15 &amp; Luleå FENGVPSNTASTNSPSTORSE
            vå KISSTCKKUNSINOR MSTUSENINSISISNENS IKSELE 15 på Falun. sammnmtamösts
            Nn Söner ovan 10 &gt; GÄVIe seseeeeeeeesee soseereesrerreeeererr
            rer ser starr ser s er ears rer 10 &gt; Norrköping sssmssssrrrsreseseresr
            sera eri ara sesrar ere er esi arnnen T oo» ÖCFEDLLOssnosrerereseererr
            as sreeeseerer serssrssrsrserr renen ses ie son sa 7 &gt; Kalmar
            sossssssssssssrerreirarresrerrerrerreseerrer ser ses sssss ss
            7 &gt; J önköping | amntstasstenTeeSI TOTTE ANRTTTSSNENISS T »
            Karlstad HORSES SOETGESIN HISTONSELSISNTKEN INSKEKD NA Köskeorr
            UKN 7 » Eskilstuna oomsmmmsrrrerrrrrerresrsrrrerrrrsrrr ess senses
            ser sense aln 4 &gt; VÄSterÅS sonson sesrssssrsrrrrrresresssrrrrrsr
            ser ssrsrrer esi s sees rea e ola 4 &gt; Växjö ORSA SKON NSSSTNIGNS
            0 SNR SCR STEKENNSSLAIOSENEN fLS NESS Fös 4 » Karlskrona s.ssssossn
            sosssseres saa etosremnlännsntnnnintatm ni meenrea en 4 &gt; Skövde
            csesmrrrerrrrsreleeser srssrrssereeseesr sar eer sees ie ee ola
            4 » ÖSTterSUDÅ ss serrrrsr ser rsrrrssrs arr rer eri arr rar sera
            sar si sana 4 » UMEÅ sme tstsst SANNA NOLL sees Hille vener ove
            4 »
          </p>
          <p xml:id="i-Nujkp5mzpkgs8uLfzpV81d">
            Den första fråga man ställer sig, då ett förslag av denna art
            förelägges, är, huruvida det finns ett åtminstone något så när
            dokumenterat behov av en sådan utbyggnad av den nuvarande polisorganisationen.
            Denna fråga besvaras av statsrådet och chefen för socialdepartementet
            på följande sätt: I det anförande, varmed jag motiverade min hemställan
            om tillkallande av särskilda utredningsmän för behandling av frågan
            om utökning och för- bättring av den för statsändamål tillgängliga
            ordningspolisen, anförde jag, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-mZjSWN1emvNJiJ5KjYk8o">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 352.
          </fw>
          <p xml:id="i-H6E3zvBPEXk32EXsc2dMFB">
            den förberedande behandlingen av ärendet varit ägnad att bestyrka
            uppfattnin- gen att gällande regler i ämnet snarast borde göras
            till föremål för omarbetning. En utgångspunkt syntes därvid böra
            vara, att det ur olika synpunkter måste anses önskvärt, att militärmanskap
            icke behövde anlitas för uppgifter sam- manhörande med ordningens
            upprätthållande. De polisstyrkor, som för närvarande stode till
            disposition inom landets olika delar för ingripande vid mera omfattande
            oroligheter, vore emellertid, även om befintliga resurser till
            fullo utnyttjades, alltför svaga för att bereda önskvärd trygghet.
            En förstärkning av den för särskilda tillfällen avsedda civila
            polismakten finge främst med hänsyn härtill men även av andra
            skäl anses i hög grad önsk- värd. Den uppfattning, åt vilken jag
            sålunda gav uttryck, har, såsom framgår av utredningsmännens promemoria,
            livligt bekräftats under de utredningar, som av dem verkställts.
            Samma mening har även så gott som enstämmigt framkommit i de yttranden,
            som avgivits i anledning av utredningsmännens förslag. Sålunda
            har av länsstyrelserna såsom de för ordningens upprätt- hållande
            i sista hand ansvariga lokala myndigheterna kraftigt vitsordats,
            att nuvarande resurser icke äro på långt när tillräckliga för
            att bereda nödig trygghet för att sådana oroligheter, som under
            nuvarande förhållanden tyvärr icke kunna anses uteslutna, skola
            kunna snabbt och kraftigt bemästras och samhällsauktoriteten alltså
            upprätthållas. Samtidigt har intygats, att det sålunda konstaterade
            behovet icke kan täckas på annat sätt en genom en utökning av
            polispersonalens antal. Ett utnyttjande av redan befintliga re-
            surser på det sättet, att större delar än för närvarande av städernas
            nuva- rande polisstyrkor skulle kunna tagas i anspråk på annan
            ort, kan nämligen icke med säkerhet påräknas, detta med hänsyn
            till polisbehovet inom re- spektive städer vid samma tidpunkt.
            Även av andra skäl har en dylik an- ordning befunnits icke vara
            något att bygga på. Det synes mig sålunda uppenbarligen vara en
            sambhällsangelägenhet av stor vikt, att åtgärder oförtövat vidtagas
            för en utökning av den civila ord- ningsmakten. Om man analyserar
            denna motivering finner man att socialministern hyser en »uppfattning&gt;
            att polisens antal behöver ökas, om man vill ha nödig trygghet
            met oroligheter, som under nuvarande förhållanden icke kunna anses
            uteslutna, att denna uppfattning »&gt;»livligt bekräftats» av
            utrednings- männen samt att samma uppfattning »vitsordats&gt;
            av länsstyrelserna. Om man då undersöker, vad utredningsmännen
            ha att säga, finner man i huvudsak följande: Städer, som ålagts
            att tillhandahålla reservpolis, ha icke ökat sina polis- styrkor
            utan helt enkelt kvitterat statsbidrag till en del av sin normala
            polis- styrka. Reservpolisen är därför icke med säkerhet mobil
            för tjänst å andra orter, ty reservpolis får icke tillkallas från
            stad, varest ordningen därigenom skulle äventyras. För en mera
            regelbunden användning äro reservpolisstyrkorna varken till- gängliga
            eller avsedda. Då det är fråga om ordningsmakt av mera allvarlig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PHv3WXBEUhXZmXiLv9jsac">
            Motioner i Första kammaren, Nr 352. 7 anledning, äro styrkorna
            ofta icke — eller endast till otillräckligt antal — tillgängliga.
            I sådana fall finns nämligen, enligt vad erfarenheten givit vid
            handen, ej sällan en tendens till oro även på andra orter. En
            inträffad händelse kan ofta föranleda allmän oro i landet, och
            icke minst i de större städerna uppstår då svårighet att avvara
            någon del av polispersonalen utan att ersättningspersonal i någon
            form kan erhållas. Vidare anföra utredningsmännen: För ernående
            av tillräcklig grad av trygghet, särskilt i en tid då samhälls-
            auktoriteten på sina håll förnekas, bör polisstyrkan vara beräknad
            icke blott till det antal, som erfordras för nödtorftigt fyllande
            av det dagliga behovet. Angelägenheten härav torde ha skärpts
            genom det sista årtiondets utveck- ling, och under tiden efter
            tillkomsten av 1925 års polislag har en väsentlig förändring inträtt
            i de förutsättningar, som då förelågo för frågans prövning. Bland
            annat har man numera att räkna med meningsriktningar, som fram-
            träda med öppet tillkännagivet syfte att på lämpliga punkter störa
            ordningen och vilka ha som slutmål att med våldsamma medel omstörta
            samhällsord- ningen. Erfarenheten torde också visa, att givna
            orosanledningar från sådant håll underblåsas och utnyttjas. Detta
            är ungefär allt som anföres i sak. Man läser en hel rad mycket
            bestämda påståenden om ohållbarheten i det nuvarande polisväsendet,
            och om dess bristande effektivitet i olika avseenden, allt i avsikt
            att inpränta nödvändigheten av den utökning av polisens numerär,
            som man vill försöka genomdriva. Uppgiften att en väsentlig förändring
            inträtt i de förutsättningar, under vilka 1925 års polislag genomfördes,
            är direkt felaktig. Då man talar om meningsriktningar, som framträda
            med öppet tillkännagivet syfte att på lämp- liga punkter störa
            ordningen och som ha till slutmål att med våldsamma medel omstörta
            samhällsordningen, kan därmed endast åsyftas det kommu- nistiska
            partiet. Men detta parti existerar ända sedan år 1920 och har
            hela tiden haft samma syften som nu. Det har sedan denna tid icke
            vunnit i styrka. Möjligen kan man säga att partiet numera har
            en hänsynslösare ledning än förr. Om man går till partiets inflytande
            bland valmännen, finner man att det år 1920 understöddes av 6.4
            Z av väljarna vid riksdags- valen, år 1921 av 7.8 4, år 1924 av
            51 4 samt år 1928 av 6.4 4, exakt samma styrka som år 1920. Och
            då har i siffran för år 1928 inräknats jämväl de s. k. Kilbomskommunisterna,
            vilka stå i den häftigaste opposition mot de Moskva-trogna kommunisterna.
            Vad som framförallt frapperar vid ett studium av motiveringen
            för den betydande utökningen av polisen, som riksdagen nu anmodas
            medverka till, är den fullständiga frånvaron av varje exempel
            på en sådan situation, där ordningsmaktens resurser visat sig
            vara för små och polisen icke lyckats lösa sina uppgifter. Under
            år 1931 har reservpolis använts utanför hemorten i 86 fall. Det
            framgår av propositionen att däribland förekommit 12 fall av arbetskonflikter,
            5 fall av demonstrationer och 4 fall av nationella möten och fester.
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JcehM2HwtoXPenWG57bVcX">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 352.
          </fw>
          <p xml:id="i-5KKa2QoKpsxCDEA87gKz52">
            Det finns i landet numera 202 reservpoliser. Det högsta antal
            som till- kallats vid något tillfälle var 46, därav 5 beridna,
            och dessa kallades till Ådalen, ehuru de aldrig blevo använda.
            Näst största antalet utgjorde 19, vilka från Göteborg kallades
            till Halmstad. Om man går till år 1930, finner man att reservpolis
            tjänstgjort utanför hemorten i 54 fall, därav 6 fall av arbetskonflikter
            eller demonstrationer. Största antalet utkommenderade poliser
            på en gång var 8. År 1929 användes reservpolis i 45 fall, därav
            i 9 fall av arbetskonfikter. Högsta antal på en gång utkommenderade
            var 67 för en enda dag; de sän- des under omnibusstrejken från
            Stockholm till Solna. Ingenstädes angives det att man skulle misslyckats
            i att bemästra situa- tionen. Det föreligger alltså ingen som
            helst bevisning för påståendet att reserv- polisorganisationen
            visat sig vara otjänlig eller oanvändbar för detta syfte. Tvärtom.
            I den mån reservpolisen begagnats bevisa alla hittillsvarande
            fall att den förmått fullgöra sitt uppdrag. Ja, den nuvarande
            reservpolisens resurser ha allra högst till en tredjedel behövt
            anlitas. Dessa fakta kunna inga resone- mang, de må verka hur
            bestickande som helst, komma förbi. Här kan man med fullt fog
            säga, att teorier äro en sak, verkligheten en helt annan. Vi vänta
            oss att mot vad vi nu anfört få höra den invändningen, att om
            ock ingenting annat utgör bevisning för behovet av en betydande
            utökning av polismakten, så är Ådalstragedien bevis nog. Det vore
            sannerligen en orimlighet, om händelserna i Ådalen den 13 och
            14 maj i fjol, till all annan skada de åstadkommit, skulle lägga
            även den, att det svenska samhället skulle för sin polis behöva
            under alla kommande år utgiva 1,350,000 kronor mera än som före
            den 13 maj 1931 ansetts be- hövligt. Ådalstragedien är enastående
            i sin art. Under 50 års svensk arbetare- rörelses historia har
            någoting liknande aldrig tillförne inträffat. Vi kunna icke erkänna,
            att en sådan enstaka tragedi, hur skakande den än må vara, bör
            utgöra grundlaget för en stor polisreform, vars ekonomiska verkningar
            kom- mande generationer skola nödgas bära. Men därtill kommer
            att Ådalstragedien ingenting alls bevisar om resery- polisens
            otjänlighet eller om nödvändigheten att utöka den svenska polisen
            med 200 statspoliser. Att den på orten befintliga polisstyrkan
            den 13 maj var otillräcklig och i varje fall föga skickad för
            sin svåra uppgift är uppenbart. Men härutinnan skulle tillvaron
            av en statspolis förlagd till Sundsvall icke ha gjort någon skillnad.
            Det är lika sannolikt att vederbörande myndigheter skulle ha underlåtit
            att rekvirera statspolis till Sandviken den 13 maj som att den
            underlät att rekvirera dit reservpolis. Det problem, som uppstod
            genom händelserna den 13 maj i Sandviken, är alltså lika olöst
            efter införandet av en statspolis som före. Vad den 14 maj beträffar
            skulle enligt alla hittillsvarande erfarenheter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8drTDdYsRD2trHbZAGv8va">
            Motioner i Första kammaren, Nr 352. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-YZm7Ef9MDDu5TTQnMJsuZs">
            ett rimligt antal reservpoliser ha fullständigt kunnat bemästra
            situationen utan att någon människa behövt allvarligt skadas,
            långt mindre dödas. För lösandet av den uppgift, som då förelåg,
            skulle icke ens ha behövts det an- tal, som högst kommenderades
            ut under omnibusstrejken i Solna. Ådalstragedien beror på handfallenhet,
            omdömeslöshet och andra liknande egenskaper hos alla de civila
            och militära myndigheter, som skulle sörja för ordningens upprätthållande.
            Men nämnda egenskaper hos länsstyrelser, landsfogdar och annat
            lokalt polisbefäl kunna icke hävas genom införandet av en statspolis.
            Här kan det vara skäl att något beröra det ofog, som på en viss
            punkt bedrivits med Ådalskommissionens rapport. I denna heter
            det: Kommissionen vill avsluta sin framställning med en vädjan
            till statsmak- terna att för framtiden söka förekomma ett upprepande
            av vad som skett dels genom ytterligare förbättring av polisväsendet,
            varigenom militärt bi- stånd i det längsta kan undvikas, och dels
            genom åtgärder, avseende att vid tilltänkta större folksamlingar
            anordnarna och ordningsmakten på förhand vinna kontakt med varandra
            för utrönande av bästa sättet för ordningens upprätthållande.
            Denna kommissionens vädjan till statsmakterna att »förbättra»&gt;
            polisväsen- det har städse översatts med ordet förstärka d. v.
            s. utöka polismakten. En sådan tolkning .kan icke utan vidare
            vara tillåten. Det torde vara ganska uppenbart, att Ådalskommissionen
            valt det neutrala ordet »förbättra» just för att undvika att uttala
            ett omdöme om vilka konkreta åtgärder, som kunde anses behövliga.
            Man kan »förbättra» polisväsendet genom till sin art vitt skilda
            åtgärder. Det kan ske genom lämpligare utbildning av polismännen,
            det kan ske genom en ändrad organisation av polisväsendet och
            det kan slutligen ske genom en utökning av polismakten. Men detta
            senare torde rimligen böra komma i sista rummet, först om det
            visar sig att man varken genom förbättrad utbildning eller förbättrad
            organisation kan nå det syfte man avser; nämligen att trygga ordningen
            i samhället. Till undvikande av varje missförstånd äro vi angelägna
            att betona, att den svenska socialdemokratin är beredd att medverka
            till varje åtgärd, som avser att med förnuftiga medel upprätthålla
            ordningen utan tillgripande av militära åtgärder. Särskilt vilja
            vi understryka Ådalskommissionens vädjan till statsmakterna att
            sörja för att ordningsmakten och anordnarna av större folksamlingar
            på förhand vinna kontakt med varandra för utrönande av bästa sättet
            för ordningens upprätthållande. Vi ha heller ingenting i princip
            att invända mot upprättandet av en statspolis, om detta visar
            sig tjänligare för ändamålet än den nuvarande reservpolisorganisationen.
            Vid framläggandet inför riksdagen av 1925 års polisreform yttrade
            dåva- rande departementschefen, som återfinnes bland motionärerna
            här nedan, bl. a. följande: Den reserv, som skulle ställas till
            förfogande därigenom att lands- bygden ålades att låta sin polispersonal
            tjänstgöra även utanför hemorten, i den mån landsbygdspolis avlönades
            delvis av statsmedel, skulle måhända Bihang till riksdagens protokoll
            1932. 3 saml. 106 häft. (Nr J350—3902.) 71232 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EqKhfvKRCxgrFMMKUEopTw">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 352.
          </fw>
          <p xml:id="i-YUjYobNMkSBxtrGTyBBHfp">
            icke visa sig vara tillräcklig, om man vill hava garanti för
            att ordningens upprätthållande även vid exceptionella fall av
            mera allvarliga störningar skall kunna genomföras utan militärhjälp.
            Härför erfordras framförallt, att reserv- polismännen hava nödig
            rutin. Av värde är vidare, att de särskilda polis- männen icke
            komma från ett flertal olika orter utan på förhand känna var-
            andra. Man torde sålunda icke kunna undvara hjälp från de större
            städerna. Med denna motivering, som alltså innebar att man skulle
            även vid excep- tionella fall av mera allvarliga störningar genomföra
            ordningens upprätthål- lande utan militärhjälp föreslogs inrättande
            av en reservpolisorganisation, som då beräknades till 186 personer.
            Departementschefen ansåg icke ett längre gående förslag om 234
            reservpolismän behövligt för ernående av det så be- stimt formulerade
            syftet. Riksdagen godkände departementschefens ståndpunkt. Även
            riksdagen ansåg alltså för 7 år sedan liksom socialministern att
            186 reservpolismän vore tillräckliga. Nu då reservpolisens antal
            på grund av de större städernas folkmängdsökning växt till 202,
            skulle det behövas ytter- ligare 201 statspoliser för att nå samma
            syfte! För vår del finna vi den uppfattningen orimlig. Det är
            visserligen icke möjligt att med säkerhet bedöma, vad som kan
            hända i vårt samhälle under de närmaste åren. Den uppfattningen,
            att vad som varit regel under 50 års arbetarerörelse kommer att
            bli regel även under kommande år, är åtminstone icke mera fanatastisk
            än den uppfattningen, att vi befinna oss under ett mer eller mindre
            permanent hot av en upprepning av Ådalstragedien — därest vi icke
            skulle få en betydande tillökning av polis- makten i riket. Enligt
            vår mening har erfarenheten vid skilda tillfällen ådagalagt, att
            det kan behövas en kvalitativ förbättring av polisen. En sådan
            kvalitativ för- bättring kan åstadkommas genom bättre utbildning,
            eventuellt också genom bättre urval vid rekryteringen av polisen.
            Det är utan tvivel av största vikt, att polismännen såväl i städerna
            som på landsbygden lära sig förstå, på vilket sätt en folkmassa
            och i främsta rummet en irriterad folkmassa lämpligen skall bemötas
            för att lugn och ordning med minsta möjliga bruk av egentliga
            tvångsmedel skall kunna upprätthållas. Det är icke på minsta sätt
            skadligt för samhällets auktoritet, att vid sådana tillfällen,
            då större folksamlingar kunna väntas uppstå, överenskommelser
            träffas med anordnarna om medlen för ordningens upprätthållande.
            Vid demonstrationer och andra folksamlingar, uppgående ibland
            till många tiotusentals personer, har det visat sig, att ordningen
            utan svårighet upprätthålles genom egna ordningsmän. Det förefaller,
            som om socialministern icke kunnat undertrycka den känslan, att
            behovet av en statspolis för att förstärka tillgången till en
            för riksändamål tillgänglig ordningspolis — såsom det heter på
            ett ställe i propositionen — icke räcker som motiv för den begärda
            utökningen. Där- för skall statspolis tilldelas en hel rad vanliga
            ordningsuppgifter, nämligen att utöva trafikkontroll, att öva
            tillsyn över lösdrivare, att hålla uppsikt över efterlevnaden
            av författningen rörande jakt och fiske, att ur hälsovårdsstad-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6CfoXkd3hFF7dc7PjVFNp4">
            Motioner i Första kammaren, Nr 352. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-96PoWMmKigQbnw1kJXiRs">
            gans synpunkt hålla efter handelsbodar, att övervaka utlänningar
            och verka hämmande på lönnbränning och spritsmuggling. För vår
            del skulle vi tro, att om riksdagen beslutar enligt regeringens
            förslag, så kommer statspolisen att praktiskt taget uteslutande
            ägna sig åt dessa biuppgifter. Vi vilja icke bestrida, att det
            kan föreligga för närva- rande icke tillgodosedda behov av bättre
            trafikkontroll på landsvägarna, att man kan behöva hålla bättre
            efter tjuvskyttar, att det skulle vara önskvärt, om man kunde
            hämma lönnbränning och spritsmuggling. Men om stats-
          </p>
          <p xml:id="i-3b6anwvkypvw6zArKuW3Em">
            polisens verkliga uppgift skall vara tjänstgöring av denna art
            — en nöd- vändighet om man icke vill skapa en stor kår av sysslolösa
            — så borde ut-
          </p>
          <p xml:id="i-BmCyCSjs4BELDWZdWyGXtt">
            redningenr rörande eventuell polisförstärkning ske från de utgångspunkter,
            som sålunda äro givna. Emellertid medgiva vi självfallet, att
            sådana fall både kunna tänkas och kunna inträffa, då det kan vara
            av vikt att större polisstyrkor kunna dispo- neras på samma plats.
            Det vore därför ett framsteg, om polisen i större utsträckning
            än enligt gällande polislag kunde göras mobil i vissa undan- tagsfall.
            Vi ha därför ingenting att erinra mot förslaget, att Kungl. Maj:t
            skall erhålla rätt att använda samtliga polismän i riket utanför
            deras an- ställningsort. Vad reservpoliser angår är det möjligt
            att det skulle innebära en för- bättring, om denna förvandlas
            till en statspolis. Därom kan man emellertid icke hysa någon bestämd
            mening utan särskild utredning. Det synes näm- ligen icke vara
            så lätt att avgöra, vari skillnaden mellan statspolisens och rTeservpolisens
            uppgifter ligga. Den enda skillnaden, som är uppenbar är den,
            att staten ensam betalar alla kostnader för statspolisen, under
            det att kommunerna dela kostnaderna med staten för reservpolisen.
            Ifråga om kriminalpolisen hava vi varken vad utvidgningen av personalen
            eller beträffande kravet på bättre utbildning någon invändning
            att göra. En konsekvent hållning på denna punkt har regeringen
            dock ej intagit, då den inställt de kriminaltekniska kurserna.
            Det förefaller nämligen som om de många ouppklarade grova brotten
            framförallt på landsbygden vittnade därom, att det icke endast
            behöves bättre utbildade kriminalkonstaplar utan även bättre utbildat
            befäl för kriminalpolisen. I propositionen har emellertid utvidgningen
            av kriminalpolisen så nära sammankopplats med förslaget om statspolis
            i allmänhet, att det synes tvivelaktigt, huruvida man i riksdagen
            kan avslå det ena utan att det andra följer med. Därest vederbörande
            utskott emellertid finner sig kunna omarbeta förslaget så, att
            frågan om kriminalpolisen kan behandlas fristående från frågan
            om ordningspolisen, ha vi ingenting att erinra mot att årets riksdag
            fattar positivt beslut om förbättrad kriminalpolisorganisation.
            Åberopande det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Uyorwrun1keLRzQz5yzPaa">
            att riksdagen med avslag å Kungl. Maj:ts proposition om ändring
            i vissa delar av lagen den 6 juni 1925 om polisväsen- det i riket
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om förnyad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__352/mot_1932__fk__352-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-45iXqLgXPfwTZpekLQ8NV1">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 352.
          </fw>
          <p xml:id="i-MVGAHABFzk29REKRu8Vu3X">
            utredning rörande förbättring av polisväsendet med beaktande
            av i denna motion anförda synpunkter.
          </p>
          <p xml:id="i-9X52AqfgcUCynKojBpxDax" type="date">
            Stockholm den 4 april 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-BoV2UtgrCE3HDMmPwLPLKD">
            Gustav Möller. Olof Olsson. ÅA. J. Bärg.
          </p>
          <p xml:id="i-MBP1nr7qcSsP3itPoG4eDs">
            Edv. Björnsson. C. E. Svensson.
          </p>
          <p xml:id="i-6jPVRi6p7W9y5eRiMb1YNi">
            Stockholm 1932. K. L. Beckmans Boktr:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
