<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--fk--00221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__221/mot_1932__fk__221-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HYwwhsPFTxodP3h7ax1EyP">
        Motioner i Första kammaren, Nr 221. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-X7zP9VEitBoCJE6UJZbkVu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WY36XENTS3tWSSEvWm6Vcj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FiPBxE8aHpcdFqmcKDZ1QA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TQch5EvBj69rfV8EcKZjt7" type="motBody">
        <div xml:id="i-4bBqTQRv84ioDKSXUWrimB">
          <p xml:id="i-BznNGkZKBvUdCdByd1rrSx">
            Nr 221.
          </p>
          <p xml:id="i-TaPGkHimaQUKMVDHypJdiP">
            Av herrar Hjalmarsson och von Geijer, om anslag till ersättning
            åt kommuner för kostnader för till- lämpningen av lagen om utlännings
            rätt att här i riket vistas.
          </p>
          <p xml:id="i-5YvYa26DEX1FWvXYtWFuXn">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 6 till innevarande års riksdag
            föreslår Kungl. Maj:t, att den intill den 31 december i år gällande
            lagen av den 2 augusti 1927 om utlännings rätt att här i riket
            vistas skall äga fotsatt tillämpning under ytterligare fem år.
            Departementschefen anför i sitt yttrande till statsrådsprotokollet,
            att en större frihet i samfärdseln mellan länderna är ett mål,
            som icke får släppas ur sikte, utan alltjämt måste eftersträvas.
            Redan nu har emellertid den meningen framförts från olika håll,
            att lagen borde givas en definitiv och icke provisorisk tillämpning,
            och departements- chefen yttrar själv, att tidpunkten för en återgång
            till tidigare förhållanden synes mera oviss än någonsin. Frågan
            gäller emellertid nu en prolongation under fem år framåt. Lagens
            övervakande pålägger skilda ortskommuner betydande arbete och
            kostnader. Det gäller särskilt om sådana gränsorter, vilka ha
            en livlig förbindelse med utlandet. Kostnaderna för denna polistjänst,
            vilken i det väsentliga måste betraktas tjäna ett statens och
            hela rikets intresse, bli givetvis avsevärda. Enligt uppgift exempelvis
            från Hälsingborg belöpte de sig under sistlidet år till icke mindre
            än 12,844 kronor 80 öre. Då de särskilda åtgärderna ifråga om
            främlingstrafiken måste tillgripas i och med världskriget, var
            det naturligt, att även den enskilda kommunen måste påtaga sig
            extra bördor 1 det all- männas intresse, men man räknade då givetvis
            med att bördan skulle bli av övergående natur. Den har emellertid
            mer och mer fått karaktären av permanent anordning, och genom
            trafikens ökning har faktiskt bördan blivit mer tryckande än tidigare.
            Under sådana förhållanden synes det oss vara rätt och billigt,
            att staten påtager sig åtminstone det väsentliga av dessa ekonomiska
            bördor, som passkontrollen i större omfattning pålägger de olika
            gränskommunerna, och få undertecknade på grund av vad som så-
            lunda anförts hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-9aJsdVEokTnvjZ9iVXziPd">
            att riksdagen ville ställa till Kungl. Maj:ts förfogande ett
            belopp av högst 30,000 kronor för att efter ansökan 1 ärendet
            användas såsom ersättning åt de kommuner, vilka i särskild grad
            bli ekonomiskt betungade med den övervakning, som måste följa
            med en fortsatt tillimpning av lagen den 2 augusti 1927 om utlännings
            rätt att här 1 riket vistas.
          </p>
          <p xml:id="i-YWsQYwYUdmSjaNWtu5y66n" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-d32B8D4LhC5swc7C491zb" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CR8RTCLqSUrNDp5NJHw7kQ" who="i-8hbtm9KucfGfaPK5cNq1e1" type="signature">
              Ant Hjalmarsson
            </p>
            <p xml:id="i-EK4sySER6AnDWNpfERB5ku" who="i-EZgzHXqRzCH5Uq63fALDeS" type="signature">
              K. von Geijer
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__221/mot_1932__fk__221-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
