<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--fk--00144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__144/mot_1932__fk__144-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F46vx9WoXKVrvzzmJipVrq">
        Motioner i Första kammaren, Nr 144. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-2EkA3Z9nL52n51GNWtpik1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CXr29ATNSpx4Hb7ubSukdQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ScnHu6i8LkeKm2KptM5LND" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4jp5SshykaqMcCFt4MxJtn" type="motBody">
        <div xml:id="i-K9aZ5udiT25yX7DrJU2a2Z">
          <p xml:id="i-JPd2cDPiUQ3ZzgLBPaHt6y">
            Nr 144.
          </p>
          <p xml:id="i-Nunk5u94VDF14ucY8e16Ki">
            Av herrar Westman och Wahlmark, om ökat anslag till förbätt-
          </p>
          <p xml:id="i-8XeTJJdHkiLnW7fBBhLopm">
            rade lokaler för länsstyrelsen i Uppsala län m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6dz1LRvUMpNdtetz3k6RRg">
            Såsom framgår av utredningen i årets statsverksproposition 6:te
            huvud- titeln, punkt 49, äro länsstyrelsens i Uppsala län tjänstelokaler
            i trängande behov av utvidgning och reparationer. Vissa av de
            rum, som för närva- rande användas till dagligt bruk av befattningshavarna,
            äro i hög grad ohy- gieniska. Utrymmena äro för båda länsstyrelsens
            avdelningar synnerligen otillräckliga och svåra att disponera
            på lämpligt sätt. Någon meningsskilj- aktighet härom torde icke
            kunna råda. Kostnaderna för de erforderliga arbetena i tjänstelokalerna
            och i sammanhang därmed landshövdingens bo- stad hava beräknats
            till 158,000 kronor enligt det av departementschefen förordade
            förslaget. Av beloppet skulle dock allenast 128,000 kronor behöva
            anvisas såsom särskilt anslag, under det att återstående 30,000
            kronor skulle utgå av anslaget till byggnader och reparationer.
          </p>
          <p xml:id="i-CJ937iWDYXot13utjTcXQf">
            Av det sålunda beräknade anslagsbeloppet har i statsverkspropositionen
            föreslagits, att allenast ett anslag av 75,000 kronor skulle upptagas
            på bud- getåret 1932/1933, under det att återstående anslag uppskjutits
            till det föl- jande året. Den sålunda föreslagna uppdelningen
            synes icke vara praktisk eller eko- nomisk. Ett arbete av så begränsad
            omfattning som detta torde sannolikt kunna bortsättas till billigare
            pris, om det får utföras på kortare tid. Att framskjuta hela arbetet
            kan knappast ifrågasättas med hänsyn till tjänste- lokalernas
            ovan omförmälda beskaffenhet. Därtill kommer, att större arbe-
            ten för rikssalens restaurering just i år pågå i slottet, i följd
            varav det kan antagas, att ombyggnaden av tjänstelokalerna skulle
            kunna bedrivas billi- gare, om den kunde utföras i sammanhang
            med de större arbetena. Det torde också böra påpekas, att statens
            utgift för landshövdingens tillfälliga bostad uppgår till större
            belopp än räntan på den anslagssumma, 53,000 kronor, som enligt
            statsverkspropositionen skulle överflyttas till ett senare budgetår.
          </p>
          <p xml:id="i-MJCGKm9T8AqxaNmUCUeAyL">
            Bihang till riksdagens protokoll 1932. 3 saml. 36 häft. (Nr 144—151.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__144/mot_1932__fk__144-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LiAU62HJADXUWbVEB3aJKT">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 144. På grund av vad sålunda
            anförts hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-BAgxtQRf5ezRnvqjhnqFAu">
            att riksdagen måtte besluta, att det i årets statsverkspro- position,
            6:te huvudtiteln, punkt 49, föreslagna anslaget till förbättrade
            lokaler för länsstyrelsen i Uppsala län m. m. för budgetåret 1932/1933
            måtte bestämmas till 128,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-4Z5AupnWKNPrQNMgDmuumK" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-9dyiis9HzhBTuYNg5ZTktc" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VCkQfisVchLiAE5HpCFsw5">
              <item xml:id="i-DYUUKgU5NYkhMENQRFx7h" who="i-mww7tEHuUV6dtyoLF8VZA" type="signature">
                C. P. Wahlmark
              </item>
              <item xml:id="i-TCC5uvjmMZwf6ueq9NURJm" who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" type="signature">
                K. G. Westman
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
