<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--ak--00190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__190/mot_1932__ak__190-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-53DnjBokycXTXwsr6xik1y">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 190. i
      </fw>
      <div xml:id="i-S4MyvVNEUAyLxY8vqrFfYL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A94gTAAWWrE2FyXEbu1PDG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EkvaWEcyjruHzsABvALHWm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U2qFL26QkR5CPgEd5giyk6" type="motBody">
        <div xml:id="i-U6ZWPDhanMsrVj3EKBrQcB">
          <p xml:id="i-E62Jo5QeKYqBE33d6WHkwt">
            Nr 190.
          </p>
          <p xml:id="i-AhfjAhH32ZPEvdnpJqLYyS">
            Av herr Kilbom m. fl., angående sänkning av lönerna för vissa
          </p>
          <p xml:id="i-U8Xh7oSZHx77EXMtpdE949">
            statens ämbetsmän.
          </p>
          <p xml:id="i-L69NBvxfbutv63kZuppphA">
            Statsverkspropositionen betonar i upprepade vändningar behovet
            att stör- sta sparsamhet iakttages med statens utgifter. Skilda
            åtgärder har i detta avseende föreslagits av regeringen, åtgärder
            som mer eller mindre enhälligt tillstyrkts. Oaktat de föreslagna
            åtgärderna och trots att statens hjälp till de arbetslösa är utmanande
            låg, har kristidsbeskattning måst föreslås. Däri- genom beräknas
            en extra inkomst av tolv miljoner, ett belopp som dock med verkligt
            rättvis beskattning skulle ha kunnat vara långt högre. Trots nödtiden
            för såväl statskassan som det arbetande folket har dock inget
            förslag framförts om sänkning av löner och arvoden för dem som
            kan bära dylik. Lönerna till ämbetsmännen — i förhållande till
            arbetar- klassen i statlig, kommunal och privat tjänst synnerligen
            välavlönade — skall tydligen utgå med samma belopp som hittills.
            För dem råder ingen kristid. De skall som en alldeles särskilt
            privilegierad kast förskonas från att bära något av krisens bördor.
            Och dock synes det oss som om ifråga- varande grupper borde, åtmintone
            i nuvarande situation, visa vilja att sänka sina anspråk — enbart
            vederbörandes fasta anställningar är värt en hel del. Behovsprincipen
            borde med andra ord just i nuvarande läge kunna erkännas främst
            från alla dem, vilka talar om »sammanhållning» och »enigt uppträdande»&gt;.
            4 De anförda synpunkterna blir så mycket mer berättigade, då vi
            tar hän- syn till de upprepade och högröstade kraven på att arbetarklassens
            löner skall sänkas. Arbetarna, med löner på i genomsnitt högst
            tvåtusen femhundra kronor pr år, de skall icke blott acceptera
            kraftiga lönereduktioner utan också utan knot betala skatter -—
            om de ej i tid betalar får de »införsel i lön», vilken tillämpas
            t. o. m. för personer som gått arbetslösa eller sjuka åratal,
            så fort de får några kronors inkomst. I stort sett detsamma, ehuru
            kontantinkomsten här är ännu mindre, för de arbetande jordbrukarna.
            När arbetarna vägrar att acceptera lönereduktioner stämplas de
            som » osolida- riska med samhället», »ekonomiskt okunniga» o.
            s. v. Men om en arbetare är ekonomiskt okunnig därför att han
            vägrar gå med på sänkning av en lön på 2500 kronor pr år och därunder,
            vad är då en ämbetsman, som icke vill höra talas om lönesänkning
            trots att de har flerdubbelt detta belopp?
          </p>
          <p xml:id="i-GHLtU5ue3PpUF45amk54RU">
            Bihang till riksdagens protokoll 1932. 4 saml. 44 häft. (Nr 190—-194.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__190/mot_1932__ak__190-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HnhWQAhe58cWUsNs1RPiLg">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 190.
          </fw>
          <p xml:id="i-Dt2itannGqYByqSSSJ9Q84">
            Med stöd av ovanstående tillåta vi oss föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-5FraJpP6gSpiBrbd1zFmKd">
            att riksdagen i skrivelse till regeringen anhåller, att rege-
            ringen måtte snarast möjligt för riksdagen framlägga för- slag
            till maximum fyratio procents sänkning av lönerna för de statens
            ämbetsmän, vilka f. n. inklusive dyrtidstillägg åt- njuter en
            inkomst av över åtta tusen kronor pr år, dock så att sänkningen
            minskar nedåt, så att löneskalan vid åttatusenkronorsgränsen ställes
            i proportion med nuvarande löneskillnader för dem som har under
            åttatusen kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-V3YQvWxVUfzqkfAge5ypMT">
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-VQTz8ByQfcjjvAfMNbnXx9">
            K. Kilbom. Aug. Spångberg. Nils Flyg. Oskar Öhman. Viktor Herou.
            Verner Karlsson. Edoff Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-KLWCHEmXwgnxAo5PyvTJnv">
            J. P. Dahlén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
