<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--ak--00374">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__374/mot_1932__ak__374-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6NaRYcQg8A7hPKcFBPuLDA">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 374. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-CtmP9YeJXjmQdFsQsFKa8X" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Aer3G65pxPmGi27D3uJw37" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3jTAn2ztgmUiw8EHw56f3g" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MFR5AQC4GxtNVLXuBWZVQv" type="motBody">
        <div xml:id="i-BcQJaNcHqo9p3Cktyuosun">
          <p xml:id="i-8ufTgCM548izJsie88z6jq">
            Nr 374.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm7GmMMVmMzWBXRBkZ6mwV">
            Av herr Andersson i Stockholm m. fl., angående lagstiftning till
            åstadkommande av mera hygieniska och billigare bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-QJBXnhjhiLGA2Vhr4zLSca">
            Vid 1931 års riksdag framförde den kommunistiska gruppen en motion
            angående åstadkommande av hygieniska och billiga bostäder. Trots
            att motionen då blev avslagen, är kravet så berättigat, att vi
            ånyo framföra detsamma. De dåliga bostädernas ofördelaktiga inverkan
            på folkhälsan är obestrid- lig. En betydande procent av alla sjukdomar
            alstras i de ohygieniska bo- städerna. Vi gåvo i motion nr 293
            i andra kammaren vid 1931 års riks- dag utförliga exempel på dessa
            förhållanden. Framför allt i de större städerna tvingas arbetarna
            in i lägenheter av ovan angiven art på grund av de höga hyrorna.
            Vi gåvo i den nyssnämnda motionen vid förra årets riksdag utförliga
            bevis för, huru tomtpriser och fastighetspriser jobbas app och
            huru fastighetsägarna genom oerhört höga hyror tilltvinga sig
            ränta på de uppjobbade värdena. Vi skola här icke återupprepa
            de skäl, som givas för vidtagande av åtgärder på detta område,
            utan endast er- inra om den inverkan, som de höga hyrorna i en
            stad som Stockholm ha på levnadskostnaderna. Det är hyresnivån
            i Stockholm, som i levnads- kostnadshänseende för denna ort upp,
            så att skäl föreligga för icke en- dast det ortstillägg, som föregående
            års riksdag beviljade statstjänarna, utan för ytterligare ett
            sådant tillägg. För arbetarna å dessa orter med höga hyror och
            sålunda höga levnads- kostnader bli löner, som eljest någorlunda
            skulle räcka till täckande av levnadskostnaderna, nu alldeles
            otillräckliga. De medel, som genom för- hållandena på bostadsmarknaden,
            pressas in till fastighetsägarna, de måste pressas ur det övriga
            näringslivet. De tvinga arbetarna till att av- stå från kläder
            och föda, varav de äro i stort behov. Deras köpkraft minskas,
            vilket i sin tur avsevärt inverkar på lantbrukarnas möjligheter
            att vinna avsättning för sina produkter. Vi påvisade i den nyssnämnda
            motionen, att talet om byggnadsarbetarnas löner såsom orsak till
            den gäl- lande hyresnivån saknar grund, och vi vilja ytterligare
            understryka, att det är de uppjobbade fastighetsvärdena, som grundlägger
            hyrespriserna. Alla, utom de som genom höga hyror tillskansa sig
            ockrarräntor, måste hava intresse av, att hyresnivån pressas ned
            till det normala. Därige- nom skulle arbetarnas löner räcka bättre
            för verkliga behov. Detta skul- le medföra ökad avsättning för
            industri- och lantbruksprodukter, det skulle medföra minskade
            utgifter till sjukvård och fattigvård. Detta
          </p>
          <p xml:id="i-BWBopPQXaSGrktnErTchEm">
            Bihang till riksdagens protokoll 1932. 4 saml. 76 häft. (Nr 369
            —374) 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__374/mot_1932__ak__374-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W5C8v2ktX1BQcYNf1sjwRA">
            14
          </p>
          <fw xml:id="i-XmtRErcc6E2s5j5dZeQtgC">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 374.
          </fw>
          <p xml:id="i-YC4QHvuAMNEr2A33hFxqjE">
            några exempel på vad ett effektivt ingripande på bostadsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-DLCHZo5x2NN2hWhCBMgP4J">
            skulle betyda.
          </p>
          <p xml:id="i-BEyRjwET6NPmpUQtuPKgKC">
            I anslutning till vad vi sålunda anfört vi få härmed föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-QYzJ2xyjSFQ7vJgZyqmo87">
            att riksdagen måtte besluta hos Kungl. Maj:t hem- ställa om utredning
            och framläggande av lagförslag till 1933 års riksdag angående:
            1) minimifordringar som skola ställas på lägenhet, vilken skall
            användas till bostad, för att denna ur hälso- och andra synpunkter
            skall fylla sitt ändamål, 2) genomförande av en effektiv bostadsinspektion
            för såväl städerna som landsbygden, vilken överva- kar lagens
            efterlevnad, 3) nedskrivning av alla tomt- och fastighetsvärden,
            så att alla jobbarevinster bortskrivas och hyrorna fastställas
            efter det på sådant sätt beräknade fastig- hetsvärdet, 4) grunder
            för hyresersättning, vari föreskrives, att hyran högst får sättas
            så, att den täcker verkliga omkostnader för fastigheten samt 53
            procent ränta på det verkliga fastighetsvärdet, till vilket räknas
            endast på godkännbart sätt i fastighet investerat kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-FZgvNUfb7V9FMHVzJpcmJE" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-TTYcRWdtidpAREeRUyb4AS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-5ZSpKBsJEG1iSDDWCk2jEB" who="i-FXLEj98MEhXCxuiihroJSv" type="signature">
              Edoff Andersson
            </p>
            <p xml:id="i-JvGvJ3x1s9Cx3vRXwt1aGt" who="i-UA8QjszavpQnNcqKo12DY2" type="signature">
              K. Kilbom
            </p>
            <p xml:id="i-5yV62Gbr9dHT8LpZcJU7Tc" who="i-cZaAazYai1ZNWZmjcAmax" type="signature">
              J. P. Dahlén
            </p>
            <p xml:id="i-P75XLW39q2L5R8hJhSJNXq" who="i-S4jJECjfFmddUzRkooT6yP" type="signature">
              Aug Spångberg
            </p>
            <p xml:id="i-6yy1WjdkXd41Az8hbanHTi" who="unknown" type="signature">
              Verner Karlsson
            </p>
            <p xml:id="i-WLhU7rshQ7pxJRPurQLxUC" who="i-Tym6Aw1gBuoRJqfGXa3Wdy" type="signature">
              Nils Flyg
            </p>
            <p xml:id="i-TYCs8Qu5bpQ7V37EvHGzjn" who="i-KBbXYtnknZx7i11LnE5ff8" type="signature">
              Viktor Herou
            </p>
            <p xml:id="i-LWktS3Gv6ymXDR7VXtWGE3" who="i-6yP8mRdXMQY3seTQXufb5B" type="signature">
              Oscar Öhman
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BGobDKL8EZTaz6fK2efHx2">
            320333.
          </p>
          <p xml:id="i-B9RqbfLoVaRfqRk2nhiPQL">
            Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1932.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
