<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__233/mot_1932__fk__233-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RLU4td5bTSYRMzynXxksag">
        Motioner 1 Första kammaren, Nr 233. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PU1wABpexVTKHbhnLUzJpt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GWEeXWvPTwDSn2zSo2jZ5K"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Nf8kgFT7Ki11LU6NwCMZYu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9jKt2XTKRC8dH3RRbtLGmX">
        <div xml:id="i-3aoeUKEzimSTAxRnH8UmLu">
          <p xml:id="i-46AGJojeMqshFU8UrxqWxq">
            Nr 233.
          </p>
          <p xml:id="i-8spoHaCwbnpdMcMFYT1Xv6">
            Av herr Björck, Wilhelm, om ändrad ordning för de privata och
            vissa kommunala läroanstalters understödjande med statsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-2pALG77rGyBu2RKsvtUu1A">
            När 1874 års riksdag medgav, att understöd av statsmedel finge
            utgå till enskilda flickskolor, skedde detta under fastslående
            av den grundsatsen, att varje skola skulle kunna erhålla anslag
            till visst maximibelopp, av riksdagen då bestämt till 3,000 kronor.
            För understöd uppställdes emellertid vissa villkor, bland andra
            avseende terminsavgifternas storlek samt bidragsplikt från vederbörande
            kommun. Det för ändamålet disponibla anslagsbeloppet höjdes sedermera
            vid olika tillfällen, liksom också understödsvillkoren modi- fierades.
            Enligt beslut av 1896 års riksdag höjdes anslaget till 200,000
            kronor, ehuru maximibidraget fortfarande skulle utgöra 3,000 kronor
            för varje skola. BSamtidigt fastslogs, att vederbörande kommun
            eller enskilda skulle bidraga med ett belopp motsvarande minst
            statens bidrag. Av sär- skilt intresse är jämväl, att från riksdagens
            sida uttalades, att statsbidragets storlek borde bliva i någon
            mån beroende av läroanstaltens lärjungeantal och utgå med högst
            30 kronor för varje lärjunge i klasser över de förbere- dande.
            På grund av beslut av 1902 års riksdag ökades maximiunderstödet
            till 4,500 kronor för varje skola och 45 kronor för lärjunge.
            Tillika upp- ställdes ytterligare villkor beträffande bland andra
            lärarinnornas tjänstgörings- skyldighet. Vid den senaste generella
            regleringen av privatläroverkens anslagsförhål- landen, genomförd
            på grund av beslut av 1909 års riksdag, fastställdes statsbidraget
            till visst högsta belopp för varje skola, beräknat efter lägsta
            grundlön för erforderligt antal lärarinnor, till 5,400 kronor,
            respektive 6,200 kronor, allteftersom skolan hade fyra eller fem
            klasser över den egentliga folkskolans stadium. Därjämte skulle
            utgå vissa lönetillägg till lärarinnor. Sedermera hava emellertid
            genom beviljande av avsevärda belopp till till- fällig löneförbättring
            och dyrtidstillägg anslagsförhållandena i hög grad komplicerats,
            och samtidigt har grundanslaget kommit att utgöra endast en relativt
            mindre betydande del av det skolorna tillkommande statsunderstö-
            det. Principiellt enahanda är förhållandet beträffande de övriga
            grupperna av privatläroverk, enskilda mellanskolor samt högre
            goss- och samskolor. Bihang till riksdagens protokoll 1932. 3
            saml. 59 häft. (Nr 233—235.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__233/mot_1932__fk__233-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LLyFV4nPAp1TiTq4La8sze">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 233.
          </fw>
          <p xml:id="i-TpAQdDzLXVhyCHmjthUhha">
            Belysande är i sistnämnda avseende, att för budgetåret 1932/1933
            förslags- anslaget till tillfällig löneförbättring åt lärare vid
            privatläroverk ensamt ut- gör i det närmaste dubbla summan av
            reservationsanslaget till privatläro- verken och förslagsanslaget
            till lönetillägg åt lärarinnor vid statsunderstödda enskilda läroanstalter.
            Därutöver komma dyrtidstillägg till icke närmare bestämbart belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-AHuvRRxkNhY9gZiy8zeBzS">
            Under dessa omständigheter lär ingen vilja eller kunna bestrida,
            att både överblicken över och kontrollen av statsmedlens användning
            till ifrågavarande ändamål är allt annat än tillfredsställande.
            Riksdagen och Kungl. Maj:t hava visserligen lämnat i åtskilliga
            hänseenden mycket detaljerade före- skrifter i kontrollsyfte.
            För skolorna erbjuder det betydande svårigheter att i alla delar
            efterkomma dessa, liksom myndigheterna, såväl de peda- gogiska
            som de reviderande, i kontrollen hava fått sig mycket omfattande
            och tidskrävande arbetsuppgifter pålagda. Otvivelaktigt gäller
            också, att statsverket årligen nödgas utgiva icke obetydande belopp
            på grund av omöj- ligheten att fullständigt kontrollera anslagsdispositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5rFTZRccMJ8EjNdbgXPwbU">
            Till belysning av denna sistnämnda synpunkt, vilken i nuvarande
            depres- sionstid torde böra tillmätas större vikt än eljest, anser
            jag mig böra erinra om två fall, vilka genom rena tillfälligheter
            kommit till min kännedom och sålunda kunna anföras såsom godtyckligt
            utvalda stickprov. En flickskola, som av riksdagen genom upprepade
            uttalanden ställts under avveckling, har innevarande läsår upprättat
            en ny första klass med allenast 3 lärjungar. För dessas undervisning
            kräves i det närmaste en lärarekraft, som av stats- medel åtnjuter
            tillfällig löneförbättring och dyrtidstillägg till ett årligt
            be- lopp överstigande 2,000 kronor. Såvitt jag kan förstå, rör
            det sig här i sak om ett uppenbart missbruk av rätten till statsunderstöd.
            Huruvida så är fallet även ur formell synpunkt, undandrager sig
            mitt säkra bedömande med hänsyn till förefintliga bestämmelsers
            svåröverskådlighet. I det andra fallet torde enligt min mening
            med visshet kunna sägas, att förfarandet varken sakligt eller
            formellt låter sig bringas i överensstämmelse med gäl- lande bestämmelser.
            En numera nedlagd enskild mellanskola, vilken för- fattningsenligt
            omfattade 4 klasser, har ansett sig oförhindrad att rekvirera
            och jämväl uppburit tillfällig löneförbättring och dyrtidstillägg
            icke blott för lärarna i de klasser, av vilka skolan består, utan
            också för tre av de 6 förberedande klasser, motsvarande folkskolestadiet,
            vilka i strid med grun- derna för understödet befunno sig i samorganisation
            med mellanskolan. Skolan har med andra ord förfarit fullständigt
            som om den åtnjöte under- stöd såsom privat flickskola. Jag har
            övertygat mig om, att detta missför- hållande bestått under budgetåret
            1929/1930, men har anledning antaga, att samma ordning tillämpats
            under flera föregående och ett efterföljande bud- getår. Efter
            en approximativ uppskattning torde under det nämnda bud- getåret
            8,000 aå 10,000 kronor hava uppburits i statsunderstöd utan stöd
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__233/mot_1932__fk__233-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QtfmTzYxYwxeAE9vtr1oUu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 233. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-YYZbTJpJwwwkvYdS2NXS13">
            gällande författning. Har saken fortgått under en följd av år,
            rör det sig sålunda om ganska betydande belopp. Medan man sålunda
            nödgas konstatera, att nu gällande bestämmelser för privatläroverkens
            understödjande ur statens synpunkt äro allt annat än till- fredsställande,
            föreligger berättigad anledning att påtala den njugghet, som visats
            de av vederbörande kommuner upprätthållna kommunala gymnasierna.
            Till dessa senare utgår statsbidraget med ett fixerat, förhållandevis
            lågt be- lopp utan några tilläggsanslag. Kontrasten blir särskilt
            iögonenfallande, om bidragen till de kommunala gymnasierna jämföras
            med de statsunderstöd, som utgå till vissa läroanstalter inom
            gruppen högre goss- och samskolor. För var och en, som närmare
            känner hithörande förhållanden, framstår det under dessa omständigheter
            som en angelägenhet av stor vikt, att en annan och bättre ordning
            såväl i det ena som i det andra avseendet snarast kommer till
            stånd. Beträffande de kommunala gymnasierna har också före- dragande
            departementschefen ställt i utsikt en förnyad omprövning. I syfte
            att skapa förutsättningar för en omläggning kräves givetvis en
            närmare utredning, som klarlägger de allmänna grunder, efter vilka
            läro- anstalterna i fråga fortsättningsvis böra komma i åtnjutande
            av statsunder- stöd. Härvid kunna olika utvägar komma under övervägande.
            Uppenbar- ligen låter det tänka sig, att med tillämpning av de
            grundsatser, som voro bestämmande vid 1909 års reglering, bidragen
            för klass omräknas enligt gällande lönesatser för lärarepersonalen.
            Då såmedelst löneförbättring och dyrtidstillägg skulle bortfalla,
            skulle kraven på reda och enkelhet i viss mån tillgodoses samt
            kontrollen underlättas. Men fråga är, om icke tungt vä- gande
            skäl föreligga att i princip söka anknytning till det ovan antydda
            system, som dessförinnan tillämpades och sålunda fastställa bidragsbeloppet
            i relation till skolans lärjungeantal. Denna grundsats har i vårt
            land under en lång följd av år ägt tillämpning beträffande en
            annan gren av under- visningsväsendet, dövstumskolorna. Och i
            åtminstone ett av våra grann- länder torde samma ordning i huvudsak
            gälla i fråga om privatskolornas understödjande. Fastställandet
            av ett lämpligt anslagsbelopp skulle därvid kunna ske på grundvalen
            av en undersökning rörande statens kostnader för undervisnin-
            gen å motsvarande stadier av de allmänna läroverken. Givetvis
            bör under- stödet bestämmas under hänsynstagande till att dels
            vederbörande kommun, dels läroanstalten själv skall bära var sin
            andel av kostnaden i fortsätt- ningen såsom hittills. Fördelen
            av här antydda ordning ligger däri, att kontrollföreskrifterna
            synas kunna begränsas till att i huvudsak avse de allmänna förutsättningarna
            beträffande läroanstaltens verksamhet, lärarnas kompetens, anställnings-
            och avlöningsvillkor samt maximiantalet lärjungar i klassavdelning.
            "Till denna fördel kommer en ur administrativ synpunkt mycket
            betydelsefull vinst, nämligen att vid en dylik form för understödets
            beräkning rekvisitionsförfarandet kan väsentligen förenklas och
            såmedelst
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__233/mot_1932__fk__233-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-53Civgv7anuQebbZHeeYy4">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 233.
          </fw>
          <p xml:id="i-Mn2r4XUPCZeLqHRwgyLKLZ">
            åtskillig arbetsbesparing uppnås för de utanordnande myndigheterna,
            stats- kontoret och länsstyrelserna. Och vad angår de kommunala
            gymnasierna, synes det uppenbart, att lik- nande grunder böra
            kunna tillämpas jämväl vid dessas understödjande. Därvid torde
            det få anses både rättvist och billigt, att bidraget utgår enligt
            gynnsammare grunder än som kunna varda fastställda för de helt
            privata läroanstalterna. Den omständigheten, att i fråga om lärarepersonalen
            vid statens läroan- stalter en allmän lönereglering är under förberedande,
            bör icke få utgöra hinder för att privatläroverkens anslagsförhållanden
            redan nu underkastas en närmare översyn. En utredning i här angivet
            syfte kan nämligen med lätthet anpassas efter en förändrad kostnadsnivå
            vid statsläroverken. Huvud- saken är att grunderna bliva närmare
            prövade och utformade. De siffror, som finnas böra uttrycka relationen
            mellan olika läroanstalter, kunna där- efter utan svårighet omräknas
            med hänsyn till inträdda förändringar i de allmänna förutsättningarna.
            På grund av det anförda får jag hemställa, att riksdagen ville
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t måtte
            föranstalta en allsidig utredning rörande frågan om de privata
            och vissa kommunala läro- anstalters understödjande med statsmedel
            i syfte att åväga- bringa en enkel, rättvis och ur kontrollsynpunkt
            mera till- fredsställande ordning än den nu härutinnan gällande.
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-FBTo8Vd7rxFjPaNkRobyQp">
            Wilhelm Björck.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
