<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--ak--00316">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__316/mot_1932__ak__316-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YXF6id4VeZmyVfYYQ8ZnWS">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 316. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-MLA4nsE6hJ31kqKmNwXtBA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9ZYptgaPNpcLWQy6cCdzan" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8ZGbednqUY7DdCPJeBfaPT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4Ab3vMt2oAyuMXbift9Bfm" type="motBody">
        <div xml:id="i-7s89xHX6YBvYfRPZWejuDU">
          <p xml:id="i-EqN9ekeaZugXZCxdJ3kV8s">
            Nr 316.
          </p>
          <p xml:id="i-25bLTCFn9vEL3KgR9Y3zE9">
            Av herr Leffler, angående reglering av förhållandet mellan järn-
            vägs- och automobiltrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-WUTE3W7Fg8nETsRyv2YN4C">
            Det torde vara allmänt bekant, att järnvägarnas ekonomi under
            de se- nare åren undergått en fortlöpande försämring, som under
            det senast för- flutna året tagit en nästan katastrofal omfattning.
            En jämförelse mellan de ekonomiska resultaten av järnvägsdriften
            vid de enskilda järnvägarna under de tre senaste årens nio månader
            utvisar följande:
          </p>
          <p xml:id="i-LcjnTytLUJvfzvAANsJ1Xi">
            1. Trafikinkomster:
          </p>
          <p xml:id="i-BKVnFud8xJUQVwPCrkWxPs">
            1 januari —30 september 1929............ 111,994,000 kronor »
            » 1930............ 104,352,000 » » » 1931 ........... 89,118,000
            »
          </p>
          <p xml:id="i-ByEDBWswf4vFUtVJSf4QfQ">
            = en minskning av cirka 23,000,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-CQUzsji3eNgSpPY41P3VWD">
            2. "Driftkostnader: (Exkl. räntor och avskrivningar)
          </p>
          <p xml:id="i-JYpSQB8MpzUdVyxEDikM8z">
            1 januari-- 30 september 1929............ 84,009,000 kronor »
            » 1930 ........... 82,278,000 » » » 1931............ 76,979,000
            = &gt;»
          </p>
          <p xml:id="i-ARtEsDHuGZUQuEwAGbGtH6">
            = en minskning av cirka 7,000,000 kronor. 3. Driftöverskottet
            har således minskats med 16,000,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Xt7VxekBVkBep3oheaPqbe">
            Anledningen till denna högst betydande nedgång är dels den allmänna
            depressionen inom affärslivet, dels — och framför allt — den omfattning
            biltrafiken tagit och den oerhörda konkurrens denna trafik numera
            kan bjuda järnvägarna. Några fullt exakta jämförelsetal mellan
            dessa båda för järnvägarna nedbrytande faktorer torde det icke
            vara möjligt att framlägga. Kungl. järnvägsstyrelsen har emellertid
            i en framställning till Kungl. Maj:t den 9 februari 1931 angående
            motorfordonsförordningens tillämpning approximativt angivit de
            enskilda järnvägarnas inkomst- minskning genom biltrafikens inverkan
            under åren 1926—1929 till 13,400,000 kronor. Med hänsyn till det
            stora antal bilar, som under åren 1930 och 1931 nyinsatts i konkurrenstrafik
            torde emellertid inkomstminskningen under dessa båda år vara betydligt
            större. Automobiltrafikens verkningar i för järnvägarna menlig
            riktning fortgå med ökade konsekvenser månad för månad. En undersökning
            av driftkostnadernas fördelning mellan personallöner och sakliga
            kostnader ger vid handen att ?/, av driftkostnaderna utgöras
          </p>
          <p xml:id="i-478HFG4eHvfdmKBqaQKMae">
            Bihang till riksdagens protokoll 1932. 4 saml. 65 häft. (Nr 315-321.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__316/mot_1932__ak__316-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2tVED1gEdsMf3g1pDMtRTA">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 316.
          </fw>
          <p xml:id="i-CsCbev6xXSBJjo84dka6RH">
            av löner och '!/s av övriga kostnader. Av de under tiden januari—septem-
            ber 1931 verkställda driftkostnadsbesparingarna på 7 miljoner
            kronor emot föregående års motsvarande tid utgöres emellertid
            endast 1.7 miljoner kro- nor av minskade lönekostnader. Relationen
            i detta avseende mellan åren 1929 och 1930 utgör endast 800,000
            kronor. Lönekostnaderna ha sedan år 1913 ökats med cirka 100 procent,
            under det att levnadskostnaderna enligt socialstyrelsens index
            ökat med allenast 58 procent. Under ovan angivna förhållanden
            uppställer sig ovillkorligen frågan: Hur skall med den nuvarande
            utvecklingen det i våra järnvägar ned- lagda kapitalet kunna förräntas?
            I landets enskilda järnvägar är för närvarande i runt tal bundet
            föl- jande kapital:
          </p>
          <p xml:id="i-HugrBiXAqthGcGWa6QE3cG">
            StatslåM oooosesesssesesssssssss rss ss kronor 93,866.000 obligationslån
            ...................... » 172,620,000 reVverslåN csosssesoseseseererss
            ss ssr rss » 33,100,000 övriga skulder ssssssssssssrere rest »
            43,126,000 eget kapital ........................ » 380,658,000
          </p>
          <p xml:id="i-FibmUST3EPAXt5KLrJcaQG">
            Summa kronor 725,370,000.
          </p>
          <p xml:id="i-NE1goQ3SX9z14HoC2uwVoD">
            Det enskilda Järnvägskapitalet — oavsett reparations- och förnyelsefon-
            der — uppgår sålunda till 725,370,000 kronor. Det är alltså ett
            oerhört kapital, som står på spel. Förräntningen av kapitalet
            ter sig med ledning av resultatet av måna- derna januari—september
            1931 på följande sätt. Av 103 enskilda järnvägar ha 76 stycken
            visat förlust, uppgående till 6,292,000 krorior, under det att
            endast 27 järnvägar erhållit ett vinstresul- tat, som för dessa
            uppgår till sammanlagt 1,590,000 kronor. Förlustsaldot för samtliga
            järnvägarna uppgår således till cirka 4,700,000 kronor redan på
            årets första 3 kvartal. Frågan om vilka medel, som kunna stå till
            buds för att förhindra, att den ovan skisserade utvecklingen fortskrider
            allt för långt, har vid åt- skilliga tillfällen. varit föremål
            för behandling. Vid den järnvägs- och automobilkonferens, som
            hölls i Stockholm den 23—25 maj 1927 dryftades frågan så ingående
            som med dåvarande erfarenheter torde hava varit möj- ligt, och
            vissa då framställda önskemål, såsom exempelvis väghållnings-
            bördans överflyttande på bilägarna hava i viss mån vunnit beaktande
            från statsmakternas sida. Även 1930 års motorfordonsförordning
            torde få an- ses innebära ett steg i rätt riktning, ehuru densammas
            tillämpning varit föremål för kritik bland annat av kungl. järnvägsstyrelsen,
            som i sin ovan- berörda skrivelse den 9 februari 1931 krävt större
            målmedvetenhet av ve- derbörande myndigheter vid tolkningen av
            förordningens bestämmelser särskilt ; fråga om prövningen av behövligheten
            och lämpligheten av läns- trafik, å vilken tillstånd sökes, om
            innebörden av begreppet länstrafik och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__316/mot_1932__ak__316-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VYDigGULjZhc6ri3KkbWMj">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 316. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-M6eCjLxGtaxWEzbd62eooU">
            de rättigheter, som tillkomma sådan, om tjänstgöringstidens längd
            i yrkes- mässig trafik och om vidtagande av åtgärder i syfte att
            åstadkomma ef- fektiv kontroll över att i motorfordonsförordningen
            intagna bestämmel- ser, vilkas överträdande är belagt med kriminellt
            ansvar, också bliva efterlevda. 1930 och 1931 års riksdagsrevisorer
            hava slutligen haft sin uppmärksam- het riktad å förevarande fråga
            särskilt ur synpunkten av de risker staten såsom långivare till
            enskilda järnvägar löper genom den allmänna försäm- ringen av
            dessa järnvägars ekonomi. Revisorerna, som redan år 1930 be- räknat
            statsverkets dittillsvarande förluster å lån till enskilda järnvägar
            till omkring 25,000,000 kronor, hava sålunda i sin senaste berättelse
            under påpekande av att statens förlust på senaste tid ytterligare
            stigit och för framtiden kunna antagas stiga i ännu hastigare
            takt framhållit, att sam- ma svårigheter som här i landet även
            gjort sig gällande i Tyskland och där föranlett en trafikstadga
            för motortrafiken, genom vilken stadga tra- fikförhållandena mellan
            järnvägar och motorfordon reglerats. Reviso- rerna gjorde slutligen
            följande uttalande: »Utan att ta ståndpunkt till frågan om en
            lösning efter likartade linjer vore lämplig hos oss, där under
            alla omständigheter sträng hänsyn måste tagas till vårt lands
            rätt skiljaktiga och egenartade förhållanden, vilja re- visorerna
            med hänsyn till de enskilda järnvägarnas alltmer försämrade ekonomiska
            ställning samt den ökade risken för staten som långivare och för
            ren driftinställelse framhålla önskvärdheten av att en allsidig
            under- sökning snarast vidtages angående lämpligheten av åtgärder
            för reglering av konkurrensförhållandet mellan järnvägs- och automobiltrafiken.
            Revi- sorerna vilja härvid framhålla, att de förutsätta, att en
            eventuell reglering av konkurrensen mellan järnvägs- och automobiltrafiken
            icke får lägga hinder i vägen för en sund och för vårt näringsliv
            gagnelig utveckling av kommunikationsväsendet.» Det bör slutligen
            bemärkas, att de ovanberörda missförhållandena in- verka icke
            endast på järnvägarna, statliga och enskilda, och på staten i
            dess ställning som långivare. Järnvägsekonomiens försvagande genom
            intrång från biltrafiken måste nämligen om den fortgår i samma
            takt som hittills — något som knappast torde kunna betvivlas —
            få ett vittgående inflytande även på järnvägarnas möjligheter
            att för sådana långväga större transporter, som aldrig kunna anförtros
            åt biltrafiken, erbjuda så låga frakter, som ur näringslivets
            synpunkt är angeläget. På grund av vad sålunda anförts, och då
            det torde vara förenat med stora risker att längre låta de nuvarande
            förhållandena på detta område fort- fara. får undertecknad hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-N9eAqp4f4Xr47YxYridjNv">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t an- hålla.
            att en ingående och allsidig utredning måtte med det snaraste
            igångsättas rörande de åtgärder, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__316/mot_1932__ak__316-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gt9VeUdGHZdBTADajUqLQ2">
            20 Motioner i Andra kammaren, Nr 316.
          </fw>
          <p xml:id="i-XhJR3u1wMeWSceKek7TdEh">
            från statens sida kunna vidtagas för reglering av för- hållandet
            mellan järnvägs- och automobiltrafiken här i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bss8h1q8FftSqgQm3g76Em" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-SZxD6KGt6f77KXxsVQ8MPF" type="signatureBlock">
            <p who="i-VVRNSGede2A6zFhbkrq5dH" type="signature">
              Edvin Leffler
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
