<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__105/mot_1932__fk__105-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8BAULbvvcW5riYLwV639wP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3WRj77feAG9cYd5ToKDQhC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6KENghR18FYaP8yjyMz9bH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RWhpNUoykGa6a3p8TwXLAm">
        <div xml:id="i-HHjHzr164mtNjPznGcERYY">
          <p xml:id="i-W2V4sqGEqNbnd2BWZM3EWu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 105. 1
          </p>
          <p xml:id="i-K3N35DsLJ1nf3RnzLZk2bN">
            Nr 1035.
          </p>
          <p xml:id="i-BhQEdWJW4Y8VTKTsW3NEzJ">
            Av herr Hallin m. fl., om Sveriges anslutning till den av Nationernas
            förbunds församling under dess monde ordinarie möte förordade
            generalakten i dess helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-VcfD3Bz3NPVBVpCwRdxVmF">
            Den av Nationernas förbunds församling under dess nionde ordinarie
            möte i Genéve i september 1928 till antagande förordade generalakten
            (Acte général) förutser i kap. I förlikningsförfarande inför en
            ständig eller särskilt konstituerad, opolitisk förlikningsnämnd
            uti tvister av alla slag, som icke kunnat lösas på diplomatisk
            väg. Förfarandet innebär ett försök till fred- ligt biläggande
            av tvister. Härigenom vinnes under alla förhållanden en värdefull
            frist för eftertanke hos de tvistande parterna, även om förliknings-
            organet icke skulle lyckas bilägga tvisten. Då förlikningsförfarandet
            icke utmynnar i ett för parterna bindande beslut, är det emellertid
            av den största betydelse att vid sidan om förlikningsorganet insätta
            domstolsorgan, som slutgiltigt avdömer tvister, som icke på annat
            sätt kunnat bringas ur värl- den. Enligt generalaktens kap. II
            skola också tvistefrågor av juridisk natur hänskjutas till den
            fasta mellanfolkliga domstolen i Haag — försåvitt icke parterna
            enas om en särskild skiljedomstol. Den fasta domstolen handlägger
            frågan i enlighet med bestämmelserna i sin stadga. Sålunda skall
            domsto- len till grund för sitt avgörande i tvistefrågan lägga
            gällande materiell folkrätt utom för det fall, att parterna enats
            om att förläna den behörighet att döma ex aequo et bono. Oavsett
            föreskrifterna i kap. I skola dock ju- ridiska tvister endast
            hänskjutas till förlikningsförfarande före domstolsbe- handling
            under förutsättning, att de tvistande parterna enas därom. Vad
            tvister av icke-juridisk natur beträffar, skola de, sedan förfarandet
            inför för- likningsnämnd misslyckats, hänskjutas till en särskilt
            konstituerad skilje- domstol, sammansatt av fem medlemmar, bland
            vilka vardera parterna utser en och de övriga tre utses gemensamt
            bland medborgare i någon tredje stat. Genom särskilt skiljeavtal
            mellan parterna bestämmes föremålet för tvisten och det förfarande,
            som skall följas; subsidiärt tillämpas bestämmelserna i Haagkonventionen
            av den 18 oktober 1907 om avgörande på fredlig väg av internationella
            tvister. I brist på föreskrifter i skiljeavtalet eller vid från-
            varo av skiljeavtal tillämpar domstolen gällande folkrätt, och
            endast i den mån sådana rättsgrundsatser icke finnas, vilka äro
            tillämpliga på tvisten, skall domstolen döma ex aequo et bono.
            Generalakten står öppen för anslutning för varje stat, som är
            medlem av Nationernas förbund, liksom ock för de till förbundet
            icke anslutna stater, till vilka Nationernas förbunds råd i sådant
            syfte översänt avskrift av ge- Bihang till riksdagens protokoll
            1932. 3 saml. 30 häft. (Nr 105—108.) 176 32
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__105/mot_1932__fk__105-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-12ySGXYfBQmpc3H2viZRqP">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 105.
          </p>
          <p xml:id="i-Pw64Y7gGTT4macqK9ZjLEb">
            neralakten. Dylikt översändande har skett till Afganistan, Amerikas
            förenta stater, Brasilien, Costa Rica, Egypten, Equador (Mexiko),
            De socialistiska Sovjetrepublikernas Union och Turkiet. Generalakten
            är sålunda ett till sin typ universellt skiljedomsfördrag för-
            utseende obligatorisk skiljedom i alla tvister. Anslutning till
            generalakten kan ske genom enkel förklaring avgiven till Nationernas
            förbunds generalsekreterare. Den behöver emellertid icke om- fatta
            akten i dess helhet utan kan även inskränka sig till aktens bestim-
            melser om endast förlikningsförfarande eller till dessa och bestämmelserna
            om domstolsbehandling av juridiska tvister. Generalaktens elasticitet
            ökas än ytterligare därigenom, att staterna vid anslutningen kunna
            uppställa bestämda förbehåll — vilka dock hänföra sig till förlikningsförfarande
            endast om detta uttryckligen angives. Från det i akten förutsedda
            förfarandet kunna genom förbehåll undantagas 1:0) tvister, som
            härflyta ur fakta, tillhörande en förgången tid, 2:0) tvister,
            hänförande sig till frågor, som enligt folkrätten faller under
            stats exklusiva kompetens, samt 3:o) tvister, som hänföra sig
            till bestämda frågor eller väl avgränsade kategorier av ämnen.
            De i äldre skiljedomsfördrag ofta förekommande, till sin exakta
            innebörd obestämda förbehållen för tvister berörande statens livs-
            intresse, självständighet, ära etc. äro sålunda icke medgivna
            enligt general- akten. Meningsskiljaktigheter rörande den praktiska
            användningen av ett förbehåll (liksom i övrigt alla tvister rörande
            aktens tolkning eller tillämp- ning) skola avgöras av den fasta
            mellanfolkliga domstolen. En förbehållslös anslutning till generalakten
            i dess helhet har ägt rum av bland annat övriga nordiska länder
            samt Nederländerna, sålunda de stater med vilka Sverige i första
            hand plägar bedriva ett intimt samarbete inom Nationernas förbund.
            Även Sverige har anmält sin anslutning till generalakten, dock
            icke till denna i dess helhet utan endast till dess bestämmelser
            om förlikningsför- farande samt om domstolsbehandling av juridiska
            tvister. Med hänsyn till att Sverige redan tidigare anslutit sig
            till den s. k. fakultativa klausulen i stadgan för den fasta mellanfolkliga
            domstolen, innebär ett biträdande av generalakten i nyss nämnda
            delar för Sveriges del i stort sett intet annat nytt än ett generellt
            åtagande att underkasta icke-juridiska tvister förlik- ningsförfarande
            inför opolitiska förlikningsorgan, en princip, som Sverige städse
            sökt främja och vilken även vunnit tillämpning i samtliga de bilate-
            rala avtal, som Sverige under senare år har slutit. Vid övervägandet
            av frågan om en anslutning även till generalaktens be- stämmelser
            om skiljedomsförfarande i icke-juridiska tvister bör beaktas,
            att skiljedomstolen i dessa tvister i första hand skall träffa
            sitt avgörande på grundval av gällande folkrätt och endast i den
            mån rättsgrundsatser icke finnas, vilka äro tillämpliga på tvisten,
            döma ex xequo et bono. Denna före- skrift lärer icke kunna tolkas
            annorlunda än att skiljedomstolen saknar be- hörighet att beröva
            en part en rättighet, som enligt folkrätten tillkommer densamma
            utan att denna part själv medgiver, att andra regler än gällande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__105/mot_1932__fk__105-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XKiu8ycMo1veYqSAhNhTSC">
            Motioner i Första kammaren, Nr 105. 3
          </p>
          <p xml:id="i-NrgNg94v2E6QroPxLEEDHF">
            materiell folkrätt få läggas till grund för domen. Riktigheten
            av denna tolkning bestyrkes dessutom av den resolution, i vilken
            Nationernas förbunds församling anbefallde generalaktens antagande
            och i vilken det bland annat uttalas, att församlingen »konstaterar,
            att i fördrag fastslagna och ur folk- rätten härflytande rättigheter
            äro bindande för de internationella domsto- larna». Det kan visserligen
            från politisk ståndpunkt ifrågasättas, om före- varande bestimmelse
            i generalakten är väl överlagd, eftersom den otvivel- aktigt i
            vissa fall kan leda till att själva grunden till en mellanfolklig
            tvist av icke-juridisk natur icke kan undanröjas genom skiljedomstolens
            utslag. Men för en stat i Sveriges ställning, vilken befinner
            sig i en situation, som i huvudsak motsvarar dess önskningar,
            innebär generalaktens utformning i förevarande del näppeligen
            några vådor. Övervägande skäl synas tala för att Sverige förbehållslöst
            ansluter sig till generalakten i dess helhet. Härigenom skulle
            icke blott den lucka, som vidlåder artikel 15 i Nationernas förbunds
            akt med dess bestämmelser om medling inför rådet av tvister, som
            icke hänskjutits till skiljedom, utfyllas, utan även rådsmedlingen
            såsom ett politiskt förlikningsförfarande även i sista hand undanskjutas
            för en opolitisk behandling av tvister, som leder till dessas
            definitiva slitande. En anslutning till även generalaktens be-
            stämmelser synes därför stå i full överensstämmelse med de strävanden
            för ett utbyggande av den mellanfolkliga rättsordningen till allt
            fastare former, som Sverige städse efter måttet av sina krafter
            medverkat till inom Natio- nernas förbunds ram. Sverige skulle
            vidare härigenom på ett otvetydigt sätt ådagalägga en klar bekännelse
            till idén om fredlig lösning av alla mellanfolkliga tvister i
            förhållande till varje annan stat. Betydelsen av en dylik manifestation
            bör icke underskattas inför den snart sammanträdande nedrustningskonferensen,
            vid vilken en sammankoppling av frågan om rust- ningarnas nedskärning
            kan väntas komma att äga rum med skiljedoms- och säkerhetsfrågan.
            På grund av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-3XiDQdDKhhLsbUzYboktHi">
            att riksdagen måtte medgiva Kungl. Maj:t att tillställa Na- tionernas
            förbunds generalsekreterare tilläggsförklaring av inne- håll,
            att Sverige ansluter sig till den av Nationernas förbunds församling
            under dess nionde ordinarie möte i Genöve i sep- tember 1928 till
            antagande förordade generalakt i dess helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WmGfPA4DYp5hzSypwhu7sr">
            Stockholm den 22 januari 1932. Eric Hallin. Olof Olsson. K. G.
            Westman.
          </p>
          <p xml:id="i-CwQ7QcwJWRDxWGbB9TuxPN">
            Mauritz Hellberg. J. Bergman. Ivar Vennerström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__105/mot_1932__fk__105-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
