<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--ak--00133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__133/mot_1932__ak__133-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CmQUV8D8ie3DPbYrQVAzb7">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 183. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-GGojRqnN6bBBsRtpGapwvv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-613UaSWDDCQFAwgPxgthab" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HcyTjg31JVdC6zz48wkDy6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2iT33uEvBH6mDkCSDQJEcd" type="motBody">
        <div xml:id="i-MHdzYh3khStUDztMXQG2TE">
          <p xml:id="i-QqAxqLy9BsxSviSdZHEhkw">
            Nr 133.
          </p>
          <p xml:id="i-DLP6Fo9shdDHPaUwnWBXr1">
            Av herr Hermansson m. fl., om ändrad lydelse av 1 $ i lagen om
            arbetarskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-HfagKGgPVdrNcSwAdZeDd1">
            Föregående års riksdag beslutade med anledning av Kungl. Maj:ts
            propo- sition nr 40 vissa ändringar och utvidgningar av den förut
            gällande lagen om arbetarskydd. Därvid blev emellertid jordbruket
            och dess binäringar med undantag av de arbetsställen, där maskinella
            hjälpmedel, ångpannor, kokare eller andra kärl under tryck komma
            till användning, undantagna från lagens tillämpningsområde. Detta
            innebär, att jordbrukets arbetare i stort sett, och i trots av
            att denna betydande lönearbetaregrupp på grund av sin ekonomiska
            och sociala ställning måste anses vara i allra största behov av
            statsmakternas sociala omvårdnad, blevo utestängda från den lagliga
            rätt till ökad säkerhet till liv och hälsa, som övriga grupper
            av lönearbetare genom riksdagens beslut blevo tillerkända. Motståndarna
            till det förslag om att arbetarskyddslagen i tillämpliga delar
            skulle utsträckas till att även omfatta jordbruket och dess binäringar,
            oav- sett om »maskinella hjälpmedel, ångpannor o. s. v.» användas
            eller icke, som förelåg vid fjolårets riksdag, anförde som huvudsakliga
            skäl för denna sin ståndpunkt att den ifrågasatta utvidgningen
            av lagen dels vore obehöv- lig samt ägnad att leda till trakasserier
            mot jordbrukets utövare, dels skulle medföra ökad och fördyrad
            inspektion utan att för jordbrukets arbetare inne- bära några
            avsevärda fördelar. Dessutom uttalades vissa farhågor för, att
            ett bifall till förslaget skulle komma att i alltför hög grad
            belasta jordbruket med ökade utgifter. Dessa påståenden blevo
            dock enligt vår mening full- ständigt vederlagda redan i motiveringen
            till det förslag angående arbetar- skyddslagens tillämpningsområde,
            som socialstyrelsen avgav med anledning av den ovannämnda regeringspropositionen.
            Socialstyrelsen anförde bl. a., att farhågorna för att de föreslagna
            lag- bestämmelserna skulle kunna komma att användas i trakasseringssyfte
            måste anses obefogade med hänsyn till det synnerligen varsamma
            förfarandet vid skyddsbestämmelsernas genomförande. Någon ökning
            eller fördyring av kost- naderna för inspektionsväsendet ansåg
            styrelsen icke heller behöva ifråga- komma, då underirnspektörerna
            redan förut för sin tillsyn av ångpannor och maskiner relativt
            ofta måste besöka det stora flertalet av de jordbrukets ar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__133/mot_1932__ak__133-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7NZG82F4SJMjAoT35dmmNf">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 1833.
          </fw>
          <p xml:id="i-LGyNtKMAieYMtxLsPxSby7">
            betsställen, där utvidgningen skulle komma att påkalla tillsyn
            från deras sida. Till stöd för denna mening anfördes vidare, att
            lagen under alla förhållan- den fritager inspektionsorganen från
            skyldigheten att utan särskild anled- ning besöka arbetsställen,
            där yrkesfara eller fara för andra mot lagen stri- dande förhållanden
            i regel kan anses utesluten. Dessutom påpekades, att la- gen icke
            komme att äga tillämpning på de små jordbruksföretag, som icke
            använda främmande arbetskraft. Styrelsen anförde vidare, att den
            föreslagna utsträckningen av lagens tillämpning även för jordbrukets
            del, liksom för vissa andra verksamhetsgrenar, vilka i full utsträckning
            äro underkastade lagens verkningar, skulle i praktiken bli föga
            märkbar, varför de yppade farhågorna för att ett bifall till förslaget
            skulle komma att i nämnvärd om- fattning öka jordbrukarnas utgifter
            också måste anses obefogade. Däremot skulle den ifrågasatta utvidgningen
            av lagens tillämpningsområde enligt sty- relsens mening medföra
            den fördelen, att möjlighet vunnes att ingripa mot even- tuellt
            förekommande missförhållanden. I fråga om behovet av arbetarskyddslagens
            utsträckning till att omfatta även jordbrukets arbetare gjorde
            socialstyrelsen i sitt omnämnda förslag bl. a. följande uttalande:
            »Här ifrågavarande lagstiftningsåtgärd är emellertid ej blott
            föresta- vad av teoretisk hänsyn till följdriktighetens och rättvisans
            krav, utan är den Jämväl motiverad med hänsyn till praktiska skyddsbehov.
            En del inom jord- bruket använda redskap ha nämligen visat sig
            medföra sådan olycksfallsrisk, att de borde giva anledning till
            ingripande från yrkesinspektionens sida, men då dessa redskap
            ej kunnat räknas till de i lagen angivna hjälpmedlen, hava yrkesinspektionens
            befattningshavare saknat befogenhet därtill. En allmän tendens
            att i avseende å statens sociala omvårdnad jämställa jordbruksarbetaren
            med industriarbetaren har under de senare åren tydligt gjort sig
            gällande. För vårt lands vidkommande må i sådant avseende er-
            inras om lagen angående olycksfallsförsäkring. I fråga om de internationella
            strävandena kan visas på den serie av beslut, som år 1921 fattades
            av inter- nationella arbetskonferensen i ändamål att i olika avseenden
            på det sociala området bringa jordbruksarbetarna i nivå med industriens
            arbetare.» Det saknas således enligt vår mening alla rimliga anledningar
            till att icke låta arbetarskyddslagens föreskrifter i tillämpliga
            delar gälla för hela den svenska arbetsmarknaden. Rättvisan kräver
            helt enkelt, att de inom jord- bruket och dess binäringar sysselsatta
            löntagarna böra tillerkännas samma skydd mot olycksfall och ohälsa
            i arbetet som andra arbetare och löntagare, så långt ett dylikt
            skydd genom statsmakternas försorg kan åstadkommas. Och det torde
            icke kunna med framgång bestridas varken att ett verkligt behov
            av en lagstadgad ordning i detta hänseende föreligger eller att
            det skulle vara förenat med några större ekonomiska eller andra
            svårigheter att genom- föra en dylik ordning. Då arbetet inom
            jordbruket i vissa hänseenden skiljer sig från arbetet inom andra
            näringsgrenar, och då även lagens föreskrifter böra anpassas efter
            de rådande förhållandena, anse vi emellertid, att det icke är
            av behovet påkallat,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__133/mot_1932__ak__133-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ube16aXH4R4j5oJig94eXM">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 133. '
          </fw>
          <p xml:id="i-8JmE5Z9yGKfPgT3qmtATU9">
            att de i lagen inrymda bestämmelserna angående raster, nattvila,
            veckovila samt minderårigas och kvinnors användande till arbete
            skola äga tillämpning inom jordbruket eller till detsamma hörande
            binäringar. På grund av vad som här anförts få vi härmed hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FfS3gwtQ8rvbCEEGHzQwLY">
            att riksdagen måtte för sin del besluta sådan ändring av nu gällande
            lag om arbetarskydd, att första paragrafen i nämnda lag erhåller
            följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-WzeCuNws7nU6fvqJNWxP4Y">
            $ 1. Denna lag — — — sätt användes. Från lagens — — — eller icke.
          </p>
          <p xml:id="i-5hjYUEin8m85SdSHVCT4hr">
            Å arbete inom jordbruket eller till detsamma hörande bi- näring,
            vilken icke bedrives såsom självständigt företag, skola bestämmelserna
            i 5 $ i)—1) samt de särskilda bestämmelserna rörande minderårigas
            och kvinnors användande till arbete icke äga tillämpning. t
          </p>
          <p xml:id="i-XkBG762TEC3VvQYYeAzsnW" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-68nbLrGhx1J9saFjf5dNyu">
            ÅA. Hermansson. Allan Andersson. Olof Andersson,
          </p>
          <p xml:id="i-QQjLJyCgDEg8ozmN3R33bB">
            Malmö.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__133/mot_1932__ak__133-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
