<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__83/mot_1932__ak__83-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 83. 1
          </p>
          <p>
            Nr 83.
          </p>
          <p>
            Av herr Höglund i Göteborg, om årligt pensionstillägg åt änkan
            Emma Maria Boman.
          </p>
          <p>
            Banvakten vid statens järnvägar Johan David Eliasson Boman omkom
            genom olyckshändelse vid järnvägsstationen i Kungsbacka den 27
            december 1900. Efterlämnande änka Emma Maria Boman, född den 23
            juli 1863, alltså nu närmare 69 år. Hon hade vid mannens frånfälle
            7 barn i åldern 1 till 16 år att draga försorg om och blev därför
            försatt i en ytterst bekymmer- sam situation. Den pension hon
            erhöll utgick under åren 1901—mars månad 1914 med 120 kronor om
            året och därefter med ett grundbelopp av 96 kronor om året; med
            dyrtidstillägg utgör den för närvarande inalles 301 kronor 20
            öre om året. Trots svår nöd har hon med uppbjudande av sina yttersta
            kraf- ter kunnat uppfostra alla barnen, sex söner och en dotter.
            Hittills har hon kunnat draga sig fram genom att gå hjälp i husen
            men på grund av till- tagande ålderdomssvaghet och sjukdom är
            hon numera oförmögen att genom eget arbete bidraga till sin försörjning,
            varför det för henne måste kännas tungt att efter ett så strävsamt
            liv nödgas anlita fattigvården. Med känne- dom om riksdagens tillmötesgående
            i dylika fall vädjas om någon förhöj- ning i nu utgående alltför
            låga understöd. På grund av det anförda får undertecknad hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen från och med den 1 januari 1932 må bevilja änkan
            Emma Maria Boman ett årligt pensionstillägg av 384 kronor. Vederbörliga
            handlingar komma att tillställas utskottet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1932.
          </p>
          <p>
            C. W. O. Höglund, Göteborg.
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1932. 4 saml. 26 häft. (Nr 83—87.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__83/mot_1932__ak__83-002.pdf"/>
          <p>
            is
          </p>
          <p>
            iferigre
          </p>
          <p>
            si i
          </p>
          <p>
            R ct = - = i Fe Ö i
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
