<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--ak--00421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__421/mot_1932__ak__421-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W96Noe8gXLnHh8AdbRwi9G">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 421. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-JgBAkVZBVqEkjH1vxeAGeg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VCVg1K12QoX1fbnugt7nxW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AoDrgFMhyzmrgMcSbL2S5c" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Htr9zorUYWgxVAMh8Taf1K" type="motBody">
        <div xml:id="i-DiWxxAjabqT6wfxqxYGPKm">
          <p xml:id="i-T1HkrvY6tmv2KMfTJMo1aN">
            Nr 421.
          </p>
          <p xml:id="i-NDwKwuPBYupqEpZn6YGsGj">
            Av herr Herou m. fl., om avslag å Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 76, angående åtgärder till sockerbetsodlingens stödjande.
          </p>
          <p xml:id="i-62EC3893u28ZcV8ubZc8GF">
            I kungliga propositionen nr 76 föreslås vissa ytterligare extra
            åtgärder för stödjande av sockerbetsodlingen. När frågan om förhöjning
            av understödsbeloppet åt sockernäringen framfördes vid 1929 års
            riksdag, betonades från förslagsställarna, att det då var fråga
            om ett ytterligare understöd av tillfällig natur. Man före- speglade,
            att det vara fråga om ett provisorium, till dess utredningen kun-
            de ge bättre hållpunkter för bedömandet av denna näringsgrens
            framtida möjligheter. Det gjordes till och med förespeglingar
            om att för följande år behov av tullförhöjning kunde utebliva.
            Dåvarande departementschef anförde: »Den föreslagna åtgärden är
            av tillfällig karaktär, i det den för- utsätter att, därest icke
            statsmakterna på grund av fortsatt behov av lik- nande åtgärd
            även för nästa år annorlunda besluta, den hittills gällande tullsatsen
            å socker ånyo skall bliva gällande — — —&gt;». Åtgärdernas tillfälliga
            karaktär betonades jämväl även av utskottet, som förordade subvention,
            och av vissa reservanter, som understödde rege- ringens förslag.
            Subventionslinjens förespråkare (socialdemokrater och frisinnade)
            betonade den »tillfälliga karaktären» med hänsyn till begärd utredning
            angående sockerproduktionens allmänna läge och förutsätt- ningar.
            Denna utrednings resultat ger ingen anledning antaga, att betodlingen
            i Sverige skulle ha möjligheter att uthärda konkurrens med andra
            länder, som ha gynnsammare möjligheter för produktion av socker.
            HSockersak- kunniga framhöllo: &gt;»Trycket utifrån — — — vore
            dock fortfarande myc- ket kännbart och hade under senaste året
            högst väsentligt skärpts». I motiveringen till det förslag, som
            år 1931 ställdes i proposition nr 42, uttryckte sig departementschefen
            lika hopplöst om de möjligheter, som skulle avvaktas vid förslag
            till »tillfälliga» åtgärder 1929. Departementschefen anförde å
            sid. 37: »Att med någon större grad av säkerhet bedöma den kommande
            utvecklingen av världsmarknaden för socker är icke möjligt. De
            båda senaste årens erfarenheter med oavbrutet prisfall och allt
            mer försämrat läge för sockerprodulktionen runt om i värl- den
            hava jävat riktigheten av tidigare gjorda antaganden om krisens
            snart övergående natur. (Kurs. av mot.) I motsats till vad som
            förväntats, hava Bihang till riksdagens protokoll 1932. 4 saml.
            88 häft. (Nr 421—422.) I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__421/mot_1932__ak__421-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-29dvQPt4rqbGLwUYfFPLUm">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 421.
          </fw>
          <p xml:id="i-Y2XjYzM46NvJNSTkerESyX">
            de genom bristande jämvikt mellan världsproduktion och världskonsum-
            tion förefintliga, redan förut mycket stora lagerbestånden av
            socker i exportländerna under 1930 än ytterligare stegrats. Uppenbart
            är, att detta förhållande verkar i hög grad pristryckande. Den
            av 1929 års sockersak- kunniga nu förebragta utredningen giver
            icke heller vid handen, att ljus- ning i läget är att förvänta
            för det nya året». Icke heller i årets proposition kan spåras
            någon optimism. Departe- mentschefen börjar sin betraktelse med
            följande ord: »Läget å den inter- nationella sockermarknaden kännetecknas
            alltjämt i hög grad av osäker- het. — — — På grund av den ovisshet,
            som vidlåder den kommande eko- nomiska utvecklingen, samt med
            hänsyn till osäkerheten på den inter- nationella valutamarknaden
            kan man i nuvarande läge näppeligen göra något mera säkert antagande
            om den sannolika utvecklingen beträffande sockerpriset å den internationella
            marknaden». Då sålunda möjligheterna för sockerproduktionen visa
            sådana tenden- ser, borde riksdagen i konsekvens med uttalanden
            vid 1929 års riksdag av- veckla ytterligare understöd åt sockerproduktionen.
            För oss är avgörande att de små inkomsttagarna, arbetarna och
            huvud- parten av landets jordbrukare, icke alls kunna gagnas av
            de åtgöranden, som föreslås angående ytterligare subvention åt
            betodlingen. »Skydd» få högst 21,000 betodlare, varav ensamt i
            Skåne 15,000, fördy- ring av sina omkostnader få cirka 400,000
            jordbrukare. Som skyddsåtgärd för jordbruket karakteriseras saken
            av att endast åtta tiondels (0.s) pro- cent av åkerarealen i landet
            normalt upptages av betodling. Under gnäll om nödvändigheten av
            att uppehålla sockernäringen har svenska staten sedan 1907 genom
            sockertullen, och därmed genom fördy- ring över världsmarknadspriset
            å socker, plockat ur befolkningens port- monnäer ungefär fyrahundrafemtio
            (450) miljoner kronor. Härav har mera än !/, gått till statskassan.
            På denna tid har »sockernäringen» in- klusive betodlingen mottagit
            mera än 300 miljoner kronor i »skydd» och dessa summor ha avpressats
            arbetarna och bönderna. Man har skyddat jordbrukarna på landets
            bästa brukningsdelar och flått och skinnat, rövat från dem, som
            i första hand — om någon — bort ha understöd: brukarna på de karga
            tegarna i de fattiga landsändarna. Jordbruket är numera i betryckt
            läge även i betodlingsdistrikten, men förhållandena för jordbruket
            i andra orter i Sverige är lika dåligt. Utan att ställa oss avvisande
            till lämpliga anslag för jordbruket, måste vi upp- träda som motståndare
            till det system, som hittills tillämpats, d. v. s. att man understödjer
            jordbruk i vissa delar av landet och på sådant sätt att dessa
            stödåtgärder lägga ytterligare bördor på den stora huvudmassan
            av landets jordbrukare. Rapporterna från vissa mellansvenska och
            än mer norrländska socknar tala om i allra högsta grad nödlidande
            jordbrukare. Torparna och små- brukarna, arrendatorerna i flertalet
            norrländska orter tryckas oerhört
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__421/mot_1932__ak__421-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RPjt41PdZhR6GBHXTHB8jN">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 421. 8
          </fw>
          <p xml:id="i-DUppHKfvwBSKLKaUcKHVxp">
            svårt av fattigdom och äro fruktansvärt skuldsatta. För räntors
            och skat- ters betalande äro de beroende av den inkomst, som kan
            erhållas vid skogs- och flottningsarbeten. På grund av förminskade
            arbetstillfällen uteblir ofta den behövliga inkomsten. Det finnes
            otaliga exempel på huru dessa proletära jordbruksgrupper få sälja
            häst, kor eller inventarier för att klara skatterna. Dessa jordbrukare
            kunna ofta icke avvinna jorden mera i bruttoinkomst per hektar
            än den summa, som genom tullunderstöd givits åt betodlarna. Kan
            det då vara rimligt att riksdagen ytterligare skall gynna jordägarna
            i betodlingsdistrikten utöver vad som redan skett? Även ur synpunkten
            om betodlingens ytterligare uppmuntran för be- redande av arbetsförtjänster
            är regeringens förslag lika hopplöst oriktigt. Det har påvisats,
            att arbetsinkomsten vid betodlingen och arbetslönerna vid råsockerfabrikerna
            uppgick till 16 miljoner kronor och att nuvarande sockertull betyder
            en brandskattning per år av 20 miljoner kronor, varav 15—16 miljoner
            kronor kommer sockerproduktionen till godo! Att alltså den summa,
            som utpressas genom tullskyddet, motsvarar hela arbetsför- tjänsten
            samt den icke dåliga vinst, som sockerfabrikerna ger åt sina inne-
            havare. Enligt uppgifter i kungliga propositionen nr 7 vid 1929
            års riksdag skulle på betfälten utföras c:a 1.600,000 dagsverken.
            Detta utgör således ungefär 40 dagsverken per hektar sockerbetsareal.
            Den sockersubvention, som genomfördes 1930, motsvarade således
            nära 5 kronor för varje i bet- odlingen utfört dagsverke. Även
            om betodlingen helt nedlades, skulle så- ledes kontant arbetslöshetshjälp
            till var och en därigenom arbetslös ej vara mera betungande än
            den subventionspolitik, som genomfördes 1930. Dock är det uppenbart,
            att även om sockerbetsodlingen nedlägges, så komme icke landets
            bästa jord att ligga obrukad eller råsockerfabrikatio- nen att
            upphöra. När betodlingen 1926 inskränktes att omfatta endast 4,117
            hektar, d. v. s. 9—10:de delen av normal odling, så blev därav
            icke de fruktansvärda konsekvenser ifråga om arbetslöshet, som
            eljest i tull- propagandan brukar utmålas. I årets förslag frånträder
            regeringen sin tidigare tillkännagivna »grund- sats» om att extra
            stöd åt sockerbetsodlingen bör betalas av dem, som ha bärkraft
            därtill. Nu föreslås, att med ett av sockerbolagen utfört minimi-
            pris av 2 kronor 30 öre per deciton betor giva dessa bolag importmonopol
            under statlig kontroll och garanti för ett visst pris i fråga
            om krossmelis av 31 öre per kilogram. Konsumenterna få sålunda
            genom högre sockerpriser betala understö- det åt betodlingen och
            sockerfabrikanterna! Hela understödet åt socker- produktionen
            kommer att uttagas dels med tullar och dels genom ett sy- stem,
            som har konsumtionstullarnas hela förhatliga innebörd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__421/mot_1932__ak__421-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xn1YBifFPzwvJSfizcJig9">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 421.
          </fw>
          <p xml:id="i-YLUtYebH8vjCn7HZGhHz4b">
            Vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-HZeG6jsjKjdtefh41qRj4c">
            att riksdagen måtte besluta avslå Kungl. Maj:ts pro- position
            nr 76.
          </p>
          <p xml:id="i-6vxvuGhtTZqRiMjNUrpabS" type="date">
            Stockholm den 13 februari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-VKiaT99L33sr2qCD3Nx4Wb" type="signatureBlock">
            <p who="i-KBbXYtnknZx7i11LnE5ff8" type="signature">
              Viktor Herou
            </p>
            <p who="i-S4jJECjfFmddUzRkooT6yP" type="signature">
              Aug Spångberg
            </p>
            <p who="i-6yP8mRdXMQY3seTQXufb5B" type="signature">
              Osear Öhman
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Verner Karlsson
            </p>
            <p who="i-Tym6Aw1gBuoRJqfGXa3Wdy" type="signature">
              Nils Flyg
            </p>
            <p who="i-UA8QjszavpQnNcqKo12DY2" type="signature">
              K. Kilbom
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NLkvM7g1Nm7fuiefcaQnF7">
            Edoff Andersson. J. P. Dahlén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
