<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--fk--00243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__243/mot_1932__fk__243-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SkE6sFkL8V8nhiX2cQyszd">
        Motioner i Första kammaren, Nr 2483. 23
      </fw>
      <div xml:id="i-3yTbE1QATyrCWt9yqiNJWF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AkJoARbKyoKn6RVK4iqy1V" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BR4Kramf3bBHVKwBbPbSA8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PZrnuZK2TNnQFpoUpm8nQA" type="motBody">
        <div xml:id="i-E7su68UTugPuQ4CjEfE4H1">
          <p xml:id="i-EsaifaWvdSMveS7vTVDUBX">
            Nr 243.
          </p>
          <p xml:id="i-G4dsVpX46beUkDzNkU11sb">
            Av herr Gustafsson, Per, om accis å inom riket tillverkat margarin
            samt om höjning av tullsatsen för importerat margarin.
          </p>
          <p xml:id="i-4PjC9V1kEVS8WJ81wE4sMD">
            Den svenska smörproduktionens utomordentliga nuvarande svårigheter
            äro väl kända, och utsikterna för framtiden te sig på grund av
            bekanta förhållan- den också mycket mörka. Ett medel att bisträcka
            denna för hundratusentals småbrukare viktiga gren av lanthushållningen
            vore åsättandet av en accis å margarinfabrikationen, vilken som
            allmänt är känt är starkt förtrustad, vä- sentligen drives med
            utländskt kapital och lämnar avsevärda vinster. Givet- vis får
            en accis å det inom landet tillverkade margarinet kompletteras
            med motsvarande tullhöjning för importerat margarin. Även med
            hänsyn till nödvändigheten av hjälpåtgärder från statens sida
            till förmån för förutom arbetslösa industriarbetare jämväl till
            småbrukare, skogs- och lantarbetare m. fl., trots det ansträngda
            statsfinansiella läget, så är margarinet ett skatteobjekt, som
            ej bör lämnas å sido. Härför erforderliga författningsbestämmelser
            torde kunna utarbetas av be- villningsutskottet. På grund av det
            anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-CdHupLCzAopEKH3dpG753u">
            att å margarin, som tillverkas inom riket, skall från dag som
            Konungen bestämmer sättas en accis av 50 öre per kg, samt att
            tullsatsen å importerat margarin höjes med samma be- lopp.
          </p>
          <p xml:id="i-WxYthzkfL7ehdRQzE4PSBP" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-MgtK8Q8ccaNvtNKVAQzGG5" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VhaWxGskW1KfVErBNmLZrS" who="i-PCZa94z8d7wNLWZZ3RTfCp" type="signature">
              Per Gustafsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
