<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--fk--00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__307/mot_1932__fk__307-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BngWisddUjYiJnoNYZCiHj">
        Motioner i Första kammaren, Nr 307. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Fum4LbdsPgMEmmAxoJ6ZEF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XsNZRZYVdFv5FdHv9pfwKr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3ZH74UvxdioKEd1FWNefvG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FiDgduuDBiFYCX7xCSgEhN" type="motBody">
        <div xml:id="i-A48Shqh8TKfW5uCWtwpuLY">
          <p xml:id="i-CijCV51U3JME2nELVDDTW">
            Nr 307.
          </p>
          <p xml:id="i-PezCV3iFbVFxm64z4w9WKP">
            Av herr Hallin, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion med
            förslag till ändrad lydelse av $$ 53, 81, 82 och 105—107 regeringsformen,
            $$ 33, 35—41, 44, 45, 52, 54, 55, 57, 58, 60, 75, 78 och 79 rikdagsordning-
            en samt $ 2 4:o tryckfrihetsförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-WC6ybdtxrW6STEiSPXyq2f">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 105 till årets riksdag föreslås
            åtskilliga ändringar i regeringsformen, riksdagsordningen och
            tryckfrihetsförord- ningen, allt berörande frågan om ändrade bestämmelser
            rörande riksda- gens arbetsformer, vilka blivit av en därtill
            utsedd kommitté, i ett den 21 oktober 1931 avgivet betänkande,
            förordade. Då jag icke kan biträda alla — och därvid en del väsentliga
            — av dessa förslag, skall jag här söka giva några skäl för min
            avvikande ståndpunkt. Det gäller främst statsutskottets utökning
            samt tillskapandet av ett nytt utskott — utrikesutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-CqzNg79g4gKaRMWESXE9VK">
            Statsutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-V4NfR6SibghMYdoccsZkcm">
            Att utöka statsutskottets redan stora antal ledamöter till trettio
            måste jag avstyrka. Tungroddheten av ett dylikt talrikt utskott
            särskilt vid dess plenararbete ligger i öppen dag, och jag betvivlar,
            att man skulle vinna det uppställda syftemålet — ett snabbare
            arbetsresultat — på denna väg. Ej ens efter ett återflyttande
            av jordbruksdepartementsärendena till statsutskottet — vilket
            i parentes sagt vore ur den enhetliga budgetbe- handlingens synpunkt
            det riktiga att nu företaga — skulle jag vara be- nägen att förorda
            en ökning av ledamotsantalet från nuvarande 24. För- utsättningen
            för status quo borde emellertid vara, att suppleanterna på avdelningarna
            — i regel både vältränade och rutinerade i arbetet — finge träda
            in där mera aktivt. Sannolikt torde också kanslipersonalen i någon
            mån behöva ökas, då det mången gång måhända ligger en alldeles
            för stor arbetsbörda på denna. även om arbetsmaterialet inom statsutskottet
            onekligen är stort, visar dock årets redan uppnådda arbetsresultat,
            att någon fara för den nuvarande organisationsformens otillräcklighet
            ej föreligger. Enligt vad som uppgives lär utskottet innan påskferierna,
            så- lunda den 15 mars, kunna till kamrarna avlämna så gott som
            alla dit re- mitterade huvudtitlar — i varje fall alla de stora.
            Visserligen ha många nya och viktiga propositioner i dagarna remitterats
            till utskottet, men å andra sidan är ju tiden för riksdagens arbeten
            endast till hälften fram- skriden.
          </p>
          <p xml:id="i-2gNhrfCowt1hguSEWB3S14">
            Bihang till riksdagens protokoll 1932. 3 saml. 84 häft. (Nr 307)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__307/mot_1932__fk__307-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EfXRB3kye6fiwvRaEaGG3K">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 307.
          </fw>
          <p xml:id="i-GgTJk6HUuxEdwdj6hxwmkz">
            Utrikesutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-XBxVdw4BQvn2EVjbUPahEw">
            Inrättandet av detta nya utskott, vilket vid flera föregående
            tillfällen varit föremål för riksdagens prövning, finner jag ej
            heller i det nu före- liggande förslaget tillräckligt motiverat.
            Meningarna om, huruvida utri- kesnämndens tillkomst varit ägnad
            att giva riksdagen bättre möjligheter att följa Sveriges inställning
            till uppkomna internationella frågor, som mer eller mindre intimt
            beröra vårt lands intressen, torde ännu vara ganska delade. Härmed
            må det emellertid förhålla sig huru som helst. En alltför stor
            oklarhet synes mig under alla förhållanden förslaget behäftat
            med. Icke minst gäller detta beträffande det nya utskottets ställning
            vis-å-vis utrikesnämnden. Endast om dessa organ blevo i allt väsentligt
            synonyma, kan jag se en mening i arrangemanget, på samma gång
            behöv- ligheten av reformen då synes mig än mer tvivelaktig. Ty
            varför vill man nu till varje pris att ett nytt och, åtminstone
            som jag ser det, ofullstän- digt organ tillskapas, när det redan
            finnes ett — utrikesnämnden — vil- ket väl skulle kunna omskapas
            eller utbyggas till ett smidigare riksda- gens organ i de utrikespolitiska
            ärendena. Man undginge då i varje fall den taftologiska och svårförklarliga
            konstitutionella konstellation, som skulle komma att framdeles
            tynga den svenska riksdagen med både en utrikesnämnd och ett utrikesutskott,
            i händelse det framlagda förslaget godtoges.
          </p>
          <p xml:id="i-ApqvXD2pxCncrgqfMrPJ71">
            De tillfälliga utskotten.
          </p>
          <p xml:id="i-9AWHdmxq5TWZFbaqchW9i7">
            Förslaget om de tillfälliga utskottens tillsättande endast i
            undantags- fall för behandling av kammares enskilda ärenden eller
            det annars kunde befinnas lämpligt, har däremot mitt fulla gillande.
            Dessa utskott ha ald- rig fått något fast rotfäste i vår riksdagsorganisation
            och i stället för att tillväxa i betydelse ha de med tiden allt
            mer gått den motsatta vägen. Jag föreställer mig därför, att,
            sedan de till desamma hittills remitterade ärendena efter ett
            genomförande av förslaget skulle få sin behandling av de ordinarie
            utskotten, det näppeligen kan bli tal om att i framtiden in- rätta
            mer än ett dylikt utskott i vardera kammaren, på sin höjd tvenne
            i Andra kammaren. Härigenom komma en del ledamöter av kamrarna,
            som nu anses böra få sin riksdagsskolning i dessa tillfälliga
            utskott, att bliva arbetslösa. För att råda någon bot häremot
            och då, enligt min här ovan uttalade uppfattning, något nytt utrikesutskott
            — åtminstone ej jämsides med utrikesnämnden — ej bör tillkomma,
            ej heller statsutskot- tets ordinarie medlemsantal utökas, borde
            någon annan kompensation för de lediga arbetskrafterna behöva
            uttänkas. För min del kan jag icke finna annan utväg möjlig, än
            att utöka antalet utskottsledamöter från 16 till 20 i alla eller
            åtminstone i de flesta av de ordinarie utskott, som nu ha det
            lägre antalet. Någon sådan olägenhet av en utökning i dessa fall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__307/mot_1932__fk__307-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U8Hunc7yFditxqeBVkRi8E">
            Motioner i Första kammaren, Nr 307. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-ATBXS9YLkXzryvNPPPFG33">
            såsom ett förtyngande av arbetet och därav följande tidsutdräkt,
            som kommittén fruktar, måste jag beteckna såsom överdriven och
            har heller icke av kommittén själv beträffande statsutskottet
            ansetts utgöra hinder. Med åtgärden skulle alla 20-mannautskotten
            beredas en möjlighet att, i likhet med vad som ifrågasatts för
            jämväl andra lagutskottets vidkom- mande, dela upp sig på avdelningar
            såsom ju redan nu sker inom såväl bevillnings- som jordbruks-
            och i enstaka fall även konstitutionsutskot- tet. Vid ett genomförande
            av en allmän mindre utökning av de nuvarande utskottens ordinarie
            ledamöter tillkommer dessutom ett antal suppleant- platser i dessa
            och då, som jag redan framhållit, suppleanterna i de ordi- narie
            utskotten borde kunna beredas flera och större arbetstillfällen
            inom utskotten, än vad som för närvarande äger rum, skulle det
            uppkomma ar- betslöshetsproblemet kunna få en godtagbar lösning.
            För Andra kamma- rens vidkommande blir givetvis spörsmålet härigenom
            icke löst i lika grad som för den Förstas, men utan uppgivande
            av den fundamentala principen om kamrarnas likställighet finnes
            det näppeligen någon annan väg att gå under de av mig i övrigt
            tänkta förutsättningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-5qMec8L9xxBjALvNNWgrRL">
            Övriga frågor i detta sammanhang i syfte att bättre tillgodose
            riks- dagens arbetsformer än de, som nu gälla, såsom de vilka
            angå proposi- tions- och motionstidens begränsning, den mindre
            omflyttningen av ären- dena mellan utskotten, yttranderätten vid
            kamrarnas sammanträde m. fl. diverse spörsmål, som påfordra ändring
            i grundlagarna, synas mig i den form de i den kungl. propositionen
            erhållit, kunna godtagas. Visserligen bli beträffande propositionstiden
            de i $ 54 R. O. föreslagna »2 månader» i detta fall lika med 60
            dagar, men man bryter, förefaller det mig, onödigt- vis den annars
            rörande fatalier brukliga terminologien, som räknar med dagar.
            En sammanfattning av vad jag vid en, givetvis på grund av tidens
            knapphet ganska summarisk, granskning av de i förevarande proposi-
            tion föreslagna grundlagsändringarna funnit utmynnar i, att man
            nu icke bör skrida till flera eller större ändringar berörande
            riksdagens arbets- former än strängt nödvändigt är. Hit räknar
            jag framför allt icke utök- ningen av statsutskottets ledamotsantal
            eller tillskapandet av ett nytt ut- skott — utrikesutskottet.
            De redan vidtagna — utan att någon grund- lagsändring behövt ifrågakomma
            — förenklingarna och åtgärderna i praktisk riktning för bl. a.
            riksdagsarbetets underlättande och snabbare takt ha redan visat
            ganska goda resultat. Törhända skulle någon ytterli- gare åtgärd
            i denna riktning och i sådan ordning kunna ifrågasättas. Komma
            emellertid de grundlagsändringar, varom meningarna nu äro i huvudsak
            ense, till stånd, skall resultatet också sannolikt snart visa
            obe- hövligheten av de delar därav, som ingå i det föreliggande
            förslaget, men mot vilka jag, på anförda skäl, ställer mig avvisande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__fk__307/mot_1932__fk__307-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GGvgFrYaFtUYJfmXbANwRi">
            Motioner i Första kammaren, Nr 307.
          </fw>
          <p xml:id="i-2AXxZBdgLEYiM8nWYZqDER">
            Under åberopande av vad sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FkWfWvZuDq4y1rVZXjpisZ">
            att riksdagen måtte 1:0) avslå förslagen i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 105 till ändrad lydelse av $$ 53 och 105—107 regerings- formen,
            $$ 35—38 och 57 riksdagsordningen samt 2 $ 4:0 tryckfrihetsförordningen
            ; 2:0) i grundlagsenlig ordning antaga i samma propo- sition föreslagen
            ändrad lydelse av $$ 81 och 82 rege- ringsformen samt $$ 33, 39—41,
            44, 45, 52, 54, 55, 58, 60, 75, 78 och 79 riksdagsordningen med
            de jämkningar däri, som i denna motion blivit föreslagna och vartill
            konstitutionsutskottet ville giva den lagtekniska utform- ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MSfoVYX5axYrByaEL7ucKe" type="date">
            Stockholm den 5 mars 1932.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-ScCvwTM9h9QFzqw88C7rNy">
            Eric Hallin.
          </p>
          <p xml:id="i-P48taxwAK47Fr3WkGZERb9">
            Stockholm 1932. &amp; L. Svanbäcks Boktryckeri
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
