<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--ak--00516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__516/mot_1932__ak__516-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mp5PJtrcaKTnCNHffcGxBo">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 516. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-KBnLpioh16UnZDrxjSvGZ2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M4kAhcNWR5fPRm3Vpv1JFn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5SHdnYgjanxeuArTHfmd2t" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HmD2mRmNdtbc9H2JquJiZW" type="motBody">
        <div xml:id="i-WubmZsj4WNZbWskJAnK8Lc">
          <p xml:id="i-KQWBnX2ZefPyNgPnYgapWc">
            Nr 516.
          </p>
          <p xml:id="i-JiRthHLRqEbjaXai8KFAeh">
            Av herr Lindman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            187, med förslag till ecklesiastik boställsordning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JkLbBHy5UK3kMYXMXfQ1r4">
            I en till riksdagen avlåten proposition, nr 187, föreslår Kungl.
            Maj:t riks- dagen antaga förslag till ecklesiastik boställsordning
            m. m. Vid studium av denna proposition har jag — utan att i övrigt
            finna särskild anledning till erinran emot densamma — fäst min
            uppmärksamhet vid proposi- tionens förslag, i vad de avse de ecklesiastika
            skogarnas förvaltning. Jag kan ej underlåta att redan nu såsom
            min bestämda uppfattning uttala, att förslagen på denna viktiga
            punkt synas mig i hög grad otillfredsställande. Dessa skogar utgöra
            mycket värdefulla tillgångar. De torde för närvarande tillhöra
            de mest virkesrika inom hela landet. I avrundade tal omfatta de
            en totalareal av 360,000 hektar med ett taxeringsvärde av ej mindre
            än 55,000,000 kronor. Årsavkastningen för 1930 steg till mera
            än 4,000,000 kronor, varav inemot 3,400,000 kronor inlevererades
            till kyrkofonden. Återstoden utgjorde boställshavares andelar
            i skogsavkastning eller värdet av använt husbehovs- virke. Dessa
            siffror belysa, synes det mig, de värden, varom här är fråga och
            som kunna äventyras vid en obetänksamt genomförd omorganisation
            av skogsför- valtningen. Föredragande departementschefen framför
            på sid. 201 ff. vissa allmänna tankar angående skogsförvaltningens
            allmänna funktion. Även om erinran kan riktas emot den ekonomiska
            syn, som därvid i visst avseende lägges på skogs- bruket, så vill
            det i varje fall framgå, att departementschefen ej saknar in-
            formation därom, att skoglig sakkunskap, och detta i betydande
            grad, erfordras vid skötseln av de ecklesiastika skogarna. Detta
            synes ock hava stått klart för tillkallade utredningsmän och sakkunniga.
            Den nya ordning, som nu föreslås, innebär i stora drag följande
            i fråga om skogens förvaltning. Pastoraten skulle, under domkapitlens
            tillsyn, förvalta skogen. För den omedelbara vården av skogen
            skulle hos pastorat vara anställd en förvaltare med skoglig utbildning
            eller eljest med erforderlig kännedom om skogsskötsel. För att
            tillhandagå pastorat vid skogsförvaltningen och öva tillsyn över
            skogsskötseln skulle inom varje stift finnas anställd stiftsintendent
            med skogshögskolutbildning. Till dennes förfogande skulle ställas
            erforderliga biträden (skogvaktare). I finansplanen, sid. 439
            ff., räknas med ett behov av 11 stiftsintendenter och 18 skogvaktare.
            För genomförandet av den nya bo- ställsordningen skulle till en
            början anordnas en central ecklesiastik boställs- kommission,
            som sedermera skulle ersättas med en inspektör med huvudsaklig
            uppgift att hava inseende över stiftsintendenternas verksamhet.
            Denna nya för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__516/mot_1932__ak__516-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A33P4Gyex9DZyDcjv7spCz">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 516.
          </fw>
          <p xml:id="i-7F4JzzQdHweFye7u7rcHPR">
            valtningsordning innebär sålunda, att domänverket, som har sig
            anförtrott vården av de ecklesiastika skogarna, icke längre skulle
            hava denna uppgift sig ålagd och att en helt ny organisation,
            såväl lokalt som centralt, skulle inrättas. På landets pastorat,
            vart och ett å sin ort, skulle läggas den omedelbara skogs- förvaltningen
            med allt vad därtill hörer i fråga om utstämpling, avverkning
            och försäljning av virke, skogs- och markvård, skogsföryngringsarbeten,
            skogs- bokföring, skoglig uppbörd och redovisning m. m. Man frågar
            sig, om det verkligen kan vara överensstämmande med pastora- tens
            och det allmännas sanna intressen — sedda på längre sikt — att
            det nu- varande förvaltningssättet utdömes och i dess ställe införes
            den nu ifrågasatta ordningen för skogarnas förvaltning och skötsel.
            Vad först angår pastoratets omedelbara vård av skogen finner man
            av ut- talande i propositionen, sid. 197, att till förvaltare
            i de mindre och medelstora boställsskogarna skulle kunna brukas
            en av stiftsintendenten godkänd pasto- ratsmedlem med nöjaktig
            kännedom om skogsskötsel. Departementschefen, som upptagit centralrådets
            för skogsvårdsstyrelsernas förbund förslag om anställande 1 varje
            pastorat av en skogsvaltare med skoglig utbildning, intager här
            en stånd- punkt, som i anmärkningsvärd grad avviker från centralrådets.
            Han vill nämligen överlåta de omedelbara förvaltningsgöromålen
            åt pastoratsmedlem utan att där- vid fästa det, enligt min mening,
            ofrånkomliga villkoret, att denne skall besitta den skogliga utbildning,
            som i vårt likasom i andra skogsbrukande länder se- dan länge
            ansetts vara erforderlig för utövande av skoglig förvaltning och
            för vilken staten ock genom uppehållandet av undervisning vid
            khögre och lägre skogliga läroanstalter söker på ett erkännansvärt
            sätt sörja. Detta förslag om anställande av skogsförvaltare synes
            rent av strida emot de i det föregående berörda uttalandena å
            sid. 201 ff. i propositionen. Den uppfattningen torde numera vara
            allmänt rådande, att skogens skötsel, 1 ekonomiskt såväl som i
            biologiskt hänseende, i mycket hög grad beror av huru yxan föres
            eller, med andra ord, huru virkesutstämplingen sker. En om- dömesgillt
            utförd stämpling verkar höjande å skogsavkastningen, förebygger
            onödiga utlägg för skogsodling m. m. En oriktigt verkställd stämpling
            kan däremot leda till spolierande av betydande framtidsvärden.
            Stiftsintendenten, som närmast komme att motsvara statens revirförvaltare
            och, i vissa fall, dess överjägmästare, kan — varken själv eller
            genom hos ho- nom anställda biträden (skogvaktare) —- mäkta att
            på annat sätt än genom stickprov, såsom i propositionen ock antydes,
            öva inflytande å stämplingarnas utförande och därmed å skogens
            vård. Denna kontroll från stiftsintendentens sida kan helt visst
            befaras stundom bliva alltför sent insatt — så sent att av olämplig
            avverkning föranledd skada å skogen ej står att bota. Stiftsintenden-
            ten skulle följaktligen komma att sakna de förutsättningar för
            fullgörandet av honom tillkommande ansvarsfull uppgift, vilka
            statens jägmästare och över- jägmästare äga genom dem underlydande
            skogligt utbildad och till erforderligt antal anställd personal.
            I propositionen, sid. 271, anföres att det icke vore be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__516/mot_1932__ak__516-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TMVANsNMwGSbgWSa2uLdpz">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 516. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-7WsrdZc6kDHkbwPsYGq8Qi">
            hövligt att giva stiftsintendenten ordinarie anställning. Detta
            kan medföra vissa risker med hänsyn till den fordran på kontinuitet
            i förvaltningen, som skogs- skötsel ovillkorligen kräver. Den
            ecklesiastika boställskommissionen och det organ — inspektör —
            som småningom skulle avlösa densamma skulle, så vitt av förslaget
            synes framgå, till väsentlig del ersätta kammarkollegium och domänstyrelsen
            i vad dessa äm- betsverk hava inseende över de ecklesiastika fastigheterna.
            Utan att här ingå på detaljer i det föreliggande förvaltningsförslaget
            vill jag vidare framhålla, att ett ekonomiskt utnyttjande av skogsprodukter
            genom ra- tionellt ordnad avverkning, virkesbehandling, transport
            och försäljning m. m. ingår såsom ett betydelsefullt led i nutidens
            skogsbruk. Konkurrensen på den allmänna virkesmarknaden blir allt
            hårdare. Större omsorg och vakenhet än förr måste därför ägnas
            åt avverkningar och försäljningar. Inom domänverket finnes en
            väl utbildad facklig insikt på detta område. Å virkesförsäljningarna,
            såväl från kronoparker som ecklesiastika skogar, utövas inom domänverket
            en central ledning, som — med stöd av ingående kännedom om det
            allmänna läget på virkes- och arbetsmarknaden — själv ombesörjer
            virkesförsäljning samt läm- nar den lokala skogsförvaltningen
            nödiga uppgifter rörande virkespris m. m. till ledning vid försäljningar.
            Ett övergivande av den sakkunskap, som inom domänverket på detta
            område finnes företrädd, synes grunda sig på en överdriven tilltro
            till pastoratens förmåga att bedriva affärsmässig skogsskötsel.
            I viss mån kan detta förklaras av en underskattning av det arbete
            och det ansvar, som enligt förslaget skulle åläggas pastoraten.
            Av ålder har domänverket omhänderhaft vården av de ecklesiastika
            skogarna. Visserligen stodo före år 1910 de flesta skogarna formellt
            under boställshavares eller arrendators bevakning och skötsel,
            men i verkligheten handhade skogs- staten det väsentliga av såväl
            virkesförsäljningarna som skogsvården. Utan förminskning av virkeskapitalet
            har domänverket kunnat inleverera betydande belopp till kyrkofonden.
            Utöver förut anförda siffror vill jag, till ytterligare belysande
            av denna sak, tillägga, att kyrkofonden under de åtta åren 1923—-
            1930 tillfördes inemot 22,000,000 kronor skogsmedel. Under samma
            tid utbe- talades direkt till boställshavare omkring 1,400,000
            kronor. Värdet av in na- tura utlämnat husbehovsvirke uppgick
            samtidigt till omkring 5,400,000 kronor. Den sammanlagda avkastningen
            av den ecklesiastika skogsskötseln nådde så- lunda under dessa
            år till inemot 29,000,000 kronor. Mot domänverkets förvaltning
            av de ecklesiastika skogarna hava anmärk- ningar vid skilda tillfällen
            riktats. Dessa hava i huvudsak utmynnat däri, att skogsskötseln
            så till vida varit alltför konservativ, att avverkningsbeloppen
            varit för låga och att överårig skog blivit för länge överhållen.
            Enligt vad jag kunnat finna har emellertid det omdömet varit samstämmigt,
            att domänverket skött föryngringsarbetena väl och att verket genom
            dikning och vägbyggnad m. m. förhöjt egendomarnas värde och produktionsförmåga.
            Vid utövande av kritik på avverkningspolitiken har man, synes
            det mig, skjutit över målet och,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__516/mot_1932__ak__516-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HatwfVcfZV4eayMnHg8H4F">
            12 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 516.
          </fw>
          <p xml:id="i-T1i28v8qd9iuTSCAsgtpeY">
            märkligt nog, ofta förbisett, att för dessa skogar författningsenligt
            gällt och, till viss grad, ännu gälla särskilda bestämmelser rörande
            skogsavkastningens dispo- sition, vilka ofta tvungit till en alltför
            konservativ hushållning och förringat möjligheterna för en tillfredsställande
            förvaltning. Numera vunnen lättnad i nämnda bestämmelser, särskilt
            efter de nya löneregleringarnas ikraftträdande, ävensom ökade
            avsättningsmöjligheter hava ej blott skapat vidgade möjlig- heter
            för, utan ock åvägabragt en förbättrad skötsel av de ecklesiastika
            sko- garna. I detta hänseende förtjänar framhållas att den avverkade
            virkesmassan å de ecklesiastika skogarna stigit från 410,000 kubikmeter
            år 1913 till 760,000 kubikmeter år 1929. Var och en som haft bestyr
            med skog och skogsskötsel inser väl, att en dylik förbättring
            ej kan genomföras på en gång utan kräver sin tid. Att en högst
            avsevärd förbättring under det senast gångna decenniet av nu antydda
            skäl kommit till stånd, torde vara allmänt känt. Av propositionen
            framgår att såväl ett flertal länsstyrelser som ock central- rådet
            för skogsvårdsstyrelsernas förbund hysa den meningen, att domänverket
            är väl skickat att tillvarataga det allmännas intressen av att
            de ecklesiastika skogarna väl förvaltas. Det kan ej gärna tänkas,
            att upprättandet av en ny kår av tjänstemän skulle bliva billigare
            än bibehållandet av förvaltningen hos domänverket. Gives denna
            nya kår en sådan organisation, att förvaltningen i fråga om effektivitet
            ej blir den nuvarande underlägsen, måste kåren fast- hellre, när
            dess organisation väl blivit fullt genomförd, komma att draga
            större kostnader. Denna slutsats måste jag draga därav, bland
            annat, att de eckle- siastika skogarna ofta omedelbart angränsa
            domänskogar, varigenom, vid ge- mensam förvaltning av ecklesiastika
            skogar och domänskogar, kostnaden för resor och förrättningar
            bör kunna hållas avsevärt lägre än om för vardera kategorien av
            skogar äro anställda särskilda tjänstemän. Dylik förvaltning bör
            kunna befrämja en kostnadsbesparande förenkling över huvud taget
            i fråga om planläggning och utförandet av skogsvårdande arbeten
            av skilda slag. Att man vid den utredning, som föregått ifrågavarande
            proposition, kunnat komma till det resultatet, att en ny förvaltningskår
            skulle bliva billigare än den nu befintliga, beror tydligen därpå,
            att man räknat med en alldeles för fåtalig personal och att man
            ej synes hava inlåtit sig på beräkning av de kostnader, som pastoraten
            ofrånkomligen skulle få vidkännas för alla de skogliga bestyr
            av mycket skiftande slag, som skulle åligga dem. Över huvud taget
            får man ett starkt intryck av att i propositionen angivna beräkningar
            av kostnaderna för den föreslagna organisationen tarva en kritisk
            granskning, ej minst i vad de avse jämförelse med kostnaderna
            för den nuvarande organisationen. För närvarande finnas i vårt
            land en tjänstemannakår för förvaltning m. m. av domän- och kyrkofondens
            skogar jämte andra allmänna skogar samt en annan kår för övervakande
            av enskildas skogar. Anordnas nu, enligt proposi- tionens förslag,
            en ny särskild tjänstemannakår för förvaltning av de ecklesia-
            stika skogarna, så nå vi upp till ej mindre än tre skogliga organisationer,
            rekryterade av tjänstemän, som dock i stort sett hava enahanda
            skoglig utbild-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__516/mot_1932__ak__516-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EgHY3GaC6mY4B9sksz8ubq">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 516. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-XgReECtzZ1z1XoCsnSmq8F">
            ning. Kommer härtill att förslaget, därest det genomföres, åvägabringar
            en avsevärd övertalighet beträffande tjänstemännen i domänverkets
            nu bestående organisation, så måste jag obetingat stanna vid den
            uppfattningen, att det vore oklokt att godtaga detta förslag i
            vad det rör skogarnas skötsel. Sedan jag nu i största allmänhet
            framfört den åsikt jag 1 skogligt hänseende hyser i fråga om propositionens
            förslag till förvaltningsreform — varav lärer framgå att jag måste
            underkänna desamma i vad de avse skogsförvaltningen — övergår
            jag till att framlägga förslag till sådan ändring och modifiering
            av propositionens förslag, som jag såväl ur det allmännas som
            pastoratens intres- sen finner påkallade. Härvid måste ur allmänt-ekonomisk
            synpunkt fasthållas vid, att lagstiftningen gives sådan inriktning,
            att den kan förväntas lända till en varaktigt god förvaltning
            av boställsskogarna. I anslutning till denna upp- fattning anser
            jag, att den beprövade organisation av dessa skogars förvaltning,
            som av ålder finnes, alltjämt bör i lämplig utsträckning bibehållas.
            De ecklesiastika skogarna äro av mycket växlande storlek. Ett
            betydande antal av dem, särskilt de i landets sydligare delar
            belägna, äro av så ringa storlek, att de blott delvis eller helt
            förslå till produktion av den virkeskvanti- tet, som sedan gammalt
            tillkommer löneboställe, pastorat och församling för husbehovsändamål
            av skilda slag. Övriga skogar däremot producera, utöver virkesfånget
            till nyssnämnda ändamål, större eller mindre överskott av virke
            till försäljning. Jag anser lämpligt, att löneboställenas skogar,
            efter närmare prövning för varje särskilt fall, uppdelas i två
            huvudgrupper — den ena grup- pen avseende de större skogar, vilkas
            virkesavkastning i betydligare mån över- skjuter den rätt till
            virkesfångst för olika ändamål, som tillkommer löneboställe, pastorat
            och församling, samt den andra gruppen övriga, mindre skogar.
            För- slagsvis kunna till den förstnämnda gruppen hänföras sådana
            skogar, där virkes- överskottet till försäljning beräknas motsvara
            ett medelvärde å rot av mera än 200 kronor årligen. De större
            skogarna skola stå under domänverkets förvalt- ning enligt i tillämpliga
            delar nu gällande grunder med revirförvaltare och dem underlydande
            kronojägare såsom skogligt utbildad lokal personal. För- valtningsuppgifterna
            böra ej handläggas i högre instans än deras vikt kräver. De mindre
            skogarna däremot skola stå under pastoratens förvaltning och domän-
            verkets kontroll. Pastoraten skola därvid vara skyldiga att för
            förvaltningen anlita personer med skoglig utbildning, där ej undantag
            från denna regel i enstaka fall, såsom bland annat beträffande
            skogar av mycket ringa ytvidd, må kunna medgivas. Domänverkets
            kontroll skall utövas i första hand av veder- börande revirförvaltare
            vid besök å skogen återkommande med några års mellanrum lämpligen,
            då så låter sig göra, i samband med avhållandet genom boställsnämnd
            av ekonomisk besiktning av löneboställe. Revirförvaltaren bör
            vid sådant kontrollbesök tillse att erforderliga åtgärder i skogsvårdande
            syfte utföras. Att, med utgångspunkt allenast från arealförhållanden,
            helt schema- tiskt avgöra, huruvida skog må vara att hänföra till
            gruppen av större eller mindre skogar, torde ej kunna ske, då
            avkastningens storlek beror även av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__516/mot_1932__ak__516-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RfVH9CcUXeS9Ayut2nQFim">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 516.
          </fw>
          <p xml:id="i-TXuqeULV1ADhRXWixZb8uG">
            andra omständigheter, såsom markens produktionsförmåga, virkesförrådets
            stor- lek och sammansättning m. m. Det torde böra ankomma å domänstyrelsen
            eller, eventuellt, Kungl. Maj:t efter förslag av domänstyrelsen,
            att träffa avgörande i detta spörsmål. Till ledning vid denna
            prövning böra tjäna tillgängliga upp- skattningshandlingar eller,
            där så erfordras, särskild besiktning å ort och ställe. Virkesförsäljning
            från de mindre skogarna bör i huvudsak kunna ombesörjas av pastoraten.
            Vådan av att sådan försäljning därvid måhända ej alltid sker på
            mest ändamålsenliga sätt är givetvis av mindre betydelse, då det
            här ej gäller så stora skogsvärden. Genom en dylik uppdelning
            av skogarna i två grupper undvikes en tyngande förvaltningsapparat
            med därav föranledda kostnader för resor av kronojägare och revirförvaltare
            för de mindre virkesrika och mindre värdefulla skogarnas vidkommande.
            Avverkningsplaner skola genom domänverkets försorg upprät- tas
            för de ecklesiastika skogarna. De böra vara av så enkel struktur
            som möj- ligt. För de större skogarna böra dessa planer fastställas
            av domänstyrelsen. För de mindre skogarna torde dessa i månget
            fall kunna ersättas av en mycket enkel plan i form av en promemoria,
            upprättad av revirförvaltare vid av honom avhållen kontrollförrättning.
            Jämväl försäljning från boställsskog av andra nyttigheter än virke
            — såsom grus, sten, torv, lera eller därmed jämförliga naturtillgångar
            — synes beträffande mindre skogar kunna ske genom pastorats försorg.
            Från de större skogarna torde dylik försäljning böra omhänderhavas
            genom domänverket med så vittgående befogenhet som möjligt för
            dess under- lydande organ. För skog vid boställe, vars avkastning
            i sin helhet ingår till kyrkofonden —
          </p>
          <p xml:id="i-AzSf7Umva3kmde63mRkpSk">
            i förslaget benämnt allmänt kyrkohemman — synes böra gälla i
            huvudsak samma grunder för förvaltningen som nu föreslagits för
            ovannämnda större boställsskogar.
          </p>
          <p xml:id="i-5uzMRxztcbRitWfJFJdY5F">
            Den av mig nu föreslagna förvaltningsformen innebär sålunda,
            att någon ny lokal tjänstemannakår av stiftsintendenter med biträden
            ej skulle skapas. Det föreliggande förslaget om inrättandet tillsvidare
            av en central ecklesia- stik boställskommission anser jag mig
            ej böra avstyrka, ehuru det givetvis vid en sådan anordning, trots
            allt vad däremot plägar invändas, alltid är att be- fara, att
            den förr eller senare leder till uppkomsten av ett nytt centralt
            ämbets- verk. Anledningen till att jag ej anser mig böra resa
            bestämd invändning mot denna nya institution är huvudsakligen,
            att densamma, i den mån redan befint- liga ämbetsverk därtill
            ej anses böra anlitas, kan bliva erforderlig för genom- förandet
            av i propositionen föreslagna ändringar i förvaltningen av lönebo-
            ställenas jordbruk. I anslutning till mitt förslag om bibehållandet
            av domän- styrelsen som central myndighet för skogsskötseln bör
            givetvis, i motsats till propositionens förslag, domänstyrelsen
            och ej kommissionen utgöra besvärs- instans beträffande beslut
            i skogligt hänseende. Jag förutsätter emellertid att, i samband
            med beslut om inrättandet av denna kommission, bestämt utsäges,
            att densamma endast skall bliva av tillfällig natur.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__516/mot_1932__ak__516-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S7v43kqj3Kd6N25pFQd2FU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 516. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-E2Buqy4LB4JsMoLkn8s4ze">
            Med anledning av det nu anförda får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-26ejEmAUB3G61akWZAJekz">
            att riksdagen, vid behandling av förevarande förslag till ecklesiastik
            boställsordning m. m. ville besluta sådan ändring av förslaget,
            1 vad det avser löneboställes och allmänt kyrko- hemmans skog,
            att förvaltningens ordnande kommer att ske med iakttagande i huvudsak
            därav, att löneboställes skog, vars avkastning i betydligare mån
            överskjuter den rätt till virkes- fångst för husbehovsändamål
            av skilda slag, som tillkommer löneboställe, pastorat och församling,
            ävensom allmänt kyrko- hemmans skog, skall stå under domänverkets
            förvaltning, att löneboställes skog, vars avkastning är mindre
            än nyss sagts, skall stå under pastorats förvaltning och domänverkets
            kon- troll med skyldighet för pastorat att för förvaltningen i
            regeln anlita personer med skoglig utbildning, att försäljning
            av virke och andra nyttigheter skall, i huvudsak, ombesörjas av
            domänverket från skogar under verkets förvaltning och av pastorat
            från skogar under deras förvaltning, att det skall till- komma
            domänstyrelsen eller, eventuellt, Kungl. Maj:t efter förslag av
            domänstyrelsen att avgöra, huruvida löneboställes skog skall stå
            under domänverkets förvaltning eller under dess kontroll, att
            avverkning av skog skall ske i enlighet med av- verkningsplan,
            som upprättas genom domänverkets försorg och fastställes, beträffande
            skog under verkets förvaltning, av domänstyrelsen och, vad angår
            skog under verkets kontroll, av vederbörande revirförvaltare,
            och att största möjliga decentra- lisation och förenkling i förvaltningens
            alla delar skall efter- strävas utan att därvid eftergift göres
            å den effektivitet i förvaltningen, som skogarnas värde påkallar.
          </p>
          <p xml:id="i-CMxXo6Y6w4BQXyNgzYrHS7">
            Tillika hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-BUWGbwAgqxjpZmPhes4sDL">
            att de förändringar i lagtexten som härav påkallas måtte av vederbörande
            utskott utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-S1A4aNeHVJCnn4DA5MGyg9">
            Stockholm den 5 april 1932. Arvid Lindman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
