<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1932--ak--00259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__259/mot_1932__ak__259-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4m5v9GvSfbuf5MkyDBzgU5">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 259. 28
      </fw>
      <div xml:id="i-REkvj1AP3TcLFK1Ka9t8hz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UuTZhv8nYhkraLviAzD1xr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BgLExSpAGqsxkBq1ngfyQM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E7XL2ZFiA2VHQt7UNhL7LK" type="motBody">
        <div xml:id="i-7T3iXJmetHL5d2utxrDu9N">
          <p xml:id="i-4Ai4UPCqJ5CPwRKFNpWcU2">
            Nr 259.
          </p>
          <p xml:id="i-MLdHWw9ds9TFm48JZXP3M1">
            Av herr Gustafson i Vimmerby, om årligt understöd åt förre låd-
            brevbäraren Johan August Strand.
          </p>
          <p xml:id="i-2KFPHe61nvsUZ1HYAiMueW">
            Den 1 januari 1913 anställdes kusken Johan August Strand, född
            den 22 maj 1864, som lådbrevbärare vid postkontoret i Västervik
            och uppehöll sådan befattning i nära 3 år eller till och med den
            30 september 1915. Då vid denna tid lådbrevbäringen omfattade
            både norra och västra för- staden till Västervik, under det ersättningen
            ej utgick med mera än 1 krona 75 öre per söckendag, ansåg sig
            Strand ej kunna kvarbliva i tjänst utan sökte annat arbete. Då
            lådbrevbäringslinjerna inom Västerviks förstäder från och med
            den 1 januari 1919 nyreglerades, anmälde sig Strand på nytt och
            blev antagen såsom lådbrevbärare å linjen inom Västra förstaden,
            och i denna egenskap kvarstod han i postverkets tjänst till och
            med den 31 december 1930, då han alltså i sammanlagt 14 år och
            9 månader varit i postverkets tjänst. Strands hälsa hade emellertid
            under postarbetet blivit vacklande och vederbörande postdirektör
            och postmästare underställde därför år 1930 kungl. generalpoststyrelsen
            frågan, huruvida Strand skulle kunna pensioneras. Generalpoststyrelsen
            prövade ärendet och förklarade i beslut den 30 septem- ber 1930,
            att styrelsen ansåg sig, med hänsyn till att den anställningstid
            Strand kunde åberopa vore för kort, vara förhindrad att medgiva
            ålder- domsunderstöd åt honom av postmedel. Strand nödgades av
            tilltagande ohälsa avgå från sin befattning som låd- brevbärare
            och har sedan haft ytterligt bekymmersamt att draga sig fram med
            sin familj, som består av orkeslös hustru och en dotter. Att detta
            lyckats beror på, att Strand äger en stuga i förstaden taxerad
            till 5,000 kronor och kunnat belåna denna till 2,000 kronor. I
            övrigt har han och hans hustru folkpension, 19 resp. 17 kronor
            per månad. Det skulle vara särdeles behjärtansvärt om Strand vid
            sidan av dessa blygsamma pensioner kunde erhålla någon erkänsla
            från statsverket för det arbete han som lådbrevbärare nedlagt,
            och under vilket hans ohälsa till- tagit för att slutligen tvinga
            honom att före uppnådd pensionsålder avgå. Då hans inkomst från
            postverket sista året av hans anställning uppgick till 4 kronor
            30 öre per dag, eller 1,569 kronor per år, lärer ett ålderdoms-
            understöd på hans befattning kunna uppgå till 600 å 700 kronor
            per år
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1932/mot_1932__ak__259/mot_1932__ak__259-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8wAsFwfgPJEAX9moAzbbaW">
            24 Motioner i Andra kammaren, Nr 259.
          </fw>
          <p xml:id="i-WCpGZ1S5qU7wksH6h6NqdP">
            under förutsättning av fulla 25—30 tjänstår. Den reduktion, som
            för Strands vidkommande måste göras, torde bliva hälften av sagda
            belopp. På grund av vad sålunda anförts hemställes, med bifogande
            av 2 intyg rörande vederbörande,
          </p>
          <p xml:id="i-BXQ11DvLNbEwnpPV3ebSBB">
            att riksdagen måtte bevilja förre lådbrevbäraren Johan August
            Strand i Västervik ett årligt ålderdomsunderstöd av trehundrasextio
            kronor att utgå från och med den 1 januari 1931 räknat under hans
            återstående livstid.
          </p>
          <p xml:id="i-BwrjzFrmZD3mzTKm2yhPzZ" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1932.
          </p>
          <div xml:id="i-AwtbqDFkZgbZurWPyL1g7p" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NgC7NAUhJpFBMQPrt8c6he">
              <item xml:id="i-FDYRijBNPF91DVhXYgnLmw" who="i-Akw6TaNXU6i1CPtvUchuu3" type="signature">
                Emil Gustafson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-PWzPCWMhM2LzF9XdyVibKq">
            F. d. lådbrevbäraren Johan August Strand har under 15 år uppehållit
            lådbrevbärarebefattning vid Västerviks postkontor, men har fr.
            o. m. år 1931 på grund av ålderdomssvaghet och minskade krafter
            måst frånträda sagda befattning. På begäran varder härmed intygat,
            att Strand under sin tjänst- göring med nit och intresse på ett
            förtjänstfullt sätt utfört det arbete, som lagts i hans händer,
            samt att han såväl i som utom tjänsten ådagalagt ett mycket gott
            uppförande. Postkontoret i Västervik 5 januari 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-43CXmp8uuA9mHrMDZGjMzB">
            E. Römer. Postmästare.
          </p>
          <p xml:id="i-KTBPHC3GjUce2wNF3SxCMR">
            Åldersbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-MhczcgZX3ECwqqdTBpydi1">
            Att f. brevbäraren Johan August Strand i Västralund 23 är född
            den 22 maj år 1864 (sextiofyra) i Näsby församling i Jönköpings
            län, betygar Västerviks församling i Kalmar län. Den 5 januari
            år 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-CaDyMgY6DiSD4zHUq1y7ik">
            Allan Qvarnström. Kyrkoherde.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
