<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00399">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__399/mot_1937__ak__399-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2sx5QhgLEo6C4Y1ZkSgCUd">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 399. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-9mcyE6KBJRoZj7x8jfcS7p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9rf5Z1XwKLGszG8QopXE5q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5vHyi5JBk1eJHoapJN1KBQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SXig7L1ogTMrwvDPjBpNPZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-76jL2nzGCiqm1vkRjWRRb9">
          <p xml:id="i-5UBPaQgc5UwZsuhiXaW4Gd">
            Nr 399.
          </p>
          <p xml:id="i-X495cGWQY4aULGRJJnFamP">
            Av herr Lundell, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            31, med förslag till förordning om särskild skatt å förmö- genhet
            för år 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-VsLHzwScrU1uRBpgQsRV98">
            Till 1934 års riksdag framlade Kungl. Maj:t förslag om särskild
            skatt å förmögenhet att utgå under 1934, vilket förslag efter
            sänkning av den s. k. reduktionsspärren antogs av riksdagen. Sålunda
            beslutade skatt har seder- mera på förslag av Kungl. Maj:t till
            1935 och 1936 års riksdagar blivit an- tagen till att utgå även
            under dessa nämnda år. Till innevarande riksdag har Kungi. Maj:t
            genom sin proposition nr 31 föreslagit att samma skatt, dock med
            ytterligare föreslagen sänkning av re- duktionsspärren, skulle
            utgå även under 1937. Undertecknad motionär har i en annan motion
            till årets riksdag II: 314 framhållit, hurusom ifrågava- rande
            skatt när den år 1934 först infördes av såväl finansminister som
            be- villningsutskott i tydliga ordalag betecknades som tillfällig,
            samt hurusom densamma i förening med den 1932 pålagda och 1936
            skärpta extra inkomst- och förmögenhetsskatten och med den starkt
            höjda ordinarie inkomst- och förmögenhetsskatten konstituerade
            en mycket tung börda för bärarna av de direkta statsskatterna,
            och att starka skäl talade för dessa extraskatters snara avlyftande,
            särskilt nu sedan depressionen förbytts i högkonjunktur. I samma
            motion har även visats huru genom minskning av de i budgetför-
            slaget inlagda forcerade extra låneavbetalningarna samt genom
            vissa andra förändringar skattemedel kunde frigöras tillräckliga
            för att både återföra den extra inkomst- och förmögenhetsskatten
            till förutvarande nivå och helt av- lyfta den särskilda skatten
            på förmögenhet samt till betydande reduktion därutöver av andra
            under den senaste krisen pålagda skattebördor. — Hu- ruvida riksdagen
            kommer att företaga några steg i den riktning, som i före- nämnda
            motion rekommenderas, är f. n. ej bekant. För det fall emellertid
            att den särskilda skatten på förmögenhet ännu ett eller flera
            år skulle kom- ma att finnas kvar i det svenska skattesystemet,
            vill undertecknad nedan göra en framställning angående för ifrågavarande
            skatt gällande reduktions- regler och reduktionsspärr. Låt i beteckna
            återstående inkomst enligt deklarationsblan- ketten. Låt £ beteckna
            behållen förmögenhet enligt deklarationsblan- ketten. Då är i
            + '/. f£ det till inkomst och förmögenhet taxerade beloppet. Låt
            vidare b beteckna det statliga ortsavdraget efter »bankning».
            Då är i + "Jo f£ — b det beskattningsbara beloppet. Enligt hittills
            gällande förordning skall nu reduktion inträda resp. reduk- tionsspärren
            verka, när f &gt; 25 (i —b + !/e0 f) &gt; 0,5 f; vilket fordrar
            7/s00 f&gt;i—b&gt;!/s00 f.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__399/mot_1937__ak__399-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-31UGcqVxVDbVGwV3WCxn2g">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 399.
          </fw>
          <p xml:id="i-42itbd1pM9drja7GRLBAtc">
            Detta visar, att om f antages oförändrad, så inträder reduktion
            när i — b nedgått till att endast utgöra 2'/; 9/o av f och fortsätter
            tills i — b utgör endast '/; 9/o av f. Den av dessa gränser som
            närmast ger anledning till erinringar är den övre, som måste anses
            ligga för lågt. Reduktionsregeln är givetvis avsedd att avväga
            skatten efter bärkraft, och då synes vid nu- varande allmänna
            ränteläge motiverat att reduktion började inträda redan när i
            —b utgjorde 3 eller 3 '/; eller 4 9/o av f. I i —b ingår visserligen
            det bankade ortsavdraget, men detta torde särskilt för de skattedragare
            varom här är fråga endast mera sällan överstiga 3,900 kr. — motsvarande
            man, hustru och 3 barn under 16 år i ortsgrupp V eller man, hustru
            och 5 barn i ortsgrupp I: — varemot är att märka att i samma uttryck
            ingår icke blott inkomst av kapital eller fastighet utan av alla
            förvärvskällor. Den undre gränsen däremot, gränsen för reduktionsspärrens
            ikraftträ- dande, ligger så lågt, att den endast relativt sällan
            träder i funktion. Den utredning som 1934 utfördes på föranstaltande
            av bevillningsutskottet (se dess betänkande nr 69 sid. 24) visar,
            att i huvudsak endast ett litet antal jordbrukare under dåliga
            år komma ned till denna spärrgräns. Det fåtal fall där detta i
            praktiken inträder är emellertid så ömmande, att det ratio- nella
            då måste vara icke att sänka spärren utan att helt taga bort den.
            Vad beträffar särskilt den föreslagna nya spärren 0.4 f så finner
            man att 25 (i —b + cof) = 25 (i — b) + !/60 f + ?2/60 £ = 25 (i
            — b) + !/60 f£ + 0,4 f.
          </p>
          <p xml:id="i-WxsSkNoQPQNFYNT6EmBAHn">
            En spärr om 0.4 f kan därför ej börja verka förr än 25 (i —b)
            + !/6o £ &lt; 0 vilket fordrar i — b &lt; — !/1500 f.
          </p>
          <p xml:id="i-3DcdpGXprbxtFbpkRL3RAJ">
            Det är tydligt, att denna spärr 0.4 f ej kan träda i funktion
            för mindre förmögenheter än f = 125,000 ty för mindre kommer ej
            den beskattnings- bara förmögenheten upp till 50,000. Detta att
            reduktionsspärren ej kan träda i funktion för mindre förmögenheter
            behöver emellertid ej anses som en brist i konstruktionen utan
            som en lämplig lindring för dessa mindre för- mögenheter, men
            spärren kan ej heller träda i funktion vid verkligt stora förmögenheter.
            Jag har ovan framhållit att det praktiska maximibeloppet för b
            =3,900, vartill kommer att i =0. Vi finna då — 3,900 =i— hb &lt;
            — !/1500 f; och härav erhålles f &lt; 1,500 - 3,900 = 5,850,000.
          </p>
          <p xml:id="i-AZA6hFK2Kpb9pfDMPb5Tfg">
            För förmögenheter om 6 milj. och däröver kan en spärr om 0.4
            f således ej heller i praktiskt förekommande fall träda i verkan.
            För förmögenheter större än 0.125 milj. och mindre än 5.85 milj.
            torde en sådan spärr icke heller träda i kraft annat än i mycket
            sällsynta undantagsfall och då gällande något litet antal jordbrukare
            under dåliga år. Då sådana fall, ännu mera än nyss, måtte anses
            vara mycket ömmande, på grund av att garantiskat- terna till kommun,
            landsting och vägdistrikt tillsammans i de flesta fall taga 0.5
            å 0.8 9/0 av fastighetsvärdet och således kanske 1 å 1.6 ?/o av
            nettoförmö- genheten, så finnes intet som helst berättigande i
            att för dessa fall bibehålla någon reduktionsspärr. Därest förslaget
            om nedsättning av reduktionsspärren till 0.4 f härrör
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__399/mot_1937__ak__399-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pt2JLfNXmrHytW4qwmp7Nw">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 399. | 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Xfbwo7rYJa4PMDr6Qr4sUF">
            från propositionerna nr 232 och 269 till fjolårets riksdag, bör
            det anmärkas att förhållandena där lågo annorlunda till på grund
            av den ändrade förmö- genhetsdelen. Ur villkoren f &gt; 25 (i
            — b + !/200 f) &gt; 0.4 f erhålles 35/10 £ &gt; i —b &gt; '1/100
            £ vilket visar att reduktion enligt detta förslag skulle börja
            inträda redan när i — b motsvarade 3!/, ?/o av £ och därefter
            fortgå till i — b utgjorde 1.1 ?/o av f. Där hade reduktionsspärren
            tydligtvis åtskilligt större inverkan. I dessa propositioner var
            avsikten att överflytta större delen av förmögenhets- beskattningen
            till att uttagas genom den särskilda skatten å förmögenhet. Man
            observerar att reduktionsklausulen vid då föreslagna utformning
            började verka redan när i — b utgjorde 3'/; ?/o av f och sålunda
            låg inom det om- råde, som ovan angivits som lämpligt, i stället
            för vid nuvarande utformning 2!/, 9/0, Vill man med nuvarande
            förmögenhetsdel ')s, f ingående i beskattnings- bara beloppet
            ändå komma fram till ungefär samma övre reduktionsgräns, kan detta
            lämpligen ernås genom att som reducerad beskattningsbar för- mögenhet
            i stället använda 20 (i —b + '/c f). Man finner då f &gt; 20 (i
            — b+ !/eo f) &gt; 0.4 f; varav !0/300 £ &gt; i —b &gt; !/s00 f.
            Den övre reduktionsgränsen blir tydligen då 3”'/; 9/o vilket kan
            anses väl avpassat. Den undre gränsen, spärrgränsen, blir såsom
            nu "3 9/0 och kan lämpligen slopas. En förmögenhetsskatt på detta
            sätt utformad kan överslagsvis uppskattas komma att avkasta 1
            å 2 milj. mindre än i budgetförslaget beräknade 15 milj. vid oförändrad
            utformning. Till en sådan minskning i inkomsterna finnes emellertid
            gott utrymme i budgeten på grund av låg beräkning av andra inkomster.
            — Lyckligast är dock givetvis om utgifterna så nedskäras att ifrågavarande
            skatt kan helt bortfalla. Med hänvisning till vad sålunda anförts
            får jag hemställa, att därest särskild skatt å förmögenhet skall
            utgå även för år 1937 den i 2 8 3 stycket av förordningen angivna
            multiplikatorn 25 måtte förändras till 20 samt reduktions- spärren
            borttagas.
          </p>
          <p xml:id="i-LSokTeowCdbxHH18bDRH4Z">
            Stockholm den 27 januari 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-YQ9KL2bGKYz3663eH3mRJN">
            T. V. Lundell.
          </p>
          <p xml:id="i-5eo6xKckMtrsskZGaNgLJp">
            Bihang till riksdagens protokoll 1937. 4 saml. Nr 395—396. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
