<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--fk--00297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__297/mot_1937__fk__297-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Xvbxfn3gpu5k7Sa86dNgQb">
        Motioner i Första kammaren, Nr 297. 25
      </fw>
      <div xml:id="i-P82E9efj2wP9tehr6Wnpyr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YRgziFTf3JvorcGqC6JmHp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2wPfiE1qvhEQi11Kecj68b" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6E3ieaj3HhY7ngG3N2cqj5" type="motBody">
        <div xml:id="i-MjrHea3m3rT9xxfXMVKrDe">
          <p xml:id="i-9GFHkpsEWRkNpWo9Hvu3GW">
            Nr 297.
          </p>
          <p xml:id="i-AJDmaMqT6GrA2qiJinKNCv">
            Av herr Wagnsson, Ruben, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående lönereglering för lärare vid de allmän- na läroverken
            m. fl. statliga undervisningsanstalter m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-95JaDRG4ot3JNgG9GJCM6d">
            På förslag av Kungl. Maj:t beslöt 1936 års riksdag att för budgetåret
            1936 1937 höja folkskolinspektörs expensersättning med 200 kronor,
            nämligen från 500 till 700 kronor. Beslutet avsåg att provisoriskt
            bereda inspektörer- ha någon lättnad i deras expeditionsarbete,
            som under senare år på grund av ny lagstiftning på folkskoleväsendets
            olika områden antagit betydande dimensioner. Sedan skolöverstyrelsen
            på Kungl. Maj:ts uppdrag i enlighet med av riksdagen uttalad önskan
            verkställt utredning rörande det verkliga behovet i här ifrågavarande
            avseende har Kungl. Maj:t i proposition nr 271 framlagt förslag
            om att i avlöningsstaten för folkskolinspektionen uppföres en
            anslagspost å 23,400 kronor till avlöningar till icke-ordinarie
            personal, ur vilken anslagspost ersättning till biträde å folkskolinspektörsexpedition
            skulle kunna utgå med ett belopp av högst 450 kronor. Samtidigt
            har emel- lertid föreslagits slopande av den förstärkning av expensersättningen
            å 200 kronor, som under innevarande år utgår, och som för 52 folkskolinspektörer
            och 1 nomadskolinspektör uppgått till 10,600 kronor. Genom Kungl.
            Maj:ts förslag rörande den nya anslagsposten synes det trängande
            behovet av expeditionsbiträde åt folkskolinspektörerna bliva på
            ett tillfredsställande sätt löst. I sin utredning har emellertid
            skolöverstyrel- sen påvisat, alt den expensersättning, som enligt
            Kungl. Maj:ts förslag här- efter skulle komma att utgå till folkskolinspektör,
            nämligen 500 kronor, icke motsvarar de verkliga utgifter, vilka
            inspektör, frånsett avlöning av expe- ditionsbiträde, måste vidkännas
            i och för sin tjänst. Överstyrelsen har ut- rönt, att enbart kostnaderna
            för telefon, skrivmaterialier, tryckning av cir- kulärskrivelser
            och dylikt uppgår till i medeltal 350 kronor för varje inspek-
            tör. Därvid är att märka, framhåller överstyrelsen, att med dessa
            kostnader vissa ändamål dock icke kunnat på önskvärt sätt tillgodoses,
            t. ex. inbind- ning av arkivalier, anskaffning av vissa behövliga
            kontorsutensilier såsom duplikator, räknemaskin m. m. Till här
            berörda kostnader kommer så hyra för expeditionsrum med därtill
            hörande kostnader för möblering, be- lysning, uppvärmning och
            städning. För detta ändamål har inspektören alltså, därest den
            årliga expensersättningen skall utgå med 500 kronor, till sitt
            förfogande ett belopp av 150 kronor. Det torde för envar vara
            uppen- bart, att denna summa icke tillnärmelsevis förslår för
            ifrågavarande utgifts- ändamål, och att folkskolinspektören i
            själva verket måste huvudsakligen på egen bekostnad tillhandahålla
            staten lokal för den honom åliggande expeditionsverksamheten.
            Detta förhållande framstår dess mera oegentlig,
          </p>
          <p xml:id="i-EKcnPB3CyzcLezN4kZqPQc">
            Bihangq till riksdagens protokoll 1937. 3 saml. Nr 291—297. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__297/mot_1937__fk__297-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GEvHbS7zb24hxZ8KYvz4bm">
            26 Motioner i Första kammaren, Nr 297.
          </fw>
          <p xml:id="i-UqzEbKn6bLa9v6jcAoB3Z3">
            som det nu blivit till full evidens påvisat, att inspektör å
            sin expedition jäm- väl måste anställa biträde. Det bör bemärkas,
            att under de 22 år, som den nuvarande folkskolinspektionen ägt
            bestånd, inspektörsarkiven alltmer ökat och numera nått en sådan
            omfattning, att ansenliga utrymmen krävas för deras förvaring.
            Även om den nuvarande expensersättningen, 700 kronor per år, bibehålles,
            blir ersättningen för hållande av arkiv- och expeditions- lokal,
            såsom av det föregående framgår, otillräcklig. Det synes under
            sådana omständigheter icke skäligt att nu besluta en nedsättning
            i det belopp, som under innevarande år utgår till folkskolinspektör
            som ersättning för expen- ser. På grund av det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-7KVBcBRzmeSd4Hkx3MJcuJ">
            att riksdagen måtte besluta, att till folkskolinspektörerna under
            innevarande budgetår, enligt kungörelsen nr 200/1936 utgående
            expensersättning måtte under budgetåret 1937/1938 utgå med oförändrat
            belopp, samt att härför erforderlig höj- ning av ifrågavarande
            anslag måtte av riksdagen beviljas.
          </p>
          <p xml:id="i-VVTRj7iEHcasNdmvFrfENT" type="date">
            Stockholm den 7 april 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-EtEdhyEabRRASJ64oHauya" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LmgmPajgzgHmr9PzVHR8Ra">
              <item xml:id="i-U56RVjABKShkWMK9cukRJy" who="i-7h8oALVXjuheXj6Zv4VA5g" type="signature">
                Ruben Wagnsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-VRXe7TqMAV1DKn5LrgTdSF">
            377812; Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1937.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
