<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__35/mot_1937__fk__35-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LzqXYFjCXSR3xc6AokqzKn">
        Motioner i Första kammaren, Nr 35. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-L5KvELa6o4K74UBKjrFdC3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ac3VTwCnfL1JGHJUhGuQnk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Db5i3op4yEv1sES6eKhEQF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-G9EMQCGdkaDtGNLHTZJJkx">
        <div xml:id="i-Te1wNKYhV88WCp3XBzijVq">
          <p xml:id="i-2T8QJgiHZLjnpaAPjSQKwA">
            Nr 35. Av herr Leffler, om höjning av tullen å s. k. högohmsmotstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-KfTdqd4efLMchvmmt9GbEs">
            S. k. högohmsmotstånd, vilka huvudsakligen användas i radioapparater,
            äro tulltaxerade enligt stat nr 1885 med en grundtull motsvarande
            10 2 av varans värde, vartill kommer sedan år 1932 en lika stor
            tilläggstull. Den årliga förbrukningen av motstånden i fråga torde
            kunna uppskattas till cirka 1 miljon stycken, av vilka samtliga
            före år 1933 importerades. Sagda år upptog aktiebolaget Alpha
            i Sundbyberg tillverkningen av högohms- motstånd och lyckades
            år 1934 täcka tre fjärdedelar av den inhemska för- brukningen.
            Under åren 1935 och 1936 gick fabrikationen emellertid särskilt
            till följd av konkurrens från Tyskland avsevärt tillbaka, så att
            densamma knappast utgjorde en tredjedel av konsumtionen. Från
            att år 1934 hava sys- selsatt 28 personer för tillverkningen i
            fråga såg sig företaget nödsakat att år 1935 reducera antalet
            till 6 och år 1936 sysselsattes i genomsnitt 8 per- soner. Högohmsmotslånden
            tillverkas huvudsakligen i trenne storlekar 1/5 watt, 1 watt och
            2 watt, varav !/» wattsmotstånden utgöra huvudparten. Före år
            1933 kostade de importerade !/2 wattsmotstånden 17 öre per styck,
            vilket pris, så snart det blev bekant att aktiebolaget Alpha upptagit
            tillverkningen sänktes till 13 öre. För närvarande utbjudas ifrågavarande
            motstånd från Tyskland till 6,5 öre, vilket pris väsentligt understiger
            det inhemska före- tagets tillverkningskostnader, varför det synes
            nödvändigt, att genom ett höjt tullskydd trygga denna fabrikations
            bestånd och utveckling. Det vill måhända synas som ett tullskydd
            uppgående till 20 procent av varuvärdet skulle vara tillräckligt,
            men å ena sidan sjunker med fallande importvärden tullens nominella
            belopp, i föreliggande fall för 1/5 watts mot- stånd från cirka
            3 öre före 1933 till cirka 1 öre, å andra sidan måste större delen
            av råmaterialierna importeras och då huvudparten är belagd med
            samma tull som de färdiga motstånden, blir nettotullskyddet i
            själva verket ej mera än cirka 10 procent av tillverkningsvärdet.
            Av vad som ovan anförts framgår, alt den nuvarande värdetullen
            ej ut- gör något effektivt skydd för tillverkningen i fråga och
            att en värdetull i föreliggande fall knappast är lämplig, utan
            bör tullsatsen till synes utgå per stycke. Av företagna utredningar
            har framgått att för vinnande av ett något så när effektivt tullskydd
            en tull av 5, 8 och 10 öre per stycke bör åsättas resp. !/2, I
            och 2 wattsmotstånd. Till ytterligare" belysning av behovet av
            ökat tullskydd för artiklarna i fråga komma detaljerade utredningar
            att ställas till vederbörande utskotts
          </p>
          <p xml:id="i-X7wjTfQZ1MJRSAcaDZiSMa">
            förfogande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__35/mot_1937__fk__35-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NoqygESyv1y7WPNTDcnv11">
            Motioner i Första kammaren, Nr 35.
          </fw>
          <p xml:id="i-HH1rC1uPxFmGGsit6qNVtW">
            Med stöd av vad som sålunda anförts hemställes, att riksdagen
            ville besluta sådan ändring i gällande tull- taxa, att s. k. högohmsmotstånd
            åsättas en tull av 5, 8 och 10 kronor per 100 stycken för respektive
            '/2, 1 och 2 watts-
          </p>
          <p xml:id="i-N6eUftwfj7PvL8R9KF7u3f">
            motstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-Mf7QfrMkg7gYK9XoZpFVp6" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-6R9gZJFMfEA5PbrsFyUbMq">
            Edvin Leffler.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
