<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__291/mot_1937__fk__291-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WTcQb9w6ZP3mEnSSygtTz5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4LvYM8yzEqonvDxXWctgVQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YPPnSLXJDut5N1daFEBeae"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Tb1TCzrMPoFembnnEpZe6o">
        <div xml:id="i-SALrx5UsNaRBHV5d72mXdx">
          <p xml:id="i-96xyqrAXWZrM6hUZ1Mtv4w">
            Motioner i Första kammaren, Nr 291. 1
          </p>
          <p xml:id="i-8mNqMXPekXfrzZ5QveiLfL">
            Nr 291.
          </p>
          <p xml:id="i-Xfa4SZYu6WBZaeYmF8Qy5R">
            Av herr Olsson, Olof, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition angående lönereglering för lärare vid de all- männa läroverken
            m. fl. statliga undervisningsanstal- term. m.
          </p>
          <p xml:id="i-P5bmw75qARDARyCd6zaznr">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 271 angående lönereglering för lärare
            vid de allmänna läroverken m. fl. statliga udervisningsanstalter
            avser att inrangera dessa lärare i det för civilstaten i övrigt
            gällande lönesystemet. Detta inord- nande har varit föremål för
            utredningar under mer än halvtannat decennium. Förslag ha framlagts,
            men de ha av skilda anledningar inte resulterat i nå- got förslag
            till riksdagen, vilket gjort att lärarna — som ofta förut — ha
            länge fått vänta på den förbättrade ställning i såväl löne- som
            pensionshän- seende, som under de gångna åren utlovats. Det är
            därför med tillfreds- ställelse man ser, att proposition nu framlagts,
            även om man inte kan finna, att i densamma för en del av dessa
            lärare föreslås en lönegradsplacering, som ger dem den effektiva
            löneförbättring, som de haft hopp om, och den löne- relation i
            förhållande till andra tjänstemän, som deras arbete och utbild-
            ning enligt mångas mening borde ge dem.
          </p>
          <p xml:id="i-N6Gm75KiQSBLdpcEt8CvAb">
            kd
          </p>
          <p xml:id="i-MAdbF4L4un15oX3U92XAq4">
            Man har ständigt framhållit, att vårt lands största tillgång
            är vår ung- dom. Dess fostran till goda medborgare, som kunna
            föra samhället vidare och framåt, är vår viktigaste uppgift. Intresset
            är stort, offervilligheten från det allmänna likaså stor. Folkskolorna
            förbättras i fråga om byggnader och undervisningsmateriell, nya
            läroverk och liknande skolor uppstå. Staten och kommunerna åtaga
            sig betydande förpliktelser i ekonomiskt hänseende för detta.
            I vårt land är allt det yttre måhända mer förstklassigt och mo-
            dernt än i något annat. Men man glömmer så lätt härvidlag att
            det inte är den yttre ramen, organisationen, skolbyggnaderna och
            utrustningen, som är det väsentliga. Det är det inre arbetet inom
            denna ståtliga ram, som är kärnpunkten i det hela: det arbete,
            som utföres av lärarna. Det är en stor kår. Deras löner draga
            tack vare detta betydande kostna- der, så stora, att det är förklarligt,
            om statsmakterna här bli betänksamma. Detta bl. a. har medfört,
            dels att lärarna ständigt kommit i efterhand, då det gällt löneregleringar
            för tjänstemän i allmänhet, dels att deras löner blivit såväl
            absolut som relativt snävt tillmätta. Detta kan inte vara riktigt.
            Den omständigheten att en kår är stor bör i och för sig inte få
            inverka så, att kåren känner sig tillbakasatt. Om samhället anser,
            att dess ungdom bör beredas utbildningsmöjligheter i den utomordentligt
            stora omfattning, som nu skett och sker, så får detta inte verka
            så, att fördenskull lönerna pressas
          </p>
          <p xml:id="i-9hra1ZxKrAxR7Z9Q4NZw5j">
            Bihang till riksdagens protokoll 1937. 3 saml. Nr 291—297. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__291/mot_1937__fk__291-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4ZCaPwJRZAxwBun9Utnz2G">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 291.
          </p>
          <p xml:id="i-7yYFVpYghPjR8wECTai4B8">
            under den nivå, de skulle ha legat på, om kåren varit !iten eller
            mindre. Staten måste taga konsekvenserna oavsett om totalsumman
            — genom en riktigt avvägd lön för den enskilde — blir nog så stor.
            Då skolöverstyrelsens förre chef lämnade sin befattning, berörde
            han även möjligheterna att gjuta det nya liv i läroverkens inre
            arbete, som var ett den sista stora omorganisationens huvudsyfte,
            och han yttrade därvid, att det bästa medlet härför vore att ge
            lärarna goda löner. En säkerligen riktig tanke. Det finnes visserligen
            alltfort ungdomar, som av rent intresse för vis- sa ämnen, utan
            större tanke på kostnaderna och den framtida försörjningen, fortsätta
            sina studier vid universitet och högskolor och så småningom länkas
            in på lärarbanan. Men de äro numera relativt få. Vår tids ungdomar,
            lik- som deras föräldrar, kalkylera i väsentligt större utsträckning
            än tillförne med utbildningskostnaderna och vad dessa kunna ge
            igen i en framtid. Att begåvade och energiska ungdomar, sådana
            som läroverken behöva, därvid mindre gärna välja lärarbanan med
            dess ringa möjligheter att nå en god ekonomisk och social position
            säger sig självt. De tjänster — lektors- och adjunktsbefattningar
            — som bjudas dem, äro praktiskt taget sluttjänster. De enda befordringsmöjligheter,
            som stå dem öppna, äro rektorsbefattnin- garna, men då för de
            cirka 400 lektorerna bjudas något över 50 rektors- tjänster vid
            högre allmänna läroverk och för de omkring 1,250 adjunkterna ett
            80-tal rektorstjänster vid realskolorna, varvid de dock ha att
            även kon- kurrera med eventuellt sökande lektorer, ligger det
            i öppen dag, att endast ett mycket litet antal kan räkna på befordran
            och en därmed ekonomiskt och socialt bättre ställning, och det
            bör inte förvåna, om dessa ungdomar då hellre välja banor, där
            de genom sina insatser kunna se möjligheter till bättre levnadsvillkor.
            Men det fordras också löner, som göra det möjligt för lärarna
            att inom rimlig tid amortera de stora studieskulderna och för
            de manliga att i tid bilda familj. Utbildningskostnaderna för
            en lektorstjänst torde nu belöpa sig till i genomsnitt c:a 28,000
            kronor, för en adjunktstjänst till 12,000 kronor, detta enligt
            nyligen verkställda utredningar. Enligt en undersökning för kort
            tid sedan (Tidn. för Sveriges läroverk 1935, nr 24 och 25) äro
            15.2 9/9 av lektorskårens och 23.2 9/0 av adjunktskårens manliga
            medlemmar ogifta. Antalet barnlösa familjer är även överraskande
            stort; 32 9/0 av lekto- rerna och 37 ?/o av adjunkterna äro i
            avsaknad av barn. Detta sista sam- manhänger givetvis med den
            relativt sena ålder, vid vilken dessa lärare ingå giftermål, för
            lektorerna 32.9 år, för adjunkterna 34.3 år i genom- snitt. Kanske
            bör även nämnas att medelantalet barn för båda kategorierna gifta
            är 2.0. Att dessa förhållanden bottna i en svag ekonomi, synes
            klart. Men än betänkligare synes det vara, att en så stor del
            av vår ungdoms fost- rare ej ha egna barn. Det ligger i öppen
            dag, att den som har egna barn och haft tillfälle att närmare
            följa dessas utveckling fram till skolåldern måste ha väsentligt
            större förutsättningar att bli en god lärare och fostrare än den
            barnlöse.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__291/mot_1937__fk__291-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HkcU82ttV7sc4PeDbWSAx">
            Motioner i Första kammaren, Nr 291. 3
          </p>
          <p xml:id="i-PnGuftHEiAhuqe4msV67B5">
            Om man efter ovanstående mera principiella synpunkter övergår
            att gran- ska förslaget i vad det rör lönegradsplaceringarna,
            är det särskilt en av tjän- sterna, som förtjänar uppmärksamhet,
            nämligen läroverksadjunkternas. Be- träffande placeringen av denna
            stora kategori av lärare har tydligen stor tveksamhet varit rådande
            in i det sista. Detta är mindre förvånande, då meningarna här
            skarpare än på någon annan punkt brutit sig mot varandra. Än mer
            förvånande synes det likväl vara, att departementschefen i sitt
            för- slag stannat för den lägre av de två ifrågasatta lönegraderna,
            den 24:e och 23:e. Det framgår mycket tydligt av propositionen,
            att departementsche- fen egentligen ansett den 24:e lönegraden
            vara den riktiga. Orsaken till att han stannat för den lägre lönegraden
            har, synes det, varit i huvudsak två-
          </p>
          <p xml:id="i-6YxqeagRUt3NE1tbgWf2AS">
            faldig. Dels har han befarat, att — om adjunkterna placerades
            i 24:e lönegraden — krav skulle resas från andra grupper av tjänstemän
            om högre placering, dels har utgiftsökningen — därigenom att det
            är en stor kår det
          </p>
          <p xml:id="i-N8MrNeKsLHAHqW18DBRNE9">
            rör sig om — blivit rätt betydande. Men ingendera av dessa departements-
            chefens båda synpunkter har någon saklig roll att spela vid löneplaceringen.
            Däremot kan till en början anföras, att den lönerelation, i vilken
            adjunk- terna tidigare ställts i förhållande till andra befattningshavare
            — de tidigare tjänstemännen i de s. k. 1:a och 2:a normalgraderna
            knappast kan sägas ha varit rätt avvägd. Som tidigare framhållits
            äro adjunktstjänsterna prak- tiskt taget sluttjänster. Utbildningskostnaderna
            äro synnerligen dryga. En bestämd förändring har dessutom under
            de sista årtiondena inträtt ifråga om arten av adjunkternas arbete.
            De ha i allt större utsträckning blivit gymnasielärare, i det
            drygt 50 procent av all gymnasieundervisning under flera decennier
            bestritts och även kommer att bestridas av adjunkter, utan att
            dessa annat än i undantagsfall därför erhålla eller synas komma
            att erhålla någon ekonomisk ersättning. Det bör kunna påpekas,
            att den merkostnad, som en placering av adjunkterna i 24:e lönegraden
            skulle med- föra, kompenseras så gott som fullständigt genom att
            en så stor del av gym- nasieundervisningen bestrides av adjunkter
            i stället för av de mer dyrbara lektorerna. Detta leder för övrigt
            direkt till en jämförelse mellan lektors- och ad- junktslönerna,
            en jämförelse som sker bäst, därest man håller sig endast till
            slutlönerna, dels emedan dessa äro de som åtnjutas under den övervä-
            gande större delen av tjänstetiden, dels emedan — framför allt
            i vad det rör adjunkterna endast ett relativt litet antal av befattningshavarna
            komma att uppbära lön enligt de lägre löneklasserna inom respektive
            lönegrader, detta beroende på att framför allt adjunkterna under
            så avsevärd tid äro anställda som icke ordinarie lärare, att de
            mycket snart äro uppe i lönegra- dens högsta löneklass. För närvarande
            utgör adjunkts slutlön i medeltal för olika ortsgrupper 87.2 procent
            av lektors slutlön (procenttalen variera mellan 86.1 och 88.1).
            Lönedifferensen är i runt tal 1,300 kronor. Om adjunkterna placeras
            i 23:e lönegraden och lektorerna i 27:e i enlighet med propositionen,
            blir adjunkts slutlön, enligt propositionens tabeller sid. 426,
            endast 81.8 procent av lek-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__291/mot_1937__fk__291-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vn9Wo5t9XtosqrFYdHKdVP">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 291.
          </p>
          <p xml:id="i-X7XmnP1tg3WBLHioauZUia">
            tors slutlön (variation av procenttalen mellan 79.1 och 83.7).
            Lönediffe- rensen blir ej mindre än 2,000 kronor i runt tal. Här
            kommer adjunkten således att få en relativ löneminskning i förhållande
            till lektorn på 5.4 pro- cent. Tänkas åter adjunkterna placerade
            i 24:e och lektorerna i 27:e löne- graden kommer adjunkts slutlön
            att utgöra 86.4 procent av lektors (pro- centtalen variera mellan
            83.6 och 88.9), d. v. s. även här är en relativ löne- minskning
            för adjunkten på i genomsnitt 0.8 procent. Lönedifferensen skulle
            här bli cirka 1,400 kronor. Lärarnas löner böra väl avvägas i
            förhållande till varandra. Lärare av båda kategorierna utföra
            ju samma arbete; de äro i detta avseende fullt Jämställda. Fråga
            är, om inte adjunkterna ha att draga ett tyngre lass än lektorerna
            i sitt direkta undervisningsarbete, därigenom att de ha att full-
            göra ett vida större antal undervisningstimmar per vecka än lektorerna.
            Arbetstiden utöver den direkta undervisningstid som ålagts dem
            — enligt en av lärarlönekommittén på sin tid verkställd utredning
            — densamma för båda kategorierna (3 timmar per dag). Att lektors
            undervisningsskyldighet satts lägre torde främst sammanhänga med
            det krav som teoretiskt ställes på honom, att han skall hålla
            kontakt med sin speciella vetenskap. Då nu lärarna av båda kategorierna
            utföra samma arbete under samma ansvar, är det väl rimligt, att
            lönerna så avvägas, att lektorerna erhålla en så mycket
          </p>
          <p xml:id="i-N1oDbY11xfjpdwwx5vwTqg">
            högre lön, som deras utbildningskostnader motivera — förutsatt,
            att båda ha rätt till samma levnadsstandard, någonting som aldrig
            annorlunda satts ifråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Js1yd2eBziCtidNUrRWMSa">
            Enligt vad tidigare nämnts äro en lektors och en adjunkts utbildnings-
            kostnader i genomsnitt resp. cirka 28,000 kronor och 12,000 kronor,
            vilka skola amorteras. Differensen är cirka 16,000 kronor. Placeras
            lektor i 27:e och adjunkt i 23:e lönegraden, erhåller lektorn
            (under förutsättning av en 30-årig tjänstetid som ordinarie för
            båda) en merinkomst på cirka 60,000 kronor. Placeras de båda kategorierna
            i 27:e och 24:e lönegraderna, blir merinkomsten för lektorn cirka
            42,000 kronor, vilket synes räcka väl till att amortera den merkostnad
            på 16,000 kronor, som han åsamkat sig under sin utbildning. Det
            är således svårt att finna annat än att en skillnad på 3 lönegrader
            mellan de båda kategorierna torde vara den rätt avvägda. Här-
            igenom bibehåller man också den princip, som man velat följa vid
            tidigare löneregleringsförslag, den nämligen, att adjunkts slutlön
            bör vara lika med lektors begynnelselön. På grund av vad sålunda
            blivit anfört, få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-4jSusbaZh5TUWRinA2bNWQ">
            att riksdagen ville besluta, att av lärarna vid de allmänna läroverken
            adjunkterna måtte placeras i 24:e lönegraden.
          </p>
          <p xml:id="i-JDszRgwdYP2PGipv6i5B8h">
            Stockholm den 7 april 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-Edk1bMYHEFfxQs42yhEsmF">
            Olof Olsson. Ruben Wagnsson. David Norman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
