<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__223/mot_1937__ak__223-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BvCCGfwQvUizTjMKe2QUsn">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 223. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-X9zLdHJTwDpFhbSLBnRqa5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KuchCxDM7ZeWiLV2Bm3pUn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8c9YrJKFXqYL4Ne5iZjzkw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5wxGwFzZeWykKtCDZ76eQS" type="motBody">
        <div xml:id="i-7sqWYG7skYg4LgaCzYgsF1">
          <p xml:id="i-PcVfT6PTFtS96c5rr7CQ3K">
            Nr 223.
          </p>
          <p xml:id="i-UvrTdca1qqDsdEUQizXFqP" type="titleString">
            Av herr De Geer i Lesjöfors, om ändrad disposition av det av
            Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen begärda ansla- get för
            progagerande och konsulterande verksamhet för vedeldningens främjande
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8sLNg2LhT5gkcfegM95Nko">
            Detta anslag tillkom på sin tid för att stimulera användningen
            av ved för diverse bränsleändamål. Härvid åsyftades närmast att
            hjälpa de smärre skogsägarna, vilka under krisens inverkan ledo
            av avsättningssvårigheter för sina skogsprodukter. Det var sålunda
            fråga om en kristidsåtgärd, vars bibe- hållande i varje fall i
            oförändrad form saknar motivering. Åtgärdens klok- het från början
            måste för övrigt ifrågasättas. Under inverkan av kristidens skärpta
            avsättningssvårigheter har med stadsunderstöd vidtagits mått och
            steg avsedda att skapa en bestående efterfråga å ved, där förut
            stenkol eller koks använts som bränsle. Det är visserligen sant,
            att alltjämt ett betydan- de överskott av sekunda ved förefinnes
            i vårt land och särskilt i Norrland, men garantier måste skapas
            för, att den statssubventionerade verksamheten på dessa områden
            icke inverkar skadligt på vår industris försörjning av gagnvirke.
            Ett av vårt lands största framtidsproblem är att skaffa råvaror
            till våra träförädlande industrier och vår järnhantering. Som
            en hotande skugga vid horisonten kan redan råvaruproblemet för
            dessa industrier be- traktas. Den uthålliga avkastningen av gagnvirke
            tyckes icke motsvara be- hovet särskilt för vår starkt utbyggda
            cellulosaindustri. Att öka skogens avkastning genom rationellare
            skogsvård eller förädling av de olika trädar- terna äro mycket
            långsamt verkande medel. Däremot torde en betydande och relativt
            snabbt tillgänglig reserv ligga i den stora förbrukningen av ved
            för hushållsändamål. Det råder icke det ringaste tvivel om, att
            icke för dagen mycken prima gran- och furuved användes som bränsle,
            vilken utan vidare kunde duga som råvara för vår cellulosaindustri.
            En enkel kalkyl visar, att det för landet är vida fördelaktigare
            att i dessa fall elda med im- porterade bränslen och förädla veden
            till pappersmassa. En upplysande verksamhet på detta område får
            därför icke ensidigt ver- ka för en ökning av vedförbrukningen
            till eldningsändamål. Uppmärksam- het bör även ägnas åt industriens
            behov. I stort sett torde nog prisutveck- lingen på naturliga
            vägar reglera en omläggning i önskad riktning, men statsåtgärder
            av angivet slag kunna retardera i stället för att befordra en
            sådan utveckling. Ej blott cellulosaindustrien utan kanske framför
            allt järn- industriens behov av kolved bör vid denna verksamhet
            uppmärksammas. Till kolved duger ju praktiskt taget all ved. Med
            det blygsamma anslag det här gäller, kan givetvis icke något stöd
            lämnas åt träkolningen, annat än möjligen i rent upplysande syfte.
            Dock bör inte någon propagerande verk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__223/mot_1937__ak__223-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YLcfvoLffsuzenc5TdHX9V">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 223.
          </fw>
          <p xml:id="i-PKw4sPVpWG97udM4qXfsvx">
            samhet för vedeldning bedrivas inom sådana områden, där kolning
            är möj- lig. Uppmärksamhet bör även ägnas åt den nya industri
            på trävaruhante- ringens cmråde som tillverkar skivor, plattor
            och andra beläggningsmedel såsom masonit och wallboard. Dessa
            industrier, vilka äro under kraftig expansion, använda i stor
            utsträckning skogsavfall som råvara. Att den statssubventionerade
            eldningen med ved i en del fall lett till missbruk bör också uppmärksammas.
            Det har sålunda konstaterats, att enskilda skogs- ägare elda med
            koks eller stenkol i sina hushåll, men samtidigt leverera ved
            från sina skogar till allmänna inrättningar, vilka åtnjutit subvention
            med allmänna medel för installering av vedeldningspannor. Dessa
            inrättningar äro nu hänvisade att köpa ved även om densamma ställer
            sig oproportioner- ligt dyr i jämförelse med andra bränslen. Med
            här angivna motivering får jag därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-PteAZnb4xdnJpXt9KgaeQ6">
            att begärt anslag av 32,000 kronor under sjätte huvudtiteln ieke
            ensidigt lämnas för propagerande och konsulterande verksamhet
            för vedeldningens främjande utan i stället för utredning och konsulterande
            verksamhet för en ökad av- sättning av gallringsveden från enskilda
            skogar.
          </p>
          <p xml:id="i-XMN9q4MDmX67S8NciYURQV" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-MaVZcFksQjfL4PK5a17ogx" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8r9YVvqCuTGUt56vTtbT1L">
              <item xml:id="i-VJoMUuFxqyfhppXDUwd7dq" who="unknown" type="signature">
                Gerard De Geer
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-r6nKJixozKyBvbejjzd6C">
            i Lesjöfors.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
