<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__95/mot_1937__ak__95-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KBB33WiEnFzEuhCdtf3PUC">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 95. 19
      </fw>
      <div xml:id="i-FaqobeReRaViwn7kyeox2x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6sk8KdWeZsbeRz6C2J6tPZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GPt6LaryAAv1uZmosHvui7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CWn5sfHTXLB3ZPDdgtvH5p" type="motBody">
        <div xml:id="i-m1vHeUkyDJ1eJKLVo4pp8">
          <p xml:id="i-NL6TEfHTDVyZhmq6p5c1Ko">
            Nr 95.
          </p>
          <p xml:id="i-DuF1DAp4qTnJwRdrZCqb9g">
            Av herrar Johanson i Huskvarna och Carlström, om årligt under-
            stöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre soldaten J. A. Lindqvist.
          </p>
          <p xml:id="i-BXhuHQ3HkyqVGQKaRWoxuA">
            Förre soldaten Johan August Lindqvist, född den 24 juni 1865,
            anställdes sem soldat vid Mo härads kompani av kungl. Jönköpings
            regemente den 9 oktober 1886. Han erhöll på egen begäran interimsavsked
            den 17 december 19035 med det vitsordet, att han under tjänstetiden
            »sig utmärkt väl skickat» och med en tjänstetid av 19 år 2 månader
            och 18 dagar. Rörande antalet tjänstedagar få vi hänvisa till
            såväl utdrag ur stamrulla vid Mo härads kom- pani som Lindqvists
            egen utredning därom, vilka handlingar jämte övriga intyg överlämnas
            till vederbörande utskott. Då Lindqvist genom intyg styr- ker
            sig vara i behov av hjälp för sitt uppehälle, få vi härmed under
            hänvis- ning till föregående av riksdagen fattade beslut i dylika
            frågor vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-RDb828LTVwTEcXMZySkNFM">
            att riksdagen måtte besluta, att f. d. soldaten vid förut- varande
            kungl. Jönköpings regemente Johan August Lind- qvist må under
            sin återstående livstid från och med den 1 juli 1937 beviljas
            en årlig pension ur Vadstena krigsmans- huskassa enligt samma
            grunder som om han varit i tjänst i minst tjugo år.
          </p>
          <p xml:id="i-8by9Hu6fhHFSt2Xv33Bdt3" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-6QisXx7hzdBhjaBJfXxzjB" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-HuCPV5Z9Xp7nCiDhrtYQgC" who="unknown" type="signature">
              C. O. Johanson
            </p>
            <p xml:id="i-E9fuYt8xATMNu3fxczQM5n" who="unknown" type="signature">
              Oscar Carlström Huskvarna
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
