<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--fk--00275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__275/mot_1937__fk__275-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UhcXneq1sGeGWU7xqrXXQz">
        Motioner i Första kammaren, Nr 275. 29
      </fw>
      <div xml:id="i-8SVhbtowwUQ9o4Kj3kcXk5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7vZiaQ2HtTz68Lmm5nRjsb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QrpUxAsW6aj7d6ALEzUDAo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J1fSaEpSg39vnLETa6fNeB" type="motBody">
        <div xml:id="i-AvABweXFk3yvJFZdZaxpdf">
          <p xml:id="i-2hHTeZhpYS8Y1Lf53RkUVF">
            Nr 279.
          </p>
          <p xml:id="i-5mWy3XoqtiBRAanWDnv63Y">
            Av herr Bergman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning angående försäljning av rusdrycker
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9A8Y3s64Dr8DLsucHSkt2c">
            När riksdagen år 1928 begärde en revision av gällande rusdryckslagstift-
            ning, uttalades i det i riksdagsskrivelsen åberopade betänkandet
            av bevill- ningsutskottet, att en sådan revisions syfte skulle
            vara att i möjligaste mån gagna nykterhetstillståndet i landet,
            varjämte framhölls angelägenheten av ett bekämpande även av själva
            dryckesseden. Det är i dess utbredning det försämrade nykterhetstillståndet
            alltid har sin yttersta grund. Den nu framlagda propositionen
            motsvarar enligt vår mening ingalunda dessa riksdagens uttalade
            önskningar. Flertalet av de förändringar som fö- reslås gå uppenbarligen
            ut på en underlättad åtkomst av starka drycker, vil- ket icke
            är ägnat att förbättra nykterhetstillståndet och motverka den
            all- männa sedvänjan att bruka rusdrycker. Det av statsrådet i
            motiveringen gjorda uttalandet om en successiv avveckling av den
            privata vinsten på ut- skänkning av spirituosa och starkare vin
            går dock i önskvärd riktning, men det är icke åtföljt av något
            formligt stadgande, och det är icke konsekvent, i det att den
            privata vinsten på vissa viner, för att ej tala om ölet (vilket
            ju ej beröres i nu föreliggande proposition), alltjämt bibehålles.
            Om riksda- gen i en blivande skrivelse accepterar statsrådets
            tankegång, torde likväl vid framtida överlåtelser den riktiga
            princip som redan är genomförd i utmi- nuteringen successivt komma
            i tillämpning, vadan vi tillstyrka ett uttalande av riksdagen
            i överensstämmelse med statsrådets ovannämnda direktiv. Vi hälsa
            även med tillfredsställelse avsikten att lagfästa den hittills
            i stort sett i praktiken tillämpade åldersgränsen 25 år för inköp
            av spirituosa utminuteringsvis. I det betänkande om reformerad
            rusdryckslagstiftning, som de av Kungl. Maj:t utsedda revisionskommitterade
            framlagt, utgjordes den väsentligaste och bästa delen av ett förslag
            till förbättrad »nykterhetsvård», inneslutande en effektivisering
            av nykterhetsnämndsinstitutionen, förbättrad alkoholist- lagstiftning
            och anvisning för åtgärder att på ett tidigare stadium än nu är
            möjligt ingripa mot ett socialt fördärvligt och farligt alkoholmissbruk.
            Den- na nykterhetsvårdslagstiftning står i så nära samband med
            rusdryckslag- stiftningsförordningen, både i avseende på systembolagens
            organisation och i flera andra viktiga avseenden, att det är synnerligen
            olämpligt att icke riksdagens behandling av vad som beröres i
            nu föreliggande proposition får ske i samband med nykterhetsvårdslagstiftningen.
            Med hänsyn härtill, så- väl som med hänsyn till den otillfredsställande
            beskaffenheten av de flesta i propositionen föreslagna förändrade
            bestämmelserna, nödgas vi, enligt ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__275/mot_1937__fk__275-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TmtP2UcgCMfKiDZpxCS9ay">
            30 Motioner i Första kammaren, Nr 275.
          </fw>
          <p xml:id="i-4cofHkHpSVdNJSnLW2pX39">
            talad önskan av riksdagens nykterhetsgrupp och i överensstämmelse
            med en, som vi veta, i landet starkt utbredd folkmening, att yrka
            avslag på den nu föreliggande kungl. propositionen och hemställa
            om förnyat och förbättrat förslag till 1938 års riksdag i samband
            med förslag till förbättrad nykter- hetsvård. Vi vilja därjämte
            erinra därom att i riksdagens begäran om ut- redning angående
            vissa andra länders erfarenheter och åtgärder på nykter- hetslagstiftningens
            område och deras verkningar, jämförda med de svenska förhållandena,
            även ingick en begäran att de i Norge prövade åtgärderna borde
            närmare undersökas, vilket icke i nämnvärd grad ägt rum. Vid för-
            beredande av det nya förslag vi förvänta till nästå års riksdag
            bör denna brist fyllas och det norska lokala vetosystemets verkningar
            undersökas. I Danmark uppgick medelkonsumtionen av spritdrycker
            år 1913 till 8.3 liter pr individ, en siffra som i samband med
            den starka höjningen av spiri- tuosabeskattningen sjönk till 2.5
            år 1917 och sedan dess hållit sig mellan högst 1.05 och lägst
            0.7 pr individ. I Norge utgjorde medelkonsumtionen pr individ
            av spritdrycker åren före kriget närmare 3 liter (medeltal för
            åren 1906—1910 var 2.87), men har från och med 1928 hållit sig
            omkring 2 liter (1928 2.01, 1930 2.29, 1932 1.94 0. S. v.). I
            Storbritannien var medelkonsumtionen av spritdrycker pr individ
            och år under perioden 1906—1910 4.17 liter, 1919—1922 2.17 liter
            och har från och med 1928 varierat mellan högst 1.60 (åren 1923—1927)
            och 0.95 liter (1932). I Sverige utgjorde medelkonsumtionen av
            spritdrycker pr individ och år under år
          </p>
          <p xml:id="i-TSYfB7GaQYim7Y8PXrVoap">
            1918.oooeeeeeerrreröre krk rr rr 7.02 liter 1920..ooeeeeeseseeesereer
            sr rr rr rr rea 6.44 » ÅUQ ya nä ot ö. 8 R odla 8 8 ock ts död
            Rs Bbl 0 äv t01 0 ar osm 20 4.11 » 1927 ooo esseesessesessse esse
            s serna 5.02 » 10830... csr ess KK RR RR 4.96 »
          </p>
          <p xml:id="i-9HHdUz5xAeEqdZeH58eL2a">
            Det framgår härav att konsumtionen av spritdrycker i Sverige
            efter kriget visserligen något sjunkit, men med en medelsiffra
            av omkring 5 liter är den dock flerdubbelt större än den danska
            och engelska och mer än dubbelt så stor som den norska. Spritdryckskonsumtionen
            i Sverige är pr individ räknat den största i Nor- den. Samtidigt
            ökas antalet alkoholister år efter år i oroväckande grad. An-
            talet inskrivna å alkoholistanstalter utgjorde enligt uppgift
            från socialstyrel- sen vid början av året
          </p>
          <p xml:id="i-BHEMbsShzBwDo29Z1uLVPW">
            1933 ett antal av ...................... 507 1934 » oo» Poreererer
            er ere er ess ere 625 1935 » oo» EEE FEPEETEREEPETETEEN 711 1936
            » » eeeeseereer rr rer sr rr ers 893
          </p>
          <p xml:id="i-CoQCuX71LMawiVivhmGKv5">
            1937 » » Pere reees rer rr ers rr rr ess 1,034
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__275/mot_1937__fk__275-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EvZbZb642ekRuTFQATJJLt">
            Motioner i Första kammaren, Nr 275. 31
          </fw>
          <p xml:id="i-J8Mo1d7KvC4P6Tib9GKixv">
            Under åren 1917 och 1918, då åtkomstmöjligheterna till spritdrycker
            voro starkt begränsade, utgjorde motsvarande siffror resp. 184
            och 106. Samtidigt sjönko fylleriförseelserna till ett minimum
            och det allmänna nykterhetstill- ståndet var högst påtagligt förbättrat,
            uppenbarligen beroende på svårighe- ten att åtkomma rusdrycker.
            Medan de ovan nämnda länderna genom olika konsumtionssänkande
            åt- gärder lyckats avsevärt nedbringa konsumtionen och motverka
            dryckesseden (Danmark genom starkt höjd beskattning, Norge genom
            lokalt veto [vad städerna beträffar på folkomröstningens direkta
            vägl, Storbritannien dels genom hög beskattning, dels genom stark
            inskränkning av försäljningstider och antalet försäljningsställen),
            föreslår Kungl. Maj:t hos oss — i ett land, där nykterhetsrörelsen
            varit och är mera utbredd bland folket än i något annat europeiskt
            land med undantag av England — en förändrad rusdrycks- lagstiftning,
            där förändringarna till största delen gå ut på uppluckring av
            gällande restriktioner och underlättande av åtkomsten till rusdrycker.
            Vi kunna icke underlåta att ge uttryck åt den besvikelse som en
            starkt ut- bredd folkmening i detta avseende känner och och vårt
            djupa beklagande av detta resultat av en nioårig väntan på begärda
            åtgärder för en förbättrad nykterhetslagstiftning. Fördenskull
            hava vi, såsom förut angivits, sett oss nödsakade att nu vrka
            avslag på den föreliggande propositionen. Skulle riksdagen icke
            nu avslå propositionen utan mot vårt huvudyrkan- de lägga den
            till grund för positivt beslut detta år, få vi, vad de föreslagna
            författningstexterna vidkommer, yrka förändrade bestämmelser i
            särskilt följande avseenden (vilket dock icke innebär att vi gilla
            allt som här icke gjorts till föremål för särskild kritik):
          </p>
          <p xml:id="i-NeQ3diKtHRbsMgTHx2qMSs">
            1.) Den kommunala självbestämningsrätten må icke borttagas —
            såsom i propositionen föreslagits — vare sig i avseende på tillstånd
            i fråga om
          </p>
          <p xml:id="i-AZAvJnQesG79V3jprLPysE">
            utminuterings- och utlämningsställen eller i avseende på rätt
            till utskänk- ningsveto vid hälsobrunnar, badorter, turistorter
            m. m. Där befolkningen önskar vara befriad från rusdrycksförsäljning,
            där bör denna dess lovliga åstundan icke motverkas genom lagstiftningen
            utan i stället uppmuntras. 2.) Nu gällande förbud mot försändelse
            av rusdrycker genom postverket må icke upphävas: rikets postanstalter'
            böra icke få göras till utlämnings- ställen för dryckesvaror.
            3.) Den i betraktande av medeltalet för individuella inköp av
            spirituosa utminuteringsvis onödigt höga maximigränsen 4 liter
            pr månad bör sän- kas. Medeltalet för inköp har länge ganska konstant
            hållit sig under 2 liter, och rätten att det oaktat inköpa mer
            än dubbla kvantiteten har visat sig uppmuntra överlåtelse av och
            rent av handel med motböcker, vilket fullständigt strider mot
            lagstiftningens både anda och bokstav, men som visat sig ganska
            svåråtkomligt under nu gällande system. Maximigränsen bör åtminstone
            ej få överskrida 3 liter. 4.) Då den föreslagna rätten till efterhandsköp
            av den till inköp medgivna kvantitet, som under månaden icke uttagits,
            under vissa förhållanden kan befaras ge anledning till hemforsling
            på en gång av större samlade kvanti-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__275/mot_1937__fk__275-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J6n7cEtorW1Bb5y1KCiFDy">
            32 Motioner i Första kammaren, Nr 275.
          </fw>
          <p xml:id="i-9SaBMRZjtEFsZDpkh6TUPS">
            teter spirituosa med därav lätt uppkommande oordningar, i synnerhet
            om rätten till sådant efterhandsköp skall utsträckas ända till
            sex månader, bör sådan rätt åtminstone begränsas till högst tre
            månader. Då motivet för in- förande av rätt till efterhandsköp
            bl. a. varit önskan att undvika s. k. extra tilldelning, förutsättes
            också att sådan tilldelning försvinner eller åtmin- stone inskränkes
            till rena undantagsfall och ej missbrukas på sätt som nu mångenstädes
            sker. 5.) Det hittills gällande förbudet mot utskänkning i förening
            med restau- rangdans bör icke upphävas; en uppmuntran av detta
            slags nöjesliv är icke ägnad att motverka dryckessederna och kan
            över huvud taget icke anses önskvärd. I detta sammanhang må även
            en erinran göras mot den i strid mot gällande lags både bokstav
            och anda förekommande praxis, som fler- städes fått tillämpas
            i avseende på undantagsbestämmelser om rätt att för särskilda
            tillfällen medgiva utskänkning utöver normalt gällande gränser.
            Bäst vore utan tvivel, om ingen rätt till undantag förefunnes,
            men om detta ej låter sig göra, så bör det åtminstone sörjas för
            att undantaget blir undan- tag och ej regel. 6.) Vad angår sammansättningen
            av bolagsstyrelse synes länsstyrelsen, som ju är oktrojmyndighet,
            ej böra insätta ledamöter. Revisionen hade föreslagit 2 ledamöter
            från den av revisionen föreslagna länsnykterhets- nämnden. Här
            visar sig svårigheten att lösa denna fråga utan samband med nykterhetsvårdslagstiftningen,
            i det någon länsnykterhetsnämd nu icke förefinnes. Under sådana
            förhållanden torde en utväg vara att den i bola- gets hemstad
            befintliga nykterhetsnämnden finge tillsätta en ledamot samt landstinget
            två, varjämte, såsom i propositionen föreslås, kontrollstyrelsen
            bör utse en ledamot som tillika är ordförande samt bolagsstämman
            en leda- mot. 7.) I kap. III 8 13 mom. 3 bör stadgas förbud mot
            all utskänkning av rusdrycker å luftfartyg. Något medgivande av
            sådan utskänkning hade ej heller revisionskommittén föreslagit.
            8.) Författningstexten i kap. III 8 16 bör ändras därhän att kontrollstyrel-
            sen insättes som fastställande myndighet i stället för länsstyrelsen,
            och i S 17 likaledes kontrollstyrelsen bestämmes som den myndighet,
            hos vilken klagan i överlåtelseärenden må anföras. 9.) Den bestämmelse,
            som ingår i nuvarande förordning därom att eck- lesiastik ämbets-
            eller tjänsteman, kyrkobetjänt eller i allmän tjänst anställd
            lärare ej må erhålla tillstånd til! försäljning av rusdrycker,
            bör icke — såsom i propositionen föreslagits utgå. Bestämmelsen
            torde visserligen i praktiken ha mindre betydelse, då väl sällan
            sådan person torde ifråga- sättas eller vilja ifrågakomma, men
            borttagandet av densamma ur författ- ningen verkar dock stötande,
            och förhållanden kunna tänkas, då det är önskvärt att den finnes.
            (Kap. I $ 5 mom. 2.) På sid. 112—113 förekomma vissa uttalanden
            av departementschefen, vilka synas avsedda som direktiv för tillämpningen
            av förordningen i vissa delar, bl. a. i fråga om prövning av inköpsrättens
            bibehållande eller indrag-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__275/mot_1937__fk__275-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PDX7AteAuQnhgXxw8Ge2pk">
            Motioner i Första kammaren, Nr 275. 33
          </fw>
          <p xml:id="i-RAgauDJBHghBhfHPENb8ek">
            ning för vissa personer som omnämnas i kap. IV 8 3. De uttalanden
            som departementschefen där gjort angående vikten av att vissa
            föreskrifter icke i första hand skola anses som stadganden »&gt;»varigenom
            allmänheten i större eller mindre omfattning betages möjligheten
            att efter gottfinnande inköpa rusdrycker»&gt; ävensom varningen
            för att »använda generella avstängnings- bestämmelser såsom ett
            medel för indrivning av skatt» synas oss icke böra av riksdagen
            lämnas utan erinran. Vi hemställa slutligen till det utskott,
            som kommer att behandla pro- positionen och därav föranledda motioner,
            att i vederbörlig författningstext utforma de yrkanden, som här
            gjorts i avseende på vissa punkter, därest ny författning i år
            skall beslutas.
          </p>
          <p xml:id="i-3WxWLyKwLhCaqy9GTseocs">
            Under hänvisning till vad sålunda anförts, få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-N3P6vCDWv9XBHDg1fYWBF9">
            1. att Kungl. Maj:ts proposition 242 måtte avslås och ny proposition
            avlåtas till 1938 års riksdag. Alternativt hemställes, därest
            yrkandet om avslag ej bifal- les, att riksdagen måtte besluta
            sådana ändringar i vissa punkter, som här ovan föreslagits. 2.
            Därjämte yrkas, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            hemställa om förslag till 1938 års riksdag om lag angående förbättrad
            nykterhetsvård i huvudsaklig över- ensstämmelse med Rusdryckslagstiftningsrevisionens
            1934 avgivna förslag i detta avseende.
          </p>
          <p xml:id="i-HuiPbTBgJjZXzEBjCA5Unt" type="date">
            Stockholm den 6 april 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-KobVMJrqQfXRWKSAhp9enQ" type="signatureBlock">
            <p who="i-Vx6T7XXUYWdTteLg1ZSBWc" type="signature">
              J. Bergman
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Joh Larsson
            </p>
            <p who="i-XGWqnkmp2TJXdX22jEWCNo" type="signature">
              John Björck
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-f7JwYAN6KKDsKNrUN7Ddm">
            Bihang till riksdagens protokoll 1937. 3 saml. Nr 268—279. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__275/mot_1937__fk__275-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GKMXL6J879PUq6rx2Y3rWg">
            v Fe PR $ ev $ 5 i na - vs ö i ve i i sn «ok = S - - z - FS |
            SE - - : z - hr : ” z - ex : an - 5 N - ar od &amp; ee - så i
            4 H «5 - &amp; v = ve Sc « SN : i | | ä om AA fo RR a NT Ö = :
            1 - så ä Ö , - i i ar MA ä - +, se - NE fa a 7 - = | a X 8 FK
            - ig os ” 2 ; : &amp; t $ z - i = sä må i oo : NN 5 br + = - Ö
            &amp; - jr så sv [ d &amp; ”- / i - kh - OR ON z S - 2 - be i
            2 6 V oe 4 a s , : - k + [ sä Ce: C: = ä av : A &gt; i ks - Rs
            Så. LL ? so KE &lt;&lt; . ök i - sa . £ i - ML Eg - » s pe &gt;
            vd md i HÅ oe s wo z 5 - sån h : é ed ; | a 3 ec , $ 2 2 te &gt;
            ov É 5 : z å
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
