<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__405/mot_1937__ak__405-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VKkcq5DT6VjNuCj4pfo92H">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 405. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-2RzzXxMkwecNGLkAGdbaaR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UHPDZRcBQA5ikreU8YU8xT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CyqpxEyX4VKb741DoCCLf7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LktbeCkU4H7E5BR3njvX62" type="motBody">
        <div xml:id="i-WTjTRpjDcsuUfWYPuQ9c8z">
          <p xml:id="i-Dt8HT5J2tLQ8XGgtLbhN9P">
            Nr 405.
          </p>
          <p xml:id="i-QPLMxYnDpMW6XCPhG8YXTF" type="titleString">
            Av herr Hagberg i Luleå m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position, nr 35, med förslag till lag om verkställighet av bötesstraff
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2WsHEeCJNM8PRu4cowkfBK">
            Den i Kungl. Maj:ts proposition nr 35 föreslagna skärpningen
            av förvand- lingsstraffet — 8 13 i »förslag till lag om verkställighet
            äv bötesstraff» lär näppeligen kunha åstadkomma något annat resultat
            än att tillföra statskas- san större inkomster genom det hårdare
            tvånget att gälda utdömda böter. Detta kan dock inte vara ett
            godtagbart skäl för den föreslagna lagskärpnin- gen, i all synerhet
            som man därmed i rättskipningen inför en helt ny prin- cip och
            låter omständigheter, som inte ha eft dugg att göra med själva
            brot- tet, avgörande inverka på straffmåttet. Att regerihgen,
            som själv förklarat att den finner det principiellt oriktigt att
            låta en person unhdergå frihetsstraff för brott, som domstolen
            ansett vara så ringa att det endast borde sonas med böter, nu,
            i stället för att i konsekvens med sin principiella mening bryta
            med en ordning som möjliggör frihetsstraff för bagatellartade
            förseelser, går in för straffskärpningen, är ägnat att väcka förvåning.
            De motiv som angivits för principbrottet äro i vart fall inte
            övertygande. Bifalles propositionen kan exempelvis en person,
            som ådömts 30 kronors bö- ter, därest han inte klarar desamma,
            inburas i femton dagar. Även om maximitiden för fängelse i anledning
            av oguldna böter ökas till nittio dagar kommer den relativa orättvisan
            i straffmåtten mellan mindre och grövre brott att markeras långt
            mer än vad nu är fallet. Gränslinjen meHan brotten blir mindre;
            i det allmänna medvetandet kommer frihetsstraffet att framstå
            som dominerande även för rena struntsaker. Den främsta anmärkningen
            mot förslaget är emellertid att det orättvist och tungt kommer
            att drabba de sämst ställda. För den välsituerade ger ett större
            eller mindre bötesbelopp, inte ens när det utmätts efter dagsbot-
            principen, någon anledning att diskutera frågan om att betala
            eller »sitta av». För honom är icke betalningsfrågan något problem
            och han betalar i regel, därför att han har råd, bättre råd än
            att sitta inne. Den fattige däremot, som lever vid existensminimum,
            tvingas alltid inför ett bötesstraff att fråga sig vad som blir
            minst kännbart för honom själv och hans anhöriga, att betala eller
            »sitta av». - När han i valet mellan dessa båda onda ting väljer
            fängel- set sker detta icke av bristande respekt för detsamma
            utan på grund av eko- nomiskt tvång. Detta »val» vill man nu beröva
            vederbörande genom pro- positionen. Visserligen skall bötesstraff,
            som ej överstiger fem dagsböter eller tjugofem kronor i penningar,
            ej få förvandlas till fängelse. Värdet av denna bestäm- melse
            blir tämligen tvivelaktigt genom undantagen. Enligt dessa skall,
            därest
          </p>
          <p xml:id="i-41WbCvJy15rxHVHjswK5Lw">
            Bihang till riksdagens protokoll 1937. 4 saml. Nr 405. ]
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__405/mot_1937__ak__405-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3LeBxL1xvPSbaKKqPnT15r">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 405.
          </fw>
          <p xml:id="i-Q1pfJ7bWDckBz3U7mzm52H">
            man kan antaga att den dömde »av tredska eller uppenbar vårdslöshet
            un- derlåtit att betala böterna eller att straffets verkställighet
            erfordras för hans tillrättaförande eller ock bötesstraffet ådömts
            för fylleri samt den bötfällde under de före förvandlingen senast
            förflutna två åren tre eller flera gånger fällts till ansvar för
            sådan förseelse», undantag göras. Det blir alltså dom- stolens
            sak att avgöra, huruvida tredska eller uppenbar vårdslöshet förelig-
            ger. Detta avgörande kan bli tämligen godtyckligt. Lika godtyckligt
            blir avgörandet, huruvida, låt oss säga, tio dagars fängelse för
            obetalda tio kro- nors böter skall verka »tillrättaförande». Man
            måste besinna, att det nuvarande lagstiftningsväsendet är en alltför
            komplicerad apparat för menige man. Underlåtenhetssynder bestraffas,
            fast det är påtagligt att den dömde vid »brottets» begående varit
            omedveten om att han gjort något olagligt. Varje år utkomma massor
            av förordningar, vilka endast juristerna hinna hålla reda på.
            Men bristande kunskaper om dessa många förordningar fria inte
            från ansvar. På denna grund, alltså okunnighet om förordningar
            och lagar, utdömas årligen tusentals bötesdo- mar. Av samma okunnighet,
            som föranlett den avdömda förseelsen, uraktlå- ter mången att
            betala böter och får sedan finna sig i en domstols tämligen subjektiva
            avgörande. Vi finna följaktligen den ifrågasatta straffskärpningen
            för bagatellförse- elser inte bara onödig och skadlig. Vi anse
            den därjämte socialt orättvis och klassbetonad. Vi föreslå därför,
          </p>
          <p xml:id="i-X7W4SSV2QPMzugkTCBTUiW">
            att riksdagen ieke måtte bifalla Kungl. Maj:ts förslag om skärpning
            av förvandlingsstraffet (8 13 i »förslag till lag om verkställighet
            av bötesstraff»). Stockholm i februari 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-5vmcegsUzAR2CpvodRz91f">
            H. Hagberq.
          </p>
          <p xml:id="i-AHFYRsZvqfcEV7bYhwqoG6">
            Azxel Nordström. S. Rönn-Christiansson. J. H.: Brädefors.
          </p>
          <p xml:id="i-RR1tjc3zY1RH4rEFwKF6x5">
            877315. Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1937:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
