<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__53/mot_1937__ak__53-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6qHZRGEcEBLTZffVmxP3Kq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LSu1BxsAagPRzzvhchWddp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KckTgGCZkpUAR2DzVr9gux"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5TTEUUmguXNK7eKXXyRNCe">
        <div xml:id="i-MCvuHFHgth4w1zuWtXoaP8">
          <p xml:id="i-9AR2DWSrFahuLXz926X6RQ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 53. 13
          </p>
          <p xml:id="i-NsJJwB7KzBAjdX1uxrhAxd">
            Nr 53.
          </p>
          <p xml:id="i-2SKm73AH6ZGgPTgMHTzatP">
            Av herr Hansson i Vännäsby m. fl., om årligt understöd åt änkan
            Alva Sofia Fredrika Pihlstrand.
          </p>
          <p xml:id="i-4RxRDtzH6qiYLa1nmC1cW4">
            Auditören Per Gustaf Ragnar Pihlstrand, född den 20 oktober 1883,
            av- led den 24 juni 1936, såsom sterbhusdelägare efterlämnande
            änkan Alva Sofia Fredrika och två söner. Pihlstrand förordnades
            den 8 oktober 1918 till vice auditör vid Kungl. Västerbottens
            regemente, den 17 december 1920 till auditör vid samma re- gemente
            samt den 28 februari 1923 till auditör vid Kungl. Norrlands Dra-
            gonregemente. Pihlstrand har således tjänstgjort som vice auditör
            och audi- tör under sammanlagt nära 18 år. Pihlstrands inkomster
            av auditörtjänsten hava i genomsnitt uppgått till ungefär 3,000
            kronor per år. Pihlstrand har givetvis på grund av denna statsanställning
            ofta fått eftersätta sin övriga juridiska verksamhet som advokat,
            varför han ej kunnat göra några avse- värda besparingar på sin
            huvudförvärvskälla. Pihlstrands efterlämnade familj befinner sig
            i brydsamma omständig- heter. Änkan saknar erforderliga medel
            till att samtidigt erhålla eget uppe- hälle och bereda sönerna
            utbildning i de yrken, där de vid faderns frånfälle börjat. Ehuru
            auditörtjänsterna äro tillsatta på förordnande, och sålunda var-
            ken ålderspension till tjänstinnehavaren eller pensioner åt änka
            och barn förutsatts, synes det rimligt, att en änka i små omständigheter
            efter en audi- tör, som tjänstgjort så många år, och som haft
            en väsentlig del av sin bärgning genom tjänsten, kommer i åtnjutande
            av pension. Under åberopande av det ovan anförda samt den utredning
            (bouppteck- ning m. m.), som kommer att tillhandahållas vederbörande
            utskott, få vi hemställa, att riksdagen måtte besluta tilldela
            änkan Pihlstrand ett understöd av 800 kronor per år, att till
            henne utgå så länge hon lever ogift.
          </p>
          <p xml:id="i-CVaavvxBKa4jNaGYWmCAzw">
            Stockholm den 19 januari 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-gAxaNdiRqZ798MtUUsZzu">
            Eric Hansson. 0. E. Sandberg. Elof Lindberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__53/mot_1937__ak__53-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GgeT8n3MSYSwjxSCgThgiU">
            .
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
