<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00459">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__459/mot_1937__ak__459-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mr62WRissZo58Z9dnrsA6k">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 459. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-4c3Uj2YjNnYf8ZRT6Th6s1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EzPqgr3jThc9a8XLsEeG8i" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RkWUdUNbAc5rhcMfiMpcL3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ndj33fx84tmmy2CP4AFEzB" type="motBody">
        <div xml:id="i-CUHuggT1xXzJ1UY8iUmwEq">
          <p xml:id="i-V1vjZvuRtzCxP6xUp8E6Yh">
            Nr 459.
          </p>
          <p xml:id="i-9z1NeJfUtwrFxu7LyizaRA">
            Av herr Annér m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 200, angående lån till föreningen för skidlöpningens främjande
            i Sverige för ytterligare utbyggnad av turiststationen Högfjället
            vid Storlien m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-aATsMebX4LD3LVyLKhY1i">
            Järnvägsstyrelsen har hos regeringen gjort framställning om att
            få till föreningen för skidlöpningens främjande utlåna viss summa,
            varjämte statens järnvägar också begär att årligen få disponera
            ett belopp till gäldande med halvparten av amorteringen av ifrågavarande
            lån. TLånet skulle användas till bestridande av kostnaden för
            uppförande av en hotellbyggnad i Storlien i anslutning till skidfrämjandets
            där redan befintliga etablissement, det s. k. Nya Högfjället.
            Kungl. Maj:t har med anledning av denna framställning i proposition
            nr 200 föreslagit riksdagen bemyndiga statens järnvägar att till
            föreningen för skidlöpningens främjande utlåna 515,000 kronor
            samt årligen med 14,500 kronor bidraga till amortering för nu
            ifrågasatta lån. Inför dessa byggnadsplaner inställa sig starka
            betänkligheter av dels principiell, dels praktisk art. Det måste
            anses principiellt oriktigt, att stats- medel investeras i ett
            privat företag, utövande verksamhet i direkt konkur- rens med
            andra av enskilda drivna rörelser i samma bransch, de där icke
            åtnjuta förmånen av sådan favör. Till denna senare kategori höra
            bland annat hotell- och pensionatföretagen i hela Västra Jämtland
            och därav i främsta rummet de efter mellanriksbanans sträckning
            belägna. Nu har — såsom departementschefen också påpekar — riksdagen
            1934 gjort ett avsteg från denna princip genom att bevilja ett
            statslån på 350,000 kronor till skidfrämjandet, och han synes
            mena, att beslutet prejudicerar till fortsätt- ning. Vi hävda
            även gentemot beslutet av 1934 vår nyss angivna stånd- punkt,
            fastän vi finna det beaktansvärt att staten härigenom givit skid-
            främjandet en hjälp vid starten i Storlien. Men betänkligheterna
            inställa sig med ökad styrka, då ett nytt statslån till vida högre
            belopp än det före- gående nu föreslås. Vidare måste det anses
            principiellt mycket betänkligt, att staten inträder såsom kreditgivare
            för finansierande av byggnadsföretag i sådana fall, då den privata
            kapitalmarknaden anser riskerna så stora, att den icke står till
            förfogande såsom långivare. Järnvägsstyrelsen inrangerar själv
            föremålet för sitt nu ifrågasatta lån i denna kategori av kreditobjekt
            genom påpekandet att den realsäkerhet, som erbjudes till pantförskrivning
            för lånet, icke kan anses fullt bankmässig. Ur praktisk synpunkt
            måste man ställa sig tveksam till förslag, som avse uppförande
            av dyrbara hotell- anläggningar, som kunna beräkna full beläggning
            endast under en begränsad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__459/mot_1937__ak__459-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-56zPj4jmZTusTgPGYoooBr">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 459.
          </fw>
          <p xml:id="i-SsBNbSyo4twk7B3Q46WDqp">
            del av året. Ty som bekant äro »högsäsongerna» för turistetablissementen
            i fjällen rätt kortvariga. Järnvägsstyrelsen har såsom skäl för
            sin framställning åberopat det intresse statens järnvägar hyser
            för att inkvarteringsförhållandena i Storlien så ordnas, att största
            möjliga mängd turister må kunna mottagas under säsongen. Statens
            järnvägars vinst på därav föranledda transporter skulle kompensera
            kapital- investeringen. Mot denna kalkyl i och för sig hava vi
            intetatt invända. Men där- emot kan den frågan framställas, om
            det verkligen är nödvändigt bygga ett så dyrbart etablissement,
            som det nu ifrågasatta, för att uppnå det resultat, statens järnvägar
            åsyftar. För bedömande härav förtjänar erinras om, att under vintersäsongen
            — och det är endast denna som i sammanhanget kan påräkna avseende
            — frekventeras Storlien liksom alla andra vintersportorter av
            tvenne kategorier turister och sportsmän: de mera och de mindre
            pre- tentiösa, av vilka den senare kategorien är i absolut majoritet.
            Då man kan utgå ifrån, att inkvarteringsbehovet för den förra
            gruppen är i huvud- sak tillfredsställande tillgodosett genom
            det redan befintliga etablissementet » Nya Högfjället» och eventuellt
            annan i området planerad hotellanläggning, så skulle återstå som
            främsta intresse att ordna logis för den andra, den som funnit
            sig till freds med den tidigare praktiserade inkvarteringen i
            sov- vagnar. Logiskt sett bör man kunna fastslå, att detta kan
            ske under rela- tivt enkla former. Överhuvud taget anse vi det
            ur folkhälsans synpunkt lyckligt, att tillräckligt antal anläggningar
            i fjälltrakterna hållas i enkel stil, på det att de breda lagren
            må kunna utnyttja desamma till billig semester- och rekreationsvistelse.
            Då i Nya Högfjället — såsom i propositionen påpekas — matsal,
            kök och sällskapsrum äro tilltagna i så stor skala, att en eventuell
            nybyggnad icke behöver förorsaka någon utvidgning av dessa lokaliteter
            bör det givas möjlighet ordna mathållningen för i annan byggnad
            inrymda gäster hos Högfjället. På grund av vad sålunda anförts,
            få vi föreslå riksdagen besluta
          </p>
          <p xml:id="i-Ea6dzrzsgShd8JduDa8CAU">
            att med avslag på Kungl. Maj:ts proposition nr 200 anhålla hos
            Kungl. Maj:t om utredning och förslag åsyftande uppfö- rande i
            Storlien för statens järnvägars räkning (eventuellt genom lånestöd
            åt skidfrämjandet) av ett sporthem eller turist- härbärge av i
            motionen antydd enkel typ.
          </p>
          <p xml:id="i-LtDgUNx4e5VmxzCeg6QPLi" type="date">
            Stockholm den 17 mars 1937. Wilh. Annér.
          </p>
          <p xml:id="i-UqxGEKCQxvMwph6yttbmdZ">
            Nils Olsson Verner Hedlund Nils A. Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-TgQhXhTwwrac4XDDUFRmWf">
            i Rödningsberg. i Östersund. i Östersund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
