<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--fk--00317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__317/mot_1937__fk__317-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A6cs7nNdb2p8A2Wt13yZJG">
        Motioner i Första kammaren, Nr 317. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-6YehGKHAB3ZkaQB9vqnZrR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ASg6FnHiSDMn43nTYq1rmu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9UKjNGQJqofNuAmsEs1j2T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VJQoMoUiD8xaUsLoFLuS4o" type="motBody">
        <div xml:id="i-VpkS4v4VnTRWSekYjKib9V">
          <p xml:id="i-HmBD1nWVLSp1ymiNfevuBV">
            Nr 317.
          </p>
          <p xml:id="i-WZgvB8Ycy1JvEvwoN6WiFM">
            Av herr Gabrielsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition med förslag till lag om ändring i vissa delar av kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UETE6wfTBxVrXK6xxQVaFs">
            I proposition nr 281 den 2 april har Kungl. Maj:t förelagt riksdagen
            förslag om ändring i vissa delar av kommunalskattelagen den 28
            sept. 1928. Propo- sitionen inrymmer jämväl förslag till lydelse
            av den »förordning med instruk- tion för värdering av skogsmark
            och växande skog vid taxering av fastighet&gt;, vilken är avsedd
            att tillämpas vid 1938 års allmänna fastighetstaxering. Nämnda
            instruktion ansluter sig i huvudsak till den vid 1933 års fastig-
            hetstaxering tillämpade. I ett hänseende har Kungl. Maj:t emellertid
            nu före- slagit en ändring i de för beräknande av skogens taxeringsvärde
            uppställda grunderna, vilken ändring kan förväntas få så vittgående
            konsekvenser för skogsbrukets beskattning, att vi ansett oss böra
            påkalla riksdagens uppmärk- samhet därå. Med de metoder för beräknande
            av skogsvärdet, som nu gälla, erhålles detta genom en kapitalisering
            av skogens efter vissa grunder beräknade normala avkastning, varefter
            genom tillämpande av en reduktionsfaktor, den s. k. rela- tiva
            skogstillgången, det på nyss angivet sätt erhållna normalvärdet
            återföres till det på den särskilda fastigheten förefintliga reella
            värdet. Den normala årsavkastningen framkommer som en produkt
            av skogens avkastningsförmåga — bonitet — samt virkespriset. Från
            normalavkastningen göres visst avdrag för på skogsbruket belöpande
            allmänna omkostnader. Av dessa olika i skogsvärdeberäkningen ingående
            faktorer kan boniteten sägas vara given och tämligen konstant.
            Alla de övriga, nämligen virkespri- set, omkostnadsavdraget och
            kapitaliseringsprocenten äro föränderliga samt kunna, såsom departementschefen
            framhåller i propositionen, jämkas efter lagstiftarnas skön. Fastställandet
            av relativa skogstillgången slutligen blir beroende av de lokala
            taxeringsmyndigheternas bedömande från fall till fall. Vad nu
            beträffar de ovan omtalade rörliga faktorerna, som skola bliva
            föremål för riksdagens prövning, har Kungl. Maj:t föreslagit,
            att omkostnads- avdraget skall bliva oförändrat detsamma som vid
            föregående taxering samt att normalavkastningens rotvärde skall
            beräknas som medeltal av en femårs- serie, som efterföljer den
            femårsserie, vilken användes 1933. Kungl. Maj:t har sålunda bibehållit
            den tidigare städse tillämpade principen om de obrutna femårsserierna
            vid rotvärdeberäkningen. I fråga om kapitaliseringsprocenten har
            Kungl. Maj:t däremot nu föreslagit en mycket ingripande ändring,
            näm- ligen sagda procents sänkning från 5 till 4. Departementschefen
            framhåller, att enligt av domänstyrelsen framlagda statistiska
            uppgifter om rotvärdets för- ändringar under senare år man kan
            förvänta, att femårsserien 1932—1936
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__317/mot_1937__fk__317-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Msy1kLXYZ5PFrJaMcLzpnV">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 317.
          </fw>
          <p xml:id="i-EvKLzvzyMGcow2MS5vEmsG">
            kommer att giva genomsnittliga rotvärden, som med cirka 11 procent
            under- stiga de år 1933 tillämpade, på årsserien 1927—1931 grundade
            värdena. Där- emot kommer kapitaliseringsprocentens sänkning från
            5 till 4 i och för sig att innebära en höjning av skogsvärdena
            med 25 ?/o,. Nämnda båda föränd- ringar tillsammantagna skulle
            sålunda föranleda en höjning av skogsvärdena med 13 aå 14 ?/0.
            Departementschefen finner en sådan höjning vara försvarlig och
            lämplig. Han anför härom bl. a. följande: »I själva verket hava
            värdena å skogsegen- domar stigit högst väsentligt sedan år 1933;
            sannolikt ligga de ej sällan t. o. m. högre än 1928 års värden.
            Detta utgör enligt mitt förmenande ett avgörande skäl för höjning
            av den genomsnittliga taxeringsnivån för dylika egendomar.» —
            — — »I intet av de avgivna yttrandena har ifrågasatts en lägre
            kapitaliseringsprocent än 4, vilken siffra föreslagits av domänstyrelsen.
            Jag vill för min del biträda förslaget om denna kapitaliseringsprocent
            under framhållande av att en dylik norm, som antagligen icke kommer
            att höja taxeringen till 1928 års nivå, ej kan väntas leda till
            värden överstigande sko- garnas saluvärden under den närmaste
            tiden under förutsättning av deras fortsatta användning för rationellt
            skogsbruk. »&gt; Man har sålunda enligt Kungl. Maj:ts förslag
            att emotse, att taxeringsvär- dena å skog vid den förestående
            allmänna fastighetstaxeringen komma att stiga med minst 13 ?/o.
            Sannolikt kommer stegringen att bliva avsevärt hög- re, enär den
            grundligare bedömning av faktorn relativ skogstillgång, som man
            vid denna taxering har att emotse, torde även den komma att leda
            till en höjning av värdena. Kungl. Maj:t har funnit berörda stegring
            av skogsvär- dena skälig och lämplig. Vi kunna för vår del av
            flera anledningar, som ne- dan skola utvecklas, icke dela denna
            Kungl. Maj:ts uppfattning. Skogsbru- kets andel i den kommunala
            skatterepartitionen är redan nu för hög. En ytterligare höjning
            därav skulle leda till mycket besvärande konsekvenser. Vi kunna
            därför icke tillstyrka, att en taxering verkställes efter av Kungl.
            Maj:t nu föreslagna grunder. Till närmare utvecklande av vår mening
            här- utinnan få vi anföra: Vid den kommunala skattereformens genomförande
            1928 infogades skogs- accisen såsom ett organiskt led i det kommunala
            garantiskattesystemet. Detta skedde genom att repartitionstalet
            för jordbruksfastighets skogsvärde sattes till 0.04, medan repartitionstalet
            för fastigheternas jordbruks- samt skogs- marksvärden utgjorde
            0.06. Denna sänkning med två enheter av skogsvär- dets andel i
            den kommunala garantiskatten skulle, avsåg man, jämnt uppvä- gas
            av en skogsaccis, som fastställdes till en fjärdedel av medelutdebiteringen
            under de fem senaste åren i kommunen. Under riksdagsarbetet vid
            utfor- mandet av 1928 års skattereform yppades väl olika meningar
            om huru skogs-: accisen lämpligen borde fixeras, men det gjordes
            icke från något håll gäl- iande, att icke en accis av "/+ av utdebiteringen
            skulle fullt kompensera re- Partitionstalets för skogsvärdet sänkning
            från 0.06 till 0.04. Man hade därför väntat, att när vid 1932
            års riksdag en sänkning av re- partitionstalet för fastigheternas
            jordbruksvärden från 0.06 till 0.05 eller i pa-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__317/mot_1937__fk__317-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KZJKjoTK1uNsUNVcgaoYEj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 317. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-JXEoms3dgeRqgKkGb98232">
            ritet med repartitionstalet för annan fastighet ägde rum, en
            motsvarande ju- stering nedåt skulle verkställas antingen av skogsvärdets
            repartitionstal eller också av skogsaccisen. Så skedde emellertid
            icke. Den sänkning av skatte- kronornas antal, som repartitionstalets
            å jordbruksvärdet sänkning medför- de, kom därför automatiskt
            att medföra en ökning av skogsbrukets kommu nala skattebelastning.
            Någon verklig realprövning av storleken och verk- ningarna av
            denna skogsbrukets försämrade ställning i skattehänseende kom
            icke till stånd vid 1932 års riksdag. Departementschefen anförde
            endast vid behandlingen av detta spörsmål i propositionen (nr
            220), att det ej kunnat påvisas eller för det allmänna medvetandet
            framstått såsom klart, att den skogsaccis, som för närvarande
            uttoges, och som avsåge att utfylla skillnaden mellan jordbruksvärdets
            och skogsvärdets repartitionstal, exakt fyllde detta ändamål.
            Han påpekade vidare, att skogsaccis ej utginge för huvudparten
            av husbehovsvirket och ej till landsting. Bevillningsutskottet
            anförde i sitt utlåtande år 1932 (nr 42) följande: &gt;»Annorlunda
            ligger frågan om reparti- tionstalet 0.03 för skogsvärde, enär
            med de utgångspunkter för skogsaccisens beräkning, som antagits
            år 1928, en dylik sänkning kunde synas böra bliva en följd av
            sänkningen av repartitionstalet för jordbruksvärde. Inom utskot-
            tet har emellertid framhållits, att i åtskilliga trakter av riket
            den uppfattnin- gen vore rådande, att skogsbruket av olika anledningar
            i praktiken bleve lindrigare beskattat än jordbruket. Huruvida
            denna uppfattning är riktig eller ej, undandrager sig utskottets
            bedömande, och det torde i själva verket vara svårt att även med
            ett väsentligt vidlyftigare utredningsmaterial än det för närvarande
            föreliggande förebringa bevisning om vad som i dylikt av- seende
            är rätt eller icke. Vad angår skogsmarksvärdet får även skogsfastig-
            het del i sänkningen av repartitionstalet för jordbruksvärde,
            varför den ök- ning av beskattningen på skogsvärde, som i berörda
            motion påtalas, torde bliva mycket obetydlig, ett förhållande
            som även bekräftas av de gjorda ut- redningarna.» Av det sagda
            framgår, att den år 1932 genomförda justeringen av reparti- tionstalen
            medfört en viss övervältring på skogsbruket av den kommunala skatterepartitionen
            samt att man hittills icke utfört någon verklig utredning rörande
            innebörden och storleken av sagda förändring. Verkningarna av
            denna blevo måhända från början icke så påtagliga av den anledningen,
            att de nya repartitionstalens tillämpande nästan sammanföll med
            den avsevärda sänkning av taxeringsvärdena å skog, som blev ett
            resultat av 1933 års all- männa fastighetstaxering. När man nu
            står inför en betydande höjning av skogens taxeringsvärden, ter
            sig frågan om skogsbrukets alltför höga andel i skatterepartitionen
            avse- värt allvarligare. Dess praktiska verkningar komma då att
            framträda på ett helt annat sätt än tidigare. Detta har påpekats
            redan av domänstyrelsen i dess till Kungl. Maj:t avgivna förslag
            om grunderna för den nya fastighets- taxeringen. Styrelsen anför
            däri följande: »Vid avgivande av förslaget om sänkt kapitaliseringsprocent
            vill styrelsen, i likhet med vad centralrådet för skogsvårdsstyrelsernas
            förbund anfört, dock framhålla, att det för den kom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__317/mot_1937__fk__317-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GRCXp1wLm7r6heLLeRV5RZ">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 317.
          </fw>
          <p xml:id="i-UZadqkEufzVgG2Hk1byaUA">
            munala beskattningen nu gällande repartitionstalet för skogsvärde,
            0.04, prin- cipiellt innebär en alltför hård skattebelastning
            för växande skog, särskilt ungskogen, och att detta förhållande
            med höjda taxeringsvärden måste bliva ännu mera framträdande.
            Styrelsen vill erinra om, att i samband med sänk- ningen av repartitionstalet
            0.06 till 0.05 för jordbruksvärde frågan om en be- rättigad sänkning
            av repartitionstalet för skogsvärde från 0.04 till 0.03 var föremål
            för särskilt övervägande. Styrelsen utgår från, att frågan i detta
            sammanhang upptages till förnyad prövning och att med nuvarande
            skogs- accisbeskattning åtgärder för sänkning i detta repartitionstal
            från 0.04 till 0.03 vidtagas.» Även Centralrådet för skogsvårdsstyrelsernas
            förbund, vissa länsstyrelser samt hörda enskilda organisationer
            hava uttalat, att den höjning av taxerings- värdet å skog, som
            skulle bli en följd av kapitaliseringsprocentens sänkning från
            5 till 4, skulle komma att skärpa verkningarna av skogsvärdets
            alltför höga repartitionstal, samt att av denna anledning kapitaliseringsfaktorns
            sän- kande endast bör ske i samband med en justering nedåt av
            skogsvärdets re- partitionstal. Vi dela berörda myndigheters uppfattning
            härutinnan. Skogsbrukets rän- tabilitet är under normala förhållanden
            icke så hög, att det finnes anledning att låta denna näring bära
            någon merbelastning i skattehänseende. Vi anse därför även i likhet
            med de ifrågavarande myndigheterna, att taxeringsvär- dets höjande
            icke bör ske utan att den från 1932 kvarstående oriktiga av- vägningen
            av repartitionstalen rättas till. Emellertid är en sådan åtgärd,
            vilket departementschefen även framhållit i propositionen, författningstek-
            niskti helt skild från fastighetstaxeringen. Frågan om repartitionstalens
            rätta avvägning är ett vittomfattande spörsmål med konsekvenser
            i många riktnin- gar på skattesystemets alla områden. Detta problem
            lärer komma under behandling av den nu arbetande kommunalskatteberedningen.
            När kommu- nalskatteberedningen kan komma att framlägga sina förslag
            i ämnet, kan nu ej helt överblickas, men måhända kan det ske inom
            en så pass kort tid- rymd, att det kommunala skattesystemet kan
            komma under riksdagens pröv- ning om två år. Då sålunda enligt
            vår mening en höjning av taxeringsvärdena å skog ej bör ske utan
            en samtidig justering av repartitionstalen, men då en sådan justering
            tidigast om något år går att genomföra, anse vi, att ett uppskov
            med den allmänna fastighetstaxeringen nu bör äga rum. Lämpligen
            bör detta uppskov omfatta en tidrymd av två år. Även andra skäl
            kunna åberopas för en sådan åtgärd. Kungl. Maj:ts motiv för kapitaliseringsfaktorns
            sänkning är det nu rådan- de låga ränteläget, som man förmodar
            skall bliva bestående ännu någon tid framåt. Vi vilja i anslutning
            härtill anföra, att de höjda taxeringsvärden, som den lägre kapitaliseringsfaktorn
            betingar, ej komma i tillämpning förrän 1939, d. v. s. om två
            år, och sedan skola bliva bestående till och med 1943. Ingen kan
            yttra sig om huru ränteläget då kommer att te sig. I Sverige har
            emellertid på sistone en viss höjning av räntenivån kunnat förmärkas.
            I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__317/mot_1937__fk__317-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QY6VRbEhBy1y6kynioLLPj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 317. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-McESJHu1BEbcrtFqStarzN">
            England och Amerika har ock någon åtstramning av räntorna gjort
            sig gäl- lande. Det är möjligt, att detta utgör ett första tecken
            på en begynnande. höjning av det internationella ränteläget. De
            ekonomiska förhållandena runt om i världen äro i övrigt synnerligen
            labila. Den betydande prisstegring å sakvärden, som under senare
            tid ägt rum och som enligt Kungl. Maj:ts mening även den utgör
            ett motiv för en höjning av skogens taxeringsvärden, anse många
            vara av inflationistisk natur. I varje fall lärer en återgång
            till lägre värden kunna inträda hastigt nog. Försiktigheten synes
            oss då bjuda, att man icke nu skärper skogsbrukets redan allt
            för hårda skattebelastning genom höjda taxeringsvärden. Vad ovan
            sagts om det olämpliga att i nuvarande osäkra ekonomiska läge
            höja skogens taxeringsvärde gäller i övrigt även om jordbruksvärdena.
            Jord- bruket kan visserligen för ögonblicket glädja sig åt en
            tämligen gynnsam konjunktur, som skänkt jordbruksfastigheterna
            något ökade saluvärden, men det är synerligen ovisst huru länge
            denna inflationsartade konjunktur kan bliva bestående. Det ekonomiska
            läget utmärkes framför allt av osäkerhet i alla avseenden. Att
            i detta labila läge binda taxeringsvärdena för en ny femårsperiod
            kan ej vara klokt. Det torde kunna förväntas att läget skall hinna
            klarna under en uppskovsperiod av ett par år. Under åberopande
            av den motivering, som i det föregående framlagts, få vi hemställa,
            att riksdagen ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-D9YtKuBTXpbmtKEM5gobQY">
            att 1938 års allmänna fastighetstaxering skall uppskjutas till
            1940.
          </p>
          <p xml:id="i-86dTAfP3kmrYNRs8s56vT1" type="date">
            Stockholm den 17 april 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-VT1YYvDuKf6WF35awRZKsX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HrJPkdC9eCYhtVUCYxPDkm">
              <item xml:id="i-VFhC8g3kDgqfZK1Mh4bGmD" who="i-MsNFFSyPnWMiCgQjNLn72Y" type="signature">
                Nils Gabrielsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-MHXALueUx8X5xMs2guCanV">
            G. Sederholm. Per Andersson. Leon. Hagström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__317/mot_1937__fk__317-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-6HPbqsuT5AXBMEy4naxLqE">
            vå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
