<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__460/mot_1937__ak__460-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PvXicEoyAcRJLcCJptpdYx">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 460. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FNaPtwhvfL33796VreKGDP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Q2NVG742vhfem4EMGYxcfL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Y7ciYBC44Y1BNvv5EjkPvw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2SMAdLEfpdSaCuurtvNqra">
        <div xml:id="i-E7ZFFni3TQfN9obzoR2Aaa">
          <p xml:id="i-GnEs482KMF99rQpwotKn3">
            Nr 460.
          </p>
          <p xml:id="i-4cUgo93sRt1BN8LbPJ5mFm">
            Av herr Hedlund i Östersund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 206, angående över- förande av vissa kronoparker
            i Jämtlands län till renbetesfjällen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-X7TVto6hiuLVRSh3zC3nD2">
            I proposition nr 206 har Kungl. Maj:t framlagt förslag om överflyttande
            av vissa kronoparker i Jämtlands län från domänfonden till renbetesfjällen,
            varemot i utbyte skulle från renbetesfjällen till domänfonden
            överflyttas vissa områden. Av propositionen framgår, att förslaget
            om markbyte utgått från domän- styrelsen, men att förslaget mötts
            av ett bestämt motstånd från länsstyrel- sen, som ju har att tillvarataga
            lapparnas intressen. Av referatet i propo- sitionen rörande de
            skäl, som andragits för och mot bytet, torde klart framgå, att
            renbetesfjällen skulle få sig tillagda områden, som äro så illa
            belägna, att de icke lämna någon nämnvärd avkastning, varemot
            de områden som skulle avstås till domänfonden dels lämna god avkastning
            dels ock äro för lapparna av särskilt värde. Vi vilja erinra,
            att de jämtländska renbetesfjällens skogsfond, den s. k. renbetesfonden,
            till vilken avkastningen från renbetesfjällen går, är till- kommen
            genom riksdagens beslut till stöd för lapparna och renskötseln
            genom möjliggörandet av inköp av ytterligare erforderliga betesmarker
            m. m. och att de s. k. lappfonderna i Väster- och Norrbotten bildats
            genom överföring av medel från renbetesfonden. Det är också att
            emotse anspråk, att de medel, som erfordras för förstärkning av
            lappfonderna, skola tagas från denna fond. Enligt vad vi ha oss
            bekant är Norrbottens lappfond redan nu så gott som slut. Sedan
            1936 föreligger vidare det betänkande, som avgivits av 1930 års
            lapputredning och som innehåller förslag till åt- gärder för avhjälpande
            av med renskötseln förenade svårigheter inom Norr- bottens län,
            vilka åtgärder beräknas draga en kostnad av i det närmaste 740,000
            kronor. Med all sannolikhet kommer i första hand krav att fram-
            hållanden fråntaga renbetesfonden områden, som lämna god avkastning,
            och giva i utbyte annan mark, som icke giver nämnvärd inkomst,
            synes oss föga välbetänkt. Det står också i dålig överensstämmelse
            med statsmakternas avsikt vid renbetesfondens tillkomst och strider
            vidare mot lapparnas in- tressen, vilka ju ligga riksdagen varmt
            om hjärtat. Med åberopande av vad sålunda anförts få vi hemställa,
            Bihang till riksdagens protokoll 1937. 4 saml. Nr 457—460. 729
            37 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__460/mot_1937__ak__460-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HpUNZpXXXNuTDusjnSGBz7">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 460.
          </fw>
          <p xml:id="i-Nvsfh3fe5yFut4rGoHZd1h">
            att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 206 angående
            överförande av vissa kronoparker i Jämtlands län till renbetesfjällen
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Gw6Q9H1PAFzwNaGmpnuK1c" type="date">
            Stockholm den 17 mars 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-VBYxStn9mfBRmHJgKzcPQj">
            Verner Hedlund Nils A. Larsson Nils Olsson i Östersund. i Östersund.
            i Rödningsberg. Wilh. Annér. P. S. Hedlund i Häste.
          </p>
          <p xml:id="i-3Zw82ocdkrykcUoBLK7Z5S">
            Stockholm 1937. K. L. Beckmans Boktryckeri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
