<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3v6A3tk2GmorM6Lb6dqT5m">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 433. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SJwfSXjKXvQHdBoFEpmFok">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7dL7APxh5bY8cBp21kkMmw"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QuhL8TtL81YBgeQ3TmYaXW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PLy3uGkrkubL8JbHW9NzNt">
        <div xml:id="i-BiSz2XfjV93ffLReqhXCTR">
          <p xml:id="i-JELZkCpQLs6WjLy22kxcpE">
            Nr 433.
          </p>
          <p xml:id="i-2kdjNcea4f3DZWrmy5demQ">
            Av herr Werner i Hultsfred m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            pro- position, nr 129, angående statsförvärv av de Östra centralbanans
            järnvägsaktiebolag tillhöriga järnvägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BSoafEgmpEraiwQtJC3kgQ">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 129 om statsförvärv av Östra Centralbanan
            har departementschefen sammanfattat de omständigheter, som vid
            frågans bedömande syntes böra tillmätas avgörande betydelse. I
            första hand har härvid framhållits, hurusom behov förelåge av
            en relativt betydande kapitalinveste- ring för genomförande av
            förbättringar och rationaliseringar vid järnvägen, därest denna
            över huvud skulle kunna bestå och på ett ändamålsenligt sätt betjäna
            den bygd, som den genomlöper, samt att medel härför icke kunde
            an- skaffas, därest järnvägen förbleve privatbana. Vidare har
            framhållits, att en i viss mån förbättrad trafikekonomi kunde
            påräknas, om järnvägen bleve in- förlivad med statsbanorna, samtidigt
            som trafikanterna inom trafikområdet skulle komma i åtnjutande
            av icke obetydliga lättnader i fraktkostnadshän- seende. Propositionen
            om Östra Centralbanans förstatligande är sålunda främst föranledd
            av omsorg om kommunikationsväsendet med syfte att bereda icke
            blott tryggade utan även förbättrade förbindelser inom det trafikområde
            mel- lan Linköping och Hultsfred, som betjänas av Östra Centralbanan.
            De stora och beaktansvärda förbättringar i tekniskt hänseende,
            som ett förstatligande av viss privatbana synes i regel medföra,
            och de fördelar ett så- dant bringar banans område och trafikanter,
            kunna emellertid i vissa fall mot- vägas av uppkommande olägenheter
            för andra järnvägar och deras trafikanter. Särskilt blir så gärna
            fallet, när, såsom beträffande Östra Centralbanan, fråga är om
            en privatbana, vilken förbinder olika järnvägar med varandra och
            vilkens införlivande med statens järnvägar härvid medför omläggningar
            av godsets befordringsvägar, som kunna vara betydande. Flertalet
            enskilda järnvägar hava numera efter biltrafikens tillkomst att
            kämpa med svårigheter, liknande dem, som föranlett uppkomsten
            av frågan om Östra Centralbanans förstatli- gande. Deras tekniska
            standard är sålunda ofta föråldrad och låg, utan att driftsöverskotten
            medgiva tillräckliga avsättningar för förnyelse; deras svårig-
            heter att tillgodose skäliga krav beträffande lönevillkor och
            taxor äro stora. Förloras som följd av statsförvärv av viss annan
            järnväg någon mera betydande trafik, på vilken en enskild ekonomiskt
            svag järnväg tidigare kunnat räkna, så kan härvid liden trafik-
            och inkomstminskning få svårartade följder för järn- vägens möjligheter
            att fullgöra sina åtaganden beträffande löner, kapitalför- räntning
            och taxor samt ytterst medföra risk för järnvägens bestånd. Obestridligt
            är, att ett förstatligande av Östra Centralbanan kommer att medföra
            menliga följder av antydd natur för vissa andra enskilda järnvägar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9wy385M2jkjxyYMz1quKTe">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 433.
          </fw>
          <p xml:id="i-E6kqiDLUx8SWKiFP77bwzs">
            I propositionen har emellertid erinrats om, att sedan år 1931
            bestämmelser finnas, vilka reglera ersättningen för inkomstminskningar,
            som uppkomma i samband med ändring av samtrafiksvägarna. Såsom
            framgår av den redogö- relse för berörda bestämmelser, vilken
            lämnats i propositionen, avses tydligen med dessa endast att bereda
            viss under en tioårsperiod successivt avtagande ersättning; om
            någon full kompensation är icke fråga, helst som en järnvägs nettoförlust
            vid uppkommande trafikavledning redan under det första ersätt-
            ningsåret med beräknad ersättning till 40 procent av bruttoinkomstminsk-
            ningen i regel vida överstiger ersättningens storlek. Mot de fördelar,
            som ett förstatligande av viss privatbana är ägnat med- föra för
            ifrågavarande kommunikationsled och dess trafikområde, har man
            sålunda att ur allmän kommunikationspolitisk synpunkt sett väga
            de nackdelar, som kunna följa för andra järnvägar och deras trafikområden,
            vilka i lika grad kunna göra anspråk på hänsyn och omtanke från
            statsmakternas sida. Vi äga icke tillräcklig kännedom om storleken
            av de olägenheter för andra banor än Norsholm—Västervik—Hultsfreds
            järnväg, som skulle följa av ett isolerat för- statligande av
            Östra Centralbanan, för att kunna bilda oss en självständig upp-
            fattning i frågan, huruvida fördelarna beträffande sistnämnda
            järnväg överväga uppkommande olägenheter beträffande kommunikationsväsendet
            i dess helhet, men vilja utgå från förutsättningen, att fog finnes
            för departementschefens gjorda uttalande, att hithörande spörsmål
            icke äro av den betydelse, att de kunna anses utgöra hinder för
            ifrågavarande, av andra skäl starkt påkallade fusionsåtgärd. Vi
            biträda därjämte det uttalandet, att andra ersättningsgrunder
            härvid icke synas kunna ifrågakomma än de eljest under enahanda
            omständigheter tillämpliga. Beträffande Norsholm—Västervik—Hultsfreds
            järnväg föreligga emellertid helt säregna förhållanden med hänsyn
            till de omständigheter, under vilka järnvägens skuldbörda sistförflutna
            år blivit reglerad under medverkan av stats- makterna och Kalmar
            Läns norra landsting. Allmänna grunder för ersätt- ningens beräknande
            synas härvid icke tillämpliga. Under hänvisning till Kungl. Maj:ts
            proposition nr 118 till 1936 års riksdag, vilken blivit bifallen,
            få vi erinra, att berörda reglering i vad skulden till staten
            angår gick ut på infriande av tidigare statslån mot ett kontant
            belopp av 1,440,000 kronor. Medel härtill skulle erhållas på så
            sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-NbC3HkaduF2D5cM85JiP8J">
            att järnvägsbolagets kontanta tillgångar och depositioner
          </p>
          <p xml:id="i-WNsg8cWut3Wijgjzqsti7v">
            tögos i anspråk med, iHalléS esse es ess ee ms» «sars 455,000
            kronor att två banklån upptogos, varav ett mot första inteckning
            i JÄTväÄSGN Ön, 5 amma önd ie 3 i VIS ko 6 Bod lö BRG (6 HN fö
            IR (NI 6 IG (6 GR TR Bo 1 Bo 300,000 ,, och ett mot borgen av
            Kalmar läns norra landsting å ........... 600,000 ,, Summa 1,555,000
            kronor VALÄAV oooserereerrerrerererrrrr str rer rr rr rr FRK RR
            RR Rss 115,000 =,
          </p>
          <p xml:id="i-DFg9Pc2gsPNu1wVsAD2wZq">
            tänktes erforderliga som rörelsekapital.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3DwfTphokT8NUEtahQz4Tp">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-3rJ3MiErynGB7uavGZuWJp">
            Vad vidare Kalmar läns norra landstings fordran på järnvägen
            angår skulle denna regleras så, att som räntebärande lån kvarstod
            ett belopp av 400,000 kronor och som tills vidare räntefritt lån
            ett belopp av 350,000 kronor. Lands- tinget iklädde sig vidare
            borgen för järnvägens samtrafiksuppbörd, till säkerhet för vilken
            tidigare legat ett depositionsbevis å 105,000 kronor, vilka härvid
            fri- gjordes och inbetaltes till riksgäldskontoret. Den träffade
            uppgörelsens innebörd torde kortast kunna sägas vara, att Kal-
            mar läns norra landsting i egenskap av borgensman övertog ansvaret
            för in- friande av järnvägsbolagets fasta lån till den del de
            — låt vara efter reducering — överstego 500,000 kronor, vilka
            upplånats mot säkerhet i banan, jämte ansvar för bolagets samtrafiksmedel.
            För bedömande av statens moraliska förplik- telser gent emot Kalmar
            läns norra landsting är det av vikt att klarlägga, dels huruvida
            landstinget vid tiden för uppgörelsens träffande kunde hava grundad
            anledning befara, att ett isolerat förstatligande av Östra Centralbanan
            skulle komma till stånd, dels ock efter vilka grunder järnvägsbolagets
            skuldbörda blev reglerad och det belopp fastställt, med vilket
            bolagets statslån skulle infrias. Vid de förberedande förhandlingar
            angående statslånets reglering, som fördes med av riksgäldskontoret
            utsedda sakkunniga, förelågo icke sådana omständig- heter, som
            kunde göra en fusion av Östra Centralbanan med statens järnvägar
            sannolik. Av en som bilaga A närlagd skrivelse av den 7 augusti
            1933 från kungl. järnvägsstyrelsen till Östra Centralbanans aktiebolag
            framgår sålunda, att järn- vägsstyrelsen vid denna tid ställde
            sig avvisande mot tanken på ett förstat- ligande, särskilt om
            detta skulle innebära något ytterligare kapitalengage- ment från
            statens sida. Icke heller i sin till departementschefen avgivna,
            i pro- positionen refererade promemoria av den 30 mars 1935 har
            järnvägsstyrelsen framfört någon önskan om järnvägens införlivande
            med statsbanenätet. Det är först i en skrivelse av den 8 maj 1936
            till riksgäldsfullmäktige, jämväl åter- given i propositionen,
            som järnvägsstyrelsen, härvid uttryckligt frångående sin tidigare
            intagna ställning, förordar ett statsförvärv av Östra Centralbanan.
            Vid denna tidpunkt hade emellertid de långvariga förhandlingarna
            angående reglering av Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnvägsaktiebolags
            statslån slutförts. Kalmar läns norra landsting hade i januari
            1936 bifallit ett förslag till uppgörelse; järnvägsekonomiutredningen
            avgav sitt yttrande i ärendet den 31 januari 1936 och propositionen
            är dagtecknad den 21 februari. Uppenbart torde vara, att varken
            statens förhandlingsmän eller Kalmar läns norra lands- ting vid
            förda förhandlingar och träffade avgöranden kunnat taga med i
            räknin- gen ett sådant förryckande av förutsättningarna för den
            träffade uppgörelsen, som ett isolerat förstatligande av Östra
            Centralbanan skulle innebära. Då departementschefen i propositionen
            uttalar, att ifrågavarande järnvägsföretag genom den föreslagna
            löneregleringen synes få sin skuldbörda så minskad, att företagets
            ekonomi, så vitt nu kan förutses, bör vara tryggad, så kan detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S5Gzkn2yBJD5beRws9jfbS">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 433.
          </fw>
          <p xml:id="i-4XeLzvbECgu49X9Ypkvv4S">
            ej tydas annorlunda än att han å Kungl. Maj:ts vägnar ej då förutsåg
            ett stats- ingripande, som skulle förinta förutsättningarna för
            låneregleringen. På grund av riksdagens villkor om visst ytterligare
            — i sak föga betydelsefullt — med- givande från Kalmar läns norra
            landstings sida hade detta hösten 1936 formell möjlighet att rygga
            sitt tidigare beslut i frågan, sedan järnvägsstyrelsens för- slag
            om statsförvärv av Östra Centralbanan förelåg. I anledning härav
            inför- skaffades av Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnväg från
            vederbörande i järnvägsstyrelsen som bilaga B närlagda preliminära
            utredning av den 13 augusti 1936 angående de konsekvenser beträffande
            godssamtrafik, som Östra Centralbanans förstatligande skulle medföra
            för Norsholm—Västervik—Hults- freds järnväg. Beräkningen slutar
            på en årlig inkomstminskning av ej mindre än cirka 40,000 kronor.
            Under hand hade emellertid meddelande lämnats, att den av järnvägsstyrelsen
            väckta frågan om Östra Centralbanans förstatli- gande skulle remitteras
            till 1936 års järnvägskommitté. Då frågan härvid skulle komma
            under omprövning i samband med ett allmänt förstatligande, syntes
            anledning ej finnas för landstinget att frångå ett redan träffat
            avgörande, vilket sålunda med begärd detaljändring blev stadfäst.
            Vi övergå härefter till en redogörelse för den sakliga beskaffenheten
            av de förpliktelser, som Kalmar läns norra landsting iklätt sig
            för möjliggörande av statslåneskuldens avlyftande. Till grund
            för uppgörelsen om skuldregleringen lågo av sakkunnige i samråd
            med representanter för järnvägen verkställda beräkningar angående
            de över- skottsmedel, vilka framdeles möjligen kunde påräknas
            bliva disponibla för för- räntning av järnvägsföretagets skulder.
            Vid dessa beräkningar utgick man från vissa förutsättningar, av
            vilka de mest betydelsefulla voro, att järnvägens taxor skulle
            vidmakthållas vid ett så högt läge, som med hänsyn till bilkonkurrensen
            kunde bliva möjligt, samt att för förnyelse skulle användas endast
            100,000 kronor per år i stället för 155,000 kronor enligt för
            avsättning till förnyelse- fond fastställda grunder. I vad avsättningen
            till förnyelsefond angår tillämpades härvid förutsättningar, vilka
            senare underkänts såsom ohållbara beträffande Östra Centralbanan.
            Ehuru sistnämnda järnväg är väsentligt yngre än Nors- holm—Västervik—Hultsfreds
            järnvägar och härvid får antagas vara i mindre behov av förnyelse,
            har nämligen beträffande Östra Centralbanan full avsätt- ning
            till förnyelsefond enligt stadgade grunder av kungl. järnvägsstyrelsen
            an- setts nödvändig för järnvägens vidmakthållande. Därest enahanda
            beräknings- sätt kommit till användning även beträffande Norsholm—Västervik—Hults-
            freds järnvägar, skulle de för kapitalets förräntning beräkningsbara
            överskot- ten så minskats, att från statsverkets sida kunnat ifrågakomma
            att medgiva en i det närmaste fullständig avskrivning av statslånet.
            Det kapitaliserade värdet av skillnaden mellan full och enligt
            beräkning reducerad avsättning till förny- elsefond uppgår nämligen
            vid nuvarande räntefot till nära 1,400,000 kronor eller ungefär
            det belopp, som staten erhållit i utbyte mot sina fordringar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8kv7vaYJRpHGBaA54Bpkfa">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433. T
          </fw>
          <p xml:id="i-Sv9nERkZtUfW3KKvpTv5aN">
            Av det anförda framgår, att från statens sida uppställts betydligt
            större ford- ringar beträffande gäldandet av Norsholm—Västervik—Hultsfreds
            järnvägs- aktiebolags statslån, än som beträffande Östra Centralbanan
            ansetts förenligt med kommunikationsledens upprätthållande på
            sätt, som tillgodoser det område den betjänar. Vid sådant förhållande
            måste ett statligt ingripande, vilket starkt reducerar järnvägens
            ekonomiska möjligheter, få väntas medföra be- klagliga följder,
            i första hand för den kontrahent, som övertagit statens ställ-
            ning som kreditgivare, men vidare för personal och trafikanter
            och ytterst medförande risk för järnvägens förfall och nedläggning.
            Av nedanstående uppgifter, utvisande senare års affärsresultat
            under förut- sättning av full avsättning till förnyelsefond, framgår
            ock med full tydlighet, att Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnvägsaktiebolag
            icke har en sådan ställning, att det kan bära de förluster, som
            Östra Centralbanans förstatligande skulle medföra, därest icke
            ersättning lämnas enligt andra grunder än de all- männa.
          </p>
          <p xml:id="i-9VFGHDQB28rP6kf8nUAWcZ">
            1934 1935 1936 Kronor Bruttoinkomster ss: ses ss ss ss fas sis
            1,422,524 1,369,152 1,392,390 Driftkostnader .......sssesrereerersrrrrersa
            1,164,728 1,220,757 1,223,157 ÖverskOtt ....sssorerrerrerrr ere
            rer rr resa 257,796 =148,395 =169,233 Avsättning till förnyelsefond
            enligt stadgade grunder s.sseesersererrrrrrrr rr rr terra 155,474
            — 155,491 = 164,693 Härefter: för förräntning disponibla medel
            .........- 102,322 — 4,540 bristande medel även för avsättning
            till för- nyelsefond .sssseeseeseerersr rer rerna -— 7,096 —
          </p>
          <p xml:id="i-NS1nK5ZUaEdV17Mm5eSh4B">
            Då jämlikt förestående utredning den år 1936 träffade uppgörelsen
            angående reglering av Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnvägsaktiebolags
            skulder från alla berörda parters sida ingåtts utan tanke på ett
            statsingripande, varigenom antagna förutsättningar för uppgörelsens
            träffande skulle förfalla och då vidare berörda förutsättningar
            utgått från grunder, som beträffande Östra Central- banan ansetts
            för företaget allt för betungande, torde få anses med billighets-
            skäl och statens rättsvårdande ställning förenligt, att den borgensman,
            Kalmar läns norra landsting, som från staten övertagit huvudansvaret
            för Norsholm— Västervik—Hultsfreds järnvägsaktiebolagets skulder,
            icke ytterligare belastas med de förluster, som berörda järnväg
            kan komma att lida genom ett förstat- ligande av Östra Centralbanan.
            Rörande storleken av dessa förluster föreligger förenämnda som
            bilaga B närlagda beräkning, avseende år 1935. Med beräkningen
            har närmast avsetts att få en ungefärlig uppfattning angående
            storleksordningen av uppkommande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VYPxtKeggJwyUUTCKr2ps4">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 433.
          </fw>
          <p xml:id="i-Dqde7UsMVUbcF2znGWT1oz">
            väg- och inkomständringar. Med hänsyn bland annat till att beräkningen
            icke är kollationerad och vidare avser endast ett år samt ej anger
            storleken av den netto- inkomstminskning, som Norsholm—Västervik—Hultsfreds
            järnväg kommer att åsamkas, torde densamma ej kunna anses utgöra
            tillräckligt underlag för be- stämmande av den ersättning för
            ändrade transportvägar, som i förevarande särskilda fall skäligen
            synes böra tillerkännas sagda järnväg. I saknad av här- för erforderlig
            utredning äro vi icke i tillfälle att taga närmare ställning till
            den storlek, med vilken ersättning bör utgå. Ur principiell synpunkt
            synes oss emel- lertid med hänsyn till förevarande omständigheter
            ersättning på grund av Östra Centralbanans förstatligande, i vad
            Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnvägar angår, icke böra utgå
            enligt i gällande samtrafiksföreskrifter fast- ställda, i propositionen
            återgivna grunder utan med belopp, svarande mot hela den nettoinkomstminskning,
            som järnvägen enligt av skiljemän verkställd be- räkning kan beräknas
            komma att som som följd av Östra Centralbanans för- statligande
            lida under den tid av femton år, för vilken amorteringsplan föreligger
            beträffande det lån å 600,000 kronor, som mot borgen av Kalmar
            läns norra landsting upptagits till likvidering av järnvägsbolagets
            statslån. Under erinran att en till viss tid sålunda begränsad
            ersättning icke motsvarar hela den förlust, som berörda förstatligande
            medför för Norsholm—Västervik— Hultsfreds järnvägar och härmed
            deras trafikanter och personal få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-L4dBZdPYC7FP5eCPb45pQ6">
            att riksdagen ville hemställa till Kungl. Maj:t att hänskjuta
            frågan om fastställande av ersättning åt Norsholm—Västervik— Hultsfreds
            järnvägar för i anledning av Östra Centralbanans förstatligande
            uppkommande förluster åt gode män enligt lagen om skiljemän att
            avdömas i enlighet med ovan angivna huvud- grunder, eller att,
            därest detta yrkande icke skulle vinna riksdagens bifall, ersättningen
            enligt i gällande samtrafiksföreskrifter fastställda, i propositionen
            återgivna grunder, måtte under en tid av femton år beräknas efter
            en väsentligt förhöjd procent- sats.
          </p>
          <p xml:id="i-CQGs3pp2kkp5PNQ9UMhUYo" type="date">
            Stockholm den 4 mars 1937. Alfr. Werner i Hultsfred.
          </p>
          <p xml:id="i-W3EgDUuQoYTCRbXCQ76o2h">
            Lars V. Lindén. Emil Gustafson. G. E. Holm.
          </p>
          <p xml:id="i-KFAHWy557nonypNEnGdxoS">
            Albert Johansson. Arvid Jonsson. Gust. L. Johnsson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5X9PVZZa1B2t7ezVFHiHYw">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-G9qvP9wtqKndiv5fskQRjb">
            Bilaga A. Avskrift av avskrift. Kungl. Järnvägsstyrelsen Ekonomibyrån
            Till Östra Centralbanans järnvägsaktiebolag, Linköping.
          </p>
          <p xml:id="i-FG67Mft2GAFLbjzf3jxDz8">
            I anledning av Eder skrivelse den 20 juni 1933 med förfrågan
            huruvida sty- relsen skulle vilja föreslå Kungl. Maj:t att Östra
            Centralbanans järnvägslinjer måtte införlivas med statens järnvägar,
            vill styrelsen först erinra, att spörs- målet om statsförvärv
            av nämnda järnvägslinjer varit föremål för övervägande i samband
            med den av år 1932 års riksdag behandlade frågan om lindring i
            betalningsskyldigheten för Edert bolags statslån. Fullmäktige
            i riksgäldskon- toret, vilka från statens sida hade att först
            taga ställning till berörda fråga, hava därvid uttalat, ”att ett
            statsinköp av banorna under dåvarande förhål- landen alls icke
            vore önskvärt”. Vid ärendets vidare behandling restes veterligen
            ingen erinran mot anförda uttalanden, vilket alltså synes kunna
            anses återge den allmänna uppfattningen hos dem, som därvid representerade
            de statliga intressena. I varje fall uttrycker detsamma järnvägsstyrelsens
            mening. Såvitt styrelsen kan finna, har sedan år 1932 ej heller
            något inträffat, som kun- de motivera en ståndpunktsändring från
            statens sida, och järnvägsstyrelsen kan följaktligen icke finna
            skäl hos Kungl. Maj:t ifrågasätta någon åtgärd syftande mot avtal
            om statsförvärv av Eder järnväg, särskilt om detta, som Ni synes
            ifrågasätta, skulle innebära något ytterligare kapitalengagement
            från sta- tens sida. Stockholm den 7 augusti 1933.
          </p>
          <p xml:id="i-M4w77bzeZ3aatq5tWPGMY2">
            Kungl. Järnvägsstyrelsen
          </p>
          <p xml:id="i-KPPRiyxLWDBGmBgZv3Ztpm">
            Axel Granholm. Erik Malmkvist.
          </p>
          <p xml:id="i-GtgjymsMxdLTYDKRW18upv">
            Bilaga B. Kungl. Järnvägsstyrelsen Inrikes Taxebyrån Byråchefen
          </p>
          <p xml:id="i-JeysSkQCbjquRiRCvGRspe">
            Till Trafikchefen vid Norsholm—V ästervik—Hultsfreds järnvägar,
            Herr H. Westeson, Västervik. Broder. Härmed får jag översända
            en redogörelse för väg- och inkomständringar berörande Norsholm—Västervik—Hultsfreds
            järnvägar, därest Östra Central- banan förstatligas. Vi ha försökt
            att taga hänsyn till det väsentliga i enlighet med vår överenskommelse.
            Hittills äro siffrorna icke kollationerade. Jag an- håller om
            ett meddelande, huruvida undersökningen är tillräcklig, eller
            om mera arbete skall nedläggas på densamma. Stockholm den 13 augusti
            1936.
          </p>
          <p xml:id="i-7bNrNuJH1hqMyJBYedD2RL">
            V. Aldo Almquist.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XA5hPUtgGotwP5z5oPbotC">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 433. Bilaga C.
          </fw>
          <p xml:id="i-UQFEG2xDnezuiW2zRr84fC">
            Väg- och inkomständringar för Norsholm—V ästervik—Hultsfreds
            järnvägar, därest Östra Centralbanan förstatligas.
          </p>
          <p xml:id="i-V1z8AxHug7S4oF54TjRHVW">
            Ett eventuellt förstatligande av Östra Centralbanan komme att
            medföra vissa för Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnvägar ofördelaktiga
            väg- ändringar och därmed följande ändringar av fraktinkomsterna.
            För att få ett begrepp om omfattningen av berörda ändringar ha
            vissa Vväg- beräkningar och överslag utförts, vilka dock måst
            inskränkas till att omfatta vad som efter en första undersökning
            ansetts kunna vara av vikt att närmare granska. Några detaljerade
            vägberäkningar hava sålunda ej gjorts, utan be- räkningarna hava
            inskränkts till att omfatta de viktigaste samtrafiksförbindel-
            serna och vägarna. Resultatet av vägberäkningarna framgår av bil.
            A. Här må framhållas, att då t. ex. för stationerna Överum—Ankarsum
            angivits, att vä- garna till och från Malmslätt och vissa stationer
            söder därom mot Nässjö över- flyttas från via Norsholm till via
            Åtvidaberg (Linköping), har endast beaktats, huru långt på ifrågavarande
            linje Norsholmsvägen nu sträcker sig. En förskjut- ning kan dock
            uppstå vid en mera ingående granskning, så att linjens slutsta-
            tion blir en annan än den angivna, men en sådan förskjutning torde
            i stort sett ej hava någon större inverkan på slutresultatet.
            Saken har här omnämnts endast för att påvisa, att uppgifterna
            angående vägändringarna icke äro ut- tömmande och kanske icke
            heller absolut riktiga i vissa detaljer. En överslagsberäkning
            rörande de genom vägändringarna föranledda inkomst- ändringarna
            har gjorts å fraktstycke- och vagnslastgodstrafiken och utförts
            på basis av trafiken under år 1935. Beträffande fraktstyckegodstrafiken
            hava posterna sammanförts zonvis. Om- taxering och omfördelning
            har skett efter styckegodstariff 1 å den station inom vederbörande
            zon, där tyngdpunkten av trafiken anses ligga. Den skillnad i
            andelarna, som därvid framkomma, anses utgöra den inkomstminskning,
            som drabbar Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnvägar. Beträffande
            vagnslastgodstrafiken hava beräkningar gjorts post för post. Efter
            sammanföring av årets transporter i en stationsrelation har eftersetts,
            vilken tariff medeltalet av frakten pr 100 kg närmast motsvarar.
            Därefter har omtaxering och omfördelning skett över nya vägen.
            Skillnaden mellan de an- delar, som därvid uppkomma, jämförda
            med den gamla vägens, anses utgöra den inkomstminskning, som drabbar
            Norsholm—Västervik—Hultsfreds järn- vägar. Den på ovan angivet
            sätt beräknade inkomstminskningen utgör:
          </p>
          <p xml:id="i-NVq9ZL15NGhaYNGVj9WvMK">
            Kronor EFrTaktstyckegOodE8 :s.sss sas seåe en: rs na ansa 18,927:
            — Vägnslästgöds .ocmesws ms es ja eve ge 20,289: —
          </p>
          <p xml:id="i-PCTMsK3rvnYPzr8WrUHVs4">
            Summa 39,216: — Detaljsiffror framgå av bilaga B. Vid ett eventuellt
            förstatligande av Östra Centralbanan skulle alltså för Nors- holm—Västervik—Hultsfreds
            järnvägars del uppstå en inkomstminskning av c:a 40,000: — kronor
            pr år räknat. Inga beräkningar äro kollationerade.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__433/mot_1937__ak__433-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F7dnNj3ud5HyRGWY2Y2PL9">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 433.
          </fw>
          <p xml:id="i-4RcYzotRYWtp8h5jqZGCLF">
            Inkomstminskning
          </p>
          <p xml:id="i-MiFNsH5boFPXeroXdiVoc2">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-QBVk5JWSa3eVJnJzH1hpMR">
            Bilaga D.
          </p>
          <p xml:id="i-WGfJtJYaj2tgxDS11XyWx">
            för Norsholm—Västervik—Hultsfreds järnvägar på grund av ändrade
            transport- vägar vid ett förstatligande av Östra Centralbanan.
          </p>
          <p xml:id="i-5Bz9gumu37LVAaNrJv3og5">
            Trafik med Vikt ton Fraktstyckegods Åtvidaberg: via Norsholm
            :. sss ass v:s ser 1,094.5 9 Ringstorp .............o-+- 49.3
            . Hultsfred. :ss:s:s.ssscsnwss.e 36.2 Försaströtlå ss ss susse
            2.2 FalertM ccs ce se sm ne se RE RS 1 RR RR 47.8 Nelhamniar sme:
            msn e ss sus sp ve 18.2 Storsjö .----e+er rr rer rr rerna 29.2
            ÖV cs esi 430.7 Gamleby sa s:s susse esse RR 92.8 ALVIK oss soe
            ooo 18 8 ERT RA 2.3 Västervik: sms: ss: e ssu ss essens 370.838
            VÄärkebäck ...sos ooo oe» 6 4 är Star JÄTIKrSTU0 visare een eV
            seg 148.0 Hjörted. «-msisw we ec en 00 nn 0.9 TOlebO oron mk är
            RR ROR KR RO MAR 2.9 2,363.5 Vagnslastgods BersbO .....sseossccs.es.o
            eos D33.7 Åtvidaberg: via Norsholm .....ssssoscsc-0- 2,092.4 »
            FRINgSstorp :.sssassös:snrvrr 246.535 » Höllslfed sccsrmesnwesssernr
            266.3 FÖrSÄStrön sc fé schm be NGN 12.5 Falerunm ss ses:s 3: es
            n:xrsRrsvngrgR 443.9 Nelhammar ...ssssesseeerer er ers 10.3 Storsjö
            sasse ams ss NR RO RR 62.6 ÖVErUMM ooseeerererrerre ere rr rt
            1,471.5 Gamleby sz: sssc mös Ma ce nes re 73.2 Jen sov ers ej
            er IR ER CE JAR JE KS se ee sR 12.0 Västervik sasse kö 5 frä 5
            GS se re 1,000.5 Värkebäck, «swe ms ws sees secure een 208.3 Fårhult
            .........scscssos soc 00 -- 12.5 Ankarsruni: ss sj essens segrare
            454.0 Spångenäs ......cscscossoc 000855 1T:8 Akin EESEEPTESEEEIEETEETEPTTT
            TE 58.8 —7,036.8
          </p>
          <p xml:id="i-FkKbjgNSmX2fqC2CxBEqpn">
            Fraktstyckegods
          </p>
          <p xml:id="i-F1LZz7fmjZyjUMLd19dd8E">
            Vagnslastgods
          </p>
          <p xml:id="i-UZwrtrFyoAtxH2DfNnJ2Tj">
            Transito Norsholm— Hultsfred
          </p>
          <p xml:id="i-Y13Zvf86YMrm6owuSKAfXE">
            Summa 9,426.2
          </p>
          <p xml:id="i-CRPmN7PgXknCsULpgvcuTr">
            Kronor
          </p>
          <p xml:id="i-CHjRGgSkwPv6DYFNQMJrG5">
            10,697: 291: 889: 106: BE 101: 189: 2.870: 509: 14: 1.902: 134:
            510:
          </p>
          <p xml:id="i-567AsD4g4dRst5hYkhtbeJ">
            10,249: 2,742: 973: 20: 531: — Sr — 16: 2,686: 110: 9: — 1,215:
            289: 500:
          </p>
          <p xml:id="i-29eGeKpiNXAUTaiMZTRbUP">
            927 237:
          </p>
          <p xml:id="i-7Rh7czD6W87GffSdAYbxB1">
            182:
          </p>
          <p xml:id="i-KCDufstPh7xdXCZBqndPgu">
            Kronor
          </p>
          <p xml:id="i-G7MGmCgeKFPgBp5Hs7BcH4">
            b51:
          </p>
          <p xml:id="i-QFDhJXRqGHMhDyaVbARRWc">
            20,194: —
          </p>
          <p xml:id="i-P6qauRMkzZLFkrmbvricWX">
            39.216: —
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
