<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00501">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__501/mot_1937__ak__501-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-R9wbdNFrysKXHoVm1zDZDa">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 501. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-EiemSnt7LsUiGK5MXHUwtp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Rt9jMWHQVK9thb8HxMqiSv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-89rdYQaMp6nVHXmZKxsuAT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A4RwWwgcQgNpuWQtJZboUo" type="motBody">
        <div xml:id="i-E5bJ6evzBWRoQiUxApBRXS">
          <p xml:id="i-GQgp9VuPpWJbHrWgQdRFyM">
            Nr 501.
          </p>
          <p xml:id="i-F2m7Xgdretp3svuvireXbF">
            Av fröken Andersson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 272, angdende lönereglering för personalen vid serafimerlasarettet
            och karolinska sjukhuset m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6mvq6PUar7Q7KBF6ReEuy6">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 272 till riksdagen angående lönereglering
            för personalen vid serafimerlasarettet och karolinska sjukhuset
            m. m. har det vid serafimerlasarettet sedan 1930 anställda s.
            k. sociala biträdet upp- förts i lönegrad 10 med bibehållande
            av sin nuvarande karaktär av försöksvis anställd. Det definitiva
            avgörandet av frågan skjutes på framtiden. Det måste emellertid
            vara avsevärda olägenheter förenade med den pro- visoriska anordning
            som hittills varit rådande och det har synts oss möjligt och lämpligt
            att riksdagen i samband med den lönereglering, som nu före- slagits,
            tar ställning till ett definitivt ordnande av denna fråga, alldenstund
            man redan nu kan bygga på en 6-årig försöksverksamhet. Direktionen
            för karolinska sjukhuset har framfört önskemålet att vid lasarettet
            anställes en person, som helt kan disponeras för rådgivande verk-
            samhet d. v. s. en social kurator. Något direkt yrkande har direktionen
            dock ej gjort. Om man emellertid tar del av den till direktionens
            betänkande fogade översikten av den sociala kuratorns verksamhet
            vid kroppssjukhus, författad av det sociala biträdet och ytterligare
            av den redogörelse för det av samma biträde under de senare åren
            utförda arbetet, finner man att detta till alla delar varit en
            social kurators, och att det i propositionen som huvuduppgift
            betecknade kontorsarbetet under det sociala biträdets överinseende
            i största utsträckning kunnat skötas av elever från socialinstitutet
            i samband med deras utbildning. Denna anordning har varit särdeles
            betydelsefull, då be- hovet av en social kurator visat sig mycket
            trängande, särskilt på grund av den stora polikliniska verksamheten
            vid serafimerlasarettet, vilken under år 1935 omfattade 155,000
            besök av 62,000 personer. Av sociala biträdets be- rättelse över
            verksamheten under år 1935 framgår att i 907 fall mera ingå- ende
            sociala utredningar verkställts; i allt beräknas 2.700 ärenden
            ha hand- lagts under samma år. Verksamheten vid den sociala avdelningen
            har direkt framsprungit ur behovet av social rådgivning åt läkare
            och patienter. En väsentlig del av arbetet har bestått i att hjälpa
            patienter till möjligheter att fullfölja läkarens ordinationer.
            Genom att underlätta konvalescenters och åldringars överflyttande
            till konvalescenthem och ålderdomshem ha möj- ligheter givits
            åt lasarettets läkare till effektivare utnyttjande av sjukhusets
            platser. Särskilt värdefull har den sociala verksamheten visat
            sig vara vid polikliniken, där de hjälpsökande ofta även lida
            av allehanda icke-medicinska
          </p>
          <p xml:id="i-DrBcAdU7DTVsUdcor1FApM">
            Bihang till riksdagens protokoll 1937. 4 saml. Nr 501—506. 855
            37
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__501/mot_1937__ak__501-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NTZkm3YbUz8bciXYNLSzQ8">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 501.
          </fw>
          <p xml:id="i-CLD4vrAY2KiAfAmErZA7cH">
            svårigheter och där råd och hjälp i dessa avseenden för patienten
            bli förut- sättningen för läkare- och sjukhusvård. Vi kunna ej
            finna annat än att det s. k. sociala biträdet sedan flera år vid
            lasarettet utfört en social kurators arbete, och att enligt vår
            mening detta arbete under de 6 år det bedrivits visat sig vara
            av den beskaffen- heten att det ej kan avvaras utan största olägenhet
            för sjukvården vid lasa- xettets polikliniker och kliniker. Det
            förefaller då ändamålsenligt att be- fattningen som socialt biträde
            ombildas till en kuratorsbefattning direkt underställd lasarettets
            styresman och att i enlighet med ledamoten av löne- nämnden Berta
            Koersners förslag, vilket även upptagits av sköterskeför- eningen,
            befattningen placeras i lönegrupp B 12. Med stöd av direktionens
            framförda önskemål om anställande av en social kurator och av
            vad som för övrigt ovan anförts hemställes
          </p>
          <p xml:id="i-PpNLq6d3Ri5HAqbCtmULkq">
            att riksdagen måtte besluta, att den i Kungl. Maj:ts pro- position
            nr 272 upptagna befattningen som socialt biträde vid serafimerlasarettet
            måtte ombildas till en social kuratorsbefatt- ning i lönegrad
            B 12.
          </p>
          <p xml:id="i-5UsRaV5fP6BiMYPRreoAFk" type="date">
            Stockholm den 6 april 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-SpeBXa9R36mwwxt6oPvZSr">
            Ebon Andersson. Kerstin Hesselgren. Ruth Gustafson. Gustaf Arnemark.
            Beth Hennings. R. Lundqvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
