<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__52/mot_1937__ak__52-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HkRDtcCssuw53PnHxiVVoA">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 52. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GuJfUxmYYr6sg1aedmRna2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QExL7eGVhDZ2gDjGpcCDSC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DYCpcoH6trJ3Sbm47z1wEs"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KE6PHPY27YswYtGBn4Zd7C">
        <div xml:id="i-GeyiZXjS2zsrYkkNaPryGS">
          <p xml:id="i-MQ3okKwot8kyvk8nAgF3Sa">
            Nr 52.
          </p>
          <p xml:id="i-JVh4WjGWDV3CHJXvUDQHj">
            Av fru Rönn-Christiansson m. fl., om beredande åt varje barnaföderska
            av kostnadsfri s. k. smärtfri förloss- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-LvvXFpvcUNzjAes9L4Javw">
            För att underlätta förlossningen för blivande mödrar är läkarvetenskapen
            numera i stånd att på olika sätt bringa lindring. Forskningen
            på detta om- råde kommer säkerligen med det snaraste att giva
            positivt resultat. Narkos är för närvarande det medel, som mest
            användes, men bör det icke som nu är fallet utgöra en kostnadsfråga,
            huruvida barnaföderskan skall bliva del- aktig av denna smärtlindring.
            Det anses som någonting självklart, att vid varje annan sjukdom
            lindring genom bedövningsmedel bör förekomma även om patienten
            ifråga är me- dellös. Samma princip att lindra plågor bör ur humanitär
            synpunkt läggas på förlossningar. De biologiska konsekvenserna
            för kvinnan bör icke för- anleda en gradering av hennes ekonomiska
            bärkraft, vilket resulterar i ovannämnda missförhållande, nämligen
            att de i ekonomiskt hänseende sämre ställda kvinnorna icke är
            i stånd att bli delaktiga av smärtlindring vid för- lossning.
            Med hänvisning till vad sålunda anförts hemställa vi, att riksdagen
            måtte besluta att hos Kungl. Maj:t hem- ställa om utredning och
            förslag till 1938 års riksdag om att varje barnaföderska erhåller
            kostnadsfri s. k. smärtfri för- lossning.
          </p>
          <p xml:id="i-W4wnPoAeNevi2EUAvoSyL7">
            Stockholm i januari 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-NRB7dxs6kVEivQqTuK3CCY">
            Solveig Rönn-Christiansson.
          </p>
          <p xml:id="i-EVgga2msukTfXWSdnZxFcD">
            Axel Nordström. J.H. Brädefors. H. Hagberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__52/mot_1937__ak__52-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7rpcCPBubcMKXG92mFvbDU">
            - 3 é 5; 6 - 5 rt $ , a Ö i i = i - i - q so os Tv ee B CE sl
            4 - ' 5 ; z - - a - so ö « : 4 É - : ä HH oc + s - Å r i z - i
            i ee - . vo . 5 «or ; 4 | ; roi s - a $ . br 5 ; - - , , ; ige
            i É - - « Ön &gt; äs = TA - Byt E Er - ss ch 2 Ä 2 ; :
          </p>
          <p xml:id="i-AcbZzutVDVQ7i54eKb2raP">
            nr - ; - - i Sr + = ö &amp; 4 3 5
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
