<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--fk--00098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__98/mot_1937__fk__98-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-81bH6CZhZA8SxNcwWQSi1b">
        Motioner i Första kammaren, Nr 98. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-ULZrBXkm1p2YxtTDCzTYo5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WTEwZq34kJ2jewC1yJwocz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6VxiV8Rv6BHM8ECHPm6DiH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FJCV1brqK6fpxzzbzSCFr" type="motBody">
        <div xml:id="i-XCmjhE41N3xmXm1gRSdUrN">
          <p xml:id="i-9XgPwcQeCQww8j4yTPUHb7">
            Nr 98. Av herr Forssell, om vissa anslag till tekniska högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-HBveGDVRHR5fD1fB2RWESv">
            I årets statsverksproposition har Kungl. Maj:t väsentligt olika
            velat till- godose olika former av verksamheten vid tekniska högskolan.
            Med frikostig- het har utlovats fortsatt utbyggande av laboratorier
            för gjuteriteknik m. m., av anrikningslaboratorium samt av laboratorier
            för elektroteknik. Då frågan åter har gällt arbetets bedrivande
            eller utrustnings åstadkommande inom före- fintliga laboratorier
            gör sig en påtaglig återhållsamhet gällande. Ävenså be- skäres
            begärt anslag till biblioteket. Detta är så mycket märkligare,
            som detta senare torde vara sällsynt väl förberett och motiverat.
            Medan åter det av Kungl. Maj:t godtagna kravet på nybyggnader
            torde i vissa delar låta sig diskuteras. Bland kravet på nybyggnader
            har bl. a. godtagits begäran om ett anrik- ningslaboratorium,
            sorterande under professuren i gruvvetenskap. Innehava- ren av
            denna professur avgår med pension år 1941. Även om anslag skulle
            beviljas detta år, kan laboratoriet ifråga knappast stå färdigt
            tidigare än år 1939. Endast i två år skulle nu tjänstgörande professorn
            hava tillfälle att utnyttja högskolans anslag för arbete i det
            nya laboratoriet. Enligt denne professors vid ärendet fogade utsago
            till kollegiets protokoll, Bil. A. ?5/e 1935, är det icke säkert
            att hans efterträdares kompetensområde skulle falla inom anrikningstekniken,
            utan professurens heterogena ämnesområde göra möjligt, att efterträdaren
            hade helt annat område för sin huvudkompetens (Bil. I). Denna
            förmodan bekräftas därav, att företrädaren var ren geolog. Skulle
            efterträdaren vara specialist på annat område än anrikning och
            önska an- vända förefintliga laborationsanslag till undersökningar
            inom sitt specialom- råde, komme anrikningslaboratoriet att bliva
            till föga nytta för högskolan. Vore det icke skäl att dröja de
            4 eller 3 år, som återstå tills efterträdaren är utsedd för att
            se vad denne representerar för område och, om verkligen skäl föreligger
            att offra c:a 500,000 kronor på ett anrikningslaboratorium. Yt-
            terligare bör beaktas, att ett anrikningslaboratorium finnes redan
            nu, utfört så sent som 1917. Detta laboratorium lär visserligen
            från början vara i många avseenden underhaltigt, men den nuvarande
            innehavaren av profes- suren, som är anrikningsspecialist, kommer
            under alla omständigheter att vara tvungen att nöja sig med detta
            laboratorium. Han kan på sin höjd hinna på allvar köra igång det
            nya laboratoriet, innan han faller för ålders- strecket. Att bygga
            ett stort och dyrbart laboratorium för en pensionerad professor
            hör knappast till högskolans mera angelägna önskemål, men risken
            för detta är innebörden av Kungl. Maj:ts förslag. Vilja emellertid
            statsmak- terna under dylika förutsättningar anslå medel till
            nya laboratorier, torde större skäl föreligga att förse befintliga
            laboratorier med medel för arbetets bedrivande.
          </p>
          <p xml:id="i-2dvvYv8skRqSLqWgZuK2tb">
            Bihang till riksdagens protokoll 1937. 3 saml. Nr 98—102. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__98/mot_1937__fk__98-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BfXxfWaQU1nPuouQe84AdD">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 98.
          </fw>
          <p xml:id="i-EtTjNkH2o1MRniGBFqkHSX">
            Laboratoriet för gjuteriteknik m. m. avses till väsentlig del
            för laborato- rier, skötta av speciallärare. Nyttan av dylika
            laboratorier blir i hög grad be- gränsad därav, att dessa genom
            sina löneförmåner och genom bristen på an- slag utöver vad som
            i underkant kräves för direkta undervisningsändamål knappast kunna
            väntas komma att bedriva forskning å laboratorierna. Des- sas
            nytta kommer därigenom att bliva ytterst begränsad. Till bekräftelse
            av detta hänvisas till handlingarna rörande lärarekollegiets anhållan
            om an- slag till docentstipendier, däri detta anslag bl. a. motiveras
            med omöjligheten att av speciallärare kräva annat än undervisningens
            fullgörande. Den utredning, som föregått begäran om dessa nybyggnader
            har varit an- märkningsvärt summarisk. Trots detta och trots ovan
            påpekade särskilda omständigheter har Kungl. Maj:t godtagit kraven.
            Högskolans begäran om anslag för dess verkliga, pågående arbete,
            delvis av betydelsefull art, har däremot bedömts synnerligen omilt.
            De nedskärningar, som sålunda skett, beröra i vissa fall enskilda
            institu- tioner, vilkas arbetsresultat falla inom vederbörande
            vetenskap eller teknik, utan att direkt inverka på högskolans
            allmänna arbete. En dylik nedskär- ning är reduktionen av anslaget
            till vaktmästarebefattning inom fackavdel- ning för kemi och kemisk
            teknologi. För närvarande hava institutionerna för teoretisk och
            elektrokemi samt för organisk kemi gemensam vaktmästare. Inom
            vardera institutionen finnes laboratorium, däri arbeta en professor,
            en 1:e assistent med tjänstgöring året runt, 35 timmar i veckan,
            samt en assi- stent med tjänstgöring c:a !/2 året, vartill komma
            omfattande laborationer för de studerande inkl. examensarbeten.
            Att inom en dylik institution fin- nes mer än tillräckligt med
            grovgöra för en vaktmästare är uppenbart. Utan denna vaktmästare
            måste högkvalificerad kraft användas till grovsysslorna, ett uppenbart
            slöseri med statens medel. Det är uppenbart oriktigt, att be-
            kosta ett antal högkvalificerade krafter, men lämna dem utan den
            billiga hjälpreda, som gör det möjligt att få full valuta av deras
            dyrt betalade högre kompetens. Anslaget om 3,486 kronor pr år
            till en laboratorievaktmästare nedprutas till 1,500 kronor till
            bestridande av vaktmästaregöromål. Ener- giskt och med skicklighet
            arbetande institutioner bliva för en dylik, för det hela betydelselös
            besparing, bromsade i sitt arbete, medan samtidigt miljoner ställas
            i utsikt till laboratoriebyggnader, om vilkas blivande användning
            man föga vet, och inom vilka törhända andra institutioner framdeles
            skola arbeta med för knappa anslag till det dagliga arbetet. Vore
            det icke bättre, om ar- betande institutioner bleve nödtorftigt
            tillgodosedda. Även andra poster avseende pågående arbete eller
            behövlig utrustning för arbetande institutioner inom högskolan
            hava på liknande sätt blivit reduce- rade. Då det mellertid har
            synts undertecknad, att förhållandena äro så klarlagda beträffande
            ovan behandlade vaktmästarebefattning och de begär- da medlen
            av så uppenbar nytta, att Kungl. Maj:ts fordran på ytterligare
            ut- redning i detta fall icke kan göras gällande, har jag velat
            yrka på att denna post framför andra, likartade, måtte av riksdagen
            bifallas. En särställning intager vid tekniska högskolan biblioteket.
            Dettas arbete
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__98/mot_1937__fk__98-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MriVYW9tN1WwJ3DG4qqJG3">
            Motioner i Första kammaren, Nr 98. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-YYUaXvPEbGTtATHgU47Sh9">
            är av vital betydelse icke blott för högskolans alla institutioner,
            enskilda lära- re och studerande, utan även för alla inom tekniken
            och industrien eller den tekniska forskningen arbetande. Ett av
            de viktigaste hjälpmedel för vår tek- niks och industris utveckling
            i allmänhet och särskilt i dess tävlan i den inter- nationella
            konkurrensen är ett tekniskt centralbibliotek med resurser att
            verkligen kunna snabbt, fullständigt och överskådligt framlägga
            litteraturens resurser inom skilda områden. Att inom biblioteket
            äga tillgång till den aktu- ella litteraturen är därvid betydelsefullt,
            men ännu viktigare är katalogernas förande på ett sådant sätt
            över hela den tekniska litteraturen ända fram till den senaste
            litteraturen, att man snabbt kan få besked, var även den nyaste
            litte- raturen står att erhålla. Detta är för närvarande på intet
            sätt förhållandet vid tekniska högskolans bibliotek. På grund
            av personalbrist kan katalogar- betet icke genomföras. Den för
            biblioteket inköpta litteraturen ligger till viss del okatalogiserad,
            och litteratur, som erhållits genom gåvor, har måst maga- sineras
            utan katalogisering, delvis obesedd. Uppgifter till accessionskatalogen
            medhinnas ej. Detta beror icke på bristande kunnighet eller energi
            vid bib- liotekets skötsel. Undertecknad, som under många år var
            ordförande i hög- skolans biblioteksnämnd, kan betyga, att arbetet
            inom biblioteket bedrives med sällsport mått av kunnighet, nit
            och intresse. Den biblioteksbyggnad, som planerats under bibliotekariens
            ledning och som ger ett uttryck för den- nes insikt och organisationsförmåga,
            vittnar om högsta mått av sakkunskap och är ett mönster för ett
            tekniskt bibliotek. Det katalogiseringsarbete, som genomförts
            vid högskolans bibliotek, har rönt internationellt erkännande.
            Den beundransvärda energi, med vilken detta arbete genomförts
            under svåra för- hållanden, kan undertecknad vitsorda. Att katalogarbetet
            nu icke kan genom- föras på sätt, som är nödvändigt, beror uteslutande
            på personalbrist. Personalbristen är dels rent numerär, dels ligger
            även i anställning på icke- ordinarie stat en orsak till minskning
            av effektiviteten. Kvalificerad personal söker sig hellre till
            andra bibliotek, där bättre anställningsförhållanden kun- na påräknas.
            Därmed minskas effektiviteten i arbetet. Den personalstat, som
            begärts i högskolans anslagskrav, är minimum för att bibliotekets
            arbete skall kunna skötas nödtorftigt. Utöver denna nödtorftiga
            skötsel skulle myc- ket vara att vinna genom specialkatalogiseringar
            och specialbibliotek för skil- da områden av tekniken samt genom
            olika andra former av kvalificerat bib- lioteksarbete, men innan
            minimikraven äro tillfredsställda, torde dylika krav nödtvunget
            böra anstå. Ett tekniskt bibliotek har vissa säregenheter, som
            göra att förståelsen för dess arbete inom vanliga, humanistiskt
            inriktade bibliotekskretsar blir ringa. Äldre litteratur, som
            för den vanliga biblioteksmannen är bibliotekens pärlor, har som
            regel i det tekniska biblioteket sekundärt intresse. Den strängt
            mate- matiskt-mekaniska uppbyggnaden av den tekniska litteraturens
            övervägande del gör, att teknikens historia för den aktuella tekniken
            med få undantags- fall endast har kuriositetsintresse. Det är
            nuets tekniska litteratur, som sor- terad och katalogiserad skall
            framläggas av ett tekniskt bibliotek. Denna inställning väcker
            ringaktning hos den ensidigt humanistiskt inställde biblio-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__98/mot_1937__fk__98-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F2ZkBBgHRneFXhJ4ajxDPk">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 98.
          </fw>
          <p xml:id="i-3BcP28cCxDTZEZp35XpWgH">
            teksmannen, för vilken pergament-folianter innefattar höjdpukten
            av biblio- lekets intresseområde. Att våra biblioteksmän dock
            kunna höja sig över den- na trånga syn på det tekniska biblioteket
            vittnar uttalanden rörande tek- niska högskolans krav på utökad
            personalstat vid dess bibliotek. I handlin- garna återfinnes yttrande
            från riksbibliotekarien, däri denne tillstyrker en lönestat i
            huvudsaklig överensstämmelse med den av högskolan nu begärda.
            Statskontoret befarar, att tekniska högskolans bibliotek skulle
            genom den föreslagna lönestaten »om hänsyn toges till dess storleksordning,
            beskaffen- het och uppgift, bliva ojämförligt bättre tillgodosett
            än landets stora veten- skapliga bibliotek». Tekniska högskolans
            bibliotek har som sin slutliga och enda uppgift att sätta landet
            i stånd att skaffa medel till att icke blott alla dessa »vetenskapliga»
            bibliotek, utan även vår kultur i dess helhet måtte kunna utvecklas
            och frodas. Detta borde vara tillräckligt som arbetsuppgift. Departementschefen
            säger, att bibliotekets lönestat i det föreliggande för- slaget
            givits en omfattning, som enligt hans förmenande »icke står i
            rimlig proportion till vare sig bibliotekets storleksordning eller
            de uppgifter, biblio- teket har att fylla». Att bibliotekets uppgifter
            icke skulle stå i rimlig pro- portion till den begärda lönestaten
            om summa 41,324 kronor torde vara up- penbart orimligt. Bibliotekets
            storleksordning är kanske icke att jämföra med de stora universitetsbiblioteken,
            om man ser till bokbeståndet, men dess aktuella arbete är i vissa
            avseenden åtminstone fullt jämförbart. Till att styr- ka detta
            senare påstående må siffror anföras beträffande bibliotekets rTepro-
            duktionsverksamhet. Tekniska högskolan upprepade under många år
            sin anhållan ett erhålla 4,500 kronor till en fotostat för bibliotekets
            reproduktionsverksamhet. Denna begäran föranledde ingen åtgärd.
            Förmodligen ansågo statsmakterna, att endast universitetsbiblioteken
            kunde vara i behov av sådan modern inrätt- ning. Bibliotekarien
            lyckades våren 1933 att på eget initiativ anskaffa » på prov&gt;
            en reproduktionsapparat. Ev. inköp skulle bliva beroende av resultatet.
            Arbetet ordnades så, att avgifterna skulle betala verksamheten.
            Redan för- sta året (då arbetet med reproduktioner pågick i 4
            månader) var antalet reproduktioner 4,800 st. I Uppsala universitets
            årsredogörelse 1935—1936 säges (sid. 41): »Reproduktionsverksamheten
            har varit mycket omfattande: c:a 3,270 fotostatkopior hava utförts.»
            Vid tekniska högskolans bibliotek ut- fördes 1934—1935 5,145 kopior
            och 1935—1936 8,142. Storleksordningen av verksamheten vid högskolans
            bibliotek är uppenbarligen icke betydelselös vid sidan av de stora
            vetenskapliga bibliotekens. Erkännas bör att i årets stats- verksproposition
            medtagits en summa på 2,000 kronor för reproduktions- apparatens
            fullkomnande. Om man med bibliotekets storleksordning avser dess
            nyttiga verksamhet, må påpekas att denna vid tekniska högskolans
            bibliotek är i oavbruten steg- ring:
          </p>
          <p xml:id="i-4wqjYSh6Ai573dbTw4eRMJ">
            Reproduktionsverksamheten stegrades från 34—35 till 35—36 med
            58 9/0. Inkommande postförsändelser = &gt; &gt; &gt; »&gt; » &gt;
            385 9/0. (17,000) — (23,000)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__98/mot_1937__fk__98-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7U5Rm4SMwbzX2rwmhGs64V">
            Motioner i Första kammaren, Nr 98. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-KYeEjebKgScKPTTm5zy4vJ">
            Under 5-årsperioden, börjande två år efter nya biblioteksbyggnadens
            Ööpp- nande, stegrades:
          </p>
          <p xml:id="i-H8piPjtamdKfQXR91QkQ12">
            besöksfrekvensen, antalet framtagna böcker och hemlån .... 100
            9/0 antalet utgående postförsändelser sosssessesererrerrre rr
            rer ra 90 9/0 » tidskriftsprenumerationer o.oosssseresereererre
            se tres 35 9/0.
          </p>
          <p xml:id="i-x1MuTzV8F9ud38R2qwXSu">
            Med hänvisning till ovanstående får jag hemställa att riksdagen
            måtte för sin del bifalla tekniska högskolans hemställan om ny
            lönestat för biblioteket med summa grundavlöning för år 1937—1938
            om 41,324 kronor, innebärande en höjning av 17,138 kronor. Beträffande
            anslag till hyllinredning m. m. för biblioteket säger departe-
            mentschefen, att framställning härom bort åtföljas av en utredning
            rörande möjligheterna att begränsa de beräknade totalkostnaderna
            samt att vidare högskolan skulle begärt ytterligare 5,000 kronor
            utan att hava verkställt dy- lik utredning. Här vidfogad bilaga
            II utgör bibliotekariens tablå över bekom- na och begärda medels
            användning med här tillagda notiser, vilka poster, som redan äro
            anskaffade, och vilka, som nu begäras. Beträffande tillhö- rande
            skrivelse hänvisas till handlingarna. Av dessa framgår med uppenbar
            tydlighet, att såväl den begärda inredningen av hyllmaterial m.
            m. som lino- leummattorna äro trängande nödvändiga, och att priset
            icke torde kunna ytterligare nedbringas. Uppskov nu vållar sannolikt
            kostnadsökning. Om krav på utredning går utöver, vad som i detta
            fall presterats, blir framläggandet av anslagskrav i allmänhet
            omöjliggjort. Från rent negativ besparingssynpunkt må detta vara
            en fördel, men knappast till båtnad för det allmänna. Undertecknad
            får därför hemställa, att riksdagen måtte bevilja begärda 5,000
            kronor till bibliotekets inredning och icke begränsa beloppet
            till av Kungl. Maj:t begärda 3,000 kronor. Tekniska högskolans
            begäran om sammanlagt 39,000 kronor till bokinköp och bokbindning
            har av Kungl. Maj:t nedsatts med 4,000 kronor. Möjlig- heten att
            effektivt utnyttja bokförvärven beror av begärd personalökning.
            Kommer denna till stånd, är begärda summan låg, i motsatt fall
            kommer den i varje fall icke till avsedd nytta. Undertecknad vill
            utöver Kungl. Maj:ts krav endast begära vad som är oundgängligen
            nödvändigt och har därför på denna punkt intet yrkande. Med hänvisning
            till ovanstående får jag föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-CstJtGNkWiaLjGRnxoYwiW">
            att riksdagen ville i nedanstående punkter besluta nedan- stående
            anslag till tekniska högskolan: Avlöningar: ny ordinarie laboratorievaktmästarebefatt-
            ning inom fackavdelningen för kemi och kemisk teknologi ....ssseoscserse
            se rer 3,486 kronor höjning av anslaget till bibliotekets lönestat
            17,138 Inredningsarbeten m. m.: hyllinedning m. m. för biblioteket
            ...... 5,000 » Stockholm den 22 januari 1937. Carl Forssell.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__98/mot_1937__fk__98-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5fQj2EdZ6ntwwrtkeoet7T">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 98.
          </fw>
          <p xml:id="i-Mb3GSSRqa3Gh5JnX1YUwo5">
            Bil. I. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-Dxxof39btNSaMBUkH2SYTz">
            Yttrande med anledning av professor Carl Forsells inlaga rörande
            nybyggnad av laboratorier.
          </p>
          <p xml:id="i-9tiLpmV5YL44Y5uPW4dxoj">
            Beträffande anrikningslaboratoriet säger herr Forssell att: »I
            första hand bör prövas om icke måttliga förändringar i nuvarande
            laboratorium kunna skäligt öka dettas användbarhet. Dylika ändringar
            kunna beklagligt nog ej göras »måttliga» om de skola hava någon
            mening. Med den nya del av anrikningen, som utvecklats sedan nuvarande
            anrikningslaboratorium byggdes, den s. k. flotationsanrikningens
            dominerande betydelse, har kravet på anordningar för malmens finmalning
            samt apparater för övningar och forskning inom denna teknik blivit
            mer och mer trängande. För att dylika anordningar skola kunna
            inbyggas i nuva- rande laboratorium måste husets höjd ökas och
            även betydande utvidgningar göras i plan. Samtidigt borde anordningar
            träffas, som möjliggöra till- och avfrakt av malmer och annan
            materiel på ett billigare och mindre tidsödan- de sätt än som
            nu är förhållandet. Då laboratoriet har ett inklämt läge i förhållande
            till den stora högskolebyggnaden, skulle med säkerhet en dylik
            anordning draga dryga kostnader och ändå ej bliva annat än en
            halvmesyr. En annan sak, som starkt talar mot laboratoriets bibehållande
            på sin nuva- rande plats, är, att de tunga krossmaskinerna vid
            sin gång åstadkomma skakningar i grund och hus. Anrikningslaboratoriet
            verkar därför i hög grad störande på närliggande institutioner
            och bör ligga möjligast fristående. Beträffande olägenheten av
            att det nya laboratoriet skulle bliva färdigt en- dast några år
            före den nuvarande institutionsföreståndarens avgång, så tror
            jag att denna olägenhet i hög grad överdrivits. Om blott tillräckliga
            reserv- utrymmen och tillräcklig höjd erhålles på laboratoriet
            samt dessutom den nyaste tekniken i möjligaste grad tillgodoses
            vid byggandet, böra rimliga krav kunna vara tillfredsställda för
            många år framåt. En sak, som herr Forssell förbiser, är att en
            ny föreståndare ej på flera år har den erfarenhet av laboratoriearbetet,
            som fordras, för att laboratoriet skall bliva ändamålsenligt.
            Vidare är det ej alls säkert, med den stora om- fattning professuren
            i gruvvetenskap har, att en ny institutionsföreståndare har större
            erfarenhet eller djupare insikt inom anrikningstekniken. Hans
            huvudkompetens kan ligga på helt andra områden. Med stöd av det
            sagda får undertecknad hemställa, att intet avseende fästes vid
            herr Forssells inlaga, i vad den berör nytt anrikningslaboratorium.
          </p>
          <p xml:id="i-BZivGhARVCTgfzmJdKhKDp">
            Stockholm den 10 september 1935. Gust. Bring.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__98/mot_1937__fk__98-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DjF4SbiF5AK8UXqUXT4U5z">
            Motioner i Första kammaren, Nr 98.
          </fw>
          <p xml:id="i-XwAqwNA7nHsHaAb9wwbqkf">
            Bilaga II.
          </p>
          <p xml:id="i-U2q4NKewFrQXwW1C6kFGUQ">
            Kostnadsberäkningar för komplettering av hyllinredning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-YK7BofA7KqUxGQsCrrJAyP">
            Hyllinredning av järnkonstruktion för böcker o. tid- skrifter,
            inalles c:a 1,304 hyllmeter inkl. 200 etikett- ramar för gavlar
            :.......ssececsececeoco rena Dito för ytterligare 63 hyllmeter
            .........sseeete-&gt; Skåpanordningar av stål, d. v. s. hyllkonstruktioner
            med sidostycken, väggstycke och dörrstycken sammanfogade enligt
            »Meccano»-principen, höjd 190 cm., bredd 100 cm. och djup 110
            cm. samt 10 utdragbara hyllbräden i höjd, 1) ett sålunda sammansatt
            skåp för arkivet för förvaring av kartor, ritningar i manuskript
            etc. 2) ett dito för förvaring av bokbinderimaterial sammanlagt
            2 skåp å 300 kronor ........«.+ Skåpanordning av samma konstruktion
            och storlek, men fasta hyllbräden för förvaring av bokbinderi-
            material. ...sccsesösss 568 ös AA RRARA Två tidskriftsfackhyllor
            i läsesalen vardera om 3.10 meters längd, dubbelsidiga, å kronor
            AD mår Fyra par glasdörrar i läsesalen å 50 kronor samt ändring
            av två par dito å 10 kronor........++++ Linoleummattor jämte papp
            och påläggning för norra och södra bokmagasinet samt arkivet i
            källar- våningen, inalles c:a 370 kvm. å kronor 6: 25... Dito
            i arbetslokaler i källarvåningen, inalles 132 kvm.
          </p>
          <p xml:id="i-GnGXgzySVbH7FtMHRay5T">
            i »
          </p>
          <p xml:id="i-Kksu7cKkCQphK4hCits542">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-Q58pjr7fx22GRm8oUMFzEp">
            kr. 5,877: —
          </p>
          <p xml:id="i-B5iKgErKdPdzQ687dGK5w4">
            283: 80
          </p>
          <p xml:id="i-8HWzMy3qgyimWVcuCfkvCG">
            600: —
          </p>
          <p xml:id="i-NXKtKXDKxx3WUUbz6WokyJ">
            2175: — 750: — 220: —
          </p>
          <p xml:id="i-Fu6WYyXomDwhNk5xUwbm5m">
            2,315: — 825: —
          </p>
          <p xml:id="i-R3qbKiq4diLnbfaRWNEeQ">
            Summa kronor 11,145: 80
          </p>
          <p xml:id="i-2YBumeNimJ2fLS6y3d7g5i">
            Beviljad.
          </p>
          <p xml:id="i-U7xhpDrUTzJs3bei15jUCt">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-Nq9rpm3N3efgnDUJvvr6Yv">
            Begärd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
