<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__231/mot_1937__ak__231-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S4xbueH4Gv5L5XxVcTg1u6">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 231. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-YAKW8Z5fsFk65a9Di39JcX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KcbEh3gesQeihZsk4d1in" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GvzHg4QSY6mcB7y6uETusK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-F79jFeZUsfmvPXWte1Epo4" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q5cQaXyau3EE1LihwJDYG2">
          <p xml:id="i-VTaHPVXbtRFkqbvQqUQx3">
            Nr 231.
          </p>
          <p xml:id="i-VDYzXE7KDsBLf8wJNFAYUU">
            Av herr Hällgren, angående statens gäldande av kostnaderna för
            hemtransport av officer och underofficer med vederlike, som i
            fredstid avlidit under tjänstgöring å främman- de ort.
          </p>
          <p xml:id="i-EcKzGZBCiixnxZgWfLhApW">
            Sjöunderofficerssällskapet i Karlskrona hemställde år 1934 till
            Svenska Underofficersförbundets styrelse »att Förbundsstyrelsen
            måtte göra underdå- nig framställning om transport till hemorten
            på Statens bekostnad av sådan underofficer (enligt Förbundsstyrelsens
            prövning av sådan personal vid för- svarsväsendet), som avlider
            under det han i och för sin tjänst befinner sig på annan ort vare
            sig i in- eller utlandet». Härvid erinrades om att någon gång,
            om ock glädjande nog mera sällan, inträffar det sorgliga förhållandet
            att personal vid flottan under sin sjökom- mendering avlider medan
            vederbörandes fartyg befinner sig på annan ort än hemorten, vare
            sig i Sverige eller utomlands. I det förra fallet funnes möjlig-
            het, dock oftast mot dryg kostnad, att få den avlidne transporterad
            till hem- orten. Kostnaden bleve rätt så kännbar för den avlidnes
            närmaste, i de flesta fall hustrun. Om fartyget befunne sig i
            utländsk hamn saknade den avlid- nes familj praktiskt taget varje
            möjlighet att bestrida hemtransporten. Det åberopades ett fall
            under pansarskeppet Gustaf V:s expedition till Me- delhavet, varvid
            avpolletterades under dess uppehåll i Gibraltar till engelska
            sjukhuset därstädes maskinisten av 2 gr. K. E. Friberg för hastigt
            påkom- men sjukdom. Telegram härom avsändes till KC, som genom
            UO-detaljen omedelbart delgav hans hustru telegrammet. En och
            en halv timme där- efter erhöll hon samma väg telegram om att
            Friberg avlidit kl. 13,15 och påföljande morgon meddelade ortspressen
            att han redan var begraven. Ener- giska försök gjordes genom kårchefens
            försorg att kunna få stoftet hemsänt, enär man knappast kunde
            fatta att begravningen skett samma dag som döds- fallet. Så var
            emellertid förhållandet, enär kårchefens adjutant vid telefon-
            samtal med svenske konsuln i Gibraltar blev meddelad att den avlidne
            be- gravdes redan kl. 15,00 samma dag. På förfrågan från hustrun
            att få stof- tet uppgrävt och hemsänt från Gibraltar hade svarats,
            att detta får äga rum tidigast på dagen ett år efter dödsfallet,
            samt att kostnaden härför jämte transporten till London skulle
            belöpa sig på 98 pund (1 862 kronor). Fallet betecknades »onekligen
            upprörande och ovärdigt svenska staten. Dödsfall bland flottans
            sjökommenderade personal äro relativt sällsynta och enär personalen
            på våra örlogsskepp äro borta från sin hemort på grund av sin
            tjänst i statens intresse, är det minst sagt en skyldighet och
            en gärd av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__231/mot_1937__ak__231-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2558oL5PvptQT2SZYdx2yf">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 231.
          </fw>
          <p xml:id="i-EqvWWrbtZYsaG7HKg8sCVf">
            rättvisa och tacksamhet från landets sida, att under sådana förhållanden
            av- liden må bliva transporterad till hemorten på statens bekostnad.»
            Vidare anfördes att vid pansarkryssaren Fylgias vinterexpedition
            1927— 1928 avled ävenledes hastigt genom hjärtförlamning därvarande
            1:e maski- nist, flaggmaskinisten H. J. Berglund, under kryssarens
            uppehåll i Lissabon. Enär vid tillfället en svensk ångare befann
            sig på platsen, destinerad till Gö- teborg, ordnades den gången
            hemtransporten lätt. Om man förbigick ett fall, där underofficer
            självförvållat avlidit, samt omnämner att vid pansar- kryssarens
            expedition 1925—1926 insjuknade och avled kryssarens sekond, kapten
            Åkerhjelm, hade sedan ingen officer under sjöexpedition avlidit.
            Även beträffande manskapet voro dödsfallen vid sjökommenderingarna
            relativt få. Sjöunderofficerssällskapets skrivelse föranledde
            en framställning från che- fen för marinstaben till statsrådet
            och chefen för kungl. försvarsdepartemen- tet angående hemtransport
            av avliden officer och underofficer med vederlike genom kronans
            försorg.
          </p>
          <p xml:id="i-KQUTMhiKRbcbGGgqyV72bZ">
            I denna framställning erinras om att reglemente för marinen stadgar
            att, därest ombord kommenderad avlider under sjöexpedition eller
            avpolletterad dör, innan han återkommer till stationen eller hemorten,
            ersättas begrav- ningskostnaderna å dödsorten genom kronans försorg.
            Denna bestämmelse gäller alla personalkategorier. Dessutom meddelas
            att angående transport av avliden, tillhörande manskapet, stadgas
            särskilt. Härmed åsyftas nådiga bre- vet av den 28 april 1922,
            som medgiver att i förekommande fall kostnaderna för transport
            till hemorten av under tjänstgöring avliden, tillhörande man-
            skapet, må bestridas av kronan. Uti omnämnda nådiga brev heter
            det nämligen: »att i förekommande fall jämväl må bestridas kostnaderna
            för hemtransport till hemorten av värn- pliktiga, som avlidit
            under tid, då de fullgjort fredstjänstgöring, och av fast anställt
            manskap, som i fredstid avlidit under tjänstgöring». Chefen för
            marinstaben framhåller att under det sålunda begravningskost-
            naderna för ombord eller avpolletterad avliden, tillhörande samtliga
            personal- kategorier, bestridas genom kronans försorg, må i enlighet
            med ovannämnda nådiga brev i förekommande fall kostnaderna för
            avlidens hemtransport från dödsorten — således även där denna
            utgöres av utrikes ort — till hemorten bestridas av kronan endast
            då den sålunda avlidne tillhör manskapet. Be- stämmelsen synes
            sålunda icke gälla officer och underofficer med vederlike. Visserligen
            har Kungl. Maj:t efter i varje särskilt fall gjord framställning
            plä- gat medgiva ersättning av statsmedel för hemtransport av
            sådan avliden men någon säker grund för avlidens anhöriga att
            därpå bygga ett föranstaltande om hemtiransport, för kostnader
            som de kanske själva ha svårt att betala, kan näppeligen anses
            föreligga. De kostnader, som skulle åsamkas kronan, därest fri
            hemtransport för avliden officer och underofficer med vederlike
            medgåves, torde med hänsyn till flottans fåtaliga expeditioner
            till utländska farvatten hålla sig inom blyg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__231/mot_1937__ak__231-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VEBVprS9WGGEpFpQQGXWv3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 231. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-9YykQaK84B14A48cqviQxY">
            samma gränser, enär antalet dödsfall lär kunna beräknas till
            ett under vart- annat år. Givetvis skulle endast hemtransport
            vidtagas i de fall avlidens an- höriga önskade sådan. Uti franska
            flottan gäldar staten under alla förhål- landen kostnaden för
            avlidens hemtransport, därest denna begäres av maka, barn eller
            syskon. Såväl avskrift av chefens för marinstaben skrivelse som
            Kungl. Maj:ts nå- diga brev av den 28 april 1922 närslutes denna
            motion såsom bilagor (A och B). Det förefaller emellertid som
            om den ungefärliga beräkningen av trans- portkostnader m. m.,
            vilken är fogad till chefens för marinstaben skrivelse, är tagen
            i överkant. Då det måste anses såsom rimligt och rättvist att
            samma bestämmelser ifråga om avlidens hemtransport komma att gälla
            för personalkategorierna på flottans fartyg och med stöd av vad
            som ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-FSwP12dJKYmTSkM3PLQbd8">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            att föreskrifterna i nådiga brevet av den 28 april 1922 angå-
            ende bestämmelser rörande vissa begravningskostnader ut- vidgas
            att beträffande hemtransport gälla även officer och underofficer
            med vederlike och att sålunda vad i brevet säges om bestridande
            av kostnaderna för transport till hemorten av avliden tillhörande
            manskapet, även måtte komma att om- fatta officer och underofficer
            med vederlike, som i fredstid avlidit under tjänstgöring.
          </p>
          <p xml:id="i-7tx1JyqTJvwPyXzwpZpmBU" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-NAcuyG4hqgDVG1be2pGTMW">
            Elof Hällgren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__231/mot_1937__ak__231-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KsGec5mYodZQpxPBAoLJ9h">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 231.
          </fw>
          <p xml:id="i-KQyq52kQ4YKEg91jph4XGU">
            Avskrift. Bilaga 4.
          </p>
          <p xml:id="i-VT7nfhdRspyw8kkbwkn5d3">
            Till Statsrådet och Chefen för Kungl. Försvarsdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-TtGspAe4uM3bC24MyZoS3b">
            Med anledning närmast av ett dödsfall i Gibraltar år 1934, då
            en å pansar- skeppet Gustaf V kommenderad underofficer avled efter
            ombord ådragen skada och begrovs i nämnda stad, har från sjöunderofficerssällskapet
            i Karls- krona till mig under hand gjorts framställning att söka
            utverka utfärdandet av sådana bestämmelser, att kostnaderna för
            transport från dödsorten till hemorten av avliden underofficer
            måtte bestridas av kronan. Ifrågavarande förmån åtnjutes för det
            närvarande endast av manskap, men det synes mig endast rätt och
            billigt att densamma utsträckes att gälla jämväl för officer och
            underofficer. Reglemente för marinen, del II $ 188:6, stadgar
            att, därest ombord kom- menderad avlider under sjöexpedition eller
            avpolletterad dör, innan han åter- kommer lill stationen eller
            hemorten, ersättas begravningskostnaderna å dödsorten genom kronans
            försorg. Denna bestämmelse gäller sålunda för alla personalkategorier.
            Rörande hemtransport av under dylika omständig- heter avliden
            nämner ifrågavarande reglementsdel intet; i reglemente för ma-
            rinen, del I $ 285: 5, meddelas däremot att angående hemtransport
            av av- liden, tillhörande manskapet, stadgas särskilt. Härmed
            åsyftas nådiga bre- vet den 28 april 1922, som medgiver att i
            förekommande fall kostnaderna för transport till hemorten av under
            tjänstgöring avliden, tillhörande manskapet, må bestridas av kronan.
            Under det att sålunda begravningskostnaderna för ombord eller
            avpollet- terad avliden, tillhörande samtliga personalkategorier,
            bestridas genom kro- nans försorg, må i enlighet med ovannämnda
            nådiga brev i förekommande fall kostnaderna för avlidens hemtransport
            från dödsorten — således även där denna utgöres av utrikes ort
            — till hemorten bestridas av kronan endast då den sålunda avlidne
            tillhör manskapet. Härvid torde hava förutsatts att dylik hemtransport
            icke äger rum i annat fall, än då den avlidnes efter- levande
            härom uttryckt önskan eller gjort vederbörlig framställning. Ehuru
            hemtransport av avliden officer eller underofficer i enlighet
            med vad ovan framhållits skolat gäldas av den avlidnes efterlevande,
            har emel- lertid Kungl. Maj:t efter i varje särskilt fall gjord
            framställning plägat med- giva ersättning härför av statsmedel.
            Även om dessa medgivanden i viss mån kunna anses hava erhållit
            prejudicerande betydelse, utgöra de ändock näppe- ligen någon
            säker grund för den avlidnes anhöriga att därpå bygga ett för-
            anstaltande om hemtransport, som de måhända ej utan mycket stora
            upp- offringar äro i stånd att betala. I länder med varmt klimat,
            där avliden skall vara bränd eller begraven inom 24 timmar, medgiver
            icke tiden att från den avlidnes anhöriga inhämta ekonomiska garantier
            rörande hemtransporten, varför fartygschefen bliver nödsakad att
            föranstalta om begravning. Vid en eventuellt sedermera beslutad
            förflyttning av den döde till hemlandet komma härigenom olika
            myndigheter att åsamkas avsevärda besvär, varjämte ökade kostnader
            uppstå. Inom främmande stater råda skilda sedvanor beträffande
            avlidens hemfö- rande på statens bekostnad, varpå några exempel
            här må anföras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__231/mot_1937__ak__231-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ps4UcJMo1sDUwktRLia1S4">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 231. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-YNHukfUiQk51bbYYj66Nvq">
            I engelska flottan medgives sålunda transport på statens bekostnad
            från dödsorten till hemorten av i tjänsten avliden endast därest
            båda dessa orter äro belägna inom de brittiska öarna. I franska
            flottan gäldar staten under alla förhållanden kostnaderna för
            av- lidens hemtransport, därest denna begäres av maka, barn eller
            syskon. I tyska flottan utgår vanligen ingen ersättning från staten
            för avlidens hemtransport. För jämförelses skull må även meddelas,
            att i svenska handelsflottan är jäml. Sjölagen $ 93 redare skyldig
            att bekosta avliden besättningsmans be- gravning å dödsorten,
            men icke någon transport till hemorten. De större rederierna hava
            emellertid, när det varit fråga om befälspersonal, plägat till-
            mötesgå anhörigs anhållan om kostnadsfri hemtransport av den avlidne
            på något av rederiets egna fartyg. De kostnader, som skulle åsamkas
            kronan, därest fri hemtransport av av- liden officer och underofficer
            medgåves, torde med hänsyn till flottans få- taliga expeditioner
            till utländska farvatten hålla sig inom blygsamma grän- ser; antalet
            av under här ifrågavarande omständigheter timade dödsfall kan
            beräknas till ett under vartannat år. För att emellertid icke
            utsträcka med- givandet om kostnadsfri hemtransport allt för långt,
            synes det mig lämpligt att beträffande samtliga personalkategorier
            begränsa detsamma att gälla en- dast då framställning härom göres
            av avlidens maka, barn eller föräldrar. Rimligt synes mig även
            vara att vissa kostnader å dödsorten, vilka betingas av transporten,
            såsom för gravöppning, balsamering, bränning o. dyl., inräk- nas
            i transportkostnaderna, börande dessa kostnader dock avdragas
            från av kronan eventuellt utgående begravningshjälp. Med hänsyn
            till den avsevärda skillnaden i transportkostnaderna på större
            avstånd mellan bränd och icke bränd avliden, synes det lämpligt
            med före- skrift, att hemtransport ordnas på för kronan förmånligaste
            sätt. Äro trans- portkostnaderna ungefär likvärdiga, böra dock
            de anhörigas önskningar vin- na beaktande, då så sig göra låter.
            De ungefärligaste transportkostnaderna för avliden från hamn vid
            Medel- havet till hemort i Sverige framgå av bifogade bilaga.
            Med anledning av vad ovan anförts får jag härmed vördsamt föreslå,
            att herr statsrådet behagade utverka att föreskrifterna i ovan
            anförda nådiga brevet den 28 april 1922 angående bestämmelser
            rörande vissa begravnings- kostnader utvidgas att beträffande
            hemtransport gälla även officer och un- derofficer med vederlike
            och att sålunda vad i brevet säges om bestridande av kostnaderna
            för transport till hemorten av avliden tillhörande manskapet,
            även måtte komma att omfatta officer och underofficer med vederlike,
            som i fredstid avlidit under tjänstgöring. Stockholm den 21 november
            1934.
          </p>
          <p xml:id="i-8uxXoFzjq8LhS4EmioynQs">
            Otto Lybeck.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__231/mot_1937__ak__231-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2siUJTmcsAdCsurU25VgCP">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 231. Bilaga 1.
          </fw>
          <p xml:id="i-Bh2cUpY7yiJLig5c5zAVwt">
            Ungefärliga transportkostnader m. m. för avliden från hamn vid
            Medelhavet till hemort i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-VSaqYg7Mev32PvkCvEUcyZ">
            (Uppgifterna erhållna från begravningsbyrå i Stockholm.)
          </p>
          <p xml:id="i-RQcZXbZnKBn6AJSheQbaQZ">
            Dubbla kistor med emballage .ssososrosesssssssssses enn kr. 400:
            — Frakt på tåg till hemorten s.sossssosssrssssesssssssss ss sa
            &gt;» 1000:— Frakt på båt till hemorten, svensk hamn ........sss..o.0...
            &gt;» 400:— Frakt urlastningshamn-—hemort 5! [Blä 15 (6 6 ön Sod
            0 Ör &amp; od sa san mera sta Inn be fe Jar 6 » 200: — Balsamering
            —oooemessereerererereeresesersr er ss ss ss ss ss osa » 100: —
            Kista för bränning .sssosssersererersrsessessss esse ess osa &gt;»
            100:— Bränning IM. DM. ossseseseseserereseree ss ss ss ss ss ss
            innnan &gt;» 200:— Urna för askan med emballage sossosososssssssssssssss
            nns » 50: — Frakt av urna, tåg eller båt s.sssosssssssssssssssss
            ss ens na » 100: —
          </p>
          <p xml:id="i-B4cUmPmDibDW17k1z4Tm99">
            Transportkostnad för avliden från hamn vid Medelhavet till hemorten,
            in- beräknat erforderliga utgifter å dödsorten, uppgår sålunda
            till ungefär föl- jande:
          </p>
          <p xml:id="i-C3ytqPGPhp9LkHgDrHQGZi">
            Icke bränd, tåg sososssssosssssssroa kr. 1700: — » Vg båt OG
            GB) Bu fö i lö ol fö ln 8 a om a ser te » 1100:— vartill kommer
            kostnad för eventuell gravöppning. Bränd, tåg eller båt ..................
            kr. 450: —
          </p>
          <p xml:id="i-JkQTACDVN7rDQuncAvx7gV">
            vartill kommer kostnad för transport till krematorium, därest
            sådant icke finnes å dödsorten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__231/mot_1937__ak__231-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4JG3XsP3F1Rm3YsBLWD7XP">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 231. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-TQ8THrQ3cGgrYX5thUTbaa">
            Avskrift. Bilaga B.
          </p>
          <p xml:id="i-A7Y9eoKcuUy2tqTZC4GSG7">
            Till Arméförvaltningens civila departement, Marinförvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-ChMQoqVXv64zrhNQ9oiEuC">
            Gustaf etc.
          </p>
          <p xml:id="i-Cdd2kvLFTuMVKfrv6Zoq8X">
            Uti underdånig skrivelse den 19 december 1921 samt utlåtande
            den 16 januari 1922 har marinförvaltningen avgivit förslag till
            bestämmelser rörande gäldandet av vissa begravningskostnader för
            värnpliktiga och fast anställt manskap vid marinen efter 1922
            års ingång. Härefter har arméförvaltningens civila departement
            den 31 mars 1922 av- givit yttrande rörande motsvarande bestämmelser
            för armén. Kungl. Maj:t föreskriver att, därest värnpliktig vid
            armén eller marinen avlidit under militärtjänst- göring, och begravningshjälp
            icke skall utgå enligt förordningen den 18 juni 1909 angående
            ersättning i anledning av kroppsskada, ådragen under militär-
            tjänstgöring, ett belopp, motsvarande verkliga kostnaden för begravningen,
            dock högst 150 kronor, må antingen disponeras av vederbörande
            myndighet, så framt begravningen verkställes genom dess försorg,
            eller ock på därom framställd begäran utbetalas till den avlidnes
            anhöriga, om begravningen ombesörjes av dem, att, därest fast
            anställd av manskapet vid armén eller marinen avlidit un- der
            militärtjänstgöring och begravningshjälp enligt ovanberörda förordning
            den 18 juni 1909 icke utgår, vederbörande myndighet må, så framt
            begrav- ningen verkställes genom dess försorg, äga alt för ändamålet
            disponera högst så stort belopp, som den avlidnes dödsbodelägare
            ägt utbekomma, om be- gravningen verksällts genom deras försorg,
            att i förekommande fall jämväl må bestridas kostnaderna för transport
            till hemorten av värnpliktiga, som avlidit under tid, då de fullgjort
            fredstjänst- göring, och av fast anställt manskap, som i fredstid
            avlidit under tjänst- göring, att härav föranledda kostnader skola
            gäldas, beträffande värnpliktiga från resp. anslag till inskrivnings-,
            mönstrings- och färdkostnader m. m. (1922: IV, 2, B, 3 och IV:
            3, B, 3), samt ifråga om fast anställt manskap från resp. avlöningsanslag
            (1922: IV, 2, A, 3 och IV: 3, A, 3), samt att nu meddelade föreskrifter
            skola gälla tillsvidare, beträffande fast an- ställt manskap vid
            armén från och med den 1 november 1921 samt ifråga om Övrig personal
            från och med den 1 januari 1922. Vilket vederbörande till efterrättelse
            länder. Särskilt brev i ämnet avgår till marinförvaltningen, varjämte
            avskrifter härav tillställas riksdagens militieombudsman och riksräkenskapsverket.
            Stockholms slott den 28 april 1922.
          </p>
          <p xml:id="i-EbaxCUjnAb1DEMfAqWWdgX">
            Under Hans Maj:ts Min allernådigste Konungs och Herres frånvaro:
            oc Oo
          </p>
          <p xml:id="i-LwXGAUd3GN74BTH78YSoDd">
            GUSTAF ADOLF. IP. Albin Hansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
