<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__19/mot_1937__ak__19-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E4DtUzXHGPAXFyd2JwstEc">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 19. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-YJ2wkW2pctgg4ZepW3pTEy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3HuFFMZPkuMdcH3xZJ74bQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9Bsgyi5UTKJkmNtbuUdTMN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VTMsBTfv5yk1s1MmfC3GWK" type="motBody">
        <div xml:id="i-4UBZpDAcZP6Gp5yfWJ7H55">
          <p xml:id="i-6y5DBeBkEmY6qvfz1ibzCq">
            Nr 19.
          </p>
          <p xml:id="i-CSKd2VXvQxYjBT2wF2xpHX">
            Av herr Lövgren, om pension åt förre arbetaren och arbetsför-
            mannen Johan Olof Nygren.
          </p>
          <p xml:id="i-8VHJzd7D4j7b3iSSxVtvVN">
            Förre arbetaren och arbetsförmannen Johan Olof Nygren i Bjurånäs,
            Bjurå av Råneå kommun och Norrbottens län har alltsedan år 1896
            arbetat i statens tjänst ehuru inom skilda områden. Av hans arbetsbetyg
            framgår sålunda att han under 1'/; års tid arbetade på militärlandsvägen
            Glommers- träsk—Ruskträsk som smed. (Arbetsbetyget är daterat
            den 15 juni 1897.) Av ett annat intyg framgår att han anställdes
            å statsbanan Boden—Morjärv den 1 januari 1899 och att han fortfarande
            den 8 januari 1900 innehade an- ställning därstädes. Vid förfrågan
            hos baningenjören vid 20. bansektionen och på kungl. järnvägsstyrelsens
            byggnadsbyrå har han icke kunnat erhålla nå- gon verifikation
            av sin anställning under tiden september 1898—1902, men det härovan
            anförda intyget ger dock vid handen att han även under dessa år
            var anställd i statens tjänst. För tiden 18 augusti 1902 till
            29 augusti 1916 föreligger en förteckning från 20. bansektionen
            som verifierar de tider under vilka han arbetat för dess räkning.
            Slutligen ger ett intyg av jägmästare Filip Lestadius på Råneå
            revir vid handen, att han under åren 1917—1936 eller i sammanlagt
            20 års tid och med en genomsnittlig årlig tjänstgöring av 9 ?/,
            månader arbetat i revirets tjänst som försågare vid motorsågverk,
            för- man vid bro- och husbyggnadsarbete, smed, motorförare och
            reparatör och att han därvid visat sig &gt;»mycket arbetsam, plikttrogen
            och ordentlig». Det är alltså under en tidrymd av 40 år, som Nygren
            ägnat sina krafter åt arbete i statens tjänst. I anledning därav,
            och då han enligt intyg av kom- munalnämndens ordförande och kommunalkamreraren
            i Råneå socken är mindre bemedlad och i stort behov av pension,
            tillåter jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-KqzpFvsjvsVb6uywVsLaE3">
            att riksdagen ville tillerkänna förre arbetaren och arbets- förmannen
            Johan Olof Nygren i Bjurånäs, Bjurå av Råneå kommun och Norrbottens
            län en pension till det belopp som kan vara lämpligt med hänsyn
            till hans långa anställnings- tid.
          </p>
          <p xml:id="i-U5b2pdqiTV2fo5M7kv8KP" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1937.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-8guJv2zjneGWfDULBdydmb">
            O. W. Lövgren.
          </p>
          <p xml:id="i-N66qyqvmhBCxFBPQCqvfZ8">
            Originalintyg, åldersbevis m. m. tillställas vederbörande utskott.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
